<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Phalante : tragédie / de Mr de La Calprenède</title>
        <author>La Calprenède, Gautier de Coste</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30706516s"/>
          <author>
            <persName>La Calprenède, Gautier de Coste</persName>
          </author>
          <title>Phalante : tragédie / de Mr de La Calprenède</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XLII.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Source gallicabntfr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />-... .... .
</fw><lb />M
<lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, en datte du 3. jour de
<lb />May 164I.ſigné par le Roy, en lon Conſeil le Brun,
<lb />Il eſt permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE Mar<lb />chand Libraire à Paris, d’In primur où faſreimprimer vne
<lb />piece de Theatre intitulée PHALANTE TRAGEDIE,
<lb />&amp; ce durant le temps de cinq ans: Et deffence ſont faictes à
<lb />tous autres de quelque qualité &amp; çondition qu’ilſoient d’en
<lb />vendre d’autres que de celle qu’aura faict imprimer ledit de
<lb />Sommauille, ſur les peiries portées par leſoites lettres.
<lb />1
<lb />----------- --- --
<lb />..-..
<lb />----- I . ------..-.-.... .-
<lb /> i la 
<lb />. a
<lb />*
<lb />*
<fw><lb />.:. A eLhu ald
<lb />PL I. Tlel M..
<lb />C-
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HELENE, Reyne de Corinthe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHALANTE, Prince eſtranger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILOXENE, Prince de Corinthe.
<fw><lb />TIMANDRE, Pere de Philoxene
<lb />.
<lb />  2.2
<lb />CLEOMEDE, Seigneur de Corinthé.
<lb />ARATE, Seigneur de Corinthe.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARBANTE, Confident de Phalante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE,
<lb />AMINTE, -
<lb />.-
<lb />Demoiſelles de la Reyne.
<lb />---- --
<lb />.
<lb />-
<lb />–-
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ETCAVEE
<lb />8
<lb />M
<lb />LRIXGEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />SCLNE
<lb />L
<lb />
<lb />I
<lb />TREMIERE,
<lb />PHILOXENE, HELENE dans ſa chambre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />ES regards enflammés que lancent vos
<lb />beaus yeus,
<lb />Ne ſont que des eſclairs pour cet au<lb />dacieus,
<lb />Et ſa preſomption a merité la foudre,
<lb />Dont ils s’arment deſia pour le reduire en poudre.
<lb />o.----------
<lb />--
<lb />**</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy; Aſadame, il eſt iuſte, &amp; voſtre Majeſté
<lb />Me doit enfin punir de ma temerité;
<lb />Tabuſe inſolemment des bontés de ma Reine,
<lb />Du reſpect qu'vn vaſſal doit à ſa Souueraine,
<lb />Et dans ma paßion ie ne recognoy pas,
<lb />Et combien elle eſt haute, &amp; combien te ſuis bas.
<lb />Aon audace a rendu ma faute irremiſsible,
<lb />Mla flamme eſt criminelle en tant qu'elle eſt viſible,
<lb />Auſsi n'ay-je peché qu'en vous la deſcouurant,
<lb />Et te deuois mourir, &amp; me taire en mourant:
<lb />Mais quelque paſsion qui rompe mon ſilence,
<lb />Ne m'en accuſeZ point, on me fait violence,
<lb />Et ce Tyran des Dieux, d’vn inſolent pouuoir,
<lb />Dans mon aueuglement eſtouffe mon deuoir,
<lb />Ma paſsion l’emporté auëc trop d’auantage,
<lb />Es ceux à qui vos yeux laiſſent encor l’vſage.
<lb />Æl aetirteztoijpance es dis ihijounentenz,
<lb />Quelques prudens qu’ils ſoient, manquent de iu<lb />gement,
<lb />Si l'on brêloit pour vous d’vne flamme commune
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FTELENE.
<lb />Philoxene il ſuffit, ce diſcours m'importune,
<lb />Laſſés-vous a la fin de me perſecuter,
<lb />Comme ma patience eſt laſſe, d’eſcouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Si pour vons adorer i'ay pu commettre vn crime,
<lb />..-.-4-
<lb />2
<fw><lb />I'ay failly,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ce n’eſt pas que ie ne vous eſtime
<lb />Philoxene je ſçay ce que vous meritez
<lb />Et pour voſtre naiſſance &amp; pour vos qualite?
<lb />Mais quelques ſentimens que l’eſtime me donne
<lb />Voſtre amour me deſplaiſt plus que voſtre perſonne
<lb />Et te vvous reatrayphijque vonsm yforces,
<lb />Que vous deués guerirſi vous vous cognoiſſés.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ie me cognois Madame, &amp; ceſte amour extréme,
<lb />Qui m'a preſque en naiſſant detaché de moy-meſme,
<lb />Ne m'aueugle pas tant, que pour comble d’ennuys
<lb />Ie ne puiſſe iuger qui j’ayme &amp; qui ie ſuis,
<lb />Si de vous adorer la gloire eſt interdite,
<lb />A ceux que la grandeur, le ſang &amp; le merite,
<lb />Ne rendent point egaux à voſtre Majeſté,
<lb />Qui ſe pourrà vanter de l’auoir merité?
<lb />Mais ſi parles ardeurs d’vne flame eternelle
<lb />Par vn profond reſpect, par vn feu pleinde zele,
<lb />Par des preuues d'amour, de conſtance &amp; de foy
<lb />On le peut eſperer, qui le doit mieux que moy?
<lb />Touſiours vos volontés ont fait mes deſtinées,
<lb />Ie vous ay dedié mes premieres années.
<lb />Naiſſant ie vous ſeruis, &amp; les Dieux ſont teſmoins
<lb />Que le Sceptre a vos loix m'aſſujetit le moins,
<lb />----- --- ---
<fw><lb />A j
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que mon cœur aſſeruy du plus bas de mon âge,
<lb />Sans contrainte à vos pieds rẽdit vn double hõmage,
<lb />Et ne meſla iamais dans ſes ſainctes ardeurs,
<lb />A l’intereſt d’amour l’intereſt des grandeurs:
<lb />Ie fus deux fois ſubject, vous deux fois Souueraine,
<lb />Et viuant auec gloire, eſclaue de ma Reyne,
<lb />I’eus dés vos jeunes ans, eſleué pres de vous,
<lb />Et des bon-heurs plus grands, &amp; des momens plus
<lb />Vous excuſieZ pour lors ma paſsion naiſſante, (dous.
<lb />Qui vous entretenoit d’vn amour innocente,
<lb />Voſtre eſprit jeune encor differoit mon treſpas,
<lb />Et me pleignoit d’vn mal qu’il ne cognoiſſoit pas.
<lb />Mais helas! que le Ciel a mis de difference
<lb />A la ſuitte d’vn bien ſi grand dans ſa naiſſance?
<lb />Mon cœur ne changea point, mais le voſtre changea,
<lb />Si-toſt que ſous vos loix Corinthe ſe rangea:
<lb />Quand voſtre dignité s'accrut auec voſtre aage,
<lb />Et que la majeſté qui brille en ce viſage,
<lb />Receut d’vne couronne vn eſclat tout nouueau,
<lb />Toute mon eſperance entra dans le tombeaut,
<lb />Vous ne cogneuſtes plus le pauure Philoxene,
<lb />Son amour ſeulement fit naiſtre voſtre haine,
<lb />Et ce reſſentiment qui vous peut animer
<lb />Ne vous le fait hair que pour vous trop aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Si ie vous haïſſois autant que vous le dites,
<lb />Ie me garantirois de toutes vos viſites.
<lb />. . .-.
<lb />–. - .----- - 
<lb />--
<lb />Et ne preferant point voſtre repos au mien,
<lb />Ie me deliurerois d’vn facheux entretien,
<lb />Suffit que ie vous ſoufre &amp; que trop indulgente,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLEONE, HELENE, PHILOXENE,
<lb />VN HVISSIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Adame, quelqu’vn vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HVISSIER.
<lb />C’eſt le Prince Phalante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pa Ii.d. le Me j
<lb />Qu’ilentre, le cruelreuient pour m'affliger,
<lb />Mais non pas pour me plaindre ou pour me ſoulager,
<lb />Ahil l’ingrat, le voicy, cache vn peu ta foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Qu’il arriue à propos, cher amy ie vous laiſſe,
<lb />Ma vie eſt en vos mains &amp; i atiens tout de vous.
<lb />. -..--
<lb />t-:<lb />L
<fw><lb />
<lb />42
<lb />:iii Ses.
<lb />A ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />FTELENE, PIIALANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Epuis que vos malheurs ſont des bon-heurs
<lb />D
<lb />pour nous,
<lb />Et que nous beniſſons le ſuccés de ces guerres,
<lb />Qui pour nous viſiter vous, font quitter vos terres,
<lb />Treuuez vous parmy nous vn diuertiſſement
<lb />Qui puiſſe ſoulager voſtre banniſſement,
<lb />curupres les grandeurs qu’il euſt dans ſa prouince,
<lb />Ma Cour eſt vn exil pour vn ſibraue Prince.
<lb />Mais pourtant vn exil qui peut estre adoucy,
<lb />Par l’abſ olu pouuoir que vous auezicy.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Madame, vos bonteZ ſont pourmoy ſans limites
<lb />Et m’ayant honoré par deſſus mes meriies,
<lb />Vos faueurs m’ont faittort, m’ayant mis eneſtat;
<lb />Ou de mourir pourvous, on de mourir ingrat, (re
<lb />Que peut vn mal-heureux que les Dieux &amp; la guer<lb />Font errer fugitif de ſa natale terre?
<lb />Et qui deuoit perir ſi voſtre Mareſté
<lb />N'eut ſoulage ſa perte auec tant de bonté.
<lb />Certes de tous les maux dont le Ciel perſecute
<lb />.. ...-------.- --.------- ------ ----
<lb />-..4
<lb />Celuy que ſon courroux ſemble auoir pris eh butte.
<lb />La plus viue douleur qu’il pouuoit receuoir,
<lb />C'est de vous deuoir tant &amp; de ne rien pouuoir:
<lb />Vous aueZ releué ma dignité panchante,
<lb />Recueilly les debris de ma fortune errante.
<lb />Et par mille faueurs &amp; par mille bien-faits
<lb />Vous m'aueZ mis plus haut que ie ne fus iamais,
<lb />Auſsi de quelque aigreur dont la fortune auerſe
<lb />Dans mes plus beaux deſſeins ſans ceſſe me trauerſe,
<lb />Ie la voudrois benir &amp; tous mes ennemis,
<lb />De l’eſtat glorieux où leur rage m'a mis.
<lb />Si de tant de bon-heur dont vous eſtes la ſource,
<lb />Vn ſenſible regret ne trauerſoit la courſe,
<lb />Vnregret qui me tue, &amp; qui fera perir,
<lb />Ce qu'en vain vos bontez ont daïgné ſecourir;
<lb />Pardonnez vn diſcours que la douleur arrache,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ce n'eſt pas tout Phalante, il faut que ie le ſçache,
<lb />Et ſi par mon credit il ſe peut ſoulager,
<lb />Ie ne refuſe rien qui vous puiſſe obliger,
<lb />Souffrez ma confidence, &amp; receuez mon ayde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />De vous ſeule depend le mal &amp; le remede
<lb />Et voſtre charité du tombeau tirera
<lb />Et l’amy qui ſe meurt, &amp; l’amy qui moura.
<lb />Ce n'eſt pas d’auiourd’huy que ma bouche importiss:
<lb />---
<lb />L-----:--------
<lb />--- -----<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regrette à vos genous ſa mauuaiſe fortune.
<lb />Et qu'affligé d’vn mal que ie ſouffre à demy
<lb />Ie demande à vos pieds le ſalut d’vn amy.
<lb />Certes ſi la pitié peut attendrir vne ame,
<lb />Et ſi quelque rayon de la plus belle flame,
<lb />Dont le cœur d’vn amant fut iamais embraſé,
<lb />Peut toucher de ſon mal celle qui la cauſé,
<lb />Vous eſtes obligee à ſoulager la peine
<lb />Qu’on voit ſouffrir pour vous au pauure Philoxene.
<lb />Iamais cœur ne bruſla dans vn ſi grand reſpect,
<lb />Et bien que l’amitié me peut rendre ſuſpect,
<lb />I'atteſte des grands Dieux la puiſſance ſu préme
<lb />Que iamais vn mortel n'ayma comme il vous ayme:
<lb />C’eſt de ceſte pitié que naiſſent tous mes ſoins,
<lb />Et cet eſtroit lien dõt nos eſprits ſont joints. (me face
<lb />Quelque bien, quelque mal, quelque honneur qu'on
<lb />M'a rendu mal-heureux dans ſa ſeule diſgrace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Belle &amp; digne amitié d’vn cœur ſi genereus,
<lb />Que dans tous les malheurs Philoxene eſt heureus,
<lb />D’auoir fait vn amy dont la vertu trop haute,
<lb />Compatit à ſes maus, &amp; ſouffre pour ſa faute.
<lb />Mais puis qu’vne ſi forte &amp; ſi rare amitie,
<lb />Vous a pour ſon malheur donné quelque pitié,
<lb />Et que vous reſſentez la peine qu’il merite,
<lb />Pour ſon ambition trop douce &amp; trop petité,
<lb />Donnez lu y deſormais le conſeil de guerir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Puis-
<fw><lb />–
</fw><lb />Puiſque ce cœuringrat ne le peut ſecourir.
<lb />C’eſt, quoy que ſon erreur luy face encor pretendre,
<lb />L’office le meilleur que vous luy puißieZ rendre;
<lb />Il vous croira ſans doute, &amp; par raiſonnement
<lb />Il ſe retirera de ſon aueuglement:
<lb />Employe (-y vos ſoins.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />O ciel! eſt-il poſsible
<lb />Qu'à tant de paſsion voſtre cœur inſenſible
<lb />A cét Amant fidele ordonne le treſpas,
<lb />Puis que ſans ce remẽde il ne guerira pas?
<lb />Ceux qui peuuent ſentir les atteintes mortelles
<lb />Dont vos yeux ont bleſſé les ames les plus belles,
<lb />Quoy que faſſent pour eux le temps &amp; la raiſon,
<lb />Dans la mort ſeulement treuuent leur gueriſon:
<lb />Certes ſi vous pouuieZ ſans mépris ou ſans haine
<lb />Conſiderer les maux du pauure Philoxene.
<lb />Et voir le triſte eſtat où vous l’auez reduit
<lb />Depuis qu’il vous adore auec ſi peu de fruit,
<lb />Vous verrieZ qu'vn conſeil d’vne telle nature,
<lb />Au lieu de l’adoucir aigriroit ſa bleſſure.
<lb />Helas combien de fois paſle &amp; ſans mouuement,
<lb />Ses yeux deuers le ciel eſleuez lentement,
<lb />Ses yeux à qui des pleurs la courſe continué,
<lb />Auroit preſque rauy l’vſage de la veue,
<lb />L’ay-je veu demander pour un dernier ſecours
<lb />La fin de vos rigueurs dans la fin de ſes jours?
<lb />----. o ---.
<fw><lb />B
<lb />-.-
</fw><lb />Il eſt vray, ſes douleurs faiſoient naistre les miennes,
<lb />Mes larmes, ie l’auouë, accompagnoient les ſiennes,
<lb />Mon ame par pitie blâmoit voſtre rigueur,
<lb />Et ſes ardans ſouſpirs me touchoiẽt juſqu'au cœur.
<lb />Ce fut cette pitié qui me fit temeraire,
<lb />Et bien que le reſpect m'obligeât à me taire,
<lb />Cette compaſsion me le fit violer,
<lb />Et pour le ſecourir me força de parler,
<lb />Mais Dieux! que mes diſcours ont eu peu d’eficace,
<lb />Mes importunitez augmentent ſa diſgrace,
<lb />Et redoublent le mal qui l’accable aujourd’huy,
<lb />Parce qu’vn mal-heureux intercede pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Faut-il que ce diſcours ſi viuement me touche,
<lb />Et que pour Philoxene il ſorte de ſa bouche:
<lb />O Dieux! qui l’eſcoutez, puis qu’il s adreſſe à moy,
<lb />Que ne permetteZ-vous qu’il le faſſe pour ſoy?
<lb />Mais c’eſt trop endurer, haſte ta deſtinée,
<lb />Force ce dur ſilence où tu t'es condamnée,
<lb />Et puis que ton braſier ne ſe peut plus cacher
<lb />Eſprouue la bonté d’vn ennemy ſi cher,
<lb />Il n'eſt point inſenſible, &amp; ce viſage aymable
<lb />N’eſt point ſorty des flancs d’vne ourſe impitoyable,
<lb />S’il n’eſt plus endurcy qu'vn tronc ou qu'vnrocher:
<lb />Tes yeux ont des attraits qui le pourront toucher,
<lb />Force cette pudeur qui te fait violence.
<lb />Ah! pardon, ma vertu,
<lb />
<fw><lb />c--a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />La princeſſe balance,
<lb />Sans doute mes diſcours auront fait quelque fruit.
<lb />Ah! cruauté du ciel où m'auez vous reduit?
<lb />Faut-il que ie pourſuiue auecque tant d’enuie,
<lb />Dans le bien d’vn amy la perte de ma vie?
<lb />e it uonnt cununcinmus one tx tumitie,
<lb />Ou que n'obtenant rien te meure de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ma vertu, ma pudeur, mon action vous bleſſe,
<lb />Mais à ma paßion pardonnez ma foibleſſe,
<lb />Ma flame eſt innocente &amp; n’a point de penſer,
<lb />Pure &amp; chaſte qu’elle eſt, qui vous puiſſe offenſer,
<lb />Ie peche ſeulement contre la bien-ſeance,
<lb />Et ne vous choque point qu’en forçant le ſilence.
<lb />Phalante, pardonneZ mon inciuilité
<lb />Aux mouuemens diuers d’vn eſprit agité;
<lb />Mon ame dans l’eſtat où vous l’auez reduite.
<lb />Par les puiſſants efforts d’vne ardante pourſuite,
<lb />Faiſoit reflexion a tant de qualitez,
<lb />Et d’actes de vertu dont vous nous enchantez:
<lb />Et certes Philoxene a bien plus d’auantage
<lb />Ayant receu du ciel ce glorieux partage,
<lb />D'vn amy vertueux &amp; braue comme vous,
<lb />Que ie n'en ay d’vn Sceptre, &amp; d’vn regne aſſe;
<fw><lb />doux.
<lb />Bis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Außi voſtre merite &amp; ce que ie defere,
<lb />Au vouloir d’vn amy dont la vertu m'eſt chere,
<lb />Produiroient dans mon cœur de plus puiſſans effets,
<lb />Que ſon affection n'en produira jamais:
<lb />Si muon ame deſia n'eſtoit préoccupée,
<lb />Et ſi le coup mortel dont ie la ſens frappée,
<lb />Me laiſſoit de mon cœur diſpoſer vn moment;
<lb />Afin de ſatisfaire vn amy ſi charmant;
<lb />Helas! j’en ay trop dit, &amp; vous pouuez connoiſtre,
<lb />Ce que ma paßion malgré moy fait paroiſtre,
<lb />Eſpargnez a ma honte vne confeſsion,
<lb />Que ie ne vous feray quà ma confuſion:
<lb />Car bien que mon eſprit ſoit ſans tache &amp; ſans crime,
<lb />Gempaneaboutemuſuimupadeur imprime
<lb />Sur mon front innocent, m'a deſtare proche,
<lb />Qu’il en falloit rougir ainſi quę d’vn peché:
<lb />En fin Fhalante, i ayme, ò Dieu! ce mot me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Doncques pour mon amy l’eſperance eſt perduë
<lb />Quoy vous aymez Madame, &amp; ſon gele &amp; ſa foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Croyez que ſon repos ne depend plus de moy,
<lb />Et confeſſez außi qu'encette confidence,
<lb />Philoxene teſmoigne vne haute imprudence:
<lb />Tour gaigner ſurmon cœur beaucoup plus qu’il n'a
<lb />fait,
<lb />*.
<lb />*
<lb />Il ſe deuoit paſſer d’vn amy ſi parfait,
<lb />Raiſonner dans ce choix s’il en eſtoit capable,
<lb />Iuger qui de vous deux eſtoit le plus aymable,
<lb />Et pour donner l’employ qu’il vous donne aujour<lb />d’huy,
<lb />Prendre vn interceſſeur qui le fut moins que luy.
<lb />O Dieux! ma honte icy n’eſt que tropmanifeſte,
<lb />Phalante i'en dis trop, diſpenſez moy du reſte,
<lb />Et ne me forceZ point contre ce que ie doy,
<lb />A vous faire vn adueu trop indigne de moy:
<lb />LiſeZ-le dans mes yeux &amp; deſſus mon viſage,
<lb />Ata ent partent que tropamon ut ſuamantage:
<lb />Ils ſont aſſeZ changeZ par la honte qu’ils ont,
<lb />Et paroiſſent confus de l’office qu'ils font.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />O Dieux! que deuiendray-je? ah! Madame.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />De grace,
<lb />De quoy que mon deſtin me flatte ou me menace,
<lb />Faites, reflection encore un peu de temps,
<lb />Auant que prononcer l’arrest que i’en attends.
<lb />Et que pour mon repos voſtre bonté permette,
<lb />Qu'apres ce grand effort mon ame ſe remette:
<lb />Elle est toute troublée en cette extremité,
<lb />Adieu pardonneZ-moy cette inciuilité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Biii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />HELENE. AMINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Eſtes d’vne pudeur laſchement offenſée,
<lb />Dignité de mon Sceptre indignement bleßée,
<lb />Manes de mes parens, noble ſuite d’ayeux,
<lb />De qui l’illuſtre ſang ſortit du ſang des Dieux,
<lb />Vous que i'offence tous d’vne mortelle injure,
<lb />PardonneZ-moy ma faute, amour vous en conjure,
<lb />Et cet Imperieux par ſon authorité
<lb />La veut rendre excuſable à la poſterité.
<lb />I'ay peché par contrainte, &amp; mon ame eſperduë,
<lb />Auant que de ceder s’eſt long-temps defendué.
<lb />Ma vertu mille fois m'a mis deuant les yeux,
<lb />Le ſoin de mon honneur, monrang &amp; mes ayeux,
<lb />M’a cent fois remonſtré le tort irre parable
<lb />Que mon ſang receuoit d’vn feu ſi condamnable,
<lb />Que ma faute outrageoit les viuans &amp; les morts,
<lb />Et contre ce Tyran a fait de vains efforts.
<lb />O pretexte honteux dont mon ame s’abuſe,
<lb />I’ay failly, j'ay failly, mon front meſme m’accuſe.
<lb />Si ie n’eſtois coupable, il ne rougiroit point,
<lb />Vous, que ma paßion outrage au dernier poinct,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Honneur, couronne, ayeux, n’excuſez plus mia faute,
<lb />Ie deuois maintenir cette Majeſte haute,
<lb />Conſeruer l’aſſeurance à ce front couronné,
<lb />Et mourir dans le rang que vous m'auez donné,
<lb />Ie deuois eſtouffer vne naiſſante flame,
<lb />Et ſi le ciel jaloux ne me pourueut d’vne ame
<lb />Digne de ma naiſſance &amp; du rang que ie tiens,
<lb />Pour refuſer vn joug &amp; d’indignes liens,
<lb />Ie deuois pour le moins me faire violence,
<lb />Cacher vn feu honteux, mourir dans mon ſilence,
<lb />Et m’arracher pluſtoſt ce vil &amp; laſche cœur,
<lb />Qu'implorer la mercy d’vn inſolent vainqueur:
<lb />Que ſçay-je ſi deſia cette eſtrange ouuerture
<lb />Aura fait a ma gloire vne mortelle injure?
<lb />Si l’ingrat l’a receuë auecque du meſpris,
<lb />Et ſi ſans le combat il dedaigne le prix,
<lb />Peut eſtre que deſia tes flames importunes
<lb />Paſſent dans ſon eſprit pour ſes moindres fortunes,
<lb />Et qu’il conte vne Reyne entre mille beautés,
<lb />De qui la paſsion flatte ſes vanités:
<lb />Ah! ſi tu ſoupirois pour vn mal volontaire,
<lb />Helene tu deuois ou mourir ou le taire:
<lb />Estaindre pour iamais, ou cacher ton flambeau,
<lb />Et ne le pouuant plus l’eſtouffer au tombeau.
<lb />O protecteur des Roys &amp; Demon tutelaire,
<lb />Et vous grand Dieu des mers que Corinthe reuere,
<lb />Vous qui luy fiſtes voye, &amp; viſtes ſes vaiſſeaux
<fw><lb />Errans &amp; vagabonds ſur le front de vos eaux,
<lb />2-
</fw><lb />Pourquoy pour le ſalut de cette infortunée,
<lb />N’auez-vous de nos bords deſtourné cét Enee,
<lb />Qui deſia dans mon ame à ma confuſion,
<lb />Allume vn plus grand feu que celui d’Ilion.
<lb />Si ie deuois bruſler pourquoy dedans ſon ame
<lb />N'allumiez-vous de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Eſperez-le Madame,
<lb />Banniſſez cette crainte, &amp; recognoiſſez mieux,
<lb />Cet amour qui triomphe &amp; brille dans vos yeux:
<lb />Si l’on n’en doit iuger que ſelon l’apparance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Dans cette affection i’ay bien peu d’eſperance:
<lb />Et j’ay d’vn mal prochain cent preſages mauuais:
<lb />Cent triſtes viſions, cent ſonges que i'ay faits,
<lb />Menacent cest amour d’vne funeste iſſuë,
<lb />Grãds Dieux ſi dans ma peurie ne ſuis point deceüe,
<lb />Et ſi vous haïſſez vn feu qui me fait tort,
<lb />Enuoyez moy bien-tost le remede ou la mort.
<lb />......-... ... ..- -------------------.--
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1I
<lb />A
<lb />L
<lb />F2
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />TIMANDRE, PHALANTE, PHILOXENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />OVS ſerions tropingrats à tant de bons
<lb />offices,
<lb />&amp;Dont vous aueZ deſia preuenu nos ſer<lb />uices,
<lb />Si nous ne vous preſsions pour apprendre de vous
<lb />La cauſe d’vn chagrin qui nous afflige tous,
<lb />Vous eſtes tout changé d’humeur &amp; de viſage,
<lb />Et ie cognois trop bien ce genereux courage,
<lb />Qui s’eſt touſiours muny d’vne haute vertu,
<lb />Et que tant de reuers ont en vain combatu,
<lb />Pour craindre que des maux de ſi peu d’importance,
<lb />En puiſſent esbranler l’inuincible conſtance:
<lb />Si des rebellions ont troublé voſtre Eſtat,
<lb />--- -----------.- ---- ---------
<lb />2
<fw><lb />-...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si vons auez perdu voſtre premier eſtat,
<lb />Et s’il vous faut ceder au malheur d’vne guerre,
<lb />Qui vous fait eſloigner de voſtre ingrate terre:
<lb />Pour le moins voſtre ſort me paroist aſſez doux
<lb />Dans le port aſſeuré qu’il vous offre chez nous
<lb />Icy tout vous adore &amp; jamais autre prince,
<lb />Ne fut plus reueré dans ſa propre prouince,
<lb />Voſtre vertu d’abord à produit mille effets,
<lb />Vous a gaigné des cœurs, vous a fait des ſubjets
<lb />Vous a fait ſurmonter &amp; l’enute &amp; la haine,
<lb />Et vous aſi bienmis dans l’eſprit de la Reyne,
<lb />Que pour cette bonté qui les oblige tous,
<lb />Les Princes du pays n'ont plus recours qu'à vous;
<lb />Meſmes vos intereſts l’ont ſi fort animée,
<lb />Qu'elle rompt l’alliance, &amp; forme vn corps d’armée:
<lb />Vous donnant le ſecours qu’elle vous a promis,
<lb />Pour vous aller ſeruir contre vos ennemis.
<lb />Phalante ces raiſons me font aſſez cognoiſtre,
<lb />–
<lb />Que ce nouueau chagrin que vos yeux font paroiſtre:
<lb />Et la viue douleur qui vous change à ce poinct,
<lb />On eſueveno dumnequejenemuemaue me jpunons points
<lb />Si l’amitié jurée, &amp; quelque experience,
<lb />Ont merité l’honneur de voſtre confidence,
<lb />Ne dißimulez-plus à des amis diſcrets,
<lb />Vos ſoings plus importans, &amp; vos maux plus ſecrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Quelques vaines raiſons que ſa froideur m’oppoſe,
<lb />Si Phalante pouuoit me cacher quelque choſe,
<lb />I'aurois ſubjet de plainté, &amp; croirois deſormais,
<lb />N’en eſtant plus aymé qu’il ne m’ayma jamais.
<lb />Ie vous coniure donc par toute la franchiſe,
<lb />Et toute l’amitié que vous m’aisez promiſé,
<lb />De ne me cacher plus ce qui me fait mourir,
<lb />Et pour vous ſoulager s’il ne faut que perir,
<lb />S’il ne faust prodiguer que mon ſang &amp; ma vie,
<lb />Joyes fres-aſpenre qiees enomſte d ennte,
<lb />Et que pour vous ſeruir i embraſſeray la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />C’eſt aſſez, cher amy, ce penſer me fait tort:
<lb />Et vous aueZ bleſſé l’amitié qui nous lie
<lb />En ſouffrant ce ſoupçon de ma melancholie,
<lb />Mon cœur vous eſt ouuert les Dieux m'en ſont teſ<lb />moings:
<lb />Mais c’eſt vostre malheur qui cauſeras mes ſoings,
<lb />Voſtre ſeul deſplaiſir fait naiſtre ma triſteſſe,
<lb />Et dans vos paſsions mon ame s’intereſſe,
<lb />Et reſſent vos ennuys auec tant de douleur
<lb />Que vos moindres ſoucis me touchent iuſqu’au cœur,
<lb />Ie meurs du deſplaiſir de vous estre inutile,
<lb />De prier-vainement vn eſprit- indocile;
<lb />Et de voir qu’en l’eſtat où vous eſtes reduit
<lb />I'intercede pour vous auec ſi peu de fruit;
<lb />Si la Reyne agreoit vos fideles ſeruices,
<lb />Mon ame en vous ſeruant gouſteroit ſes delices,
<lb />a----------------
<fw><lb />C'ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et preferant ainſi vos intereſts aux miens,
<lb />Elle oublieroit ſes maux pour reſſentir vos biens:
<lb />De tous mes deſplaiſirs voila la ſeule cauſe,
<lb />Pour m'affliger ſi fort mes maux ſont peu de choſe,
<lb />Et ie n'ay reſſenty que des coups bien legers,
<lb />En perdant des honneurs &amp; des biens paſſagers:
<lb />Quoy qu'ayt fait contre moyla fortune outrageuſe
<lb />La mienne au pres de vous eſt trop auantageuſe,
<lb />T'aime trop Philoxene &amp; l’amitié des ſiens
<lb />Pour regretterencor la perte de mes biens:
<lb />Ce lien qui nous joint d’vne amitié parfaite
<lb />A de tant de bon-heur honoré ma retraite,
<lb />Que ie croirois mon ſort plus heureux que jamais,
<lb />Si pour vous le bon-heur ſecondoit mes ſouhaits,
<lb />Et ſi de vos malheürs mon ame combatuë.
<lb />Ne reſſentoit pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ah! ce diſcours me tuë:
<lb />Iuſte ciel falloit-il pour comble de douleur,
<lb />Qu'vn innocent amy partageât mon malheur,
<lb />Et que n’ayans qu'vn cœur &amp; qu’vne ame com<lb />mune,
<lb />Nous ne deuſsions auoir qu’vne meſme fortune?
<lb />Certes, de tous les coups de mon ſort rigoureux
<lb />C’eſt là le plus ſenſible &amp; le plus douloureux,
<lb />Et mon mal ne pouuoit venir au poinct extreme,
<lb />Qu'en ſe communtquant à cet autre moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Malheureux Philoxene, Amant infortuné,
<lb />Regarde à quelle fin le ciel t'a deſtiné,
<lb />Voy de quelle rigueur ſa cholere t’accable,
<lb />Il fait de ta miſere vn autre miſerable:
<lb />Et punit de ta faute vn innocent amy,
<lb />Pour voir perir vntout qui ſouffroit à demy.
<lb />Ah! Phalante, c’'eſt trop, &amp; ie hay trop ma vie,
<lb />Dans les maux eternels dont ie la voy ſiiute,
<lb />Pour ſouhaitter encor qu'elle duré a ce prix,
<lb />Laiſſons, laiſſons Helene auecque ſes mépris:
<lb />S’ils ne m'ont pû guerir que la mort m’en deliure,
<lb />Mon amour l’importune &amp; ie ſuis las de viure.
<lb />Philoxene au tombeau n'importunera plus
<lb />La Reyne &amp; ſonamy par des ſoins ſu perflus,
<lb />Et le profond repos qu’il gouſtera luy-meſme,
<lb />Dans vn meſme repos mettra tout ce qu'il aymne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />La Reyne le mepriſe auec peu de raiſon,
<lb />Elle doit mieux traitter vne illuſtre maiſon:
<lb />Et juger quelque rang qu’vn changement nous
<lb />donne,
<lb />Qu’autrefois nos ayeulx ont porté ſa couronne,
<lb />Ie ſuis ſubjet, mais Prince, &amp; ſon pere en mourant
<lb />Fit de noſtre maiſon vn cas bien different,
<lb />Et mettant en mes mains ſon Sceptre &amp; ſa famille,
<lb />Il me nomma Regent &amp; Tuteur de ſa fille:
<lb />Quelque faiſte d’honneur où ie fuſſe monté,
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iij
<lb />Ie n’abuſayjamais de cette authorité.
<lb />Ie pouuois au deſpens d’vne foible jeuneſſe,
<lb />Agrandir ma maiſon des biens que ie luy laiſſe:
<lb />Et me rendre ſi grand qu’elle eut bien ſouhaitté,
<lb />Celuy qu'elle rejette auec. indignité,
<lb />Mais le cielm'eſt teſmoin qu'e ma charge importune,
<lb />Ie ne conſideray ny moy ny ma fortune:
<lb />Et quoy que ce pays deuſt beaucoup à mes ſoins,
<lb />Que de tous mes voiſins i'y profitay le moins,
<lb />Certes ſa Majeſté le deuroit mieux cognoiſtre
<lb />Depimbe grumcomuproiuuuonons ſuit paroiſtrt
<lb />Et mieux-conſiderer le merite &amp; le ſang,
<lb />De ceux qui dans l’Eſtat tiennent le premier rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Il m’eſt encor reſte quelque peu d’eſperance,
<lb />Qu'on la pourra gaigner par la perſeuerance;
<lb />Et je croy qu'à la finſon ame ſe rendra,
<lb />Du moins pour vous ſeruir Phalante ſe perdra:
<lb />Et quand pour ce deſſein il donneroit ſa vie,
<lb />I'l la croira toujours heureuſement raute,
<lb />Si le cielluy permet de la perdre pour vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />O Dieu! qu’e mes malheurs ce ſouuenir m’eſt doux,
<lb />Et que j’ay de bonheur parmy tant de diſgrace,
<lb />D'au oirfait vn amy
<lb />---- - -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Souffrez que ie vous chaſſe:
<lb />A dieu laiſſez moy ſeul y reuer vn moment,
<lb />Vous trouuerez la Reyne en ſon appartement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARBANTE, PHALANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANTE.
<lb />Eigneur de quelque ſoing que vostre ame agitée,
<lb />Déguiſe la douleur dont elle eſt tourmentée,
<lb />Ie voy bien au trauers de ce déguiſement,
<lb />Ce qu’à ma paßion vous cacheZ vainement.
<lb />Pardonnez-moy Seigneur, ſi ie vous importune,
<lb />Mais vous n’aureZ jamais de mauuaiſé fortune,
<lb />Que momnipouvommonoppemne amce doits,
<lb />Si pours en décharger vn maldeuient pliss doux,
<lb />Et ſi vous conſerueZ encor quelque memoire,
<lb />D'vne fidelité qui fut toute ma gloire,
<lb />RecompenſeZ Seigneur, ces preuues de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ie n’ay rien à te dire, Arbante laiſſe m
<lb />
<lb />oy,
<fw><lb />d d M lan ln le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE ſeul.
<lb />Nfin ie reſte ſeul, &amp; cette ingrate flame,
<lb />QQui ſans aucuneſpoir tiranniſe mon âme,
<lb />Peut enfin éclater à la clarté de cieux,
<lb />Chers teſmoins de mon mal, triſtes &amp; ſombres lieux,
<lb />Vous que i’ay ſeuls jugeZ capables d’vn ſilence,
<lb />Digne de monſecret &amp; de ma confidence:
<lb />Puis qu'à vous ſeulement t'éuente mes regrets,
<lb />De grace en ma faueur ſoyez touſiours ſecrets;
<lb />Et ne parlez jamais de ce malheur extreme,
<lb />Que mon ame a regret d’auouer a ſoy-meſme.
<lb />Ciel qui penetreZ ſeul mes plus cachez ennuis,
<lb />Vis-tu jamais vn homme en l’eſtat où ie ſuis?
<lb />Et toy, dont les rayons eſclairent tout le monde,
<lb />Cognois-tu de fortune à la mienne ſeconde?
<lb />Dans l’eſtat de plorable où mon deſtin m'amis,
<lb />Ie ſuis le plus cruel de tous mes ennemis.
<lb />I'ayme, &amp; ie ſuis aymé, mais mon malheur extreme
<lb />Me vient de mon amour, me vient de ce qu’on
<lb />m'ayme,
<lb />Et ie ne ſerois pas malheureux à ce point
<lb />Si l’on ne m'aymois pas &amp; ſi ie n'aymois point.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’amitié
<lb />----.--.-.-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’amitié m’areduit à ce point de miſere,
<lb />Que dans ma paſsion j’ay plus que ie n'eſpere.
<lb />Mais me ſacrifiant pour le ſalut d’autruy,
<lb />I'ay ce que ie ſouhaitte, &amp; t'ay ce que ie fuy:
<lb />Cet amour qui deja tient mon ame captiue,
<lb />Si ie ne ſuis aymé ne veut pas que ie vtté.
<lb />On m’ayme, &amp; dans ce bien qui me doit conſeruer
<lb />Ie rencontre la mort au lieu de me ſauuer.
<lb />Ces ſoins où ie m'attache auecque tant d’enuie,
<lb />25
<lb />Seruent moins mon amy qu’ils n'attaquent ma vie,
<lb />Et faiſant ſurmon ame vn pitoyable effort,
<lb />En cherchant ſon ſalut ie demande ma mort.
<lb />Ah! Phalante, ennemy du ſalut de Phalante,
<lb />Laiſſe, laiſſe en repos ton ame languiſſante,
<lb />Et deuenant plus doux ne perſecute plus
<lb />Phalante que tu perds par tes ſoins ſuperflus.
<lb />Ce que ton amitié pour Philoxene eſſaye,
<lb />Ne ſert point tonamy, mais rengrege ta playe,
<lb />Et t'animant toy-meſme à te perſecuter.
<lb />Tu le rends odieux au lieu de l’aſsiſter.
<lb />Les interests d’autruy deffendent-ils les noſtres,
<lb />Et ſe doit-onhair pour bienaymer les autres?
<lb />Ton amy ſatisfait des preuues de tafoy
<lb />Ne peux-tu pas auoir quelque amitié pour toy?
<lb />Puis que tous ſes deuoirs ne touchent point la Reyne,
<lb />Et que pour ſon repos tonaßiſtance est vaine,
<lb />Pourquoy ton amitiés obſtine deſormais
<lb />Sans fruit &amp; ſans eſpoir de le ſeruir jamais?
<fw><lb />u-–
<lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2u
<lb />Crainis-tu que ton amy luy-meſme ne t’excuſe,
<lb />Qu’il ne te cede point vn bien qu'onluy refuſe,
<lb />Et qu’il ne ſoit content de te voir poſſeder
<lb />Ce que ton amitié ne luy peut accorder.
<lb />Ah! pardon, amitié mortellement bleſſee;
<lb />Vne ſi criminelle &amp; ſi laſche penſée,
<lb />Quoy que ma paßion pour elle ait combatu,
<lb />Eſt indigne d’vn Prince &amp; dément ma vertu<lb />Laſcheté qui me tuë &amp; qui me deshonore,
<lb />Qus oy tu pourras trahir vn amy qui t’adore,
<lb />Et ſans conſiderer ta vie &amp; ton honneur,
<lb />Tu pourras ſur ſa perte eſtablir tonbon-heur?
<lb />Donc ce fidele amy n’aura dans taretraitte,
<lb />Honoré ton abord d’vne amitié parfaitte,
<lb />Et ſans autre intereſt que de l’affection;
<lb />N’aura pris tant de part dans ton affliction,
<lb />Doncques dans tonmalheur &amp; le fils &amp; le pere;
<lb />N’auront de tous leurs biens aßiſté ta miſere,
<lb />Thonorans cõme vn Dieu dans leur propre maiſon,
<lb />Que pourſe voir payez par vne trahiſon:
<lb />O de tant de bien-faits indigne recompenſe!
<lb />Beaux effets de tes ſoins &amp; de ton-aſsiſt ance,
<lb />C’eſt ce qu’ilattendoit de tes nobles deſſeins,
<lb />Lors qu’ilmit l’innocent, ſa vie entre tes mains,
<lb />Et qu’il t’ouurit ſon ame auec tant de franchiſe.
<lb />Sur l’eſpoir deceuant d’vne amitié promiſe,
<lb />Il reſte ſeulement que de ta propre main,
<fw><lb />Sons auoune pitié tu luy perces le ſein,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et portes dans ſon cœur mille atteintes mortelles,
<lb />Pour ſuiure en liberté tes flames criminelles.
<lb />C’eſt le plus doux pour luy, car enfin n'attends pas
<lb />Qu'il en puiſſe eſtre quitte à moins que du treſpas;
<lb />Que ſe voyant trahy par vn autre ſoy-meſme,
<lb />Que voyant à ſes yeux enlener ce qu’il ayme:
<lb />Quoy que ſa vertu faſſe auec tous ſes efforts,
<lb />Ce malheureux Amant ne ſouffre mille morts.
<lb />Ah! ne reueneZ plus lâche, lâche pensee,
<lb />Fuyez d’vne vertu que vous aueZ bleſſée:
<lb />L’amour &amp; Philoxene ont partagé mon cœur,
<lb />Mais l’amour eſt vaincu, Philoxene vainqueur,
<lb />L’amour ſeul eſt trop foible, &amp; quoy qu’il me prepare,
<lb />Enfin pour mon amy ma vertu ſe declare:
<lb />Il eſt aſſez puiſſant l’ayant de ſon party.
<lb />Ce que ma paſsion peut contre mon amy,
<lb />Malgré ſa violence, &amp; ſon pouuoir ſupreme,
<lb />Ma vertu qui le ſert le fait contre elle-meſme:
<lb />Philoxene reuien, amy tu m'as vaincu,
<lb />Et ſi pourton repos j’ay deſia trop veſcu,
<lb />Si ma preſence nuit à tabonne fortune,
<lb />Ie ſçauray retrancher vne vie importune,
<lb />Auant que mon amour t'oblige à me hair,
<lb />Et que ce meſme amour me force à te trahir.
<lb />Mais j'apperçois la Reyne, ô rencontre cruelle!
<lb />Que dois-je deuenir, dois-je m'eſloigner d'elle?
<lb />Euite ſon abord, fuy miſerable fuy<fw><lb />--- -------
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />HELENE, CLEONE, PHALANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />E vois-je pas Phalante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Oüy Madame, c’eſt luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Mais ie ſuis découuert, ah! deffends toy, mon ame,
<lb />Arme toy de vertu, cache, cache ta flame,
<lb />Et ne relâche point de tes premiers deſſeins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22Eu a leus.
<lb />Quoy tu trembles mõ cœur! quoy mon ame tu crains!
<lb />Et ſembles redouter la mortelle ſentence:
<lb />Mais le voicy l’ingrat, arme toy de conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ie craignois d’approcher de voſtre Majeſté,
<lb />Et m'allois retirer dans ce bois eſcarté,
<lb />Pour n'interrompre point vos ſecrettes penſees.
<lb />-.*----
<lb />--- t--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah! Phalante, à vous ſeul elles ſont adreſſees,
<lb />Et ſi la ſolitude a pour moy rien de doux,
<lb />Ie l’ayme ſeulement pour mieux ſonger à vous.
<lb />De puis que pour vous ſeul mon eſprit eſt malade,
<lb />Ie gouſte des douceurs dans cette promenade,
<lb />Qui me font oublier le ſoing de mes eſtats,
<lb />Pour trouuer du repos loing de tant d’embarras,
<lb />C’eſt icy que ie cherche a reſuer &amp; me plaindre,
<lb />Et ce n'eſt que pour vous, il n’est plus temps de fein<lb />dre.
<lb />I’ay tout franchy Phalante, &amp; ie vous ay fait voir,
<lb />Malgré l’honneur du ſexe, &amp; malgré mon deuoir,
<lb />Forçant mon naturel, monſilence &amp; ma crainte,
<lb />De quelle paßion mon ame eſtoit atteinte:
<lb />Ie n'en ay que trop dit, &amp; quelque affection
<lb />Qui puiſſe anthoriſer vne indigne action,
<lb />Ie deuois conſeruerce pouuoir ſur mon ame,
<lb />De ſouffrir ſans parler, ou de mourir ſans blâme:
<lb />I'ay fait vne baſſe indigne de mon rang,
<lb />Qui bleſſe ma beauté, mon courage &amp; mon ſang,
<lb />Et vous donne ſans doute vne injuſte croyance,
<lb />D'vne facilité dont ma vertu s’offence.
<lb />Mais ſi vous le pouuez apres l’impreßion
<lb />Qu’aura fait ſur vostre ame vne telle action,
<lb />Ne ſouffrez point de grace vn penſer qui m’outrage,
<lb />Et ne ſoupçonneZ rien à mon deſauantage,
<lb />---–
<lb />- - -
<lb />--–
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vous ayme, &amp; mon mal vous eſt aſſeZ connu:
<lb />Mais à quelque degré qu’il ſoit déja venu,
<lb />Quelque tranſport eſtrange, &amp; quelque violence,
<lb />Qui contre mon deuoir ayt rompu mon ſilence,
<lb />La plus haute vertu ne ſe peut offencer,
<lb />De mon plus criminel &amp; plus laſche penſer,
<lb />Et ie puis eſperer ſans reproche &amp; ſans blâme,
<lb />Le remede du mal, &amp; le repos de l’ame:
<lb />Eſtant ſi bien inſtruit de mon intention,
<lb />ue ne reſpondeZ-vous à mon affection,
<lb />Que ne m’appreneZ-vous ce que i’en puis attendre,
<lb />nopne prente, o Dieumonimo be pum trop comprendre,
<lb />Vous en eſtes confus, vous rougiſſez pourmoy,
<lb />Et ce diſcours muët m'apprend ce que ie doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Que voſtre Majeſte ne trouue point estrangé,
<lb />Si par vn tel diſcours mon viſage ſe change,
<lb />Et ſi ie fais paroistre en cette occaſion,
<lb />Et mon eſtonnement &amp; ma confuſion.
<lb />Ie ſuis ſurpris, Madame, il faut que ie l’auoüe,
<lb />Et celuy dont le Sort inceſſamment ſe ioüe,
<lb />En le precipitant dans des aduerſitez,
<lb />Dont il eſt ſoulagé par vos ſeules bontez,
<lb />Quoy qu’il receut de vous des graces tres-inſignes,
<lb />N'attẽdoit pas vn biẽ dont les Dieux ſont indignes.
<lb />Cet honneur m'ébloüit, &amp; ie ne le reçoy,
<lb />Indigne que i'en ſuis que comme ie le doy.
<lb />. .. -. --
<lb />Vn Dieu rechercheroit ceſte bonne fortune.
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Arate es Cleomede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O ſur priſe umportune,
<lb />Ces gardes ont failly, ie l’auois deffendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Helas! ſans ce ſecours Phalante eſtoit perdu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEALVO
<lb />HELENE. CLEOMEDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />PHalante vne autre fois vous me direZ le reſte,
<lb />I I'en attends le ſuccez fauorable ou funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />Madame pardonnez noſtre importunité,
<lb />On n’attend au conſeil que vostre Majesté,
<lb />Et l’affaire qu'on traitte est aſſeZ importante
<lb />Pour diuertir vn peu,
<lb />- . -.----- -----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Vous en ſerez, Phalante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Vous me comblez d'hnoneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Venez, donc auec nous.
<lb />Ie ne veux rien oüir ny reſoudre ſans vous.
<lb />--. –
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />SCENE
<lb />2
<lb />LMA
<lb />PREMIERE.
<lb />PHILOXENE, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />A Refne ayme Phalâne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Oüy Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ab! Cleone,
<lb />Regarde la douleur que ce diſcours me donne,
<lb />Et ſi ton amitié ne me peut ſecourir,
<lb />Du moins n’inuente rien qui me faſſe mourir:
<lb />Tu lances ſur ma vie vne mortelle fousdre,
<lb /> J -------
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Aſſeurez vous, Seigneur, qu’auãt que m'y reſoudre,
<lb />Ie n'ay point épargné ma peine ny mes ſoins,
<lb />I'ay tout ozé pour vous, les Dieux m’ensõt témoins:
<lb />Et que pour destourner le coup qui vous menace,
<lb />Ie n’ay point redouté d’encourir ſa diſgracé,
<lb />I'ay forcé le reſpect &amp; la diſcretion
<lb />Pour condamner cent fois ſa folle paßion:
<lb />Et cent fois m'oppoſant à cette amour naiſſante,
<lb />Contre mes ſentimens i'ay médit de Phalante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Tu m'offençois Cleone, &amp; quoy que mon ſalut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Croyez qu'en mes diſcours j’auois v nautre but;
<lb />Et que ie trauaillois à forcer ſon caprice,
<lb />Qui le luy rend aymable à voſtre preiudice.
<lb />Ie voulois qu’à ſes yeux il paruſt moins parfait,
<lb />Et luy repreſentant le tort qu'elle ſe fait,
<lb />D’aymer vn Eſtranger, &amp; rechercher un Prince,
<lb />Dépouillé de ſes biens, chaſſé de ſa prouince:
<lb />A qui pour toutrecours il ne reſtoit plus rien,
<lb />Qu’vn refuge chez elle, &amp; d’appuy que le ſien.
<lb />Ie luy repreſentots vos fideles ſeruices,
<lb />Le rang que vous teneZ, &amp; mille bons offices,
<lb />te dans ſes jeunes ans ſa foibleſſe receut,
<lb />Tœ<lb />Des ſoins de voſtre pere en la charge qu’il eut:
<lb />Mais Seigneur ces diſcours ont redoublé ſa flame,
<lb />Et cette reſiſtance ayant picqué ſoname,
<lb />Elle s'eſt obstinée auec trop de mé pris,
<lb />Et contre la raiſon, &amp; contre mes auis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Phalante,
<lb />IIIIECIEERSDE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Ie croy qu’il n’eſt pas inſenſible,
<lb />Et que sten est formt de nature impaßible,
<lb />S’il n'a les duretez, d’vn arbre ou d'vn rocher,
<lb />La Reyne a des appas qui le doiuent toucher.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />C’eſt aſſeZ, iuſte ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Gardez moy le ſilence,
<lb />Vous me perdrieZ, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Vy dan bourcoſfonrunos,
<lb />Et preuiens cet eſprit de tes bonnes leçons,
<lb />Mais entrons, ie veux mieux éclaircir mes ſoupçons.
<lb />-.--i- -----
<lb />–
<fw><lb />t.</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ii
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PHALANTE. HELENE dans ſa chambre..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Es Dieux me ſont teſmoins que mon ame
<lb />troublée,
<lb />De ces exceZ d’honneur dont vous l’auez comblée,
<lb />N'a pas ſi fort perdu tout ſon raiſonnement,
<lb />Qu'il ne luy reſte encore aſſeZ de jugement:
<lb />Pour cognoiſtre en ce point où ſa gloire s'acheue,
<lb />A quel faiſte d’honneur voſtre bonté l’éleue,
<lb />Außi le receuant ainſi que ie le doy,
<lb />Ce n’eſt pas comme vn bien trop releué pour moy:
<lb />Mais commé vne faueur dont les grandeurs ſupre<lb />mes,
<lb />Dont les Dieux immortels ſont indignes eux meſ<lb />mes,
<lb />C’eſt la moninfortune, &amp; c'eſt là que je voy
<lb />Que la haine du ciel eſclate contre moy,
<lb />Me donnant d’vn bon-heur dont ilm'offre la veuë,
<lb />Vne eſperance esteinte außi-toſt que conceuë,
<lb />Sa rigueur me l’offrant me deffend d’en jouir,
<lb />Et ne me le monſtrant qu’afin de m’esbloüir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par la grandeur du prix il m'en oſte l’enuie,
<lb />Puis qu’il faut l’acheter par vne chere vie:
<lb />Car enfin ce treſor ne peut estre pour moy,
<lb />Qu'en bleſſant ma vertu, qu'en violant ma foy.
<lb />Qu’en noyant l’amitié dans vne lâche haine,
<lb />Et portant mille morts au ſein de Philoxene.
<lb />Dure condition qu’il met à mon bon-heur,
<lb />N’en pouuois-je iouir ſans me perdre d’honneur?
<lb />Sans faire vn parricide &amp; ſouiller ma memoire,
<lb />Par vne lâcheté ſi ſanglante &amp; ſi noire,
<lb />Qu'ont fait contre le ciel deux fideles amis:
<lb />Et pourquoy maintenant ne m'eſt-il pas permis,
<lb />De payer les bontez d’vne ſi grande' Reyne,
<lb />37
<lb />Au prix de tout mon ſang, &amp; ſauuer Philoxene?
<lb />Ah! Madame, mon front ex prime ma douleur,
<lb />Et vous pouueZ iuger que ie parle du cœur;
<lb />Ie vous l’ouure, Madame, &amp; deſſus mon viſage,
<lb />Vos yeux en peuuent voir la veritable image:
<lb />Ie ne ſuis point ingrat à vos rares bontez,
<lb />Ie n'ay point l’œil mauuais ny les ſens hebeteZ,
<lb />Et de tous les coſtez ie voy bien l’auantage,
<lb />Dont m'acgordant la veuë on me deffend l’vſage,
<lb />Mais Dieux! à quoy me ſert cet inſigne bon-heur,
<lb />S’il m'oſte le repos, &amp; la vie &amp; l’honneur?
<lb />S’il faut qu'vn amy meure auant que i'en joüiſſe,
<lb />Et que pour m'eſleuer Philoxene periſſe?
<lb />Ah! Madame, plutoſt parexcez de bonté,
<fw><lb />Honorez-en celuy qui l’a mieux merité,
<lb />t. .. ..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iij
<lb />Et puis que ſon repos eſtablit mes delices,
<lb />Donncz-le a ma priere autant qu'à ſes ſeruices:
<lb />C’eſt le plus grand effet de bonne volonté
<lb />Que ie puiſſe eſperer de voſtre Majeſté,
<lb />Et ſi voſtre pitié s’accorde à mon enute,
<lb />En ſauutant mon amy vous me ſauuez la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ingrat, ce mot eſchape à cette viue ardeur,
<lb />Que vous reconnoiſſeZ auec tant de froideur.
<lb />Ingrat, pouuez-vous bien vous oſtiner encore
<lb />A me perſecuter pour celuy que j abhorre,
<lb />Et traiter vne Reyne auectant de mépris,
<lb />En dedaignant vn cœur que vous ſeul aueZ pris.
<lb />Quoy mon affection eſt donc ſi peu de choſe,
<lb />Qu'en faueur d’vn amy voſtre ſoinen diſpoſe:
<lb />Et que vous rejettez comme indigne de vous,
<lb />Vn plus digne ſujet, d’vn traitement plus doux,
<lb />Vous croyez m’honorer, m’offrant à Philoxene,
<lb />Ah! i'en cognois la cauſe, &amp; ſouffre cette peine,
<lb />Comme le juſte prix d’vne facilité,
<lb />Que vous deueZ traitter auec indignité
<lb />Voſtre cœur mé priſant vne gloire fleſtrie,
<lb />Dedaigne iuſtement vne Amante qui prie,
<lb />Et par ce traitement m'enſeignant mon deuoir,
<lb />A la honte pour moy que ie deuois auoir
<lb />I'ay failly, ie l’auoüe, &amp; puis que ma foibleſſe
<lb />N’auoit peu reſiſter a ce coup qui me bleſſe
<lb />Et qu'vn Dieu trop puiſſant me cõtraignit d’aymer,
<lb />Ma flame pour le moins me deuoit conſommer.
<lb />Ouy te deuois ſans doute ou mourir ou me taire:
<lb />Mais puis que mon mal-heurfut vn mal neceſſaire,
<lb />Et que malgré mon rang, mon ſexe, &amp; mon honneur
<lb />Ma paßion parut en trahiſſant mon cœur.
<lb />Ie ſçauray bien leuer cette honteuſe tache,
<lb />Qui par mon imprudence à ma gloire s'attache,
<lb />Et punir ce cœur bas de lauoir entrepris,
<lb />Et par ſa lâcheté merité vos mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ah! Madame ceſſez vn diſcours qui me tuë,
<lb />Pleust à Dieu viſsieZ-vous moname toute nuë,
<lb />Et vous ferieZ ſans doute vniugement plus doux,
<lb />Des nobles ſenttmes qu'elle eut touſiours pour vous:
<lb />Si de quelque amitié voſtre bonté m’honore,
<lb />Loing de la mé priſer, Madame ie l’adore,
<lb />Et monreſſentiment la voudroit meriter,
<lb />Parle plus noble prix qui la puiſſe acheter.
<lb />Mais ſi voſtre bonté me donne la licence
<lb />De redire à vos pieds deux mots en ma deffence,
<lb />Conſi dereZ Madame en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Et tout ce que ie dois, &amp; tout ce que ie puis.
<lb />Suis-je priué du ſens, &amp; croyez vous qu’vn prince
<lb />Refugié chez vous, chaſſé de ſa prouince,
<lb />Sans bien &amp; ſans appuy, que vos ſeules bontez,
<lb />Put refuſer l’honneur que vous luy preſentez?
<lb />  ---------- T
<lb />---....–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si pour ſeruir d’obſtacle a ſa bonne fortune,
<lb />Il n’auoit de raiſon qu’vne raiſon commune,
<lb />Et pouuoit paruenir à ce dernier bon-heur,
<lb />Sans perdre Philoxene &amp; ſe perdre d’honneur,
<lb />ConſidereZ vn peu le nœüd qui nous aſſemble,
<lb />Que par vn meſme coup nous perirons enſemble,
<lb />Et qu'vne inuiolable &amp; parfaite amitié,
<lb />N’en a formé qu’vn tout, dont il eſt la moitié,
<lb />Outre ce beau lien qui joignit nos deux ames,
<lb />A moy ſeul il fia le ſecret de ſes flames,
<lb />Et ce parfait amy commit tout a ma foy.
<lb />N’attendant ſon ſalut que de vous &amp; de moy.
<lb />IugeZ ſi vous pourrieZ me conſeiller vous meſme,
<lb />De violer ma foy, trahir celui qui m'aime,
<lb />Et contre ma parole, &amp; contre l’amitié,
<lb />Maſſacrer mon amy ſans honte &amp; ſans pitié.
<lb />Ah! Madame apres tout, vous aymez trop la gloire
<lb />Pour approuuer vous-meſme vne actionſi noire:
<lb />Et pour m'aymer encor ſi j'auois merité
<lb />L’honneur que vous m'offrez par vne lâcheté;
<lb />Certes pour eſtre aymé d’vne ſi grande Reyne,
<lb />Il faut eſtre ſans tache, &amp; tel que Philoxene,
<lb />Lu'y feul a merité l’honneur de vous ſeruir,
<lb />Lu y ſeulmerite vnbien qu’on ne luy peut rauir,
<lb />Et vous ne pouuez plus ſans faire vne iniustice,
<lb />Luy refuſer le prix qu’on doit à ſon ſeruice.
<fw><lb />Sa vertu, ſon amour,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HELE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ces diſcours ſu perflus
<lb />M’aigriſſent contre luy, bien, bien, n’en parlons plus,
<lb />Deportez-vous d’vn ſoin qui n'est plus neceſſeure;
<lb />Cet importun me nuit, ie ſçauray m'en deffaire,
<lb />Et le chaſſer ſi loin qu’auant que me reuoir,
<lb />Peut-eſtre on le verra rentré dans ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ah! Madame, ſongez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />SongeZ pluſtoſt vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />RE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />&amp; Qu'Helene vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALAREE.
<lb />Le lairrez-vous perir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />VerreZ-vous mon treſpas?
<lb />A
<lb />*<lb />- –
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Pouuez-vous l’oublier
<lb />7
<lb />--e
<lb />
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ne l’oublierez-vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Prieray-je ſans eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />PriereZ-vous pour vn autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLIMEANTE.
<lb />L’intereſt que i’y prends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Esteindra-il le voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Celuy de mon amy ſera touſiours le mien,
<lb />Le bien qu’on luy fera ſera mon propre bien,
<lb />Et ſi vous l’honorez d’vne amour parfaite,
<lb />Vous me rendeZ heureux au poinct que ie ſouhaite;
<lb />C’eſt moy qui ſentiray l’effet de vos bontez,
<lb />L empeſchant de mourir vous me reſſuſcitez,
<lb />Et l’eleuant au poinct de ſa gloire ſu preme,
<lb />A ce dernier bonheur vous m'eleuez moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />De portez-vous enfin de ce cruël deſſein,
<lb />....
<lb />*2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou mẽ porteZ vous-meſme vn poignard dans le ſein.
<lb />Ce traittement de vous ſera plus ſupportable
<lb />Que l’outrageux meſpris dont vous eſtes coupable,
<lb />A cauſe qu’il me nuit vos ſoins officieux
<lb />A ce cœur irrité le rendent odieux,
<lb />Autrefois ie l’ay veu ſans meſpris &amp; ſans haine,
<lb />Maintenant ie meſpriſe, &amp; ie hay Philoxene,
<lb />Et ſi cet inſolent m’en vient entretenir,
<lb />De ſa preſompiton ie te ſçauray punir,
<lb />Et luy faire cognoistre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FHALANTE.
<lb />Ah! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah! Phalante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Hoffaon pas Jecourir
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb /> . --
<fw><lb />--. --
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Vne Reyne mourante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ie fais ce que ie dois</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie fais ce que ie puis.
<lb />–
<lb />--- ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Iusgez de mon deuoir.
<lb />... ....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et voyez qui ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Vous eſtes en merite enbeauté, grande Reyne,
<lb />Vn chef-d’œuure du ciel, mais i’ayme Philoxene,
<lb />Et parma propre mort ie le dois ſecourir,
<lb />Sauuez-le par pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ne puis ſans mourir,
<lb />Et ſans m’aſſaſsiner vous ne pouueZ encore
<lb />AH entreiemraelul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Madame il vous adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et i’adore Phalante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Il meurt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie meurs auſsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Que fais-tu miſerable! eſloigne toy d’icy,
<lb />Ne perſecute plus vne Reyne qui t'ayme,
<lb />Ne perds point ton amy, ne te perds point toy-meſme,
<lb />Amant infortuné, mal-heureux confident,
<lb />Et ſauue ta vertu d’vn naufrage euident,
<lb />Elle rend les abois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE,
<lb />Enfin l’ingrat balance,
<lb />Amour en ma faueur témoigne ta puiſſance:
<lb />Fay grand Dieu quelque effort ſurce cœur endurcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE,
<lb />Ie prends congé, Madame, &amp; m'eſloigne d’icy,
<lb />Pour regretter ailleurs ma mauuaiſe fortune,
<lb />Qurcote cend mon diſcours Ce me eremrpertare.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />J A cruël, va plus loin ſignaler ta rigueur,
<lb />VEt ſors de ma preſence ainſi que de mon cœur,
<lb />Je ne veux plus aymer vn ingrat qui me tuë,
<lb />Contre ma paßion ma vertu s’éuertuë,
<lb />Et me tirant enfin de mon aueuglement,
<lb />Fait ceder mon amour à mon reſſentiment,
<lb />Tes meſpris inſolens ont attiré ma baine,
<lb />I'ay veſcu, ie veux viure, &amp; veux mourir en Reyne,
<lb />Et reprendre l’eclat de cette dignité
<lb />Que ie deshonorois par vne laſcheté.
<lb />Ce n'eſt qu’en ta faueur que ie me ſuis trahie,
<lb />Parce que ie t’aymois cruël, tu m’as haie,
<lb />Receuant vn amour auecque du meſpris,
<lb />Qui de mille trauaux deuoit eſtre le prix:
<lb />Cent Princes mes voiſins, dont la haute puïſſance
<lb />A cent peuples ſouſmis ſous leur obeiſſance,
<lb />Plus releuez que toy de merite &amp; de rang.
<lb />La voudroient acheter au prix de tout leur ſang.
<lb />Ie n'aymois rien que toy, tu m'as ſeul meſpriſée,
<lb />Ie te donnois mon ame, &amp; tu l’as refuſée,
<lb />Estimant peu le bien qu'on t'auoit preſenté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parce qu’on te l’offroit ſans l’auoir merité:
<lb />Mais ne t’abuſe plus monſtre d’ingratitude,
<lb />I'ay briſe cette laſche &amp; vile ſeruitude,
<lb />Vn moment m'a guerie, &amp; mon cœur ſatisfait,
<lb />Pour reparer ſa faute, abhorre qui le hait.
<lb />C’eſt par aueuglement que te fus embraſée!
<lb />Ie te treuuois aymable, &amp; i'eſtois abuſée.
<lb />Ma raiſon qui reuient fait voir à mon eſprit,
<lb />47
<lb />Luy monſtrant tes deffaux, l’erreur qui le ſurprit.
<lb />La cognoiſſance enfin de mon ame t'efface,
<lb />L’aueuglement t’y mit, &amp; laraiſon t’enchaſſe,
<lb />Te rendant odieux à cet eſprit remis
<lb />Plus que le plus cruël,de tous mes ennemis,
<lb />Foibles raiſonnemens dont ie me fortifie,
<lb />RetireZ-vous de moy, l’inſolent m’en défie,
<lb />En vain voſtre ſecourseme le rend odieux,
<lb />Et ſi-toſt que l’ingrat reuient deuant mes yeux,
<lb />Quelque reſſentiment dont ie ſois animée,
<lb />Foibles raiſonnemens vous alleZ en fumée.
<lb />Pardonne, cher Phalante, à ma temerité,
<lb />Crois que ie me repens de l’auoir attenté,
<lb />Et ſi dans mon tranſport i’ay fait quelque blaſphe<lb />me,
<lb />Que mon reſſentiment l’a fait contre moy-meſme.
<lb />Ie t’ayme tout cruël &amp; tout mécognoiſſant,
<lb />Et cette viue ardeur que mon ame reſſent,
<lb />Quelque exceZ de malheur dont elle ſoit ſuiuie,
<lb />Ne treuisera de fin qu'en celle de ma vie.
<fw><lb />--.. ----------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En vain de ces deſdains tu t’armes contre moy,
<lb />Ce cœur ſi mal traité n’à brûlé que pour toy, 
<lb />Rien ne peut partager vne ame toute entiere,
<lb />Et ſa premiere ardeur doit eſtre la derniere.
<lb />Helene, pauure Helene, a quoy te reſous-tu?
<lb />Songes à ce que tu fais, r'appelles ta vertu,
<lb />Et par des actions fatales à ta gloire
<lb />Ne deshonore point vne illuſtre memoire,
<lb />Reuien à ton deuoir, ſonge à ce que tu fus,
<lb />Ah! raiſon, ah! deuoir, ne m’importuneZ plus,
<lb />De vos foibles conſeils mon ame eſt incapable,
<lb />1.
<lb />Et pour vous eſcouter Phalante eſt trop aymable.
<lb />Ie l’ayme, ma raiſon, &amp; ie le veux aymer,
<lb />Enfin c’eſt vn buſcher qui me doit conſommer:
<lb />C’eſt vn feu qui me plaist, &amp; ie ſerois marrie
<lb />Si du mal qu’il me fait mon ame eſtoit guerie.
<lb />..-- -----
<lb />-
<lb />L.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />Y FITEOXENE, AMINTE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ve fait la Reyne, Aminte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Elle eſt triſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Et de quoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah! que mal à propos l’importun vient a moy,
<lb />Ie luy montreray bien qu’il deſplaist à la Reyne,
<lb />Et du mal qu’il me fait il portera la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Puis-je bien approcher de voſtre Majeſté,
<lb />Et diuertir ſes ſoins ſans importunité?
<lb />Quelque nouueau chagrin paroiſt ſur ſon viſage,
<lb />Pleuſt aux Dieux que ie peuſſe en tirer auantage,
<fw><lb />E
</fw><lb />Et que cette douleur dont ie ſens la moitié.
<lb />Fut dans voſtre belle ame vn effet de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ceſt plutoſt vn effet de cholere &amp; de haine,
<lb />Souuenez vous enfin que ie ſuis vostre Reyne,
<lb />Au que dens depsmumen ges pans ſuperpies,
<lb />Vous deueZ vous cognoiſtre, &amp; ne me facher plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE,
<lb />Bien que ie me cognoiſſe, &amp; que dans voſtre eſtime
<lb />Ma paßion aueugle ait paſſe pour vn crime,
<lb />Ie ne ſuis pas ſorty des termes du deuoir,
<lb />Et ſi vostre bonté m'en donne le pouuoir,
<lb />Ie vous diray Madame auec quelque licence,
<lb />Que cette paßion ne vous fait point d’offence.
<lb />Bien que ie ſois ſujet, on ſçait aſſez mon rang,
<lb />Que parmy vos vaſſaux ie ſuis prince du ſang.
<lb />Qu'autresfois mes ayeulx ont porté la couronne,
<lb />Et qu'en me regardant ie ne cognoy perſonne
<lb />De ceux que la naiſſance a mis ſous voſtre l'oy,
<lb />Qui de ſang &amp; de biens ne ſoit plus bas que moy.
<lb />Mais ce n'eſt point par là que mon cœur ſe propoſe
<lb />De pouuoir pres de vous meriter quelque choſe,
<lb />Mon amour ſeulement m'a donné cest eſpoir,
<lb />Et depuis que ie ſers par vn double deuoir,
<lb />Dans vne paßion ſi ſainte &amp; ſi fidele,
<lb />Ie vous ay témoigné tant d’ardeur &amp; de zele.
<lb />Et ſans enmurmurer i’ay tant ſouffert pour vous,
<lb />Que j'ay creu meriter vn trattement plus doux,
<lb />Accordez-le, Madame, à ma perſeuserance:
<lb />El aolat spui pinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Perdez-en l’eſperance.
<lb />Et ſi par mes bontez vous en auez conçeu,
<lb />Croyez que juſqu'icy vous vous eſtes deçeu,
<lb />Si c’eſt par des deuoirs que voſtre amour eſpere,
<lb />Sçachez qu’il n'a riẽ fait que vous ne deußieZ faire,
<lb />Que ie ſouffre vos ſoins, mais que ie les reçoy,
<lb />Non pas comme il vous plaiſt, mais comme ie le doy:
<lb />Ne parleZ donc jamais d’vne amour qui m'offence,
<lb />Et ſi vous oſez plus enfreindre ma deffence,
<lb />Soyez tres-aſſeuré que ie vous feray voir
<lb />Et quelle est voſtre faute, &amp; quel eſt mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Vostre pouuoir eſt grand, &amp; ma faute eſt plus grãde;
<lb />Mais ſi pour l’expier, c’eſt mon ſang qu'on demande,
<lb />I'eſpargneray la peine à vostre Majeſté,
<lb />De me faire punir de ma temerité.
<lb />Cent fois en vous ſeruant on me l’a veu répandre,
<lb />Et puis que ceſt arrest me le fait trop comprendre,
<lb />Et que dans vos diſcours ie voy voſtre deſir,
<lb />Mon ame obeyſſante y court auec plaiſir,
<lb />Ie quitte ſans regret vne vie importune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma perte ſeulement eſtablit ma fortune,
<lb />Et ie meurs tropheureux puis que dans mon treſpas
<lb />Ie vous rends vn deuoir qui ne vous déplaiſt pas:
<lb />Pour le moins ce bonheur dont mamort eſt ſuiuie,
<lb />M’’eſt plus aduantaguex que tous ceux de ma vie,
<lb />Viuant ie vous dé pleus, ie vous plais en mourant,
<lb />Et ie vous rends encore vn ſeruice aſſez grand,
<lb />Puis que par mon treſpas i'aſſeure les delices,
<lb />De celuy qui reçoit le prix de mes ſeruices:
<lb />Ie porte le reſpect dans vne extremité,
<lb />Où par vos traitemens ie ſuis precipité,
<lb />Et mon reſſentiment me force de vous dire
<lb />Qu un autre plux neureux ate que ie defire:
<lb />Et malgré mon amour, ma conſtance &amp; ma foy,
<lb />Emporte le beau prix qui n'estoit deu qu'à moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />OſeZ-vous me parler auec tant d’inſolence?
<lb />Sortez audacieux, ſortez de ma preſence,
<lb />Et n’importunez plus vn eſprit irrité,
<lb />Aupumnon empimdoſane temerite.
<lb />Mais ſçachez pour borner voſtre inutile attente,
<lb />vos ſoupçons ſont vrais, que i'adore Phalante,
<lb />Et que vous auriez eu des traitemens plus doux,
<lb />En me parlant pour lu y comme il parle pour vous.
<lb />- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Phalante, ah.! le perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Euitez ma cholere,
<lb />Et ſi voſtre fureur vous porte à luy dé plaire,
<lb />Sçachez que ie l’appuye, &amp; que i'ay le pouuoir
<lb />De punir vn ſubjet quiſort de ſon deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du Troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />SCENE
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />M
<lb />
<lb />PREMIERE.
<lb />CLEOMEDE. ARATE. TIMANDRE.
<lb />HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />Nfin ce ſont les vœux de toute la pro<lb />uince,
<lb />Vos fideles ſujets vous demandent vn
<lb />prince,
<lb />Et d’vn commun accord vous prient par ma voix,
<lb />De faire viure en vous la race de nos Roys.
<lb />Ce n’eſt pas qu'en effet le peuple &amp; la nobleſſe
<lb />Treuuent en voſtre regne aucun trait de foibleſſe,
<lb />Et que l’on n’y remarque auec eſtonnement
<lb />Les plus heureux ſuccez d'vn bon gouuernement:
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On ne regna jamais auec plus de iuſtice,
<lb />Et jamais Souuerain ne maintint ſa police
<lb />Auec plus de prudence, &amp; plus d’authortté,
<lb />Qu’on la voit maintenir à voſtre Majeſté:
<lb />Depuis le bon ſucceZ de nos dernieres guerres,
<lb />Vous aueZ eſtably le repos. dans vos terres,
<lb />Et par vne honorable &amp; glorieuſe paix,
<lb />Vous leur aueZ donne le calme pour jamais.
<lb />Tout le monde l’admire en ce ſexe, en cet aage,
<lb />Et toutes ces raiſons m'animent dauantage,
<lb />A vous importuner &amp; vous prier pour tous
<lb />De nous donner vn jour des Roys ſortis de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARATE.
<lb />De vos predeceſſeurs la recente memoire
<lb />Vit encor dans nos cœurs auecque tant de gloire,
<lb />Et laiſſe dans Corinthe vn ſi beau ſouuenir,
<lb />Que la ſuité des ans ne l’en ſçauroit bannir:
<lb />Le feu Roy voſtre pere, &amp; tous vos bons Anceſtres,
<lb />Que ce Royaume illuſtre à cogneu pourfes Maiſtres,
<lb />Bien qu'ils ſoient morts pournous ont laiſſé deſor<lb />mats
<lb />Vn amour parmy nous qui ne mourra jamais.
<lb />Ce ſacré ſouuenir, Madame, vous oblige
<lb />A conſeruer en vous le reste d’vne tige,
<lb />De qui le ſang illuſtre à la poſterité
<lb />A regné parmy nous auec tant de bonté.
<lb />ConſidereZ les vœux d’vn peuple qui deſire,
<lb />Qu'à jamais voſtre ſang gouuerne cet Empire,
<lb />Et qui ne verra point ſans mourir mille fois,
<lb />Au tronc bereditaut eſteuer à atres Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Lors que par vn mary vous ſerez ſoulagée,
<lb />De ce peſant fardeau, voſtre ame dégagée,
<lb />Dans vn calme profond goustera le repos,
<lb />Qu'vn ſoing continuel luy trouble à tout propos,
<lb />D’vn peuple ſatisfait vous ſerez reuerée,
<lb />Et d’vn prince obligé vous ſerez adorée:
<lb />Qui trouuant à vos pieds vn empire plus doux,
<lb />Tmettra le bandeau qu’il receura de vous.
<lb />Dont uonnerez vn Roy de qui vous ſerez Reyne,
<lb />Il vous reconnoiſtra comme ſà Souueraine:
<lb />Et conſeruant le rang &amp; l’eſtat d’aujourd’huy,
<lb />Plus que ſur vos ſujets vous regnereZ ſurluy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />I'approuué vos ſouhaits, &amp; vous veux ſatisfaire,
<lb />Mais aſſez d’importance est jointe a cette affaire,
<lb />Pour vouloir qu'on y ſonge encore vn peu de temps,
<lb />Adieu, dans peu de jours ie vous rendray contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Dieux! rendeZ ſon deſſein tel que ie le deſire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LAELENE IIMANDNU.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Imandre demeurez, i’ay deux mots à vous
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Quel eſpoir pour mon fils cache tes ſentimens,
<lb />Voulez,-vous m’honorer de vos commandemens?
<fw><lb />-.-..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE<lb />Ie vous veux aduertir de la haute inſolence
<lb />De voſtre Philoxene.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Son imprudence
<lb />Na pas craint aujourd’huy de me deſobliger:
<lb />Mais ſans voſtre reſpect ie m'en ſçaurois vanger.
<lb />- -
<lb />d ----
<lb />---t.-Do..- --
<lb />» 30
<lb />C’eſt vous ſeul que i’eſtime &amp; que ie conſidere,
<lb />Et la fauté du fils ie la pardonne du pere,
<lb />Sans crainte &amp; ſans reſpect, l’inſolent à mes yeux
<lb />A menacé Phalante, a fait le furieux,
<lb />Et m'a fait, l’imprudent, vn reproche à moy-meſ<lb />eise 7.
<lb />Que j’ay ſouffert de luy parce que ie vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Il a tort de dé plaire à voſtre Majeſté,
<lb />Mais dans le deſeſpoir où vous l’aueZ jetté.
<lb />Par les cruels effets d’vne rigueurextreme,
<lb />Il ne recognoit plus ſon deuoir ny ſoy-meſme:
<lb />L’aueuglé dans l’eſtat où vous l’auez reduit.
<lb />Receura mes leçons auec fort peu de fruit:
<lb />Et ne recouurera ſa ſageſſe premiere
<lb />Q'au funeſte moment qu’il perdra la lumiere.
<lb />Helas! qu'ay-je commis dans vn gouuernement,
<lb />Oü j'ay conſidere voſtre bien ſeulement?
<lb />Qu’ay-je fait contre vous pour plonger ma vieil<lb />leſſe
<lb />Dans vneſi ſenſible &amp; mortelle triſteſſe,
<lb />Pour me priuer d’vn fils dont l’appuy m’eſt ſi doux,
<lb />Et de qui tout le crime est de mourir pour vous?
<lb />Vn feu plein de reſpect le rend-il ſi coulpable?
<lb />Peche-t’il d’adorer vn ſu jet adorable?
<lb />Et ſa conditton le met-elle ſi bas,
<lb />Qu'e ſa preſomption ſoit digne du treſpas?
<lb />Ah! vous cognoiſſez mieux ſon rang &amp; ſa naiſſance,
<lb />L’amour d’vn tel ſujet ne vous fait point d’offence.
<lb />Et meſme le feu Roy dans voſtre âge plus bas,
<lb />En vid les fondemens qu’il ne condamna pas,
<lb />On ne peut mépriſer ſonſang ny ſa perſonne,
<lb />Et ſon deffaut enfin n'eſt que d’vne couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Timandre c’est aſſeZ, ce diſcours me dé plaiſt,
<lb />Et ie le hay tout Prince &amp; tout braue qu’il eſt:
<lb />Sa derniere action, &amp; ſa haute inſolence,
<lb />M'ont aſſeZ témoigné qu’il perd la cognoiſſante:
<lb />Mais s’il ne ſe remet dans ſon premier deuoir,
<lb />Quelque Prince qu’il ſoit, il verra mon pouuoir.
<lb />Deuant moy l’orgueilleux a menacé Phalante,
<lb />Vous ſçaueZ ſon caprice &amp; ſon humeur boüillante,
<lb />Gardez, qu’il ne s'attaque à ce Prince estranger
<lb />Puis queetele prorege, &amp; leſſatray, venger
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEEMMT
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Eſte d’vne amitié, que le traiſtre a bleſſee,
<lb />Vains reſtes d’amitié, ſortez de ma penſee,
<lb />Et ne tourmentez point, ſouuenirs ſu perflus,
<lb />Vn cœur deſeſperé qui ne vous cognoiſt plus.
<lb />Malheureuſe amitié dans nos ames eſteinte,
<lb />Va retrouuer Phalante, &amp; luy faire ta plainte,
<lb />Ce traiſtre le premier a violé ſa foy,
<lb />Et ie ſuis le dernier qui peche contre toy,
<lb />Quitte donc pour jamais vne ame deſolée,
<lb />Et ne l’accuſe point de t'auoir violée,
<lb />Cet eſprit innocent ne ſe ſent point touché
<lb />Par le moindre remords d’vn ſemblable peché,
<lb />Et pour te témoigner comme il te fut fidelle,
<lb />Amitié violée il prendra ta querelle:
<lb />Il perdra la lumiere, ou punira l’ingrat,
<lb />Qui de tes ſaintes loix a fait ſi peu d’eſtat,
<lb />Et ſans craindre l’horreur dont ſa faute eſt ſuiuie,
<lb />T’a le premier enfrainte aux dépens de ma vie.
<lb />Monſtre d’ingratitude &amp; d’infidelité,
<lb />Regarde en quel eſtat tu m'as precipité?
<fw><lb />------
<lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Regarde deſloyal de combien de ſupplices,
<lb />Ou de combien de morts tu payes mes ſeruices?
<lb />Mais ne te vante pas, monſtre de cruauté,
<lb />De m'arracher la vie auec impunité:
<lb />Perfide en quelque endroit que le Soleil t’éclaire,
<lb />Rien ne te peut rauir à ma juſte cholere:
<lb />Cherche pourton ſalut cent aZiles diuers,
<lb />Ou monte dans les cieux; ou deſcens aux enfers.
<lb />Le ciel, ny les enfers, ny laterre, ny l’onde,
<lb />61
<lb />Te deuſſent-ils cacher aux yeux de tout le monde,
<lb />Ne te ſçauroient cacher a mon iuſte courroux;
<lb />I'arracheray ce cœur percé de mille coups,
<lb />Et gouſtant dans ſa veuë vne derniere joye,
<lb />Ie mourray ſatisfait, pourueit que ie le voye.
<lb />Que ie puiſſe à ce cœur noircy de lâchetez,
<lb />Re procher en mourant ſes infideliteZ
<lb />Et lauer dans ton ſang la faute que i’ay faite,
<lb />D'honorer vn ingrat d’vne amitié parfaite,
<lb />:
<fw><lb />.
<lb />*.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I
<lb />T.
<lb />PHALANTE. ARBANTE.
<lb />PHILOXENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />AiſſeZ-moy ſeul, Arbante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />O grands Dieux ie le voy.
<lb />--
<lb />13
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANTE.
<lb />Ie vous ſuiuray, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Arbante laiſſe moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE,
<lb />Il faut mourir perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />O Dieux
<lb />-- .---.---
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PHILOXENE.
<lb />Deffends toy traiſtre,
<lb />Cette confuſion que tu me fais paroiſtre,
<lb />Eſt vn effet leger du remords que tu ſens,
<lb />Mais il en faut mourir.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Eſtes-vous hors du ſens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Quitte ce nom que ton crime viole,
<lb />Homme ſans cœur, ſans foy, ſans honneur, ſans pa<lb />role,
<lb />Ce nom ne t’eſt plus deu.
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Bons Dieux! ie ſuis confus,
<lb />Philoxene, atu amurt,ue mregueis-tu plus?
<lb />- –
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ouy ie tecognois trop, &amp; cette cognoiſſance
<lb />Arme ce bras vangeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Contre moninnocence.
<lb />---- --------....--------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ton innocence traiſtre, ah! c’eſt eſtre innocent,
<lb />De violer ſa foy, de trahir vn abſent,
<lb />Et d’oſter lâchement parhaine ou par enuie,
<lb />A ſon meilleur amy le repos &amp; la vie;
<lb />C’eſt là ton innocence, &amp; c'eſt trop diſcourir,
<lb />Reſous toy deſloyal à tuer oü mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />A mourir ie ſuis preſt, mais ce danger extreme
<lb />Ne m'armera jamais contré vn autre moy-meſme,
<lb />Et tu verras ce fer ſe tourner contre moy,
<lb />Plutost que ton amy s'en ſerue contre toy.
<lb />Mon amitié perſiſte inuiolable &amp; ſainte,
<lb />Bien que ton action ne l’ait que trop enfreinte,
<lb />Et que ce traitement ſoit bien rude pour moy,
<lb />Mais ſouffrant d’vn amy ie fay ce que ie doy:
<lb />Et puts que de mon ſang ton ame est alterée,
<lb />Ta vengeance dé ja n’eſt que trop differée.
<lb />Et tu peux ſans ohſtacle acheuer ton deſſein,
<lb />Puis que pour t’y ſeruir ie te tendray le ſein.
<lb />Frappe cet estomac, perce ce cœur perfide,
<lb />Croy que mon amitié t’abſout d’vn parricide,
<lb />Et que malgré l’erreur qui te rend inhumain,
<lb />Ie ne mourray jamais d'vne plus chere main:
<lb />Mais auant qu’en ma mort ton cœur ſe ſatisfaſſe,
<lb />Accorde pour le moins cette derniere grace
<lb />----- --
<lb />.-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Au
<fw><lb />-..–
</fw><lb />Au ſouuenir d’vn bien de ton ame effacé,
<lb />De ne me cacher plus en quoy t’ay-je offencé,
<lb />Eiſre eſt queique errem oin pommee ctemeure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ouy, perfide il eſt iuſte, &amp; deuant que ie meure,
<lb />Ie te veux reprocher vne infidelite
<lb />Qui te rend deteſtable à la posterité,
<lb />Ie t’auois donc fié le ſecret de ma flame,
<lb />A toy ſeul, deſloyal, j'auois ouuert mon ame,
<lb />Pour trahirma franchiſe, &amp; rechercher pour toy
<lb />Vn bien que tu feignois de ſouhaitter pour moy:
<lb />C’eſt oit donc l’amitié que tu m’auois promiſe,
<lb />C’eſt ce que ta bonté rendoit à ma franchiſe,
<lb />Et ce que tu deuois à toüte ma maiſon,
<lb />Se deuoit donc payer parcette trahiſon?
<lb />Tu t’acquitois, ingrat, enm'enleuant Helene,
<lb />Et portant mille morts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />C’eſt aſſez Philoxene,
<lb />Ie t’entends, mais les Dieux, iuges de tous mes
<lb />ſoins,
<lb />Sont de mon proceder veritables teſmoins:
<lb />Que leur courroux éclate, &amp; que d’vn coup de fou<lb />dre
<lb />A cette heure à tes yeux ils me mettent en poudre,
<lb />Si ie ne t'ay ſeruy dans cette occaſion
<lb />
<lb />----------
<lb />Auec plus de franchiſe &amp; plus d’affection
<lb />Que pamats vn amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ie n’en ſuis plus en doute,
<lb />Cherche pour t’excuſer un autre qui t’écoute,
<lb />Deffends-toy ſeulement: quoy tu manques de cœur?
<lb />Ah! laſche deffends-toy, ie te perdray d’honneur,
<lb />Et feitſant d-ta glotre vne eternelle Tache,
<lb />Ie publiray par tout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ah! ie ne ſuis point lâche,
<lb />Tu le ſçais Philoxene, &amp; tus m'as veu ſouuent
<lb />Dans de plus grands-perils engagé trop aauant,
<lb />Pour conſerger de moy cette indigne creance.
<lb />Si d’autres me faiſoient une ſemblable offence
<lb />Ie la repouſſerois an lieu demexou ſer,
<lb />Tu le deurois cognoiſtre au lieu d’en abuſer,
<lb />Et dans vn proceder qui te dbit ſatisfaire.
<lb />Voir que ie fais poux toy plus que ie ne dois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Tu dois mourir perſide, ah!c’eſt trop'écouter.
<lb />A pres des inahiſons dent ieine puis doûter<lb />
<lb />I'en ſais tropbien inſtruit, mets toy donc en deffence.
<lb />Et témoignea ta mortu pou dereſiſtance;
<lb />a113d i.n
<lb />Bien que ma mainrefiſte, &amp; s’arme contre t
<lb />- ----- ---a..
<lb />. -- ...-
<lb />v;
<lb />Sçache que tous les coups s’adreſſeront à moy:
<lb />Et que tu me contraints de tirer vne eſpée
<lb />Que umisnabupropre fuus (agepamjasremipee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Les Dieux me ſont teſmoins que i’ay ſouffert de toy
<lb />Plus que tu n'eſperois &amp; plus que ie ne doy,
<lb />Et que ſans reſſentir vne douleur extreme
<lb />Ie ne puis me pertencontre vn homme que i'ayme:
<lb />Mais puis qu’il faut venir à cette extremité,
<lb />Cherchons pousr t’aſſouuir vn lieu plus eſcarté,
<lb />On nous peut deſcouurir du quartier de la Reyne,
<lb />Ce bois eſt plus commode, entrons-y Philoxene.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEAV L
<lb />V
<lb />TIMANDRE, ARBANTE, CLEOMEDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ieux! que mon fils eſt prompt, &amp; que ſa folle
<lb />humeur
<lb />A ſes meilleurs amis vacauſer de douleur!
<lb />Dans les bouillans tranſports d’vné aueugle cholere,
<lb />Il n'eſcoute raiſon, ny conſeil, ny priere.
<lb />Et ſuit de ſa fureur l’aueugle mouuement:
<lb />O ieune bomme inſenſé!
<lb />--.-----
<fw><lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />Courons-y promptement,
<lb />Icy la diligence eſt aſſez importante,
<lb />Arbante en quei endroit as-tu laiſſé Phalante s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANTE.
<lb />Preſque en ce meſme lieu, mais à mon grand regret,
<lb />Liſant dans ſon viſage vn deplaiſir ſecret,
<lb />Que ſes yeux &amp; ſon teint ne font que trop paraiſtre,
<lb />I'ay bien veu Philoxene approcher de mon maiſtre.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />N’as-tu rien entendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANTE.
<lb />nepenis trop eſloigné,
<lb />Et mon maistre en partant ne m’a rien témoigné
<lb />Qui me fiſt redouter de les laiſſer enſemble,
<lb />Eſtans ſi bons amis, ie croyois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Cieux ie tremble!
<lb />Courons, ah! que ie crains que ce ne ſoit trop tard,
<lb />Grands Dieux !guideZ mes pas.
<lb />--
<lb />- .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />Courez d’vne autre part.
<lb />-------- ------.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />PHILOXENE. PHALANTE.
<lb />PHILOXENE bleſſé à mort &amp; tombant.
<lb />A iuſtice des Dieux en ta faueuréclate,
<lb />Et leur courroux enfin punit vne ame ingrate,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />.-- .-.-
<lb />PHALANT
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ic mehrs, eo ma femerire
<lb />Reçoit enfin le prix qu’elle auoit merité,
<lb />Ie meurs, mais d’vne mort qui n'eſt pas aſſez rude
<lb />Pour punir ceſt ingrat de ſon ingratitude.
<lb /><lb />..-- L.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Helas! ie reculois e ie parois tes coups,
<lb />Et toy ſeul tranſporté d’vn trop boüillant courroux,
<lb />Meſpriſant vne eſpee à ſon maiſtre infidelle,
<lb />Tu t'es prectpité dans ſa pointé mortelle.
<lb />----22- 1.
<lb />- -
<lb />-------.---t---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I tu
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Phalante, les Dieux ſeuls m'ont mis en cẽt eſtat
<lb />Mais ſi tu peux encore eſcouter vn ingrat,
<lb />Et ſi le ſouuenir d’vne amitié paſſéé
<lb />2
<lb />Me peut encor laiſſer vn lieu dans ta penſée,
<lb />Pardonne, cher Phalante, à mon reſſentiment,
<lb />Ie reconnois mon crime &amp; mon aueuglement,
<lb />I'eus tont de ſoupçonner gme vertu ſi haute,
<lb />1.i di'.
<lb />Mais puis que ie recoy la peine de ma faute,
<lb />Et laue de mon ſang, le mal que i'ay commis,
<lb />Souffre qu'a mon treſpas nous demeurions amis,
<lb />Et que rien ne ſepare vne amitie ſi ſainte,
<lb />Ie lay par mon erreur indignement enfreinte,
<lb />Mais croy s’il m’est permis apres ce que i’ay fait,
<lb />Que mourant ton amy, ie mourrayſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Quelque viue douleur que mon viſage exprime,
<lb />N'eſpere point de moy que i'excuſemon crime,
<lb />Et que parma douleur ou par quelque raiſon
<lb />I'mplore ta bonté pour auoir vn pardon.
<lb />Ie cognois trop ma faute; &amp; ceſte main barbare
<lb />A fait vne action qu'il, faut qu'elle repare.
<lb />Elle a verſé ton ſang &amp; demande lemien,
<lb />L'amitié qui joignit mon cœur auec le tien
<lb />De liens eternels nos deux ames aſſemble,
<lb />*
<lb />Et veut qu'apres la mort noüs demeurions enſemble,
<lb />--- ----------
<lb />Ie repare mon crime &amp; ſuis ſon mouuement,
<lb />L'vn &amp; l’autre ſe peut par ma mort ſeulement.
<lb />I'embraſſe donc la mort,&amp; ie ne la differe,
<lb />Que par la volonté de te mieux ſatisfaire:
<lb />Eſcoute donc amy, ſi ce nomm'eſt, permus;
<lb />A pres l’aſſaßinat que ma main a commis,
<lb />Eſcoute. Philoxene, eſcoute ma priere,
<lb />Et croy que ſans regret ie perdray là lümiere,
<lb />Si i’obtiens en mourant cefté grãce de toy,
<lb />Croy que iamais ce cœur ne t’a manqué de foy,
<lb />Et que ie veux ſouffrir les peines eternelles
<lb />Qui geſnent aux enfers les ames criminelles,
<lb />Si ie n'ay jait pour top dans ma commißibn
<lb />Tout ce que ma promeſſe &amp; ton affection
<lb />Ont iamais demandé d’vne amitié parfaite.
<lb />-- -
<lb />T.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXEN.
<lb />Helas! de ce costé mon ame eſt ſatisfaite,
<lb />Vous n’aueZ que trop fait; mats puiſque par pitié
<lb />Vous me gardez encorcette entiere amitié,
<lb />Qui ſi peu meritée &amp; ſi mal recogneué
<lb />Dans l’offence &amp; le ſang s’eſt touſiours maintenué,
<lb />Ne me refuſez point pour mon ſoulagement.
<lb />Ma derniere requeſte a mon dernier moment.
<lb />Ie ne puis plus douter qu'Helene ne vous ayme,
<lb />Ie le ſçauois d’ailleurs &amp; l’ay ſceu d’elle-meſme.
<lb />Vous le ſçaueZ außt, quoy que voſtre vertu
<lb />Pour vn indigne amy contre elle ayt combatis.
<lb /> l
<lb />Viuez pour la ſeruir, puis que les destinées
<lb />Trenchent pour ſon repos le cours de mes années,
<lb />Faites luy deſormais vn traitement plus doux,
<lb />Vous eſtes digne d’elle, elle eſt digne de vous,
<lb />Et i’eſtois criminel en mettant quelque obstacle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ARBANTE. CLEOMEDE, TIMANDRE.
<lb />PHALANTE. PHILOXENE.
<lb />--
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aulſb Mala Pe..
<lb />Ous arriuons trop tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />Dieux, le triſte ſpectacle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Acheue, acheue ingrat, apres ta trabiſon,
<lb />Et te ſoüille du ſang de touté ma maiſon,
<lb />Meurs ou me fais mourir.
<lb />----- -- -
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />2
<lb />Il eſt iuste Timandre.
<lb />..---..---------...--
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voicy.
<lb />Voicy, voicy le ſang que vous deuez répandre,
<lb />Ie ſuis ce deſloyal, ce cruel, cet ingrat,
<lb />Qui ſurvis laſchement à cet aſſaßinat,
<lb />I'ay trahy vostre fils, &amp; l’ay priué de vie,
<lb />Ne differez donc plus d’accomplir voſtre enuie.
<lb />Regardez voſtre fils, vangez-le, vangés vous,
<lb />PerceZ, perceZ ce cœur indigne de vos coups,
<lb />mont ui vous õppoſeZ à ſa iuſte cholere,
<lb />Pourquoyretenés-vous lesmouuemens d'vn pere.
<lb />Retirés-vous Arbante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ah! mon pere, deux mots,
<lb />Et ſi vous deſirés que ie meure en repos,
<lb />Ayez plus de reſpect pour vn autre moy-meſme,
<lb />Traictés mieux mon amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Quoy, tu veux que ie l’ayme,
<lb />eurfqumdocouptagnangu indignement,
<lb />Ce meurtrier de mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />An. it meurs uonpiemenf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ce monſtre, ce cruel.
<lb />¬·
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Encore plus Timandre,
<lb />Cetraiſtre, ce bonrren e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Me vouleZ-vous entendre
<lb />Mon Pere? par ce nom &amp; ſi cher &amp; ſi doux,
<lb />Par la clarté du jour que ie receus de vous,
<lb />Et qui dans vn moment me doit eſtre rauie
<lb />Dans les bras de celuy de qui ie tiens la vie,
<lb />Aymés, aymés Phalante, autant ou plus que moy,
<lb />C’eſt vn amy ſans tache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eleſia
<lb />Il t’a manqué de foy,
<lb />4 airanf, Palhe .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOXENE.
<lb />Ce deſeſpoir m'offence.. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Non, non, ſi ce diſcours retarde ſa vangeance,
<lb />S’il a ſi peu de cœur &amp; ſi peu d’amitié,
<lb />Que d’eſpargner vn traiſtre indigne de pitié,
<lb />Ie ſupplée au deffaut d’vn Pere impitoyable,
<lb />Ceſte main qui me reſte en eſt deſia capable,
<lb />M’ayant peu de ma vie enleuer la moitié
<lb />- . -..... .-- --- ---------------------
<lb />Penſesetu que pourt autre eue ayt pius de pities
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Aanemen puyuuppuyauepvieilleſſe,
<lb />Seul eſpoir de mes jours, crois-tu que je te laiſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEO.MEDE.
<lb />Il n’eſt plus temps de plaindre, il le faut ſecourir,
<lb />Emportons-le chez voüs, il peut encor guerir.
<lb />Arbante aßiſteZ nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />O pitoyable office,
<lb />Helas auec quel cœur te rends-je ce ſeruice!
<lb />Cher &amp; noble fardeau d’vn mal-heureux amy
<lb />Dans ce reſte d’eſpoir dois-je viure à demy
<lb />--..-V V--d
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />R
<lb />A
<lb />
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />PHA LANTE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sprit d’vn cher amy que ma main meur<lb />triere,
<lb />Pour me priuer de vie, a priué de lu<lb />miere,
<lb />Belle ombre qui là bas errante ſans ſoucy,
<lb />Es exempte des maux que ie reſſens icy,
<lb />Si des reſtes d’amour t’ont defendu de boire
<lb />L’onde qui pour tamais enleue la memoire,
<lb />Leue les yeux amy pour voir le triſte eſtat
<lb />Ou l’horreur de ſon crime a reduit cet ingrat,
<lb />Voy ce profond ſilence, &amp; voy quelles tenebres
<lb />123
<lb />Accompagnent mon deüil &amp; mes deuoirs funebres,
<lb />-.
<lb />.-·-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miracle de beauté, Princeſſe infortunée,
<lb />Que ie pleure ton ſort, pleurant ma deſtinée,
<lb />Fcy tout retiré de la Cour &amp; du bruit,
<lb />Ie me couure auec toy d’vne eternelle nuit,
<lb />Et fuyant la clarté que ma main t’a rauie,
<lb />Ie traiſne à ton cercueil vne mourante vie,
<lb />Iuſqu’à ce que mon deüil en retranche le cours,
<lb />Et que ie te rejoigne au dernter de mes iours:
<lb />Regrets, iuſtes regrets, repentire legitimes,
<lb />Ah! que vous eſtes lents à la peine des crimes,
<lb />Que vous m'eſtes cruels me paroiſſans ſi doux,
<lb />Et que vous differez ce que i’attends de vous:
<lb />Mais tu ſouffres encor remords lent, remords laſche,
<lb />Qu'vne autre paßion a mon ame s’attache,
<lb />Et que dans les tombeaux, le ſilence, &amp; l’horreur,
<lb />L’amour ſe meſle encore auecque la douleur,
<lb />Helas dans vn cercueil où mon-amy m’appelle,
<lb />Ne me tourmente plus paſsion criminelle!
<lb />Fay place à ma douleur, fay place a ma raiſon,
<lb />Amour, ingrate amour, tu n’es plus de ſaiſon,
<lb />Ce n’eſt point dans ces lieux ſolitaires &amp; ſombres,
<lb />Le ſiege de la mort, &amp; le ſejour des ombres,
<lb />Où tant de paſsions-tyranniſent mon cœur,
<lb />Que tu cherches vn troſne enuironne d’horreur:
<lb />Icy le deſeſpoir s’eſtablit &amp; te chaſſe,
<lb />La terreur, le remords ont occupé ta place,
<lb />Et te laiſſant choiſir des Empires meilleurs,
<lb />Ils te diſent Amour que tu regnes ailleurs.
<fw><lb />–----
<lb />K
<lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que ie reſſens bien que le Ciel fut cruel
<lb />D’embraſer nos deux cœurs d’vn amour mutuel.
<lb />Et par la ſimpathie exciter dans nos ames
<lb />De pareils mouuemens &amp; de pareilles flames:
<lb />S’il n’allumoit en nous ce funeſte flambeau,
<lb />Que pour en eſclairer ta perte &amp; mon tombeaut,
<lb />Donc pour paroiſtre amy iuſques dans la mort meſ<lb />me,
<lb />Il faut que ie te fuye encore que ie t’ayme,
<lb />Et qu’abhorrant monbien &amp; ton contentement
<lb />Ie face le cruel contre mon ſentiment.
<lb />Faudroit-il quand le ciel n’aurcit mis dans mon ame
<lb />Pour vn ſi digne object vne ſi belle flame,
<lb />Que ie paruſſe ingrat aux bonnes volontés
<lb />Dont tu m'as ſoulage dans mes aduerfités?
<lb />Tu m’offres tes Eſtats, tu m'offres ta Couronne,
<lb />Et ce qui m'eſt plus cher, tu m'offres ta perſonne.
<lb />Et ne deſdaignant point de te donner à moy,
<lb />Tu faits de ton captif ton eſpoux &amp; ton Roy.
<lb />Cependant pour le prix d’vne bonté ſi rare,
<lb />Ie ſuis ingrat, cruel, inhumain &amp; barbare,
<lb />Et malgré mon amour, &amp; la ciuilité,
<lb />Ie te traicte, ma Reine, auec indignité,
<lb />I'ay ſi mal ſatisfait ta derniere viſite
<lb />Et mes diſcours glacez t’ont ſi fort interdite.
<lb />Que demeurant confus de ton ſoudain dé part.
<lb />I’ay leu ton deſeſpoir dans ton dernier regard.
<fw><lb />------------
<lb />---</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Malgré toy tes beaux yeux ont verſé quelques lar<lb />mes,
<lb />- *----
<lb />Et ce Tygre l’a veu ſans mettre bas les armes.
<lb />Ceſte ame de rocher, ce courage endurcy,
<lb />A veu couler tes pleurs ſans en reſpandre außi.
<lb />Ah! Phalante, c’eſt trop, il eſt temps de ſe rendre,
<lb />Deſormais ta valeur n'eſt plus à te deffendre,
<lb />Ton amour juſqu’icy cede à ton amitié,
<lb />Bien reſiſte à l’amour, mais cede à la pitié.
<lb />Ouy, ſauue par pitié ceſte adorable Reyne,
<lb />Tu le peux deſormais ſans nuire à Philoxene,
<lb />Tu le peux deſormais ſans troubler ſon repõs,
<lb />Meſme s’il t’en ſouuient ce ſont ſes derniers mots,
<lb />Et cet amy fidele en perdant la lumiere,
<lb />En te diſant adieu, t’a fait cette priere.
<lb />Contente ton deuoir, contente ton amy,
<lb />Et puis qu’il l’avoulu, vy pour Helene, vy,
<lb />Ton amy te l’ordonne il faut l’aymer&amp; viure;
<lb />O laſche mouuement, meurs pluſtoſt pour le ſui<lb />ure,
<lb />Philoxene n’eſt plus, mais tu l’as fait mourir,
<lb />Fuy le jour, fuy la honte, &amp; ſonge à te guerir.
<lb />Quoy tu pourras ſouffrir que tout le monde die
<lb />Que Phalante eſt heureux par vne perfidie?
<lb />Qu'il joüit de ſon crime &amp; qu'il perca le ſein:
<lb />A ſonmeilleur amy pour ce laſche deſſein.
<lb />Pardon, cher Philoxene, ame illuſtre, ame chere<lb />
<fw><lb />D’vnindigne penſer ie te veux ſatisfaire,
<lb />D--
<lb />l..- -. -- ---- J. J..--
</fw><lb />
<lb />Il eſt comme Un eſclair dans mon ame paſſe
<lb />Il ſe formoit à peine &amp; tu l’as effacé,
<lb />Mais ie ſçay qu'il t’offence &amp; merite ta haine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />ARBANTE, PHALANTE, AMINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANTE.
<lb />Minte vous vient voir de la part de la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Cruel redoublement à mes viues douleurs,
<lb />Reyne pour qui je crains, Reyne pour qui ie meurs,
<lb />Quel ſoin te peut encorreſterd’vne ame ingrate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Encor ce mouuement de quelque eſpoirme flate,
<lb />Il parle de la Reyne, ô Dieux changez ce cœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Aminte quel deſſein.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMIN
<lb />–
<lb />-
<lb />7
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Vous me voyez Seigneur
<lb />A'mie comamanuemenr a vne Reſne aſſigce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Dieux, pourquoy par ma mort n’eſt-elle ſoulagée?
<lb />Et ie la ſouffrirois auec tant de plaiſir.
<lb />S.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Seigneur dans ce papier vous verrés ſon deſir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETIREDHELENE
<lb />A PHALANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phalante lit.
<lb />Itout ce que i’ay faict n’a pû vous eſmouuoir,
<lb />Souffrés à mon treſpas que ie me ſatisface,
<lb />Et que vous demandant le bon-heur de vous voir,
<lb />Pour la derniere fois i'obtienne ceſte grace;
<lb />Je n'attens plus que vous pour partir de ce lieu,
<lb />Que ie ne puis quitter ſans vous dire vn adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE continuë.
<lb />Il eſt iuſte, il eſt temps que la mort nous ſepare,
<lb />Mais toute ſa rigueur n’eſt que pour ce barbare,
<lb />Ma Reyne, ton eſcrit m'enſeigne mon deuoir,
<lb />C’eſt le plus doux arreſt que i en puis receuoir,
<lb />. T -a
<lb />.-.- ---- T..--- ---
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons dire vi adieu qui finit ma diſgrace.
<lb />Il eſt iuſte, il eſt temps que ie te ſatisfaſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />gaekalt lals e nuee Mauas AMsasRn
<lb />dans ſa chambre aſſiſe ſur ſom lis
<lb />venant de prendre du poiſoa.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />ARATE.
<lb />A! Madame, voyez nos ſenſibles regrets,
<lb />Helas! que vous ont fait vos fideles ſujects,
<lb />Qui vous puiſſe obliger par vn exceZ de haine
<lb />A les faire mourir dans la mortlde leur Reyne?
<lb />Ouy Madame mourir, voſtre Empire eſt ſi doux;
<lb />Que ce Royaume entier doit perir auec vous:
<lb />Et quand par ceſte mort vous leur ſerez rauie,
<lb />Ce cou penleuera leur repos &amp; leur vie.
<lb />C’eſt ce qu’à leurs- ſouhaits vous auiez donc promis,
<lb />C’eſt le ſanglant arreſt que vous auiez remis,
<lb />Et vos rigueurs, Madame, à leur douce ſemonce
<lb />Deſtinoient ceſte ingrate! &amp; cruelle reſponce.
<lb />Helas! conſiderez à quelle extremité
<lb />Vous nous reduiſez tous par ceſte cruauté,
<lb />Et ſi vous dédaignez vn peuple qui vous ayme,
<lb />ConſidereZ quel tort vous faites à vous meſme,
<lb />-----
<lb />Combien onblâmera ce deſſein furieux,
<lb />Combien ce deſeſpoir irritera les Dieux:
<lb />Et de quelle importance est vne telle injure,
<lb />Ercomte tes granas MDichx &amp;s comnela Nafure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE.
<lb />D'eſtruirez-vous ainſi leur chef-d’œuure plus beau,
<lb />Et par vos propres mains mettrez-vous au tombeau
<lb />La plus grande, plus juſte, &amp; plus belle perſonne,
<lb />Qui parmy les mortels nous ayt, porté la couronné.
<lb />Madame, par pitié ſongeZencore à vous,
<lb />Vos fideles ſubjects vous en conjurent tous.
<lb />Ah! ue refuſez plus leur priere &amp; leur ayde,
<lb />Un peut encore au mal donner quelque remede,
<lb />Peut eſire ce poiſon n'eſt pas ſi violent
<lb />Qu'on n'y puiſſe apporter.
<lb />------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Helas! ileſt troplent,
<lb />Et le cruel ſeruant mon ingrate fortune,
<lb />Laiſſe par trop-durer vne vie importune:
<lb />Mais bien qu’ilſoit ſi lent à ſeruir ma douleur,
<lb />Ie ſens bien mes amis qu’il approche du cœur,
<lb />Qu'il gaigne ceſte noble &amp; derniere partie,
<lb />Et que deſia mon ame eſt prés de ſa ſortie.
<lb />Ne reſpandez donc plus tant d’inutiles pleurs,
<lb />Et ne me donnez point par vos viues douleurs
<lb />Gelle de vous quiiter, &amp; ceste preune inſigne
<lb />c. .
<lb />..- L
<lb />2––
<lb />---.
<fw><lb />L'af
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’vne fidelité dont ie me ſens indigne,
<lb />Ne me regretteZ point trop fideles ſujects,
<lb />Ma derniere action condamne vos regrets.
<lb />Et par des laſchetés dont le remords m’accable,
<lb />Du rang que i'ay tenu, ie me rends incapable:
<lb />Celle qui du deuoir a fait ſi peu d’eſtat,
<lb />Et qui s'eſt abaiſſée à prier vn ingrat,
<lb />Soubmettant à ſes pieds ſon Sceptre &amp; ſa perſonne,
<lb />Eſt indigne a iamais de porterla Couronne,
<lb />Et de regner encor ſur des gens comme vous,
<lb />A pres des laſcheteZ qui les offencent tous.
<lb />Ceſte ſeule raiſon m'a ſans doute pouſſée
<lb />A vanger par ma mort ma dignité bleſſée,
<lb />Et ſatisfaire ainſi mon peuple &amp; mon deuoir,
<lb />Pluſt oſt par la raiſon que par le deſeſpoir.
<lb />Ce n'est point mes amis vne amour qui me porte
<lb />A donner de mon deüil vne preuue ſi forte,
<lb />Si ie mourois pour luy, l’ingrat ſeroit trop vain,
<lb />Et i'ay dans mon treſpas vn plus iuſte deſſein,
<lb />Ie meurs pour me donner la peine qui m'eſt deuë,
<lb />Et ne ſurviure point à ma gloire perdué.
<lb />Heureuſe en mon treſpas, ſi de voſtre penſer
<lb />La cauſe de ma mort ſe pouuoit effacer,
<lb />Et s’il peut parmy vous ſauuer la renommée
<lb />De celle qu'autresfois vous auez tant aymée,
<lb />I'ay voulu mes amis vous voir tous en ce lieu,
<lb />Pour vous en ſupplier, &amp; pour vous dire adieu.
<lb />-----
<fw><lb />Veüillent les immortels eſleuer à ma place
<lb />*<lb /><lb />---
<lb />------
<lb />–
<lb />.-:--
</fw><lb />Vn Roy digne de vous, &amp; qui vous ſatisface
<lb />Par ſa protection &amp; parmille bien-faits
<lb />Aununa qommommumoumoouua pen ſutisfaits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARATE.
<lb />Ah! diſcours qui me bleſſe au plus vif de mon ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERNIERE SCENE
<lb />FTIALANTESIIELEtTE, ARBANTE, CLEONE,
<lb />ARATE, CLEOMEDE, AMINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALANTE.
<lb />l detrangeppeaatle s.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Ah! ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOMEDE
<lb />Ah! Madame,
<lb />Vous pouués-vous reſoudre à nous quitter ainſi?
<lb />Eh bien, nous vous ſuiurons.
<lb />---. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE<lb />O grands Dieux le voicy
<lb />&amp;
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'itt<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />86
<lb />Ah! Ie cruel, mon cœur fremit à ceſte veuë,
<lb />Et d’vn object ſi chermoname retenué,
<lb />Bien que cet inhumain la preſſede partir,
<lb />S’arreſte ſur le bord toute preſte à ſortir.
<lb />ApprocheZ-vous Phalante, &amp; ſi dans voſtre haine
<lb />Vous eſtes inſenſible aux malheurs d’vne Reyne,
<lb />Que voſire cruaute met en ce triſte eſtat,
<lb />Par ce funeſte object ſoulez ce cœur ingrat.
<lb />Ie vous ay fait ſortir de ces demeures ſombres,
<lb />Oùvous vous occupeZ à l’entretien des ombres,
<lb />Pour donner a vos yeux vn diuertiſſement,
<lb />Qui doit à vos douleurs ſeruir d’allegement,
<lb />Pour reparer ma faute &amp; ſouler voſtre haine,
<lb />Ie vay dans les enfers redire à Philoxene
<lb />l'ar quel traits de conſtance ou d’inhumanité,
<lb />Vous ſignaleZ encor voſtre fidelité,
<lb />Puis que par mon trepas ie reſpare mon crime,
<lb />Et qu’il reçoit de vous vne telle, victime;
<lb />S’il conſerue pour nous quelque reſte de foy
<lb />Il ſera ſatisfait &amp; de vous &amp; de moy.
<lb />*
<lb />Pour vous, bien qu’il me reſte vn ſuject aſſés ample,
<lb />D’accuſer en mourant des rigueurs ſans exemple,
<lb />nu pujminmentt uvhulaivemvno plis uouse;
<lb />I'euſſe quelque raiſon de me plaindre de vous, Pne,
<lb />Les Dieux me ſont teſmoins que ie vous voy sãs hai<lb />Et que de mon erreur ie vais ſouffrir la peine,
<lb />En demandant au Cielpour dernieres faueurs,
<lb />Qu'il face proſperer l’ingrat pour qui ie meurs;
<fw><lb />d' Din-. 8
<lb />–-
<lb />.- --- ------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viuez dans le repos où ma mort vous fait viure,
<lb />Les importuniteZ dont elle vous deliure
<lb />Ne viendront plus troubler vostre tranquillité
<lb />Et n’esbranleront plus vostre fidelité.
<lb />I'ay pris pour ce deſſein vn poiſon ſalutaire,
<lb />Qui doit lauer ma faute, &amp; vous doit ſatisfaire,
<lb />Vous faiſant auouer que ie meurs à propos,
<lb />Pour l’honneur qui me reste &amp; pour voſtre repos.
<lb />Ce pendant ſi ie puis apres tant de prieres
<lb />Croire que vos bontez exaucent les dernieres,
<lb />Accordez moy ce bien quelque amour qu’il ayt eu
<lb />De croire que mon cœur adoroit la vertu,
<lb />Et que iamais peut estre vne plus ſaincte flame,
<lb />.2
<lb />Ny de plus beaux deſſeins n’allumerent vne ame,
<lb />omn ouertucommtumuimloſte grace de vous
<lb />Dans mon dernier moment mon ſort ſera plus doux,
<lb />Et mon ame aux enfers ira tres-ſatisfaite,
<lb />En ayant obtenu tout ce que ie ſouhaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Eſprit de mon amy pleind’amour &amp; de foy,
<lb />Toy qui ſçais maintenant ce que i'ay fait pourtoy.
<lb />Si de mes actions la derniere t'offence,
<lb />Pardonne à ceste amour qui me fait violence,
<lb />Puis que ne l’auouant qu'a ceſte extremité,
<lb />Ma mort vare parer mon infidelité.
<lb />Et vous Maiſtres des Roys, diuinités ſu prem
<lb />c5.
<lb />Qui ſçauez nos deſſeins beaucoup mieux que nous
<lb />meſmes.
<lb />t
<lb />:
<lb /> ---
<lb />...-------.
<lb />- -----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />58
<lb />Vous fuſtes ſeuls teſmoins de mon affection,
<lb />Soyés-le außi grands Dieux de ma confeßion,
<lb />Et lancés ſi ie ments ſur ma teſte coulpable
<lb />Ce que voſtre cholere a de plus redoutable.
<lb />Chef d’œuure le plus beau qui de la main des Dieux
<lb />Fut iamais enuoyé pourbriller à nos yeux,
<lb />Lumiere de nos iours &amp; que i'ay ſeul eſteinte
<lb />Par vne de plorable &amp; cruelle contrainte,
<lb />Grande Reyne l’amour de tout ceſt Vniuers,
<lb />Beauté que j'idolâtre &amp; beauté que ie perds,
<lb />Tournez de vos beaux yeux la lumtere mourante,
<lb />Et voyez à vos pieds le deſolé Phalante
<lb />Preſt à vous ſatisfaire auecce meſme cœur,
<lb />Qui s’arma contre vous d’vne fauſſe rigueur;
<lb />Dans ces extremiteZ il n’eſt plus temps de feindre
<lb />L’eſtat ou ie vous voy me permet de me plaindre,
<lb />Et de vous declarer ce que ce cœur noircy,
<lb />A tout le monde entier à caché iuſqu' icy.
<lb />Quoy que ma paßion cedat à ma contrainte,
<lb />Iamais ame ne fut ſi viuement attainte,
<lb />Et ne bruſla d’vn feu ſi parfait &amp; ſi beau
<lb />Que celuy qui m'enflame, &amp; me guide au tombeais;
<lb />Bien qu’il ſouffrît pour vous d’vne ardeur violente;
<lb />Philoxene luy meſme aymoit moins que Phalante;
<lb />Vn mal qu’il deſcouuroit eſtoit beaucoup plus doux,
<lb />Il vous aymoit, Madame, &amp; ie mourois pour vous,
<lb />Les Dieux, les bois, les fleurs, &amp; les choſes ſans ame
<lb />Ont eſté ſeulement confidens de ma flame,
<fw><lb />. -.-...---.. - O -----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ſeu<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ſeulement aux Dieux; à des fleurs, à des bois
<lb />Ce cœur deſeſperé s’eſt ouuert mille fois,
<lb />Depuis le premier iour mon ame vous adore,
<lb />La paßion qu'elle eut ce qui lu y reſte encore,
<lb />Preuint l’affection que vous euſtes pourmoy,
<lb />Mais auant mon amour i’auois donne ma foy.
<lb />Ma foy que mon mal’heur indignement viole,
<lb />Ouy i'eſtois engage d’hõneur &amp; de parole,
<lb />Et ie deuois ſeruir iuſqu a l’extremité,
<lb />Vn amy vertueux: Ie m’en ſuis acquité,
<lb />Ou pourle moins i'ay fait ce que ié pouuois faire,
<lb />Pour garder ma parole &amp; pour le ſatisfaire,
<lb />Et i’ay pour le ſeruir trahy monſentiment,
<lb />Sacrifiant ma uie à ſon contentement,
<lb />Ie l’ay deu, ie l’ay fait, ò ſouuenir funeſte!
<lb />Vous le ſçaueZ Madame, &amp; vous verreZ le reſte,
<lb />En vain pour mon àmy i'ay fait ce que i'ay peu,
<lb />Vous verrez, ſi pour vous i’ay fait ce que i’ay deu.
<lb />Mon mal’heur m'arendu cruel à ce que i’ayme,
<lb />30
<lb />Ie l’ay perdu, vous perds, &amp; me perdray moy-méme,
<lb />Ce coulpable innocent a peché par malheur,
<lb />Son amy pardonna ſoncrime à ſa douleur,
<lb />Il vit ſon deſeſpoir &amp; creut ſon innocence,
<lb />Mais ie dois autrement reparer mon offence.
<lb />Et vos bontés en vainme voudroient pardonner,
<lb />Puiſque par tout mon ſang ie ne puis redonner
<lb />A Timandre ſon fils à ce peuple ſa Reyne,
<lb />Que ie ſuis vn object d’horreur, d’effroy, de hayne,
<fw><lb />Li P -
<lb />{--–
<lb />M
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Pagination incorrecte - date Incorrecte
<lb />NF Z 43-120-12
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que moy ſeul, ô Dieux! ay mis dans le tombeau,
<lb />Ce que pour moy la terre eut d’aymable &amp; de beau.
<lb />I'ay perdu l’vn &amp; l’autre; &amp; les veux ſatisfaire,
<lb />Vous peuple à quii enleue vne Reyne ſi chere,
<lb />Su ject infortuné de qui le deuil profond,
<lb />Comme il eſt dans vos cœurs ſe lit ſur vôſtre front,
<lb />En deteſtant l’ingrat qui vous l’aura:rauie,
<lb />Conſi derez außi les malheurs de ſa vte.
<lb />Et vous reſſouuenez, que pour vous contenter
<lb />Vos yeux deſſus ce fer l'ont veu precipiter,
<lb />Et que ſa mort eſt douce enreparant ſoncrime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O'reparation qui n'eſt plus legitime,
<lb />Ab! Phalanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANTE.
<lb />Ah! mon Maiſtre, ô malheur de mes iours!
<lb />Helas Jaßiſtés-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />I'abhorre ton ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah! cruel à moyſeule, &amp; non pas à toy-meſme,
<lb />Qui te donnes la mort a cauſe que ie t’ayme,
<lb />Pourme perdre deux fois, faiſant vn double effort,
<lb />Et cruel dans ta vie, &amp; cruel dans ta mort
<lb />---..---.--
<lb />--––
<lb />.------------ -----
<lb />Acheue, acheue ingrat, &amp; s’il te reſte encore
<lb />Vnrayon de pitié pour celle qui t'adore,
<lb />Finis ton homicide &amp; preſte en ma faueur
<lb />Et ton fer e ta main pour en percer ce cœur,
<lb />C’eſt la qu’il faut donner la derniere bleſſure,
<lb />Et que tu dois percer ta viuante figure,
<lb />Ta derniere retraite eſt dans cette priſon
<lb />Cnerche toy la, cruel, &amp; preuien le poiſon,
<lb />Il eſt laſche, il eſt lent, ſuppleons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ah! Madame,
<lb />De grace ence moment ous ie voüs rends vne ame
<lb />Toute pleine de zele &amp; d’amour &amp; de foy,
<lb />Ne me condamnez poirt, ie fay ce que ie doy,
<lb />Le plus iuſte regret dont mamort eſt ſuiuie,
<lb />C'eſt que pour m'aquiter te ne perds qu'vnenie,
<lb />Et qu’ayant fait mourir ma Reyne &amp; mon amy,
<lb />Ie ne puis en mourant les payer qu'à demy.
<lb />Ie perds la voix, adieu receuez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARBANTE.
<lb />D--
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Il eſt mort, &amp; moy ie ſuis viuante:
<lb />Et l’effort du poiſon eſt ſi foible &amp; ſi lent,
<lb />Pour me faire mourir d’vn coup plus violent,
<lb />Bien que par ton moyen mamort ſoit aſſeurée,
<lb />Ie te maudis cruel qui l’as tant differée,
<lb />Et qui par ton ſecours me pourrois garantir
<lb />Du regret qui me tuë auant que de partir.
<lb />Ah! ie ſens ſonapproche, vne mortelle glace
<lb />Gagne deſia mon cœur &amp; l’ame qu’elle chaſſe,
<lb />Và rejoindrr Phalante au partir de ce lieu,
<lb />Adieu mes chers amis ne pleurez plus, Adieu.
<lb />---.C - L
<lb />
<fw><lb />14
<lb />soure
<lb />1*
<lb />----t-
<lb />1 cuc.)
<lb />3
<lb />ance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Il eſt mort, &amp; moy ie ſuis viuante:
<lb />Et l’effort du poiſon eſt ſi foible &amp; ſi lent,
<lb />Pour me faire mourir d’vn coup plus violent,
<lb />Bien que par ton moyen mamort ſoit aſſeurée,
<lb />Ie te maudis cruel qui l’as tant differée,
<lb />Et qui par ton ſecours me pourrois garantir
<lb />Du regret qui me tuë auant que de partir.
<lb />Ah! ie ſens ſonapproche, vne mortelle glace
<lb />Gagne deſia mon cœur &amp; l’ame qu’elle chaſſe,
<lb />Và rejoindrr Phalante au partir de ce lieu,
<lb />Adieu mes chers amis ne pleurez plus, Adieu.
<lb />---.C - L
<lb />
<fw><lb />14
<lb />soure
<lb />1*
<lb />----t-
<lb />1 cuc.)
<lb />3
<lb />ance
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>