<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Andromaque, tragédie</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38651697n"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Andromaque, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />24
<lb />12
<lb />14
<lb />6
<lb />2 Va14
<lb />Q
<lb />
<fw><lb />1*Τ044ε
<lb />–
<lb />----
<lb />-- --
</fw><fw><lb />ne
<lb />U
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LXVIII.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
<lb />la teſte de cét Quurage. Et de me
<lb />quel autre nom pourrois-je eſ-mé
<lb />blouir les yeux de mes Lecteurs, de
<lb />que de celuy dont mes Specta-vo
<lb />teurs ont eſté ſi heureuſement ch
<lb />eſblouïs? On ſçauoit que ne
<lb />VOSTRE ALTESSE
<lb />ROTALE auoit daigné pren<lb />dre ſoin de la conduite de ma
<lb />Tragedie. On ſçauoit que vous
<lb />m'auiez preſté quelques-vnes
<lb />de vos lumieres, pour y adjoü<lb />ter de nouueaux ornemens. On
<lb />ſçauoit enfin que vous l’auiez
<lb />honnorée de quelques larmes,
<lb />dés la premiere lecture que je
<lb />vous en fis. Pardonnez-moy,
<lb />MADAME, ſi joſe me
<lb />vanter de tel beurtua com<fw><lb />T
</fw><lb />mencement de ſa deſtinée. Il
<lb />me conſole bien glorieuſement
<lb />de la dureté de ceux qui ne
<lb />voudroient pas s’en laiſſer tou<lb />cher. Ie leur permets de condam<lb />ner l’Andromaque tant qu’ils
<lb />voudront, pourueù qu’il me ſoit
<lb />permis d’apeller de toutes les
<lb />ſubtilitez de leur eſprit, au Cœur
<lb />de V.A.R.
<lb />Mais, MADAME, ce
<lb />n’eſt pas ſeulement du cœur
<lb />que vous jugez de la bonté
<lb />d’vn Ouurage, c’eſt auec vne
<lb />intelligence, qu’aucune fauſſe
<lb />unui nejpuuron tromper. Pou<lb />uous-nous mettre ſur la Scene
<lb />vne Hiſtoire que vous ne poſ<lb />ſediez außi bien que Nous?
<lb />Pouuons-nous faire joüer vne
<lb />intrigue, dont vous ne pene<lb />triez tous les reſſorts? Et pou<lb />uons-nous conceuoir des ſenti<lb />mens ſi nobles &amp; ſi delicats,
<lb />qui ne ſoient infiniment au deſ<lb />ſous de la nobleſſe &amp; de la deli<lb />cateſſe de vos pensées?
<lb />On ſçait, MADAME,
<lb />&amp; V. A.R. a beau s’en ca<lb />cher, que dans ce haut degré
<lb />de gloire où la Nature &amp; la
<lb />Fortune ont pris plaiſir de vous
<lb />eſleuer, Vous ne deſdaignez
<lb />pas cette gloire obſcure que les
<lb />gens de lettres s’eſtoient reſer<lb />uée. Et il ſemble que vous
<fw><lb />aj
<lb />ua
<lb />Ce
<lb />d
<lb />Ce
</fw><lb />ayez voulu auoir autant d’a<lb />uantage ſur noſtre Sexe par les
<lb />connoiſſances &amp; par la ſolidité
<lb />de voſtre eſprit, que vous ex<lb />cellez dans le voſtre par toutes
<lb />les graces qui vous enuironnent.
<lb />La Cour vous regarde comme
<lb />l’Arbitre de tout ce qui ſe fait
<lb />d’agreable. Et nous qui tra<lb />uaillons pour plaire au public,
<lb />nous n’auons plus que fairé de
<lb />demander aux Sçauans ſi nous
<lb />trauaillons ſelon les Regles.
<lb />La Regle ſouueraine, eſt de plai<lb />re a P.A.R.
<lb />Voila ſans doute la moin<lb />dre de vos excellentes quali<fw><lb />tez. Mais, MADAME,
<lb />1
</fw><lb />c'eſt la ſeule dont j’ay pù parler
<lb />auéc quelque connoiſſance; les
<lb />autres ſont trop éleuées au deſſus
<lb />de moy. Ie n'en puis parler ſans
<lb />les rabaiſſer par la foibleſſe de
<lb />mes pensées, &amp; ſans ſortir de la
<lb />profonde veneration auec la<lb />quelle je ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
<fw><lb />DE VOSTRE ALTESSE ROYALE,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïſ<lb />ſant, &amp; tres-fidelle ſerui
<lb />teur, RACINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VIRGILE
<lb />AV TROISIESME LIVRE
<lb />DE L’ENEIDE.
<fw><lb />C’eſt Enée qui parle.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ittoraque Epeiri legimus, portuque
<lb />ſubimus
<lb />Chaonio, &amp; celſam Buthroti aſcen<lb />dimus Vrbem.
<lb />Sollemnes tum forte dapes, &amp; triſtia dona
<lb />Libabat cineri Andromache, Maneſque vocabat
<lb />Hectoreũ ad tumulum, viridi quem ceſpite inanẽ,
<lb />Et geminas, cauſam lachrymis, ſacrauerat Aras...
<lb />Dejecit vultum, &amp; demiſsâ voce locuta eſt.
<lb />O felix vna ante alias Priameia Virgo,
<lb />Hoſtilem a dtumulum, Trojæ ſub mœnibus altis
<lb />Iuſſa mori! quæ ſortitus non pertulit vllos,
<lb />Nec victoris heri tetigit Captiua cubile.
<lb />Nos Patria incenſa, diuerſa per æquora, vectæ,
<lb />Stirpis Achilleæ faſtus, Iuuenemque ſuperbum
<lb />Seruitio enixæ tulimus, qui deinde ſecutus
<lb />Ledeam Hermionems, Lacedæmonioſque hyme<lb />naos....
<lb />Aſt illum ereptæ magno inflammatus amore
<lb />Conjugis, &amp; ſcelerum Furiis agitatus Oreſtes
<lb />Excipit incautum, patriaſq; obtruncat ad Aras.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila en peu de Vers tout le ſujet de cette
<lb />Tragedie. Voila le lieu de la Scene, l’Action
<lb />qui s’y paſſe, les quatre principaux Acteurs, &amp;
<lb />meſme leurs Caracteres. Excepté celuy d’Her<lb />mionne, dont la jalouſie &amp; les emportemens
<lb />ſont aſſez marquez dans l’Andromaque d’Eu<lb />ripide.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais veritablement mes Perſonnages ſont
<lb />ſi fameux dans l’Antiquité, que pourpeu qu’on
<lb />la connoiſſe, on verra fort bien que je les ay
<lb />rendus tels, que les anciens Poëtes nous les ont
<lb />donnez. Auſſi n’ay-je pas penſé qu’il me fuſt
<lb />permis de rien changer à leurs mœurs. Toute
<lb />la liberté que j’ay priſe, ç’a eſté d’adoucir vn
<lb />peu la ferocité de Pyrrhus, que Seneque dans
<lb />ſa Troade, &amp; Virgile dans le ſecond de l’E<lb />neïde, ont pouſſée beaucoup plus loin, que je
<lb />n’ay crû le deuoir faire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Encore s’eſt-il trouué des Gens qui ſe ſont
<lb />plaints qu’il s’emportaſt contre Andromaque,
<lb />&amp; qu’il vouluſt épouſer cette Captiue à quel<lb />que prix que ce fuſt. I’auouë qu’il n’eſt pas aſ<lb />ſez reſigné à la volonté de ſa Maiſtreſſe, &amp; que
<lb />Celadon a mieux connu que luy le parfait
<lb />Amour. Mais que faire? Pyrrhus n’auoit pas
<lb />lû nos Romans. Il eſtoit violent de ſon natu<lb />rel. Et tous les Heros lie foit pas laits pour
<lb />eſtre des Celadons.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy qu’il en ſoit, le Public m’a eſté trop
<lb />fauorable, pour m’embaraſſer du chagrin
<lb />particulier de deux ou trois perſonnes, qui
<lb />voudroient qu’on reformaſt tous les He<lb />ros de l’Antiquité, pour en faire des He<lb />ros parfaits. Ie trouue leur intention fort bon<lb />ne, de vouloir qu’on ne mette ſur la Scene
<lb />que des hommes impeccables. Mais je les
<lb />prie de ſe ſouuenir, que ce n’eſt pas à moy
<lb />de changer les regles du Theatre. Horace
<lb />nous recommande de dépeindre Achille, fa<lb />rouche, inexorable, violent, tel qu’il eſtoit,
<lb />&amp; tel qu’on dépeint ſon Fils. Et Ariſtote bien
<lb />éloigné de nous demander des Heros parfaits,
<lb />veut au contraire que les Perſonnages tragi<lb />ques, c’eſt à dire, ceux dont le mal-heur fait
<lb />la cataſtrophe de la Tragedie, ne ſoient ny
<lb />tout à fait bons, ny tout à fait méchans. Il
<lb />ne veut pas qu’ils ſoient extremément bons,
<lb />parce que la punition d’vn homme de bien ex<lb />citeroit plûtoſt l’indignation, que la pitié du
<lb />ſpectateur; ny qu’ils ſoient méchans auec ex<lb />cez, parce qu’on n’a point pitié d’vn ſcelerat.
<lb />Il faut donc qu’ils ayent vne bonté mediocre,
<lb />c’eſt à dire, vne vertu capable de foibleſſe, &amp;
<lb />qu’ils tombent dans le mal-heur par quelque
<lb />faute, qui les faſſe plaindre, ſans les faire dé<fw><lb />teſter.
<lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANDROMAQVE,
<lb />I RalCdolne
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />
<lb />ORESTE, PYLADE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />adouci,
<lb />ORESTE.
<lb />VY, puis que ie retrouue vn Amy ſi
<lb />fidelle,
<lb />Ma Fortune va prendre vne face nou<lb />uelle;
<lb />Et déja ſon courroux ſemble s’eſtre
<lb />Depuis qu’elle a pris ſoin de nous rejoindre ici.
<lb />Qui m’euſt dit, qu’vn riuage à mes vœux ſi funeſte
<lb />Préſenteroit d’abord Pylade aux yeux d’Oreſte,
<lb />Qu’apres plus de ſix mois que ie t’auois perdu,
<lb />A la Cour de Pyrrhus tu me ſerois rendu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />I'en rends graces au Ciel, qui m’arreſtant ſans ceſſe
<lb />Sembloit m’auoir fermé le chemin de la Gréce,
<lb />Depuis le jour fatal que la fureur des Eaux,
<lb />Preſque aux yeux de Mycéne, écarta nos Vaiſſeaux.
<lb />Combien dans cét exil ay-je ſouffert d’allarmes?
<lb />Combien à vos malheurs ay-je donné de larmes?
<lb />Craignant toûjours pour vous quelque nouueau
<lb />danger
<lb />Que ma triſte Amitié ne pouuoit partager.
<lb />Sur tout ie redoutois cette Mélancolie
<lb />Où j’ay veu ſi long-temps voſtre Ame enſeuelie.
<lb />Ie craignois que le Ciel, par vn cruel ſecours,
<lb />Ne vous offrît la mort, quevous cherchiez toûjours.
<lb />Mais ie vous voy, Seigneur, &amp; ſi j’oſe le dire,
<lb />Vn Deſtin plus heureux vous conduit en Epire.
<lb />Le pompeux Appareil qui ſuit icy vos pas,
<lb />N’eſt point d’vn Malheureux qui cherche le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Helas! qui peut ſçauoir le Deſtin qui in ameine?
<lb />L’Amour me fait icy chercher vne Iuhumaine.
<lb />Mais qui ſçait ce qu’il doit ordonner de mon Sort,
<lb />Et ſi ie viens chercher, ou la vie, ou la mort?
<fw><lb />1Y
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Quoy! voſtre Ame à l’Amour, en Eſclaue aſſeruie,
<lb />Se repoſe ſur luy du ſoin de voſtre vie?
<lb />8
<fw><lb />Pe
<lb />Pe
</fw><lb />Par quels charmes, apres tant de tourmens ſoufferts
<lb />Peut-il vous inuiter à rentrer dans ſes fers?
<lb />Penſez-vous qu’Hermionne, à Sparte inéxorable,
<lb />Vous prépare en Epire vn Sort plus fauorable?
<lb />Honteux d’auoir pouſsé tant de vœux ſuperflus,
<lb />rous l'abnorriez. Enfin, vous ne m’en parliez plus.
<lb />Vous me trompiez, selgneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ie me trompois moy-méme.
<lb />Amy, n’inſulte point vn Malheureux qui t’aime.
<lb />T’ay-je iamais caché mon cœur &amp; mes deſirs?
<lb />Tu vis naiſtre ma flâme &amp; mes premiers ſoûpirs.
<lb />Enfin, quand Menelas diſpoſa de ſa Fille
<lb />En faueur de Pyrrhus, vangeur de ſa Famille;
<lb />Tu vis mon deſeſpoir, &amp; tu m’as veu depuis
<lb />Traîner de Mers en Mers ma chaîne &amp; mes ennuis.
<lb />Ie te vis à regret, en cét eſtat funeſte,
<lb />Preſt à ſuiure par tout le déplorable Oreſte,
<lb />Toûjours de ma fureur interrompre le cours,
<lb />Et de moy-meſme enfin me ſauuer tous les jours.
<lb />Mais quand ie me ſouuins, que parmy tant d’al<lb />larmes
<lb />Hermionne à Pyrrhus prodiguoit tous ſes charmes.
<lb />Tu ſçais de quel courroux mon cœur alors épris
<lb />Voulut, en l’oubliant, vanger tous ſes mépris.
<lb />Ie fis croire, &amp; ie crûs ma victoire certaine.
<lb />Ie pris tous mes tranſports pour des tranſports de
<lb />haine;
<lb />O.4
<lb />Déteſtant ſes rigueurs, rabaiſſant ſes attraits,
<lb />Ie défiois ſes yeux de me troubler iamais.
<lb />Voila comme ie crûs étouffer ma tendreſſe.
<lb />Dans ce calme trompeur j’arriuay dans la Gréce;
<lb />Et ie trouuay d’abord ſes Princes raſſemblez,
<lb />Qu’vn péril aſſez grand ſembloit auoir troublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’y courus. Ie penſay que la Guerre, &amp; la Gloire.
<lb />De ſoins plus importans rempliroient ma memoires
<lb />Que mes ſens reprenant leur premiere vigueur,
<lb />L’Amour acheueroit de ſortir de mon Cœur.
<lb />Mais admire auec moy le Sort, dont la pourſuite
<lb />Me fait courir moy-meſme au piege que j’éuite.
<lb />I’entens de tous coſtez qu’on menace Pyrrhus.
<lb />Toute la Gréce éclate en murmures confus.
<lb />On ſe plaint, qu’oubliant ſon Sang, &amp; ſa promeſſe,
<lb />Il éleue en ſa Cour l’Ennemy de la Gréce,
<lb />Aſtyanax, d’Hector jeune &amp; malheureux Fils,
<lb />Reſte de tant de Roys ſous Troye enſeuelis.
<lb />I’apprens, que pour rauir ſon enfance au Suplice,
<lb />Andromaque trompa l’ingénieux Vlyſſe,
<lb />Tandis qu’vn autre Enfant arraché de ſes bras,
<lb />Sous le nom de ſon Fils, fut conduit au trépas.
<lb />On dit, que peu ſenſible aux charmes d’Hermionne,
<lb />Mon Riual porte ailleurs ſon Cœur &amp; ſa Couronne;
<lb />Ménelas, ſans le croire, en paroiſt affligé,
<lb />Et ſe plaint d’vn Hymen ſi long-temps negligé.
<lb />Parmy les déplaiſirs où ſon Ame ſe noye,
<lb />Il s’éleue en la mienne vne ſecrette joye.
<lb />Ie triomphe; &amp; pourtant ie me flate d’abord
<lb />Que la ſeule vangeance excite ce tranſport.
<lb />Mais l’Ingrate en mõ Cœur reprit bientoſt ſa place.
<lb />De mes feux mal éteints ie reconnus la trace,
<lb />Ie ſentis que ma haine alloit finir ſon cours,
<lb />Ou plûtoſt ie ſentis que ie l’aimois toûjours.
<lb />Ainſi de tous les Grecs ie brigue le ſuffrage.
<lb />On m’enuoye à Pyrrhus. I’entreprens ce voyage.
<lb />Ie viens voir ſi l’on peut arracher de ſes bras
<lb />Cét Enfant, dont la vie allarme tant d’Eſtats.
<lb />Heureux, ſi ie pouuois dans l’ardeur qui me preſſe,
<lb />Au lieu d’Aſtyanax, luy rauir ma Princeſſe.
<lb />Car enfin n’attens pas que mes feux redoubſez,
<lb />Des périls les plus grands, puiſſent eſtte troublez.
<fw><lb />4
</fw><lb />Puis qu’apres tant d’efforts ma reſiſt ance eſt vaine,
<lb />Ie me liure en aueugle au tranſport qui m’entraîne,
<lb />I’aime, ie viens chercher Hermionne en ces lieux,
<lb />La fléchir, l’enleuer, ou mourir à ſes yeux.
<lb />-
<lb />Toy qui connois Pyrrhus, que penſes-tu qu’il faſſe?
<lb />Dans ſa Cour, dans ſon Cœur, dy-moy ce qui ſe
<lb />paſſe.
<lb />Mon Hermionne encor le tient-elle aſſeruy?
<lb />Me rendra-t’il, Pylade, vn Cœur qu’il m’a rauy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Ie vous abuſerois, ſi i’oſois vous promettre
<lb />Qu’entre vos mains, Seigneur, il voulut la remettre.
<lb />Non, que de ſa Conqueſte il paroiſſe flaté.
<lb />Pour la Veuue d’Hector ſes feux ont éclaté.
<lb />Il l’aime. Mais enfin cette Veuue inhumaine
<lb />N’a payé juſqu’icy ſon amour que de haine,
<lb />Et chaque jour encore on luy voit tout tenter,
<lb />Pour ſléchir ſa Captiue, ou pour l’épouuanter.
<lb />Il luy cache ſon Fils, il menaſſe ſa teſte,
<lb />Et fait couler des pleurs, qu’auſii-toſt il arreſte.
<lb />Hermionne elle-meſme a veu plus de cent fois
<lb />Cet Amant irrité reuenir ſous ſes loix,
<lb />Et de ſes vœux troublez luy rapportant l’hommage,
<lb />Soûpirer à ſes pieds moins d’amour, que de rage.
<lb />Ainſi n’attendez pas, que l’on puiſſe aujourd’huy
<lb />Vous répondre d'vn Cœur, ſ'peu maiftre de luy.
<lb />Il peut, Seigneur, il peut dans ce deſordre extré<lb />me,
<lb />4
<lb />Epouſer ce qu’il hait, &amp; perdre ce qu’il aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Mais dy-moy, de quel œil Hermionne peut voir
<lb />Ses attraits offenſez, &amp; ſes yeux ſans pouuoir.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Hermionne, Seigneur, au moins en apparance,
<lb />Semble de ſon Amant dédaigner l’inconſtance,
<lb />Et croit que trop heureux d’appaiſer ſa rigueur,
<lb />Il la viendra preſſer de reprendre ſon Cœur.
<lb />Mais ie l’ay veuë enfin me confier ſes larmes.
<lb />Elle pleure en ſecret le mépris de ſes charmes.
<lb />Toûjours preſte à partir, &amp; demeurant toûjours,
<lb />Quelquefois elle appelle Oreſte à ſon ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ah! ſi ie le croyois, i’irois bientoſt, Pylade,
<lb />Me jetter....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Acheuez, Seigneur, voſtre Ambaſſade,
<lb />Vous attendez le Roy. Parlez, &amp; luy montrez
<lb />Contre le Fils d’Hector tous les Grecs conjurez.
<lb />Loin de leur accorder ce Fils de ſa Maiſtreſſe,
<lb />Leur haine ne fera qu’irriter ſa tendreſſe.
<lb />Plus on les veut broüiller, plus on va les vnir.
<lb />Preſſez. Demandez tout, pour ne rien obtenir.
<lb />Il vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Hé bien, va donc diſpoſer la Cruelle
<lb />A reuoir vn Amant qui ne vient que pour elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PYRRHVS,ORESTE, PHOENIX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Vant que tous les Grecs vous parlent par ma
<lb />voix,
<lb />Souſttez que ie me flate en fecret de leur choix,
<lb />Et qu’à vos yeux, Seigneur, je montre quelque joye
<lb />De voir le Fils d’Achille, &amp; le Vainqueur de Troye.
<lb />Oüy: Comme ſes exploits, nous admirons vos
<lb />coups;
<lb />
<lb />Hector tomba ſous luy; Troye expira ſous vous;
<lb />Et vous auez montré, par vne heureuſe audace,
<lb />Que le Fils ſeul d’Achille a pû remplir ſa place.
<lb />Mais ce qu’il n’euſt point fait, laGréce auec douleur
<lb />Vous voit du Sang Troyen releuer le malheur,
<lb />Et vous laiſſant toucher d’vne pitié funeſte,
<lb />D’vne Guerre ſi longue entretenir le reſte.
<lb />Ne vous ſouuient-il plus, Seigneur, quel fuz
<lb />Hector?
<lb />Nos Peuples affoiblis s’en ſouuiennent encor.
<lb />Son nom ſeul fait frémir nos Veuues, &amp; nos Filles,
<lb />Et dans toute la Gréce, il n’eſt point de Familles,
<lb />Qui ne demandent conte à ce malheureux Fils,
<lb />D’vn Pere, ou d’vn Epoux, qu'Hector leur a rauis..
<lb />Et qui ſçait ce qu’vn jour ce I’ils peut entreprendre?
<lb />Peut-eſtre dans nos Ports nous le verrons deſcẽdre,
<lb />Tel qu’on a veu ſon Pere embrazer nos Vaiſſeaux
<lb />Et la flâme à la main, les ſuiure ſur les Eaux.
<lb />Oſeray-je, Seigneur, dire ce que ie penſe?
<lb />Vous-meſme de vos ſoins craignez la recom
<lb />penſe,
<lb />Et que dans voſtre ſein ce Serpent éleué
<lb />Ne vous puniſſe vn jour de l’auoir conſerué.
<lb />Enfin, de tous les Grecs ſatisfaites l’enuie,
<lb />Aſſurez leur vangeance, aſſurez voſtre vie.
<lb />Perdez vn Ennemy d’autant plus dangereux,
<lb />Qu’il s’eſſayra ſur vous à combattre contre eux.
<fw><lb />On
<lb />n
<lb />Son
<lb />Seit
<lb />Ie i
<lb />Ie f
<lb />si ſ
<lb />Ma
<lb />Ie
<lb />Vr
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />La Gréce en ma faueur eſt trop inquiétée.
<lb />De ſoins plus importans ie l’ay cruë agitée,
<lb />Seigneur, &amp; ſur le nom de ſon Ambaſſadeur,
<lb />I’auois dans ſes projets conceu plus de grandeur.
<lb />Qui croiroit en effet, qu’vne telle entrepriſe
<lb />Du Fils d’Agamemnon meritaſt l’entremiſe,
<lb />Qu’vn Peuple tout entier, tant de fois triom
<lb />phant,
<lb />N’euſt daigné conſpirer que la mort d’vn Enfant?
<lb />Mais à qui pretend-on que ie le ſacrifie?
<lb />La Gréce a-t’elle encor quelque droit ſur ſa vie?
<lb />Et ſeul de tous les Grecs ne m’eſt-il pas permis
<lb />D’ordonner des Captifs que le Sort m’a ſoûmis?
<lb />Oüy, Seigneur, lors qu’au pied des murs fumans de
<lb />Troye,
<lb />Les Vainqueurs tout ſanglans partagerẽt leur Proye.
<lb />Le Sort, dont les Arreſts furent alors ſuiuis,
<lb />Fit tomber en mes mains Andromaque &amp; ſon Fils.
<lb />Hécube, pres d’Vlyſſe, acheua ſa miſere;
<lb />Caſſandre, dans Argos, a ſuiuy voſtre Pere.
<lb />Sur eux, ſur leurs Captifs, ay-je étendu mes droicts:
<lb />Ay-je enfin diſpoſé du fruit de leurs Exploits?
<fw><lb />V
<lb />C
<lb />Al
<lb />P
<lb />I
<lb />8
<lb />F
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On craint, qu’auec Hector Troye vn jour ne re<lb />naiſſe:
<lb />Son Fils peut me rauir le jour que ie luy laiſſe:
<lb />Seigneur, tant de prudence entraiſne trop de ſoin
<lb />Ie ne ſçay point préuoir les malheurs de ſi loin.
<lb />Ie ſonge quelle eſtoit autrefois cette ville,
<lb />Si ſuperbe en Rampars, en Héros ſi fertile,
<lb />Maiſtreſſe de l’Aſie, &amp; ie regarde enfin
<lb />Quel fut le Sort de Troye, &amp; quel eſt ſon Deſtin.
<lb />Ie ne voy que des Tours, que la cendre a couuertes,
<lb />Vn Fleuue teint de ſang, des Campagnes deſertes,
<lb />Vn Enfant dans les fers, &amp; ie ne puis ſonger
<lb />Quẽ Troye en cet eſtat aſpire à ſe vanger.
<lb />Ah! ſi du Fils d’Hector la perte eſtoit jurée,
<lb />Pourquoy d’vn an entier l’auons-nous differée ?
<lb />Dans le ſein de Friam n’a-t’on pû l’immoler?
<lb />Sous tant de Morts, ſous Troye, il falloit l’accabler.
<lb />Tout eſtoit juſte alors. La Vieilleſſe &amp; l’Enfance
<lb />En vain ſur leur foibleſſe appuyoient leur defance.
<lb />La Victoire, &amp; la Nuit, plus cruelles que nous,
<lb />Nous excitoient au meurtre, &amp; confondoient nos
<lb />coups.
<lb />
<lb />Mon courroux aux Vaincus ne fut que trop ſeuere.
<lb />Mais que ma Cruauté-ſuruiue à ma Colere?
<lb />Que malgré la pitié dont ie me ſens ſaiſir,
<lb />Dans le ſang d’vn Enfant ie me baigne à loiſir?
<lb />Nton, oelgneur. Que les irecs cherchent quelque
<lb />autre Proye,
<lb />Qu’ils pourſuiuent ailleurs ce qui reſte de Troye,
<lb />De mes inimitiez le cours eſt acheué,
<lb />L’Epire ſauuera ce que Troye a ſauué<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Seigneur, vous ſçauez trop, auec quel artifice
<lb />Vn faux Aſtianax fut offert au Suplice 
<lb />A v
<lb />Où le ſeul Fils d’Hector deuoit eſtre conduit.
<lb />Ce n’eſt pas les Troyens, c’eſt Hector qu’on pour<lb />ſuit.
<lb />Oüy, les Grecs ſur le Fils perſecutent le Pere.
<lb />Il a par trop de ſang acheté leur colere.
<lb />Ce n’eſt que dans le ſien qu’elle peut expirer,
<lb />Et juiques dans I’Ephe nies peut accher.
<lb />Tréuenez les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PVRRHVS.
<lb />Non, non. I’y conſens auec joye.
<lb />Qu’ils cherchent dans l’Épire vne ſeconde Troye.
<lb />Qu’ils confondent leur haine, &amp; ne diſtinguent plus
<lb />Le ſang qui les fit vaincre, &amp; celuy des Vaincus.
<lb />Auſſi-bien ce n’eſt pas la premiere injuſtice,
<lb />Dont la Gréce, d’Achille a payé le ſeruice.
<lb />Hector en profita, Seigneur, &amp; quelque jour
<lb />Son Fils en pourroit bien profiter à ſon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ainſi la Gréce en vous trouue vn Enfant rebelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Et ie n’ay donc vaincu que pour dépendre d’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESIE.
<lb />Hermionne, Seigneur, arreſtera vos coups;
<lb />Ses yeux s’oppoſeront entre ſon Pere &amp; vous.
<fw><lb />Le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Hermionne, Seigneur, peut m’eſtre toûjours chere,
<lb />Ie puis i’aimer, ſans eſtle Eitiade ue lon rete. u
<fw><lb />L
</fw><fw><lb />ve
<lb />olu
<lb />1s.
</fw><lb />Et ie ſçauray peut-eſtre accorder en ce jour
<lb />Les ſoins de ma grandeur, &amp; ceux de mon amour.
<lb />Vous pouuez cependant voir la Fille d’Helene.
<lb />Du ſang qui vous vnit ie ſçay l’étroite chaîne,
<lb />Apres cela, Seigneur, ie ne vous retiens plus,
<lb />Et vous pourrez aux Grecs annoncer mon refus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ul ne leIi do, AINOLRIX,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Inſi vous l’enuoyez aux pieds de ſa Mai<lb />ſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />PYRRHVS.
<lb />On dit qu’il a long-temps brûlé pour la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Mais ſi ce feu, Seigneur, vient à ſe rallumer,
<lb />S’il luy rendoit ſon Cœur, s’il s’en faiſoit aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Ah! qu’ils s’aiment, Phœnix, ii’y conſens. Qu’elle
<lb />parte.
<lb />Que cnlarmienmimdepuuire; ils retournẽt à Sparte.
<lb />Tous nos Ports ſont ouuerts &amp; pour elle &amp; pour
<lb />tay.
<lb />Qu’elle m’épargneroit de contrainte &amp; d’emuy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur....
<lb />PHOENIX.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Vne autre fois ie t’ouuriray mon Ame,
<lb />Andromaque paroiſt.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PYRRHVS, ANDROMAQVE,
<lb />CEPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />IVIEcherchiez-vous, Madame?
<lb />Vn eſpoir ſi charinant me ſeroit-il permis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Ie paſſois juſqu’aux lieux, où l’on garde mon Fils-
<lb />Puis qu’vne fois le jour vous ſouffrez que ie voye
<lb />Le ſeul biemqui me reite, &amp; d’Fector &amp; de Troye,
<lb />I’allois, Seigneur, pleurer vn moment auec luy,
<lb />Ie ne l’ay point encore embraſſé d’aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 a lelcia v3.
<lb />Ah, Mada me! Les Grecs, ſi i’en croy leurs allar<lb />mes,
<lb />Vous donneront bientoſt d’autres ſujets de larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Et quelle eſt cette peur dont leur Cœur eſt frappé,
<lb />seigneur? Quelque Troyen vous eſt-il échappé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Leur haine pour Hector n’eſt pas encore éteinte.
<lb />Ils redoutent ſon Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Digne Objet de leur crainte!
<lb />Vn Enfant malheureux, qui ne ſçait pas encor
<lb />Que l'yrrhus eſt ſon Maiſtre, &amp; qu’il eſt rils d’He<lb />ctor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Tel qu’il eſt, tous les Grecs demaiident qu'ir periſſe.
<lb />Le Fils d’Agamemnon vient haſter ſon ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Et vous prononcerez vn Arreſt ſi cruel?
<lb />Eſt-ce mon intereſt qui le rend criminel?
<lb />Helas! on ne craint point qu’il vange vn jour ſon
<lb />Pere.
<lb />On craint qu’il n’eſſuyaſt les larmes de la Mere.
<lb />Il m’auroit tenu lieu d’vn Pere, &amp; d’vn Epoux,
<lb />Mais il me faut tout perdre, &amp; toûjours par vos
<lb />coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />*Madame, mes refus ont préuenu vos larmes.
<lb />Tous les Grecs m’ont déja menaſſé de leurs Armes.
<lb />Mais dûſſent-ils encore, en repaſſant les Eaux,
<lb />Demander voſtre Eils, auec mille Vaiſſeaux:
<lb />Couſtaſt il tout le ſang qu’Helene a fait répandre,
<lb />Dûſſay-je apres dix ans voir mon Palais en cendre,
<lb />Ie ne balance point, ie vole à ſon ſecours,
<lb />Ie defendray ſa vie aux deſpens de mes jours.
<fw><lb />M!
<lb />M
<lb />H.
<lb />M
<lb />1e
<lb />H
<lb />2
</fw><lb />Maís parmy ces perils, où ie cours pour vous plaire,
<lb />Me refuſerez-vous vn regard moins ſeuere?
<lb />Haï de tous les Grecs, preſſé de tous coſtez,
<lb />Me faudra-t’il combattre encor vos cruautez?
<lb />Ie vous offre mon Bras. Puis-je eſperer encore
<lb />Que vous accepterez vn Cœur qui vous adore?
<lb />Elt conibattaile pour vous, me ſera-t’il permis
<lb />De ne vous point conter parmy mes Ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Seigneur, que faites-vous, &amp; que dira la Gréce?
<lb />Faut-il qu’vn ſi grand Cœur montre tant de foi<lb />bleſſe?
<lb />Voulez-vous qu’vn deſſein ſi beau, ſi genereux,
<lb />Paſſe pour le tranſport d’vn Eſprit amoureux?
<lb />Captiue, toûjours triſte, importune à moy-méme,
<lb />Pouuez-vous ſouhaiter qu’Andromaque vous aime?
<lb />Que feriez-vous, helas! d’vn Cœur infortuné
<lb />Qu’à des pleurs eternels vous auez condamné?
<lb />Non, non, d’vn Ennemy reſpecter la Mifere,
<lb />Sauuer des Malheureux, rendre vn Fils à ſa Mere,
<lb />De cent Peuples pour luy combattre la rigueur,
<lb />Sans me faire payer ſon ſalut de mon Cœur,
<lb />Malgré moy, s’il le faut, luy donner vn azile,
<lb />Seigneur, voila des ſoins dignes du Fils d’Achille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Hé quoy? Voſtre courroux n’at’il pas eû ſon cours?
<lb />Peut-on haïr ſans ceſſe? Et punit-on toûjours?
<lb />I’ay fait des Malheureux, ſans doute, &amp; la Phrygie
<lb />Cent fois de voſtre ſang a veu ma main rougie.
<lb />Mais que vos yeux ſur moy ſe ſont bien exercez!
<lb />Qu’ils m’ont vendu bien cher les pleurs qu’ils ont
<lb />a verſez!
<lb />De combien de remords m’ont-ils rendu la Proye?
<lb />Ie ſouffre tous les maux que i’ay faits déuãt Troye.
<lb />Vaincu, chargé de fers, de regrets conſumé,
<lb />Brûlé de plus de feux que ie n’en allumé,
<lb />Tant de ſoins, tant de pleurs, tant d’ardeurs in<lb />quiétes....
<lb />Helas !fus-je iamais ſi eruel que vous l’eſtes?
<lb />Mais enfin, tour à tour, c’eſt aſſez nous punir.
<lb />Nos Ennemis communs déuroient nous reünir.
<lb />Madame, dites-moy ſeulement que i’eſpere,
<lb />Ie vous rens voſtre Fils, &amp; ie luy ſers de Pere.
<lb />Ie l’inſtruiray moy-meſme à vanger les Troyens.
<lb />I'iray punir les Grecs de vos maux &amp; des miens.
<lb />Animé d’vn regard, ie puis tout entreprendre.
<lb />Voſtre Ilion encor peut ſortir de ſa cendre. 2
<lb />Ie puis, en moins de tẽps que les Grecs ne l’ont pris,
<lb />Dans ſes Murs releuez couronner voſtre Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Seigneur, tant de grandeurs ne nous touchent plus
<lb />guére,
<lb />Ie les luy promettois tant qu’a veſcu ſon Pere.
<lb />Non, vous n’eſperez plus de nous reuoir encor,
<lb />Sacrez Murs, que n’a pû conſeruer mon Hector.
<lb />A de moindres faueurs des Malheureux prétendent,
<lb />Seigneur. C’eſt vn Exil que mes pleurs vous de<lb />mandent.
<lb />10
<lb />Souffrez que loin des Grecs, &amp; meſme loinde vous,
<lb />I'aille cacher mon Fils, &amp; pleurer mon Epoux.
<lb />Voſtre amour contre nous allume trop de haine.
<lb />Retournez, retournez à la Fille d Helene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EtI
<lb />C
<lb />PYRRHVS.
<lb />e puis-je, Madame? Ah, que vous me geſnez!
<lb />mient luy rẽdre vir cœur que pous me retenez?
<fw><lb />Ie
<lb />Ie
<lb />Le
<lb />V
<lb />C
<lb />E
</fw><lb />Ie ſçay que de mes veux on luy promit l’empire.
<lb />Ie ſçay que pour regner elle vint dans l’Epire.
<lb />Le Sort vous y voulut l’vne &amp; l’autre amener,
<lb />Vous pour porter des fers, Elle pour en donner.
<lb />Cependant ay-je pris quelque ſoin de luy plaire?
<lb />Et ne diroit-on pas, en voyant au contraire,
<lb />Vos charmes tout-puiſſans, &amp; les ſiens dédaignez,
<lb />Qu’elle eſt icy Captiue, &amp; que vous y regnez?
<lb />Ah! qu’vn ſeul des ſoûpirs, que mon Cœur vous
<lb />enuoye,
<lb />s’il s’échapoit vers elle, y porteroit de joye !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Et pourquoy vos ſoûpirs feroient-ils repouſſez?
<lb />Auroit-elle oublié vos ſeruices paſſez?
<lb />Troye, Hector, contre vous reuoltent-ils ſon Ame?
<lb />Aux cendres d’vn Epoux doit-elle enfin ſa flâme?
<lb />Et quel Epoux encore! Ah ſouuenir cruel!
<lb />Sa mort ſeule a rendu voſtre Pere immortel.
<lb />Ir doit au fang d’Hector tout reciat de les armes,
<lb />Et vous n’eſtes tous deux connus que par mes
<lb />larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, il faut vous obeïr.
<lb />Il faut vous oublier, ou plûtoſt vous haïr.
<lb />Oüy, mes vœux ont trop loin pouſſé leur violence,
<lb />Pour ne plus s’arreſter que dans l’indifference.
<lb />Songez-y bien. Il faut deſormais que mon Cœur,
<lb />S’il n’aime auec tranſport, haïſſe auec fureur.
<lb />Ie n’épargneray rien dans ma juſte colere.
<lb />Le Fils me répondra des mépris de la Mere,
<lb />La Gréce le demande, &amp; ie ne prétens pas
<lb />Mettre toûjours ma gloire à ſauuer des Ingrats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Helas! il mourra donc. Il n’a pour ſa défenſe,
<lb />Que les pleurs de ſa Mere, &amp; que ſon Innocence.
<lb />Sa mort auancera la fin de mes ennuis.
<lb />Ie prolongeois pour luy ma vie, &amp; ma miſere.
<lb />Mais enfin ſur ſes pas j’iray reuoir ſon Pere.
<lb />Ainſi tous trois, Seigneur, par vos ſoins reünis,
<lb />Nos Cœurs...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Allez, Madame, allez voir voſtre Fils.
<lb />Peut-eſtre, en le voyant, voſtre amour plus timide,
<lb />Ne prendra pas toûjours ſa Colere pour guide.
<lb />Pour ſçauoir los Deitiis, j’iray vous retrouuer.
<lb />Madame, en l’embraſſant, ſongez à le ſauuer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin au premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RETDII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HERMIONNE, CLEONNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eane
<lb />HERMIONNE.
<lb />E fay ce que tu veux. Ie conſens qu’il
<lb />me voye.
<lb />Ie luy veux bien encore accorder
<lb />cette joye;
<lb />Pylade va bien-toſt conduire icy
<lb />ſes pas.
<lb />Mais, ſi ie m’en croyois, ie ne le verrois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Et qu’eſt-ce que ſa veuë a pour vous de funeſte?
<lb />Madame, n’eſt-ce pas toûjours le meſme Oreſte,
<lb />Dont vous auez cent fois ſouhaité le retour,
<lb />Et dont vous regrettiez la conſtance &amp; l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />C’eſt cet amour payé de trop d’ingratitude,
<lb />Qui me rend en ces Lieux ſa preſence ſi rude.
<lb />Quelle honte pour moy! Quel triomphe pour luy,
<lb />De voir mon infortune égaler ſon ennuy !
<lb />Eſt-ce là, dira-t’il, cette fiere Hermionne?
<lb />Elle me dédaignoit, vn autre l’abandonne.
<lb />L’Ingrate, qui mettoit ſon Cœur à ſi haut prix,
<lb />Apprend donc à ſon tour à ſouffrir des mépris?
<lb />Ah Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Ah! diſſipez ces indignes allarmes.
<lb />Il a trop bien ſenty le pouuoir de vos charmes.
<lb />Vous croyez qu’vn Amant vienne vous infulter?
<lb />Il vous rapporte vn Cœur qu’il n’a pû vous oſter.
<lb />Mais vous ne dites point ce que vous mande vn
<lb />Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Dans ſes retardemens ſi Pyrrhus perſeuere,
<lb />A la mort du Troyen s’il ne veut conſentir,
<lb />Mon Pere auec les Grecs m’ordonne de partir.
<fw><lb />Luy
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, écoutez donc Oreſte.
<lb />Pyrrhus a commencé, faites au moins le reſte.
<lb />Pour bien faire, il faudroit que vous le préuinſſiez.
<lb />Ne m’auez-vous pas dit que vous le haïſſiez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Si ie le hais Cleonne? Il y va de ma gloire,
<lb />Apres tant de bontez dont il perd la memoire.
<fw><lb />Ah!
<lb />Fui
<lb />Al
<lb />Cc
<lb />Cl
<lb />Il
<lb />A
<lb />t
</fw><lb />Luy qui me fut ſi cher, &amp; qui m’a pû trahir?
<lb />Ah! ie l’ay trop aimé, pour ne le point haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />rujer le dont; Madame. Et puis qu’on vous
<lb />adore....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ah! laiſſe à ma fureur le temps de croiſtre encore.
<lb />Contre mon Ennemy laiſſe-moy m’aſſurer,
<lb />cicome, auce norreur le men veua lepurer.
<lb />Il n’y trauaillera que trop bien, l’Infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Quoy! vous en attendez quelque injure nouuelle?
<lb />Aimer vne Captiue, &amp; l’aimer à vos yeux,
<lb />Tout cela n’a donc pu vous le fentre oureux?
<lb />Apres ce qu’il a fait, que ſçauroit-il donc faire?
<lb />Il vous auroit déplû, s’il pouuoit vous déplaire.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Pourquoy veux-tu, Cruelle, irriter mes ennuis?
<lb />Ie crains de me connoiſtre, en l’eſtat où ie ſuis.
<lb />De tout ce que tu vois tâche de ne rien croire.
<lb />Croy que ie n’aime plus. Vante moy ma victoire.
<lb />Croy que dans ſon dépit mon Cœur eſt endurcy.
<lb />Helas! &amp; s’il ſe peut, fay-le moy croire auſſy.
<lb />Tu veux que ie le fuye. Hé bien, rien ne m’arreſte.
<lb />Allons. N’enuions plus ſon indigne conqueſte.
<lb />Que ſur luy ſa Captiue étende ſon pouuoir.
<lb />
<lb />Fuyons. Mais ſi l’Ingrat rentroit dans ſon de<lb />uoir!
<lb />7
<lb />Si la Foy dans ſon Cœur retrouuoit quelque place!
<lb />S’il venoit à mes pieds me demander ſa Grace!
<lb />Si ſous mes Loix, Amour, tu pouuois l’engager!
<lb />S’il vouloit !... Mais l’Ingrat ne veut que m’ou<lb />trager.
<lb />Demeurons toutefois, pour troubler leur fortune.
<lb />Prenons quelque plaiſir à leur eſtre importune.
<lb />Ou le forçant de rompre vn nœud ſi ſolemnel,
<lb />Aux yeux de tous les Grecs rendons-le criminel.
<lb />I’ay déja ſur le Fils attiré leur colere.
<lb />Ie veux qu’on viẽne encor luy demander la Mere.
<lb />Aeendons fuy ſen tourmens qu'ene me lunt fouffrir.
<lb />(Qu’elle le perde, ou bien qu’il la faſſe périr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Penſez-vous que des yeus toûjours ouuerts aux
<lb />larmes,
<lb />Songent à balancer le pouuoir de vos charmes?
<lb />Et qu’vn Cœur accablé de tant de déplaiſirs,
<lb />De ſon Perſecuteur ait brigué les ſoûpirs?
<lb />Voyez ſi ſa douleur en paroiſt ſoulagée.
<lb />Pourquoy dõc les chagrins où ſon Ameeſt plõgée?
<lb />Pourquoy tant de froideurs? Pourquoy cette fierté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Helas! pour mon malheur ie l’ay trop écouté.
<lb />Ie n’ay point du ſilence affecté le myſtere.
<lb />Ie croyois ſans péril pouuoir eſtre ſincere.
<lb />Et ſans armer mes yeux d’vn moment de rigueur,
<lb />Ie n’ay pour luy parler, conſulté que mon Cœur.
<lb />Et qui ne ſe ſeroit comme moy declarée,
<lb />Sur la foy d’vne amour ſi ſaintement jurée?
<lb />Me voyoit-il de l’œil qu’il me voit aujourd’huy?
<lb />Tu t’en ſouuiens encor, tout conſpiroit pour luy.
<lb />Ma Famille vangée, &amp; les Grecs dans la joye,
<lb />Nos Vaiſſeaux tout chargez des dépoüilles de
<lb />Troye,
<lb />Les Exploits de ſon Pere, effacez par les ſiens,
<lb />Ses feux que ie croyois plus ardans que les miens,
<lb />Mon Cœur, toy-meſme enfin de ſa gloire ébloüye,
<lb />Auant qu’il me trahiſt, vous m’auez tous trahie.
<lb />Mais c’en eſt trop, Cleonne, &amp; quel que ſoit Pyr<lb />rhus,
<lb />Hermionne eſt ſenſible, Oreſte a des vertus.
<lb />Il ſçait aimer du moins, &amp; meſme ſans qu’on l’aimes
<lb />Et peut-eſtre il ſçaura ſe faire aimer luy-méme.
<lb />Allons. Qu’il vienne enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Madame, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ah! ie ne croyois pas qu’il fuſt ſi prés d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HERMIONNE, ORESTE,
<lb />CLEONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />HERMIONNE.
<lb />E croiray-je, Seigneur, qu'vn reſte de tendreſſe
<lb />Ait ſuſpendu les ſoins dont vous charge la
<lb />drecax
<lb />Ou ne dois-je imputer qu’à voſtre ſeul deuoir,
<lb />L’heureux empreſſemẽt qui vous porte à me voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tel
<lb />4ORESTE.
<lb />eſt de mon amour l’aueuglement funeſte.
<lb />ous le ſçauez, Madame, &amp; le deſtin d’Oreſte
<lb />ſt de venir ſans ceſſe adorer vos attraits,
<lb />Et de jurer toûjours qu’il n’y viendra iamais.
<lb />Ie ſçay que vos regar ds vont rouurir mes bleſſures,
<lb />Que tous mes pas vers vous ſont autãt de parjures.
<lb />Ie le ſçay, i’en rougis. Mais i’atteſte les Dieux,
<lb />Témoins de la fureur de mes derniers adieux,
<lb />Que i’ay couru par tout, où ma perte certaine
<lb />Dégageoit mes ſermens, &amp; finiſſoit ma peine.
<lb />I’ay mandié la Mort, chez des Peuples cruels
<lb />Qui n’apaiſoient leurs Dieux que du ſang des Mor<lb />tels:
<lb />Ils m’ont fermé leur Temple, &amp; ces Peuples bar<lb />bares
<lb />De mon ſang prodigué ſont deuenus auares.
<lb />Enfin ie viens à vous, &amp; ie me voy reduit
<lb />A chercher dans vos yeux vne mort, qui me fuit.
<lb />Ils n’ont qu’à m’interdire vn reſte d’eſperance.
<lb />Ils n’ont, pour auancer cette mort où ie cours,
<lb />Qu’à me dire vne fois ce qu’ils m’ont dit toûjours.
<lb />Voila depuis vn an le ſeul ſoin qui m’anime.
<lb />Madame, c’eſt à vous de prendre vne Victime,
<lb />Que les Scythes auroient dérobée à vos coups,
<lb />Si i’en auois trouué d’auſſi cruels que Vous. j
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Non, non, ne penſez pas qu’Hermionne diſpoſe.
<lb />D’vn ſang, ſur qui la Gréce aujourd’huy ſe repoſe
<lb />Mais vous-meſme, eſt-ce ainſi que vous executez
<lb />Les vœux de tant d’Eſtats que vous repreſentez?
<lb />Faut-il que d’vn tranſport leur Vangeance dépende?
<lb />Eſt-ce le ſang d’Oreſte enfin qu’on vous demande?
<lb />Dégage-zvous des ſoins dont vous eſtes chargé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Les refus de Pyrrhus m’ont aſſez dégagé,
<lb />Madame, il me renuoye, &amp; quelque autre Puiſſance
<lb />Luy fait du Fils d’Hector embraſſer la défence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'infidelle!
<lb />HER MIONN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ainſi donc il ne me reſte rien,
<lb />Qu’à venir prendre icy la place du Troyen:
<lb />Nous sõmes Ennemis, luy des Grecs, moy le voſtre,
<lb />Pyrrhus protege l’vn, &amp; ie vous liure l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 HERMIONNE.
<lb />Hé quoy? Dans vos chagrins ſans raiſon affermef
<lb />Vous croirez-vous toûjours, Seigneur, mon E
<lb />nemy ?
<lb />Quelle eſt cette rigueur tant de fois alleguée?
<lb />I’ay paſſé dans l’Epire où j’eſtois releguée.
<lb />Mon Pere l’ordonnoit. Mais qui ſçait ſi depuïs
<lb />Ie n’ay point en ſecret partagé vos ennuis?
<lb />Penſez-vous auoir ſeul éprouué des allarmes?
<lb />Que l’Epire iamais n’ait veû couler mes larmes?
<lb />Elinii, qui vous a unt, que Maigre mon deuoir,
<lb />Ie n’ay pas quelquefois ſouhaitté de vous voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ORESTE.
<lb />Souhaitté de me voir? Ah diuine Princeſſe....
<lb />Mais de grace, eſt-ce à moy que ce diſcours s
<lb />dreſſe?
<lb />Ouurez les yeux, songez qu’Orelte eſt deuai
<lb />vous,
<lb />Oreſte ſi long-temps l’objet de leur courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />ouy; vent vous uont l’amour naiſſant auec leur
<lb />challes,
<lb />Leur apprit le premier le pouuoir de leurs armes,
<lb />Vous que mille vertus me forçoient d’eſtimer,
<lb />Vous que i’ay plaint, enfin que ie voudrois aimer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ie vous entens. Tel eſt mon partage funeſte.
<lb />Le Cœur eſt pour Pyrrhus, &amp; les vœux pour Oreſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />h! ne ſouhaittez-pas le deſtin de Pyrrhus,
<lb />le vous falloistrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Vous m’en aimeriez plus.
<lb />Ah! que vous me verriez d’vn regard bien con<lb />traire!
<lb />Vous me voulez aimer, &amp; ie ne puis vous plaire,
<lb />Et l’Amour ſeul alors ſe faiſant obeïr,
<lb />Vous m’aimeriez, Madame, en me voulant haïr.
<lb />O dieux! Tant de reſpects, vne amitié ſi tendre...
<lb />Que de raiſons pour moy, ſi vous pouuiez m’en<lb />tendre!
<lb />Vous ſeule pour Pyrrhus diſputez aujourd’huy,
<lb />Peut-eſtre maigre vous, rano doutumalgré luy.
<lb />Car enfin il vous hait. Son ame ailleurs épriſe
<lb />N’a plus...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Qui vous l’a dit, Seigneur, qu’il me mépriſe?
<lb />Ses regaids, les difeours rous ront-ils donc appris?
<lb />Iugez vous que ma veuë inſpire des mépris?
<lb />Qu’elle allume en vn cœur des feux ſi peu durables?
<lb />Peut-eſtre d’autres yeux me ſont plus fauorables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Pourſuiuez. Il eſt beau de m’inſulter ainſi.
<lb />Cruelle, c’eſt donc moy qui vous mépriſe ici.
<lb />Vos yeux n’ont pas aſſez éprouué ma conſtance
<lb />Ie ſuis donc vn témoin de leur peu de puiſſance.
<lb />Ie les ay mépriſez? Ah. Qu’ils voudroient bien ve
<lb />un Riual, comme moy, mépriſer leur pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Que m’importe, Seigneur, ſa haine, ou ſa tendreſſßépan
<lb />Allez contre vn Rebelle armer toute la Gréce.
<lb />Rapportez-luy le prix de ſa rebellion.
<lb />Qu’on faſſe de l’Epire vn ſecond Ilion.
<lb />Allez. Apres cela, direz-vous que ie l’aime?
<fw><lb />3
<lb />Toüjo
<lb />Etcro
<lb />Il fau
<lb />Vous
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Madame, faites plus, &amp; venez-y vous-meſme.
<lb />Voulez-vous demeurer pour oſtage en ces lieux? Aun
<lb />Venez dans tous les cœurs faire parler vos yeux.
<lb />Faiſons de noſtre haine vne commune attaque.
<fw><lb />Mon
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Mais, seigneur, cepemdant s nepoure Mhdromaque!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé Madame!
<lb />ORESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Songez quelle honte pour nous,
<lb />Si d’vne Phrygienne il deuenoit l’Eſpoux.
<fw><lb />tou
<lb />di
<lb />Du
<lb />Ent
<lb />Adi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Et vous le haïſſez? Auoüez-le, Madame,
<lb />IL’Amour n’eſt pas vn feu qu’on renferme en vne
<lb />ame.
<lb />Tout nous trahit, la voix, le ſilence, les yeux.
<lb />Et les feux mal couuerts n’en éclatent que mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Seigneur, ie le voy bien, voſtre ame préuenuë
<lb />Répand ſur mes diſcours le venin qui la tuë,
<lb />Toûjours dans mes raiſons cherche quelque dé<lb />tour,
<lb />Et croit qu’en moy la haine eſt vn effort d’amour.
<lb />Il faut donc m’expliquer. Vous agirez en ſuite.
<lb />Vous ſçauez qu’en ces lieux mon deuoir m’a con<lb />duite,
<lb />Mon deuoir m’y retient, &amp; ie n’en puis partit,
<lb />Que mon Pere, ou Pyrrhus ne m’en faſſe ſortir.
<lb />Au nom de Menelas allez luy faire entendre,
<lb />Que l’Ennemy des Grecs ne peut eſtre ſon Gendre.
<lb />Du Troyen, ou de moy, faites le decider:
<lb />Qu’il ſonge qui des deux, il veut rendre, ou garder.
<lb />Enfin qu’il me renuoye, ou bien qu’il vous le liure.
<lb />Adieu, s’il y confent, ie ſuis preſte à vous ſuiure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />y, oüy, vous me ſuiurez, n’en doutez nul
<lb />lement.
<lb />Ie vous reſpons déja de ſon conſentement.
<lb />Ie ne crains pas, enfin, que Pyrrhus la retienne,
<lb />Il n’a deuant les yeux que ſa chere Troyenne,
<lb />Tout autre objet le bleſſe, &amp; peut-eſtre au
<lb />jourd’huy
<lb />Il n’attend qu’vn prétexte à l’éloigner de luy.
<lb />Nousn’auons qu’à parler. C’en eſt fait. Quelle joy
<lb />D’enleuer à l’Epire vne ſi belle Proye !
<lb />Sauue tout ce qui reſte, &amp; de Troye, &amp; d’Hecton
<lb />Garde ſon Fils, ſa Veuue, &amp; mille autres encor
<lb />Epire, c’eſt aſſez qu’Hermionne renduë
<lb />Perde à jamais tes bords, &amp; ton Prince de veuë.
<lb />Mais vn heureux deſtin le conduit en ces lieux.
<lb />Parlons. A tant d’attraits, Amour, ferme ſes yeux
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PYRRHVS, ORESTE,
<lb />PHOENTX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />E vous cherchois, Seigneur. Vn peu de violence
<lb />M’a fait de vos raiſons combattre! la puiſſance,
<lb />Ie bauouë. Et depuis que ie vous ay quitté,
<lb />I’en ay ſenty la force, &amp; connu l’équité.
<lb />I’ay ſongé comme vous, qu’à la Grece, à mon Pere,
<lb />A moy-meſme en vn mot ie deuenois contraire,
<lb />Que leſcicuois Troye, &amp; rendois imparfait
<lb />Tout ce qu’a fait Acmilie, &amp; tout ee que i’ay fait.
<lb />Ie ne condamne plus vn courroux legitime,
<lb />Et l’on vous va, Seigneur, liurer voſtre Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Seigneur, par ce conſeil prudent &amp; rigoureux,
<lb />C’eſt acheter la Paix du ſang d’vn Malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* PYRRHVS.
<lb />Oüy. Mais ie veux, Seigneur, l’aſſurer dauantage.
<lb />D’vne eternelle Paix Hermionne eſt le gage.
<lb />Ie l’eſpouſe. Il ſembloit qu’vn ſpectacle ſi doux
<lb />N’attendiſt en ces lieux qu’vn Teſmoin tel que
<lb />vous.
<fw><lb />2
</fw><lb />Vous y repréſentez tous les Grecs &amp; ſon Pere.
<lb />Puis qu’en vous Menelas voit reuiure ſon Frere.
<lb />Voyez-la donc. Allez. Dites-luy que demain
<lb />I’attens, auec la Paix, ſon Cœur de voſtre Main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah dieux!
<lb />I
<lb />ORESTE.
<lb />b
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />RIRRAVSSPIIOENTA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />PYRRHVS.
<lb />E bien, Phœnix, l’Amour eſt-il le Maiſtre?
<lb />Tes yeuxrefuſent-ils encor de me connaiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Ah! ie vous reconnois, &amp; ce juſte courroux
<lb />Ainſi qu’à tous les Grecs, Seigneur, vous rend à
<lb />vous.
<lb />Et qui l’auroit penſé, qu’vne ſi noble audace
<lb />D’vn long abbaiſſement prendroit ſi-toſt la place?
<lb />Que l’on pût ſi-toſt vaincre vn poiſon ſi charmant?
<lb />Mais Pyrrhus, quand il veut, ſçait vaincre eu vn
<lb />moment.
<lb />Ce n’eſt plus le joüet d’vne flamme ſeruile.
<lb />C’eſt Pyrrhus. C’eſt le Fils, &amp; le Riual d’Achille,
<lb />Que la Gloire à la fin rameine ſous ſes lois,
<lb />Qui triomphe de Troye vne ſeconde fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYR.RHVS.
<lb />Dy plûtoſt, qu’aujourd’huy commence ma Vi<lb />ctoire.
<lb />D’aujourd’huy ſeulement ie joüis de ma gloire,
<lb />Et mon cœur auſſi fier, que tu l’as veûſoûmis,
<lb />Croit auoir en l’Amour vaincu mille Ennemis.
<lb />Conſidere, Phœnix, les troubles que j’éuite,
<lb />Quelle foule de maux l’Amour traiſne à ſa ſuite;
<lb />Que d’Amis, de deuoirs j’allois ſacrifier;
<lb />Quels perils.... Vn regard m’euſt tout fait oublie
<lb />Tous les Grecs conjurez fondoient ſur vn Rebelle
<lb />de crouuois du pramnu me perdre pour Elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Oüy, ie benis, Seigneur, l’heureuſe cruauté
<lb />Qui vous rend....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Tu l’as veû comme elle m’a traitté.
<lb />Ie penſois, en voyant ſa tendreſſe allarmée,
<lb />Que ſon Fils me la duſt renuoyer deſarmée.
<lb />I’allois voir le ſuccez de ſes embraſſemens.
<lb />Ie n’ay trouué que pleurs mélez d’emportemens.
<lb />Sa miſere l’aigrit. Et touſiours plus farouche
<lb />Cent fois le nom d’Hector eſt ſorti de ſa bouche.
<lb />Vainement à ſon Fils j’aſſurois mon ſecours,
<lb />C’eſt' Hector, (diſoit-elle en l’embraſſant toû<lb />jours;)
<lb />Voila ſes yeux, ſa bouche, &amp; déja ſon audace,
<lb />C’eſtuluy meme, c'ent toy enennipoua que j’em<lb />braſſe.
<lb />Et quelle eſt ſa penſée? Attend-elle en ce iour
<lb />Que ie luy laiſſe vn Fils pour nourrir ſon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />4 PHOENIX.
<lb />Sans doute. C’eſt le prix que vous gardoit l’In
<lb />grate.
<lb />Mais laiſſez-la, Seigneur.
<fw><lb />te
<lb />ublie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L PYRRHVS.
<lb />Ie voy ce qui la flatte.
<lb />Sa beauté la raſſure, &amp; malgré mon courroux.
<lb />L’Orgueilleuſe m’attend encore à ſes genoux.
<lb />Ie la verrois aux miens, Phœnix, d’vn œil trãquile.
<lb />plle eit veuue d'riector. Et ie ſuis Fils d’Achile.
<lb />Trop de haine ſepare Andromaque &amp; Pyrrhus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* PHOENIX.
<lb />Commencez donc, Seigneur, à ne m’en parler plus.
<lb />Allez voir Hermionne, &amp; content de luy plaire,
<lb />Oubliez à ſes pieds iuſqu’à voſtre colere.
<lb />Vous-meſme à cét hymen venez la diſpoſer?
<lb />Eſt-ce ſur vn Riual qu’il s’en faut repoler<lb />Il ne l’aime que trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* PYRRHVS.
<lb />Crois-tu, ſi ie l'eſpouſe,
<lb />Qu’Andromaque en ſecret n’en ſera pas jalouſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />- PHOENIX.
<lb />Quoy touſiours Andromaque occupe voſtre eſprit?
<lb />Que vous importe, ô Dieux! ſa joye, ou ſon deſpit?
<lb />Quel charme malgré vous vers elle vous attire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PYRRHVS.
<lb />Non, ie n’ay pas bien dit tout ce qu’il luy faut dire<lb />Ma colére à ſes yeux n’a paru qu’à demy.
<lb />Elle ignore à quel point ie ſuis ſon Ennemy.
<lb />Retournons-y. Ie veux la brauer à ſa veuë,
<lb />Et donner à ma haine vne libre eſtenduë.
<lb />15
<lb />Vien voir tous ſes attraits, Phœnix, humiliez.
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Allez, Seigneur, vous jetter à ſes piez.
<lb />Allez, en luy jurant que voſtre ame l’adore,
<lb />A de nouueaux meſpris l’encourager encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PYRRHVS.
<lb />fe ſe voy pieir, tu truis que preſt à l’excuſer.
<lb />Mon Cœur court apres elle, &amp; cherche à s’apaiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L PHOENIX.;
<lb />Vous aimez, c’eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Moy l’aimer? Vne Ingrate,
<lb />Qui me hait d’autant plus que mon amour la flate?
<lb />Sans Parens, ſans Amis, ſans eſpoir que ſur moy<lb />Ie puis perdre ſon Fils, peut-eſtre ie le doy.
<lb />Eſtrangere.... Que dis-je? Eſclaue dans l’Epire,
<lb />Ie luy donne ſon Fils, mon Ame, mon Empire,
<lb />Et ie ne puis gagner dans ſon perfide Cœur
<lb />D’autre rang que celuy de ſon Perſecuteur?
<lb />Non, non, ie l’ay juré, ma vangeance eſt certaine.
<lb />Il faut bien vne fois juſtifier ſa haine.
<lb />I’abandonne ſon Fils. Que de pleurs vont couler!
<lb />De quel nom ſa douleur me va-t’elle appeller?
<lb />Quel ſpectacle pour elle aujourd’huy ſe diſpoſe !
<lb />Elle en mourra, Phœnix, &amp; j’en ſeray la cauſe.
<lb />«C’eſt juy mettre moy-meſme vn poignard dans le
<lb />ſein<fw><lb />Et f
<lb />Ie
<lb />C
<lb />I
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Et pourquoy donc en faire éclater le deſſein?
<lb />Que ne conſultiez-vous tantoſt voſtre foibleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Ie t’entens. Mais excuſe vn reſte de tendreſſe,
<lb />Crains-tu pour ma colere vn ſi foible combat?
<lb />D’vn amour qui s’eſteint c’eſt le dernier éclat.
<lb />fllioiio intes conrolio, Pitefix, le lir auaitonne
<lb />Faut-il liurer ſon Fils? Faut-il voir Hermionne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P.HOENIX:
<lb />Oüy, voyez-la, Seigneur, &amp; par des vœux ſoûmis
<lb />Proteſtez luy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 liciela vOt
<lb />Faiſons tout ce que i’ay promis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IICEDTII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ORESTE, PYLADE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEn
<lb />PYLADE.
<lb />Oueren done; seigneur, cette fureur
<lb />cxtrenle.
<lb />Ie ne vous connoyplus. Vous n’eſtes plus
<lb />vous-meſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Non, tes conſeils ne ſont plus de ſaiſon,
<lb />Pylade, ie ſuis las d’écouter la raiſon.
<lb />oele traiiſier trop ſong cempo ma vie ce mon ſup<lb />plice.
<lb />Il faut que ie l’enleue, ou bien que ie periſſe.
<lb />Le deſſein en eſt pris, ie le veux acheuer.
<lb />Oüy ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Hé bien il la faut enleuer.
<lb />I’y conſens. Mais ſongez cependant où vous eſtes.
<lb />Que croira-t’on de vous à voir ce que vous faites?
<fw><lb />Fait
<lb />Coi
<lb />Ces
<lb />To
<lb />A
<lb />O
</fw><lb />Faites taire, Seigneur, ce tranſport inquiet,
<lb />Commandez à vos yeux de garder le ſecret.
<lb />Ces Gardes, cette Cour, l’air qui vous enuironne,
<lb />Tout dépend de Pyrrhus, &amp; ſur tout d’Hermionne.
<lb />A ſes regards ſur tout cachez voſtre courroux.
<lb />Ouieux, entet eltat pourquoj la eneremez-vous *
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Que ſçay-je? De moy-meſme eſtois-je alors le
<lb />maiſtre?
<lb />La fureur m'emportoie, ce le venois peut-eſtre.
<lb />Menaſſer à la fois l’Ingrate &amp; ſon Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Et quel eſtoit le fruit de cet emportement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 ORESTE.
<lb />Et quelle ame, dy-moy, ne ſeroit éperduë
<lb />Du coup dont ma raiſon vient d’eſtre confonduë?
<lb />Il épouſe, dit-il, Hermionne demain.
<lb />Il veut pour m’honnorer la tenir de ma main.
<lb />Ah! pluſtoſt cette main dans le ſang du Barbare....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Vous l’accuſez, Seigneur, de ce deſtin bizare.
<lb />Cependant tourmenté de ſes propres deſſeins,
<lb />Il eſt peut-eſtre à plaindre, autant que ie vous
<lb />plains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Non, non, ie le connoy, mon deſeſpoir le flate
<lb />Sans moy, ſans mon amour il dédaignoit l’Ingrate
<fw><lb />4
</fw><lb />Ses charmes iuſques-là n’auoient pû le toucher.
<lb />Le Cruel ne la prend que pour me l’arracher.
<lb />Ah dieux! c’en eſtoit fait. Hermionne gagnée
<lb />Pour iamais de ſa veuë alloit eſtre éloignée.
<lb />Son cœur entre l’amour &amp; le dépit confus.
<lb />Pour ſe donner à moy n’attendoit qu’vn refus.
<lb />ots yeux s’ouuroient, Pylade. Elle écoutoit Oreſte,
<lb />Luy parloit, le plaignoit. Vneot euſt fait le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous le cr’oyez.
<lb />PYLADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Hé quoy? Ce courroux enfſammé.
<lb />Contre vn Ingrat.....
<fw><lb />Et d
<lb />Me!
<lb />Voila d
<lb />Oreſte
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Iamais il ne fut plus aimé.
<lb />Penſez-vous, quand Pyrrhus vous l’auroit accordée,
<lb />Qu’vn prétexte tout preſt ne l’euſt pas retardée?
<lb />M’en croirez-vous? Laſſé de ſes trompeurs attraits,
<lb />Au lieu de l’enleuer, Seigneur, ie la fuirais.
<lb />Quoy? Voſtre amour ſe veut charger d'vne Furie
<lb />Qui vous déteſtera, qui toute voſtre vie
<lb />Regrettant vn hymen tout preſt à s’acheuer,
<lb />Voudra...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 ORESTE.
<lb />ἡαπ́mnε
<lb />C’eſt pour cela que ie veux l’enleuer.
<lb />Tout luy riroit, Pylade, &amp; moy, pour mon partage,
<lb />Ie n’emporterois donc qu’vne inutile rage?
<lb />I’irois loin d’elle encor, taſcher de l’oublier?
<lb />Non, non, à mes tourmens ie veux l’aſſocier.
<lb />C’eſt trop gémir tout ſeul. Ie ſuis las qu’on me
<lb />plaigne.
<lb />Ie prétens qu’à mon tour l’Inhumaine me craigne,
<fw><lb />Quan
<lb />L’Ing
<lb />Et qu
<lb />Tanc
<lb />Que
<lb />Mon
<lb />Ient
<lb />Laif
<lb />De
<lb />Ie!
<lb />Me
<lb />Et
<lb />M
<lb />I
<lb />A
</fw><lb />Et que ſes Yeux cruels à pleurer condannez,
<lb />Me rendent tous les noms, que ie leur ay donnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />vona tione le ſuccez qu’aura voſtre Ambaſſade,
<lb />Oreſte rauiſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Et qu’importe, Pylade?
<lb />Quand nos Eſtats vangez jouïront de mes ſoins,
<lb />L’Ingrate de mes pleurs jouïra-t’elle moins?
<lb />Et que me ſeruira que la Gréce m’admire
<lb />Tandis que ie ſeray la fable de l’Epire?
<lb />Que veux-tu? Mais s’il faut ne te rien déguiſer,
<lb />Mon Innocence enfin commence à me peſer.
<lb />Ie ne ſçay de tout temps quelle injuſte Puiſſance
<lb />Laiſſe le Crime en paix, &amp; pourſuit l’Innocence.
<lb />De quelque part ſur moy que ie tourne les yeux,
<lb />Ie ne voy que malheurs qui condannent les Dieux.
<lb />Meritons leur courroux, juſtifions leur haine,
<lb />Et que le fruit du Crime en précede la peine.
<lb />Mais toy, par quelle erreur veux-tu toûjours ſur toy
<lb />Deſtourner vn courroux qui ne cherche que moy?
<lb />Aſſez &amp; trop long-temps mon amitié t’accable.
<lb />Euite vn Malheureux, abandome vn coupâble.
<lb />Cher Pylade, croy-moy, mon tourment me ſuffit,
<lb />Laiſſe-moy des perils dont j’attens tout le fruit.
<lb />Porte aux Grecs cet Enfant que Pyrrhus m’aban<lb />donne.
<lb />Va-t’en.
<lb />PYLADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons, Seigneur, enleuons Hermionne.
<lb />Au trauers des perils vn grand Cœur ſe fait(jour.
<lb />Que ne peut l’amitié conduite par l’am our?,
<lb />Allons de tous vos Grecs encourager le zele.
<lb />Nos vaiſſeaux ſont tous preſts, &amp; le vent nous
<lb />appell e.
<lb />Ie ſçay de ce Palais tous les détours obſcurs.
<lb />Vous voyez que la Mer en vient battre les Murs.
<lb />nt tettertuſt ſans peine vne ſecrette voye,
<lb />Auiqu'en voitre vameau conduna voltle Proye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />T'abuſe, cher Amy, de ton trop d’amitié.
<lb />Mais pardonne à des maux, dont toy ſeul as pitié.
<lb />Excuſe vn Malheureux, qui perd tout ce qu’il aime,
<lb />Que tout le Moiide nait, &amp; qui le nait fuy-meſme.
<lb />Que ne puis-je à mon tour, dans vn ſort plus heu<lb />reux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Diniuier, ocigneur, c’eſt tout ce que ie veux.
<lb />Gartrez qu'auant le coup voitre denem iéclate,
<lb />Oubliez iuſques-là qu’Hermionne eſt ingrate.
<lb />Oubliez voſtre amour. Elle vient, ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Va-t’en. Répons-moy d’elle, &amp; ie répons de moy<fw><lb />Hl
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HERMIONNE, ORESTE, CLCONNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />L
<lb />’E bien? Mes ſoins vous ont rendu voſtre
<lb />Coiqdene.
<lb />I’ay veû Pyrrhus, Madame, &amp; voſtre hymen s’a<lb />preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />On le dit. Et de plus, on vient de m’aſſurer,
<lb />Que vous ne me cherchiez que pour m’y préparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESIC.
<lb />Et voſtre ame à ſes vœux ne ſera pas rebelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Qui l’euſt crû, que Pyrrhus ne fuſt pas infidelle?
<lb />Que ſa flamme attendroit ſi tard pour éclater,
<lb />Qu’il reuiendroit à moy, quand ie l’allois quitter?
<lb />Ie veux croire auec vous, qu’il redoute la Grece,
<lb />Qu’il ſuit ſon intereſt plûtoſt que ſa tendreſſe,
<lb />Que mes yeux ſur voſtre ame eſtoiẽt plus abſolus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Non, Madame, il vous aime, &amp; ie n’en doute plus.
<lb />Vos yeux ne font-ils pas tout ce qu’ils veulent
<lb />faire?
<lb />Et vous ne vouliez pas ſans doute luy déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Mais que puis-je, Seigneur? On a promis ma foy.
<lb />Luy rauiray-je vn bien, qu’il ne tient pas de moy?
<lb />L’Amour ne regle pas le ſort d’vne Princeſſe.
<lb />La gloire d’obeïr eſt tout ce qu’on nous laiſſe.
<lb />Cependant ie partois, &amp; vous auez pû voir
<lb />Combien ie relaſchois pour vous de mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ah! que vous ſçauiez bien, Cruelle.... Mais, Ma<lb />dame,
<lb />Chacun peut à ſon choix diſpoſer de ſon ame.
<lb />La voſtre eſtoit à vous. I’eſperois. Mais enfin
<lb />Vous l’auez pû donner ſans me faire vn larcin.
<lb />Ie vous accuſe auſſi, bien moins que la Fortune.
<lb />Et pourquoy vous laſſer d’vne plainte importune?
<lb />Tel eſt voſtre deuoir, ie l’auouë. Et le mien
<lb />Eſt de vous épargner vn ſi triſte entretien.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />HERMTONNE, CLEONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ttendois-tu, Cleonne, vn courroux ſi mo<lb />deſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />CLEONNE.
<lb />La douleur qui ſe taiſt n’en eſt que plus funeſte.
<lb />Ie le plains. D’autant plus qu’Auteur de ſon ennuy,
<lb />ne coup quila pelda nens parey que delay.
<lb />Contez, depuis quel tẽps voſtre hymen ſe prépare.
<lb />Il a parlé, Madame, &amp; Pyrrhus ſe déclare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Tu crois que Pyrrhus craint? Et que craint-il encort
<lb />Des Peuples, qui dix ans ont fuy deuant Hector?
<lb />Qui cent fois effrayez de l’abſence d’Achille,
<lb />Dans leurs vaiſſeaux brulans ont cherché leur azile,
<lb />Et qu’on verroit encor, ſans l’appuy de ſon Fils,
<lb />Redemander Helene aux Troyens impunis?
<lb />Non, Cleonne, il n’eſt point Ennemy de luy-meſme,
<lb />Il veut tout ce qu’il fait, &amp; s’il m’eſpouſe, il m’aime.
<lb />Mais qu’Oreſte à ſon gré m’impute ſes douleurs.
<lb />N’auons-nous d’entretien que celuy de ſes pleurs?
<lb />Pyrrhus reuient à nous. Hé bien, chere Cleonne,
<lb />Conçois-tu les tranſports de l’heureuſe Hermiõne?
<lb />Sçais-tu quel eſt Pyrrhus? T’és-tu fait raconter
<lb />Le nombre des Exploits... Mais qui les peut conter?
<lb />Intrepide, &amp; par tout ſuiuy de la Victoire,
<lb />Charmant, Fidelle enfin, rien ne mãque à ſa Gloire.
<lb />Songe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Diniitien roſtre Riuale en pleurs,
<lb />Vient à vos pieds ſans doute apporter ſes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Dieux! Ne puis-je à ma joye abandonner mon amæ
<lb />Sortons. Que luy dirois-je?
<fw><lb />A
<lb />Ie
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MADACOHQJHIDHRHIUNNE,
<lb />CLEONNE, CETTHOE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Jy fuyez-vous, Madame?
<lb />N’eſt-ce point à vos yeux, vn ſpectacle aſſez doux
<lb />Que la Veuue d’Hector pleurante à vos genoux?
<lb />Ie ne viens point icy, par de jalouſes larmes,
<lb />Vous enuier vn Cœur, qui ſe rend à ivos charmes.
<lb />Par les mains de ſon Pere, helas! i’ay veu percer
<lb />Le ſeul, où mes regards pretendoient s’adreſſer.
<lb />Ma flamme par Hector fut jadis allumée,
<lb />Auec luy dans la tombe elle s’eſt enfermée.
<lb />Mais il me reſte vn Fils. Vous ſçaurezquelque iour,
<lb />Madame, pour vn Fils iuſqu’où va noſtre amour.
<lb />Mais vous ne ſçaurez pas, du moins ie le ſouhaitte,
<lb />En quel trouble mortel ſon intereſt nous jette,
<lb />Lors que de tant de biens, qui pouuoient nous
<lb />flatter,
<lb />C’eſt le ſeul qui nous reſte, &amp; qu’on veut nous
<lb />l’oſter.
<lb />Helas: Lors que laſſez de dix ans de miſere,
<lb />Les Troyens en courroux menaçoient voſtre Mere,
<lb />I’ay ſçeû de mon Hector luy procurer l’appuy;
<lb />Vous pouuez ſur Pyrrhus, ce que i’ay pû ſur luy.
<lb />Que craint-on d’vn Enfant, qui ſuruit à ſa perte?
<lb />Laiſſez-moy le cacher en quelque Iſle deſerte.
<lb />Sur les ſoins de ſa Mere on peut s’en aſſurer.
<lb />Et mon Fils auec moy n’aprendra qu’à pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ie conçoy vos douleurs. Mais vn deuoir auſtere
<lb />Quand mon Pere a parlé, m’ordonne de me taire
<lb />C’eſt luy, qui de Pyrrhus fait agir le courroux.
<lb />S’il faut fléchir Pyrrhus, qui le peut mieux que
<lb />vous?
<lb />Vos yeux aſſez long-temps ont regné ſur ſon ame.
<lb />Faites-le prononcer, j’y ſouſcriray, Madame.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />1
<lb />airt
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ANDROMAQVE, CEPHIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />QVel mépris la Cruelle attache à ſes refus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHIZE.
<lb />Ie croirois ſes conſeils, &amp; ie verrois Pyrrhus.
<lb />Vn regard confondroit Hermionne &amp; la Gréce.
<lb />Mais luy-meſme il vous cherche.
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />PYRRHVS, ANDROMAQY
<lb />PHOENIX, CEPHIZE.
<lb />PYRRHVS, à Phœnix.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ù donc eſt la Princeſſe?
<lb />Ne m’auois-tu pas dit qu’elle eſtoit en ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le croyois.
<lb />PHOENIX.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE à Cephiſ
<lb />Tu vois le pouuoir de mes yeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS,
<lb />Que dit-elle, Phœnix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Helas! toutm’abandonne.
<fw><lb />2
<lb />Il!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Allons, Seigneur, marchons ſur les pas d’Her<lb />Moime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Qu’attendez-vous? Forcez ce ſilence obſtinés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Il a promis mon Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Il ne l’a pas donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMARGE
<lb />Non, non, i’ay beau pleurer, ſa mort eſt refoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 PYRRHVS.
<lb />Daigne-t’elle ſur nous tourner au moins la veuët
<lb />Quel orgueil!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sortons.
<lb />4 ANDROMAQVE.
<lb />Ie ne fay que l’irriter encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* PYRRHVS.
<lb />Allons aux Grecs liurer le Fils d’Hector.
<fw><lb />Ce Fils
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* ANDROMAQVE.
<lb />Ah, Seigneur, arreſtez. Que prétendez-vous faire
<lb />Si vous liurez le Fils, liurez-leur donc la Mere.
<lb />Vos ſermens m’ont tantoſt iuré tant d’amitié.
<lb />Dieux.iv en fertert ir pas du moins quelque pitié
<lb />pans eſpoir de pardon mauez-vous condamnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Phœnix vous le dira, ma parole eſt donnée.
<fw><lb />Si ie l’a
<lb />La hait
<lb />Vous f
<lb />Ioüiſſt
<lb />Allon
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Vous qui brauiez pour moy tant de perils diuers
<fw><lb />Ma</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />I'eltois aueugle alois, mes yeux le ront ouuers.
<lb />Sa grace à vos deſirs pouuoit eſtre accordée.
<lb />Mais vous ne l’auez pas ſeulement demandée.
<lb />C’en eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />ANDROMAQVE.
<lb />Ah! Seigneur, vous entendiez aſſez
<lb />Des ſoupirs, qui craignoient de ſe voir repouſſez
<lb />l’ardonnez à Peclat d’vne muitre foltune
<lb />Ce reſte de fierté, qui craint d’eſtre importune.
<lb />Vous ne l’ignorez pas, Andromaque ſans vous
<lb />N’auroit iamais d’vn Maiſtre embraſſé les genoux.
<fw><lb />Au
<lb />Se
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PYRRHVS.
<lb />MEEI GE
<lb />5
<lb />A
<lb />Non, vous me haïſſez. Et dans le fonds de l’ame
<lb />Vous craignez de deuoir quelque choſe à ma flâm v
<fw><lb />I'
<lb />E
<lb />
<lb />1
</fw><lb />Ce Fils meſme, ce Fils, l’objet de tant de ſoins,
<lb />Si ie l’auois ſauué, vous l’en aimeriez moins.
<lb />La haine, le meſpris, contre moy tout s’aſſemble.
<lb />Vous me haïſſez plus que tous les Grecs enſemble.
<lb />roüiſſez à loiſir d’vn ſi noble courroux.
<lb />Allons, pnœma.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* ANDROMAQVE.
<lb />Allons rejoindre mon Eſpoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Madame....
<fw><lb /></fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Et que veux-tu que ie luy diſe encore?
<lb />Auteur de tous mes maux crois-tu qu’il les ignore?
<lb />Seigneur, voyez l’eſtat où vous me ieduiſez?
<lb />I’ay veu mon Pere mort, &amp; nos Murs embraſez,
<lb />I’ay veû trancher les iours de ma Famille entiere,
<lb />Et mon Eſpoux ſanglant traiſné ſur la pouſſiere,
<lb />Son Fils ſeul auec moy reſerué pour les fers.
<lb />Mais que ne peut vn Fils, ie reſpire, ie ſers.
<lb />I’ay fait plus. Ie me ſuis quelquefois conſolée
<lb />Qu’icy plûtoſt qu’ailleurs le ſort m’euſt exilée;
<lb />Qu’heureux dans ſon malheur, le Fils de tant de
<lb />Rois
<lb />Puis qu’il deuoit ſeruir, fuſt tombé ſous vos lois.
<lb />I’ay crû que ſa Priſon deuiendroit ſon Azilé.
<lb />Iadis Priam ſoûmis fut reſpecté d’Achile.
<lb />I’attendois de ſon Fils encor plus de bonté.
<lb />Pardonne, cher Hector, à ma credulité.
<lb />Ie n’ay pû ſoupçonner ton Ennemy d’vn crime,
<lb />Malgré luy-meſme enſin ie l’ay crû magnanime.
<lb />Ah! s’il l’eſtoit aſſez, pour nous laiſſer du mo
<lb />Au Tombeau qu’à ta Cendre ont éleué mes ſoir
<lb />Et que finiſſant-là ſa haine &amp; nos miſeres
<lb />Il ne ſéparaſt point des deſpoüilles ſi cheres!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Va m’attendre, Phœnix.
<fw><lb />On
<lb />ou
<lb />Ie r
<lb />Ie l
<lb />Ma
<lb />Pr
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />PYRRHVS, ANDROMAQVE,
<lb />CEIIIIOE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS continuë.
<lb />MAdame, demeurez;
<lb />On peut vous rendre encor ce Fils que vous?
<lb />pleurez.
<lb />Oüy, ie ſens à regret, qu’en excitant vos larmes,
<lb />Ie ne fay contre moy que vous donner des armes.
<lb />Ie croyois apporter plus de haine en ces lieux.
<lb />Mais, Madame, du moins tournez vers mdy les
<lb />yeux.
<lb />Voyez ſi mes regards' ſont d’vn Iuge ſeuere,
<lb />S’ils ſont d’vn Ennemy qui cherche à vous déplaire.
<lb />Pourquoy me forcez-vous-vous meſme à vous
<lb />trahir?
<lb />Au nom de voſtre Fils, ceſſons de nous haïr.
<lb />A le ſauuer enfin, c’eſt moy qui vous conuie.
<lb />Faut-il que mes ſoupirs vous demandent ſa vie?
<lb />Faut-il qu’en ſa faueur j’embraſſe vos genoux?
<lb />Pour la derniere fois, ſauuez-le, ſauuez-vous.
<lb />Ie ſçay de quels ſermens ie romps pour vous les
<lb />chaiſnes,
<lb />Combien ie vais ſur moy faire éclater de haines.
<lb />Ie renuoye Hermionne, &amp; ie mets ſur ſon front,
<lb />Au lieu de ma Couronne, vn éternel affront.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie vous conduis au Temple, où ſon Hymen s'
<lb />preſte.
<lb />Ie vous ceins du Bandeau, préparé pour ſa Teſt
<lb />Mais ce n’eſt plus, Madame, vne offre à déda
<lb />gner.
<lb />Ie vous le dis, il faut ou perir, ou regner.
<lb />Mon cœur, deſeſperé d’vn an d’ingratitude,
<lb />Ne peut plus de ſon ſort ſouffrir l’incertitude.
<lb />C’eſt craindre, menaſſer, &amp; gemir trop long-temp
<lb />Ie meurs, ſi ie vous pers, mais ie meurs, ſi j’attens
<lb />Songez-y, ie vous laiſſe, &amp; ie viendray vou
<lb />prendre,
<lb />Pour vous mener au Temple, où ce Fils doit m’a
<lb />tendre.
<lb />Et là vous me verrez ſouſmis, ou furieux.
<lb />Vous couronner, Madame, ou le perdre à v
<lb />yeux.
<fw><lb />C.4 7
<lb />
</fw><fw><lb />8
<lb />I
<lb />de
<lb />ude
<lb />t m'a
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ANDROMNQVE, CEPIIISE..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />E bienj lé vous l’ay dit, qu'en deſpit de la<lb />Grece
<lb />De voſtre ſort encor vous ſeriez la Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Helas! De quel effet tes diſcours ſont ſuiuis?
<lb />Il ne me reſtoit plus qu’à condamner mon Fils.:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Madame, à voſtre Efpoux c’eſt eſtre aſſez fidelle:
<lb />Trop de vertu pourroit vous rendre criminelle.
<lb />Luy-meſme il porteroit voſtre ame à la douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />3
<lb />Quoy, ie luy donnerois Pyrrhus pour ſucceſſeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ainſi le veut ſon Fils, que les Grecs vous rauiſſent.
<lb />Penſez-vous qu’aprés tout ſes Manes en rougiſ<lb />← ſent?
<lb />2.. CMi
<lb />2
<fw><lb />C Y
</fw><fw><lb />2
<lb />2
</fw><lb />Qu’il meſpriſaſt, Madame, vn Roy victorieux,
<lb />Qui vous fait remonter au rang de vos Ayeux;
<lb />Qui foule aux pieds pour vous vos Vainqueurs e
<lb />colere,
<lb />Qui ne ſe ſouuient plus qu’Achille eſtoit ſon Pere
<lb />Qdement les caplons, et les rend fupefflus?
<fw><lb />On!
<lb />Ah
<lb />Ce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Dois-je les oublier, s’il ne s’en ſouuient plus?
<lb />Dois-je oublier Hector priué de funerailles,
<lb />Et traiſné ſans honneur autour de nos murailles?
<lb />Dois-je oublier ſon Pere à mes pieds renuerſé,
<lb />Enſanglantant l’Autel qu’il tenoit embraſſé?
<lb />Songe, ſonge, Cephiſe, à cette Nuit cruelle,
<lb />Qui fut pour tout vn Peuple vne Nuit éternelle.
<lb />Figure-toy Pyrrhus les yeux étincelans,
<lb />Entrant à la lueur de nos Palais brûlans;
<lb />Sur tous mes Freres morts ſe faiſant vn paſſage,
<lb />Et de ſang tout couuert échauffant le carnage.
<lb />Songe aux cris des Vainqueurs, ſonge aux cris des
<lb />Mourans,
<lb />Dans la flamme étouffez, ſous le fer expirans.
<lb />Peins-toy dans ces horreurs Andromaque eſ<lb />perduë.
<lb />Voila comme Pyrrhus vint s’offrir à ma veuë,
<lb />Voila par quels exploits il ſçeût ſe couronner,
<lb />Enfin voila l’Eſpoux que tu me veux donner.
<lb />Non, le ne ſeray point complice de ſes crimes.
<lb />Qu’il nous prenne, s’il veut, pour dernieres Vi<lb />ctimes.
<lb />Tous mes reſſentimens luy ſeroient aſſeruis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Hé, bien, allons donc voir expirer voſtre Fils.
<fw><lb />Qu
<lb />Ce
<lb />He
<lb />Lu
<lb />Il
<lb />C
<lb />Il
</fw><fw><lb />urs
</fw><lb />On n’attend plus que vous. Vous fremiſſez, Ma<lb />dame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Ah! de quel ſouuenir viens-tu frapper mon ame?
<lb />Quoy, Cephiſe, j’iray voir expirer encor
<lb />-
<lb />Ce Fils, ma ſeule joye, &amp; l’image d’Hector?
<lb />Ce Fils que de ſa flamme il me laiſſa pour gage?
<lb />Helas! il m’en ſouuient, le iour que ſoncourage,
<lb />Luy fit chercher Achille, ou plûtoſt le treſpas,
<lb />Il demanda ſon Fils, &amp; le prit dans ſes bras.
<lb />Chere Eſpouſe, dit-il en eſſuyant mes larmes,
<lb />I’ignore quel fuccez le ſort garde à mes armes,
<lb />Ie te laiſſe mon Fils, pour gage de ma foy;
<lb />S’il me perd, ie prétens qu’il me retrouue en toy.
<lb />Si d’vn heureux hymen la memoire t’eſt chere,
<lb />Montre au Fils à quel point tu cheriſſois le Pere.
<lb />Et ie puis voir reſpandre vn ſang ſi pretieux?
<lb />Et ie laiſſe auec luy perir tous ſes Ayeux?
<lb />Roy barbare, faut-il que mon crime l’entraiſne?
<lb />Si ie te haïs, eſt-il coupable de ma haine?
<lb />T’a-t’il de tous les ſiens reproché le treſpas?.
<lb />S’eſt-il plaint à tes yeux des maux qu’il ne ſent pas??
<lb />Mais cependant, mon Fils, tu meurs, ſi ie n’arreſte<lb />Le fer, que ce Cruel tient leué ſur ta teſte.
<lb />Ie l’en puis détouiner, ce le t’y vais offrir?
<lb />Non tu ne mourras point, ie ne le puis ſouffrir.
<lb />Allons trouuer Pyrrhus. Mais non, chere Cephiſe,
<lb />Va le trouuer pour moy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Que faut-il que ie diſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Dy-luy que de mon Fils l’amour eſt aſſez fort...
<lb />Crois-tu que dans ſon cœur il ait juré ſa mort?
<lb />L'aiſiour peutein’iom pouner la barbarie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Madame, il va bien-toſt reuenir en furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Hé bien, va l’aſſurer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />De quoy? De voſtre foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Helas! pour la promettre eſt-elſe encore à moy?
<lb />O cendres d’vn Eſpoux! ô Troyens! ô mon Pere!
<lb />O mon Fils, que tes iours couſtent cher à ta Mere!
<lb />aioir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Où donc, Madame, &amp; que reſoluez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Alions, ſur ſon tombeau, conſulter mon Eſpoux.
<fw><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTEE
<lb />SCENE I.
<lb />ANDROMAQVE, CEPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leuer,
<lb />CEPHISE.
<lb />H! je n’en doute point. C’eſt voſtre
<lb />Eſpoux, Madame,
<lb />C’eſt Hector qui produit ce miracle
<lb />en voſtre ame.
<lb />Il veut que Troye encor ſe puiſſe re<lb />Auec cet heureux Fils, qu’il vous fait conſeruer.
<lb />Pyrrhus vous l’a promis. Vous venez de l’entendre,
<lb />Madame, il n’attendoit qu’vn mot pour vous le
<lb />rendre.
<lb />Croyez en ſes tranſports. Pere, Sceptre, Alliez,
<lb />Content de voſtre cœur, il met tout à vos pieds.
<lb />Sur luy, ſur tout ſon Peuple il vous rend Souue<lb />raine.
<lb />Eſt-ce là ce Vainqueur digne de tant de haine?
<lb />Déja contre les Grecs plein d’vn noble courroux,
<lb />Le ſoin de voſtre Fils le touche autant que vous;
<lb />Il preuient leur fureur, il luy laiſſe ſa Garde,
<lb />Pour ne pas l’expoſer luy-meſme il ſe hazarde.
<lb />Mais tout s’apreſte au Temple. Et vous auez pre<lb />mis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Ouy, je m’y trouueray. Mais aflons voir mon Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHIZE.
<lb />Madame, qui vous preſſe? Il ſuffit que ſa veuë
<lb />Deſormais à vos yeux ne ſoit plus deffenduë.
<lb />Vous luy pourrez bientoſt prodiguer vos bontez,
<lb />Et vos embraſſemens ne ſeront plus contez.
<lb />Quel plaiſir! d’éleuer vn Enfant qu’on voit craiſtre,
<lb />Non plus comine vn Eſclaue éleué pour ſon Maî<lb />tre,
<lb />Mais pour voir auec luy renaiſtre tant de Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMRQYE
<lb />Cephize, allons le voir pour la derniere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHIZE.
<lb />Que dites-vous? ô Dieuxa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />O! ma chere Cephize;
<lb />Ce n’eſt point auec toy que mon cœur ſe déguiſe.
<lb />Ta foy dans mon malheur s’eſt montrée à mes yeux.
<lb />Mais j’ay crû qu’à mon tour tu me connoiſſois
<lb />mieux.
<lb />Quoy donc as-tu penſé qu’Andromaque infidelle,
<lb />Puſt trahir vn Eſpoux qui croit reuiure en elle,
<fw><lb />Et
<lb />Le
<lb />Eſt
<lb />M
<lb />P
<lb />Il
<lb />Ie
<lb />C
<lb />s
<lb />I
<lb />I
<lb />A
</fw><fw><lb />Pre
<lb />File
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que de tant de Morts réueillant la douleur,
<lb />Le ſoinde mon repos me fiſt troubler le leur?
<lb />Eſt-ce là cette ardeur tant promiſe à ſa cendre.
<lb />Mais ſon Fils periſſoit, il l’a fallu défendre?
<lb />Pyrrhus en m’épouſant s’en déclare l’appuy.
<lb />Il ſuffit. Ie veux bien m’en repoſer ſur luy.
<lb />Ie ſçay quel eſt Pyrrhus. Violent, mais ſincere,
<lb />Cephize, il fera plus qu’il n’a promis de faire.
<lb />Sur le courroux des Grecs, je m’en repoſe encor,
<lb />Leur haine va donner vn Pere au Fils d’Hector.
<lb />Ie vais donc, puiſqu’il faut que ie me ſacrifie,
<lb />Aſſurer à Pyrrhus le reſte de ma vie.
<lb />Ie vais en receuant ſa foy ſur les Autels,
<lb />L’engager à mon Fils par des nœuds îmmortels.
<lb />Mais auſii-toſt ma main, à moy ſeule funeſte,
<lb />D’vne infidelle vie abbregera le reſte,
<lb />Et ſauuant ma vertu, rendra ce que ie doy,
<lb />A Pyrrhus, à mon Fils, à mon Eſpoux, à moy.
<lb />Voila de mon amour l’innocent ſtratagéme;
<lb />volla ce du vil Eipoua n'a confande luy-méme.
<lb />I’iray ſeule rejoindre Hector, &amp; mes Ayeux.
<lb />Cephize, c’eſt à toy de me fermer les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHIZE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Non non, ie te deffens, Cephize, de me ſuiure.
<lb />Ie confie à tes ſoins mon vnique treſor,
<lb />Si tu viuois pour moy, vy pour le Fils d’Hector.
<lb />De l’eſpoir des Troyens ſeule dépoſitaire,
<lb />Songe, à combien de Roys tu deuiens neceſſaire.
<lb />Veille aupres de Pyrrhus. Fay-luy garder ſa foy.
<lb />s’il le faut, ie conſens que tu parles de moy.
<lb />Fais-luy valoir l’hymen, où ie me ſuis rangée;
<lb />Dy-luy, qu’auant ma mort ie luy fus engagée,
<lb />Que ſes reſſentimens doiuent eſtre effacez,
<lb />Qu’en luy laiſſant mon Fils, c’eſt l’eſtimer aſſez.
<lb />Fay connoiſtre à mon Fils les Heros de ſa Race;
<lb />Autant que tu pourras, conduy-le ſur leur trace.
<lb />Dy-luy, par quels exploits leurs noms ont éclaté,
<lb />Pluſtoſt ce qu’ils ont fait, que ce qu’ils ont eſté.
<lb />Parle luy tous les jours des Vertus de ſon Pere,
<lb />Et quelquefois auſſi parle luy de ſa Mere.
<lb />Mais qu’il ne ſonge plus, Cephize, à nous vanger
<lb />Nous ſuy laiſſons vn Maiſtre, il le doit ménager.
<lb />Qu’il ait de ſes Ayeux vn ſouuenir modeſte,
<lb />Il eſt du ſang d’Hector, mais il en eſt le reſte.
<lb />Et pour ce reſte enfin i’ay moy-meſme en vn jour,
<lb />«Sacrifié mon ſang, ma haine, &amp; mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />CEPHISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Ne me ſuis point, ſi ton cœur en allarmes;
<lb />Preuoit qu’il ne pourra commander à tes larmes.
<lb />On vient. Cache tes pleurs, Cephize, &amp; ſouuien<lb />Que le ſort d’Andromaque eſt commis à ta foy.
<lb />C’eſt Hermionne. Allons, fuyons ſa violence.
<fw><lb />323
</fw><fw><lb />ez.
<lb />ace;
<lb />tel
<lb />até
<lb />é
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HERMTONNE, CLEONNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />N
<lb />CLEONNE.
<lb />On, ie ne puis aſſez admirer ce ſilence.
<lb />Vous vous taiſez, Madame, &amp; ce cruel mé<lb />pris
<lb />N’a pas du moindre trouble agité vos eſprits?
<lb />Vous ſouſtenez en paix vne ſi rude attaque?
<lb />Vous qu’on voyoit fremir au ſeul nom d’Andro<lb />maque?
<lb />Vous qui ſans deſeſpoir ne pouuiez endurer
<lb />Que Pyrrhus d’vn regard la vouluſt honorer?
<lb />Il l’épouſe. Il luy donne auec ſon Diadéme
<lb />La foy, que vous venez de receuoir vous-meſmez
<lb />Et voſtre bouche encor muette à tant d’ennuy,
<lb />Ie a pas daigne s ouuin pour re pramre de luy?
<lb />Ah! que ie crains, Madame, vn calme ſi funeſte!
<lb />Et qu’il vaudroit bien mieux....
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Fais-tu venir Oreſte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Il vient, Madame, il vient. Et vous pouuez juger,
<lb />Que bientoſt à vos pieds il alloit ſe ranger.
<lb />Preſt à ſeruir toûjours ſans eſpoir de ſalaire,
<lb />Vos yeux ne ſont que trop aſſurez de luy plaire.
<lb />Mais il entre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORESTE HERMIONNE, CLEONNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />H Madame? Eſt-il vray qu’vne fois
<lb />Oreſte en vous cherchant obeïſſe à vos lois?
<lb />Ne m’a-t-on point flatté d’vne fauſſe eſperance?
<lb />Auez-vous en-effet ſouhaitté ma preſence?
<lb />Croiray-ie que vos yeux à la fin deſarmez
<lb />Veulent.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERMIONNE.
<lb />Ie veux ſçauoir, Seigneur, ſi vous m’aimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Si ie vous aime? O Dieux! mes ſermens, mes par<lb />jures,
<lb />Ma fuite, mon retour, mes reſpects, mes injures,
<lb />Mon deſeſpoir, mes yeux de pleurs toûjours
<lb />noyez,
<lb />Quels témoins croirez-vous, ſi vous ne les croyez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Vangez-moy, ie croy tout.
<fw><lb />Met
<lb />Prer
<lb />Vou
<lb />De
<lb />Et d
<lb />Par
<lb />Ie
<lb />E
</fw><fw><lb />E,
<lb />pis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Hé bién allons, Madame.
<lb />Mettons encore vn coup toute la Grece en flame.
<lb />Prenons, en ſignalant mon bras, &amp; voſtre nom,
<lb />Vous la place d’Helene, &amp; moy d’Agamemnon.
<lb />De Troye en ce pays réueillons les miſeres,
<lb />Et qu’on parle de nous, ainſi que de nos Peres.
<lb />Partons, ie ſuis tout preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Non, Seigneur, demeurons,
<lb />Ie ne veux pas ſi loin porter de tels affrons.
<lb />Quoy de mes ennemis couronnant l’inſolence,
<lb />I’irois attendre ailleurs vne lente vengeance,
<lb />Et ie m’en remettrois au deſtin des combats,
<lb />Qui peut-eſtre à la fin ne me vangeroit pas?
<lb />Ie veux qu’à mon depart toute l’Epire pleure.
<lb />Mais ſi vous me vangez, vangez-moy dans vne
<lb />heure.
<lb />Tous vos retardemens ſont pour moy des refus.
<lb />Courez au Temple. Il faut immoler....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qui?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Pyrrhus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Pyrrhus, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Hé! quoy? voſtre haine chancelle?
<lb />Ah! courez, &amp; craignez que ie ne vous rappelle.
<lb />It aneguez point des droits que ie veux oublier.
<lb />Et ce n’eſt pas à vous à le juitiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Moy, ie l’excuſerois? Ah! vos bontez, Madame,
<lb />Ont graué trop auant ſes crimes dans mon ame.
<lb />Vangeons-nous, j’y conſens. Mais par d’autres
<lb />chemins.
<lb />Soyons ſes Ennemis, &amp; non ſes Aſſaſſins.
<lb />Faiſons de ſa ruine vne juſte Conqueſte.
<lb />Quoy pour réponſe aux Grecs porteray-je ſa teſte?
<lb />Et n’ay-je pris ſur moy le ſoin de tout l’Eſtat,
<lb />Que pour m’en acquitter par vn Aſſaſſinat?
<lb />Souffrez, au nom des Dieux, que la Grece s’ex<lb />plique,
<lb />Et qu’il meure chargé de la haine publique.
<lb />Souuenez-vous qu’il regne, &amp; qu’vn front cou<lb />ronné...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ne vous ſuffit-il pas que ie l’ay condamné?
<lb />Ne vous ſuffit-il pas que ma Gloire offenſée
<lb />Demande vne Victime, à moy ſeule adreſſée;
<lb />Qu’Hermionne eſt le prix d’vn Tyran opprimé,
<lb />Que ie le hais, enfin, Seigneur, que ie l’aimay?
<lb />Ie ne m’en cache point. L’Ingrat m’auoit ſçeû
<lb />plaire,
<lb />Soit qu’ainſi l’ordonnaſt mon amour, ou mon Pere,
<lb />N’importe. Mais enfin reglez-vous-là deſſus.
<lb />Malgré mes vœux, Seigneur, honteuſement deceûs,
<fw><lb />Mal?
<lb />Tant
<lb />Dou
<lb />s’il
<lb />Hé
<lb />Il!
<lb />Co
<lb />Qu
<lb />A
<lb />Vo
<lb />Ve
<lb />V
<lb />A
</fw><fw><lb />tel
</fw><lb />Malgré la juſte horreur que ſon crime me donne,
<lb />Tant qu’il viura, craignez que ie ne luy pardonne.
<lb />Doutez iuſqu’à ſa mort d’vn courroux incertain, a
<lb />« Il ile meurt aujouid nuy, le puis l’amer demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Hé bien, il faut le perdre, &amp; préuenir ſa grace.
<lb />Il faut.... Mais cependant, que faut-il que ie faſſe?
<lb />Comment puis-je ſi-toſt ſeruir voſtre courroux?
<lb />Quel chemin iuſqu’à luy peut conduire mes coups?
<lb />A peine ſuis-je encore arriué dans l’Epire, 1’4
<lb />Vous voulez par mes mains renuerſer vn Empire.
<lb />Vous voulez qu’vn Roy meure, &amp; pour ſon chaſti<lb />ment,
<lb />Vous ne donnez qu’vn iour, qu’vne heure, qu’vn
<lb />moment.
<lb />Aux yeux de tout ſon Peuple, il faut que ie l’op<lb />prime?
<lb />Baines moy vers l’Autel conduire ma Victime.
<lb />Ie ne m’en défens plus. Et ie ne veux qu’aller
<lb />Reconnoiſtre la place où ie dois l’immoler.
<lb />Cette Nuit ie vous ſers. Cette Nuit ie l’attaque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />HERMIONNE.
<lb />Mais cependant ce Iour il eſpouſe Andromaque.
<lb />Dans le Temple déja le troſne eſt éleué.
<lb />Ma honte eſt confirmée, &amp; ſon Crime acheué.
<lb />Enfin qu’attendez-vous? Il vous offre ſa Teſte.
<lb />Sans Gardes, ſans défenſe il marche à cette Feſte.
<lb />Autour du Fils d’Hector il les fait tous ranger.
<lb />Il s’abandonne au bras qui me voudra vanger.
<lb />
<lb />Voulez-vous, malgré luy, prendre ſoin de ſa vie?
<lb />Armez auec vos Grecs, tous ceux qui m’ont ſuiuie.
<lb />Souleuez vos Amis. Tous les miens ſont à vous.
<lb />Il me trahit, vous trompe, &amp; nous meſpriſe tous.
<lb />Mais quoy? Déja leur haine eſt égale à la mienne.
<lb />Elle eſpargne à regret l’Eſpoux d’vne Troyenne.
<lb />Parlez. Mon Ennemy ne vous peut échapper.
<lb />Ou plûtoſt, il ne faut que les laiſſer frapper.
<lb />Conduiſez, ou ſuiuez vne fureur ſi belſe.
<lb />Rteuenez tout touuert du ſang de l’Infidelle.
<lb />Allez, en cet eſtat fojer ſeûr de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Mais, Madame, ſongez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ah! c’eſt en trop, Seigneur.
<lb />Tant de raiſonnemens offenſent ma colere.
<lb />I’ay voulu vous donner les moyens de me plaire,
<lb />Rendre Oreſte content. Mais enfin ie voy bien,
<lb />Qu’il veut touſiours ſe plaindre, &amp; ne meriter rien.
<lb />Partez. Allez ailleurs vanter voſtre conſtance,
<lb />Et me laiſſez icy le ſoin de ma vangeance.
<lb />Demmes laſches bontez mon courage eſt confus,
<lb />Et c’eſt trop en vn iour eſſuyer de refus.
<lb />Ie m’en vais ſeule au Temple, où leur hymen
<lb />s’apreſte,
<lb />Où vous n’oſez aller meriter ma conqueſte.
<lb />Là, de mon Ennemy ie ſçauray m’approcher.
<lb />Ie perceray le Cœur, que ie n’ay pû toucher.
<lb />Et mes ſanglantes mains ſur moy-meſme tournées,
<lb />Auſſi-toſt, malgré luy, joindront nos deſtinées,
<lb />Et tout Ingrat qu’il eſt, il me ſera plus doux,
<lb />De mourir auec luy, que de viure auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Non, ie vous priueray de ce plaiſir funeſte,
<lb />Madame. Il ne mourra que de la main d’Oreſte.
<fw><lb />Et
<lb />Mai
<lb />Exc
<lb />Q
<lb />I
<lb />Al
<lb />E
</fw><fw><lb />mient
<lb />enne.
<lb />ire,
<lb />n,
<lb />rier
<lb />le
</fw><lb />Vos Ennemis par moy vont vous eſtre immolez.
<lb />Et vous reconnoiſtrez mes ſoins, ſi vous voulez.
<lb />Mais que dis-je? Ah plûtoſt! permettez que j’eſpere.
<lb />Excuſez vn Amant, que trouble ſa miſere,
<lb />Qui tout preſt d’eſtre heureux, enuie encor le ſort
<lb />D'vn ingrat, condame par vouz-meme à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Allez. De voſtre ſort laiſſez-moy la conduites
<lb />Et que tous vos Vaiſſeaux ſoient preſts pour
<lb />noſtre fuite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HERMIONNE, CLEONNE.
<lb />
<lb />J'Ous vous perdez, Madame. Et vous deuez
<lb />ſonger....
<lb />102
<fw><lb />Ie v
<lb />OL
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Que ie me perde, ou non, ie ſonge à me vanger.
<lb />Ie ne ſçay meſme encor, quoy qu’il m’ait pû pro<lb />mettre,
<lb />Sur d’autres que ſur moy, ſi ie doy m’en remettre.
<lb />Pyrrhus n’eſt pas coupable à ſes yeux, comme aux
<lb />miens,
<lb />Et ie tiendrois mes coups bien plus ſeûrs que les
<lb />ſiens.
<lb />Quel plaiſir! de vanger moy-meſme mon injure,
<lb />De retirer mon bras teint du ſang du Parjure,
<lb />Et pour rendre ſa peine &amp; mes plaiſirs plus grands,
<lb />De cacher ma Riuale à ſes regards mourans.
<lb />Ah! ſi du moins Oreſte, en puniſſant ſon crime,
<lb />Luy laiſſoit le regret de mourir ma Victime.
<lb />Va le trouuer. Dyduy qu’il aprenne à l’Ingrat,
<lb />Qu’on l’immole à ma haine, &amp; non pas à l’Eſtat.
<lb />Chere Cleonne cours. Ma vangeance eſt perduë,
<lb />s’il ignore, en mourant, que c’eſt moy qui le tuë.
<fw><lb />CLEONNE.
<lb />AR
<lb />C
</fw><fw><lb />e.
<lb />1
<lb />eu
<lb />tr
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Ie vous obeïray. Mais qu’eſt-ce que ie voy?
<lb />O Dieur: quisauroio olu, mudamnere cat le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ah! cours apres Oreſte, &amp; dy-luy, ma Cleonne,
<lb />Qu’il n’entreprenne rien ſans reuoir Hermionne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />TYRRHVS, HERMIONNNE, PHOENIS
<fw><lb />Mais
<lb />Andi
<lb />L’vi
<lb />Nou
<lb />Apre
<lb />Pou
<lb />Ili
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />TOus ne m’attendiez pas, Madame, &amp; ie vor
<lb />bien
<lb />Que mon abord icy trouble voſtre entretien.
<lb />Ie ne viens point, armé d’vn indigne artifice
<lb />D’vn voile d’équité couurir mon injuſtice.
<lb />Il ſuffit, que mon cœur me condamne tout bas.
<lb />Et ie ſoûtiendrois mal ce que ie ne croy pas.
<lb />I’épouſe vne Troyenne. Oüy, Madame, &amp; j’auouë
<lb />Que ie vous ay promis la foy, que ie luy vouë.
<lb />Vn autre vous diroit, que dans les champs Troyens
<lb />Nos deux Peres ſans nous formerent ces liens,
<lb />Et que ſans conſulter ny mon cœur ny le voſtre,
<lb />Nous fuſmes ſans amour engagez l’vn à l’autre.
<lb />Mais c’eſt aſſez pour moy que ie me ſois ſoûmis.
<lb />Par mes Ambaſſadeurs mon cœur vous fut promis
<lb />Loin de les reuoquer, ie voulus y ſouſcrire.
<lb />Ie vous vis auec eux arriuer en Epire.
<lb />Et quoy que d’vn autre œil l’éclat victorieux
<lb />Euſt déja préuenu le pouuoir de vos yeux;
<lb />Ie ne m’arreſtay point à cette ardeur nouuelle.
<lb />Ie voulus m’obſtiner à vous eſtre fidelle.
<lb />Ie vous receûs en Reine, &amp; iuſques à ce jour,
<lb />I’ay cru que mes ſermens me tiendroient lieu d’a<lb />mour.
<fw><lb />Dd
<lb />Ie
<lb />Et
<lb />M
<lb />8.
</fw><lb />Mais cét amour l’emporte. Et par vn coup funeſte,
<lb />Andromaque m’arrache vn cœur qu’elle déteſte.
<lb />L’vn par l’autre entraiſnez, nous courons à l’Autel
<lb />Nous jurer, malgré nous, vn amour immortel.
<lb />Apres cela, Madame, éclatez contre vn Traiſtre,
<lb />Qui l’eſt auec douleur, &amp; qui pourtant veut l’eſtre.
<lb />Pour moy, loin de contraindre vn ſi iuſte cour<lb />roux,
<lb />Il me ſoulagera peut-eſtre autant que vous.
<lb />Donnez-moy tous les noms deſtinez aux Parjures.
<lb />Ie crains voſtre ſilence, &amp; non pas vos injures,
<lb />Et non Cœur ſouleuant mille ſecrets teſmoins,
<lb />M’en dira d’autant plus que vous Men direz
<lb />moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Seigneur, dans cét aueu deſpoüillé d'artifice,
<lb />I’aime à voir que du moins vous vous rendiez ju<lb />ſtice,
<lb />Et que voulant bien rompre vn nœud ſi ſolennel,
<lb />Vous vous abandonniez au crime en criminel.
<lb />Eſt-il juſte apres tout, qu’vn Conquerant s’abaiſſe
<lb />Sous la ſeruile loy de garder ſa promeſſe?
<lb />Non, non, la Perfidie a dequoy vous tenter.
<lb />Et vous ne me cherchez que pour vous en vanter.
<lb />Quoy? Sans que ny ſerment, ny deuoir vous re<lb />tienne,
<lb />Rechercher vne Grecque, Amant d’vne Troyenne?
<lb />Me quitter, me reprendre, &amp; retourner encor
<lb />De la Fille d’Helene, à la Veuue d’Hector?
<lb />Couronner tour à tour l’Eſclaue, &amp; la Princeſſe,
<lb />Immoler Troye aux Grecs,, au Fils d’Hector la
<lb />Grece?
<lb />Tout cela part d’vn cœur touſiours maiſtre de ſolr
<lb />D’vn Heros qui n’eſt point Eſclaue de ſa foy.
<lb />Four plaire à voſtre Eſpouſe, il vous faudroit peur
<lb />eſtre
<lb />Prodiguer les doux noms de Parjure, &amp; de Traiſtre.
<lb />Voſtre grand cœur ſans doute attend apres mes
<lb />pleurs,
<lb />Pour aller dans ſes bras joüir de mes douleurs?
<lb />Chargé de tant d’honneur il veutqu’on le renuoyé
<lb />«Mais, Seigneur, en vn iour ce ſeroit trop de joye.
<lb />Et ſans chercher ailleurs des titres empruntez,
<lb />Ne vous ſuffit-il pas de ceux que vous portez?
<lb />Du vieux Pere d’Hector la valeur abbattuë
<lb />Aux pieds de ſa Famille expirante à ſa veuë,
<lb />Tandis que dans ſon ſein voſtre bras enfoncé
<lb />Cherche vn reſte de ſang que l’âge auoit glacé;
<lb />Dans des ruiſſeaux de ſang Troye ardante plongée
<lb />De voſtre propre main Polyxene eſgorgée
<lb />Aux yeux de tous les Grecs indignez contre vous,
<lb />Que peut-on refuſer à ces genereux coups?
<fw><lb />Rier
<lb />Ie ne
<lb />I'ay
<lb />Ie t
<lb />Et
<lb />Ie l
<lb />I'at
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRRHVS.
<lb />Madame, ie ſçay trop, à quel excez de rage
<lb />L’ardeur de vous vanger emporta mon courage.
<lb />Ie puis me plaindre à vous du ſang que i’ay verſé.
<lb />Mais enfin ie conſens d’oublier le paſſé.
<lb />Ie rends graces au Ciel, que voſtre indifference
<lb />De mes heureux ſoûpirs m’aprenne l’innocence.
<lb />Mon cœur, ie le voy bien, trop prompt à ſe geſner,
<lb />Deuoit mieux vous cõnoiſtre, &amp; mieux s’examiner.
<lb />Mes remords vous faiſoient vne injure mortelle,
<lb />Il faut ſe croire aimé, pour ſe croire infidelle.
<lb />Vous ne prétendiez point m’arreſter dans vos fers.
<lb />I’ay craint de vous trahir, peut-eſtre ie vous ſers.
<lb />Nos Cœurs n’eſtoient point faits dépendans l’vn
<lb />de l’autre.
<lb />Ie ſuiuois mon deuoir, &amp; vous cediez au voſtre.
<fw><lb />I'a
<lb />Tu
<lb />Ie
<lb />Et
<lb />Ir
<lb />M
</fw><fw><lb />D
<lb />S!
</fw><lb />Rien ne vous engageoit à m’aimer en effet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ie ne t’ay point aimé, Cruel? Qu’ay-je donc fait?
<lb />I’ay deſdaigné pour toy les vœux de tous nos
<lb />Princes,
<lb />Ie t’ay cherché moy-meſme au fonds de tes Pro<lb />uinces.
<lb />I'y ſuis encor, malgré tes infidelitez,
<lb />Et malgré tous mes Grecs honteux de mes bontez.
<lb />Ie leur ay commandé de cacher mon injure,
<lb />I’attendois en ſecret le retour d’vn Parjure,
<lb />I’ay creu que toſt ou tard à ton deuoir rendu,
<lb />Tu me rapporterois vn Cœur qui m’eſtoit dû.
<lb />Ie t’aimois inconſtant, qu’aurois-je fait fidelle?
<lb />Et meſme en ce moment, où ta bouche cruelle
<lb />Vient ſi tranquillement m’annoncer le treſpas,
<lb />Ingrat, ie doute encor, ſi ie ne t’aime pas.
<lb />Mais, Seigneur, s’il le faut, ſi le Ciel en colere
<lb />Reſerue à d’autres yeux la gloire de vous plaire,
<lb />Acheuez voſtre hymen, j’y conſens. Mais du moins
<lb />Ne forcez pas mes yeux d’en eſtre les teſmoins.
<lb />Pour la derniere fois ie vous parle peut-eſtre,
<lb />Differez-le d’vn iour, demain vous ſerez maiſtre.
<lb />Vous ne reſpondez point. Perfide, ie le voy, y
<lb />Tu contes les momens que tu perds auec moy.
<lb />Ton cœur impatient de reuoir ſa Troyenne,
<lb />Ne ſouffre qu’à regret qu’vn autre t’entretienne,
<lb />Tu luy parles du cœur, tu la cherches des yeux.
<lb />Ie ne te retiens plus, ſauue-toy de ces lieux.
<lb />Va luy jurer la foy, que tu m’auois jurée.
<lb />Va profaner des Dieux la Majeſté ſacrée.
<lb />Ces Dieux, ces juſtes Dieux n’auront pas ou<lb />blié,
<fw><lb />Que les meſmes ſermens auec moy t’ont lié.
</fw><lb />Porte aux pieds des Autels ce Cœur qui m’aban<lb />donne.
<lb />Va, cours. Mais crains encor d’y trouuer Her.
<lb />mionne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />PIRRVS, PITOENIA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOENIX.
<lb />Eigneur, vous l’entendez. Gardez de negliger
<lb />DVne Amante en fureur, qui cherche à ſe van<lb />10
<lb />Elle n’eſt en ces lieux que trop bien appuyée,
<lb />La querelle des Grecs à la ſienne eſt liée.
<lb />Oreſte l’aime encore. Et peut-eſtre à ce prix...
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Andromaque m’attend. Phœnix, garde ſon Fils.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
<fw><lb />abi
<lb />H.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />E
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE ſeule.
<lb />V ſuis-je? Qu’ay-je fait? Que dois-je
<lb />faire encõre?
<lb />Quel tranſport me ſaiſit? Quel cha<lb />grin me deuore?
<lb />Errante, &amp; ſans deſſein, ie cours dans
<lb />ce Palais.
<lb />Ah! ne puis-je ſçauoir ſi j’aime, ou ſi ie hais!
<lb />Le Cruel! De quel œil il m’a congediée?
<lb />Sans pitié, ſans douleur, au moins eſtudiée.
<lb />Ay-je veû ſes regards ſe troubler vn moment?
<lb />En ay-je pû tirer vn ſeul gemiſſement?
<lb />Muet à mes ſoupirs, tranquille à mes allarmes,
<lb />Sembloit-il ſeulement qu’il euſt part à mes larmes?
<lb />Et ie le plains encore? Et pour comble d’ennuy
<lb />Mon cœur, mon laſche cœur s’intereſſe pour luy?
<lb />Ie tremble au ſeul penſer du coup qui le menaſſe?
<lb />Et preſte à me vauger ie luy fais déja grace?
<lb />Non, ne reuoquons point l’arreſt de mon courroux.
<lb />Qu’il periſſe. Auſſi bien il ne vit plus pour nous.
<lb />Le Perfide triomphe, &amp; ſe rit de ma rage.
<lb />Il penſe voir en pleurs diſſiper cét orage.
<lb />Il croit que touſiours foible, &amp; d’vn cœur incer.
<lb />tain,
<lb />Ie pareray d’vn bras les coups de l’autre main.
<lb />Il juge encor de moy par mes bontez paſſées.
<lb />Mais plûtoſt le Perfide a bien d’autres penſées.
<lb />Triomphant dans le Temple, il ne s’informe pas
<lb />Si l’on ſouhaite ailleurs ſa vie, ou ſon treſpas.
<lb />Il me laiſſe, l’Ingrat! cét embarras funeſte.
<lb />Non, non encore vn coup, laiſſons agir Oreſte.
<lb />Qu’il meure, puis qu’enfin il a dû le preuoir,
<lb />Et puis qu’il m’a forcée enfin à le vouloir.
<lb />A le vouloir? Hé quoy? C’eſt donc moy qui l'or<lb />donne?
<lb />Sa Mort ſera l’effet de l’amour d’Hermionne?
<lb />Ce Prince, dont mon cœur ſe faiſoit autrefois,
<lb />Auec tant de plaiſir, redire le» Exploits,
<lb />A qui meſme en ſecret ie m’eſtois deſtinée,
<lb />Auant qu’on euſt conclu ce fatal hymenée,
<lb />Ie n’ay donc trauerſé tant de mers, tant d’Eſtats,
<lb />Que pour venir ſi loin preparer ſon treſpas,
<lb />L’aſſaſſiner, le perdre? Ah deuant qu’il expire...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HERMIONNE, CLEONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />1l? qu'ay je fait; Ciéonne? Et que viens-tu
<lb />me dire?
<lb />Que fait Pyrrhus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Il eſt au comble de ſes vœux,
<lb />Le plus fier des Mortels, &amp; le plus amoureux.
<lb />Ie l’ay veû vers le Temple, où ſon hymen s’apreſte,
<lb />Mener en Conquerant ſa nouuelle Conqueſte,
<lb />Et d’vn œil qui déja deuoroit ſon eſpoir,
<lb />e tnyurer, en marchant, du plaiſir de la voir.
<lb />Andromaque, au trauers de iiiie eris de joye,
<lb />Porte iuſqu’aux Autels le ſouuenir de Troye,
<lb />Incapable touſiours d’aimer, &amp; de haïr,
<lb />Sans joye, &amp; ſans murmure elle ſemble obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Et l’Ingrat? Iuſqu’au bout il a pouſſé l’outrage?
<lb />Mais as-tu bien, Cleonne, obſerué ſon viſage?
<lb />Gouſte-t’il des plaiſirs tranquilles &amp; parfaits?
<lb />N’a-t’il point détourné ſes yeux vers le Palais?
<lb />Dy-moy, ne t’es-tu point preſentée à ſa veuë?
<lb />L’Ingrat a-t’il rougy, lors qu’il t’a reconnuë?
<lb />Son trouble auoüoit-il ſon infidelité?
<lb />A-t’il iuſqu’à la fin ſoûtenu ſa fierté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Madame, il ne voit rien. Son ſalut, &amp; ſa gloire<lb />Semblent eſtre auec vous ſortis de ſa memoire.
<lb />Sans ſonger qui le ſuit, Ennemis, ou Sujets,
<lb />Il pourſuit ſeulement ſes amoureux projets.
<lb />Autour du Fils d’Hector il a rangé ſa Garde,
<lb />Et croit que c’eſt luy ſeul que le peril regarde.
<lb />Phœnix meſme en reſpond, qui l’a conduit exprés
<lb />Dans vn Fort éloigné du Temple &amp; du Palais.
<lb />Voila, dans ſes tranſports, le ſeul ſoin qui luy reſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AE leMle leu.
<lb />Le Perfide! Il mourra. Mais que t’a dit Oreſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Oreſte, auec ſes Grecs, dans le Temple eſt entré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Hé bien? A me vanger n’eſt-il pas preparé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne ſçay.
<lb />CLEONNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Tu ne ſçais? Quoy donc Oreſte encore,
<lb />Oreſte me trahit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Oreſte vous adore.
<fw><lb />Mais
<lb />Groil
<lb />Il re
<lb />Il re
<lb />Il cr
<lb />Mai
<lb />Il v
<lb />Le
<lb />En
<lb />5
</fw><lb />Mais de mille remords ſon eſprit combattu
<lb />Groit tantoſt ſon amour, &amp; tantoſt ſà vertu<lb />Il reſpecte en Pyrrhus l’honneur du diadéme.
<lb />Il reſpecte en Pyrrhus Achille, &amp; Pyrrhus meſme.
<lb />Il craint les Grecs, il craint l’Vniuers en courroux.
<lb />Mais il ſe craint, dit-il, ſoy-meſme plus que tous,
<lb />Il voudroit en Vainqueur vous apporter ſa teſte.
<lb />Le ſeul nom d’Aſſaſſin-l’épouuante &amp; l’arreſte.
<lb />Enfin il eſt entré, ſans ſçauoir dans ſon cœur,
<lb />S’il en deuoit ſortir Coupable, ou Spectateur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Non, non, il les verra triompher ſans obſtacle,
<lb />Il ſe gardera bien de troubler ce ſpectacle.
<lb />Ie ſçay de quels remords ſon courage eſt atteint.
<lb />Le laſche craint la mort, &amp; c’eſt tout ce qu’il craint.
<lb />Quoy? ſans qu’elle employaſt vne ſeule priere,
<lb />Ma Mere en ſa faueur arma la Grece entiere?
<lb />Ses yeux pour leur querelle, en dix ans de com<lb />bats,
<lb />Virent perir vingt Rois, qu’ils ne connoiſſoient
<lb />pas?
<lb />Et moy je ne prétens que la mort d’vn Parjure,
<lb />Et ie charge vn Amant du ſoin de mon injure,
<lb />Il peut me conquerir à ce prix, ſans danger,
<lb />Ie me liure moy-meſme, &amp; ne puis me vanger?
<lb />Allons. C’eſt à moy ſeule, à me rendre juſtice.
<lb />Que de cris de douleur le Temple retentiſſe.
<lb />De leur hymen fatal troublons l’euenement,
<lb />Et qu’ils ne ſoient vnis, s’il ſe peut, qu’vn moment.
<lb />Ie ne choiſiray point dans ce deſordre exttéme.
<lb />Tout me ſera Pyrrhus, fuſt-ce Oreſte luy-meſme.
<lb />Ie mourray. Mais au moins ma mort me vangera,
<lb />Ie ne mourray pas ſeule, &amp; quelqu’vn me ſuiura.
<fw><lb />1o*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORESTE, ANDROMAQVE,
<lb />HERMIONNE, CLEONNE,
<lb />CEPHISE, Soldats d’ORESIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Adame, c’en eſt fait. Partons en diligence.
<lb />IVTVenez dans mes vaiſſeaux goûter voſtre<lb />vangeance.
<lb />Voyez cette Captiue. Elle peut mieux que moy!
<lb />Vous apprendre qu’Oreſte a dégagé ſa foy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMTOINNE.
<lb />O Dieux!. C’eſt Andromaque ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMAQVE.
<lb />Oüy, c’eſt cette. Princeſſe
<lb />Deux fois Veuue, &amp; deux fois l’Eſclaue de la Grecez
<lb />Mais qui juſques dans Sparte ira vous brauer tous,
<lb />Puis qu’elle voit ſon Fils à couuert, de vos coups.
<lb />Du crime de Pyrrhus complice manifeſte,
<lb />I’attens ſon chaſtiment. Car je voy bien qu’Oreſte
<lb />Engagé par voſtre ordre à cét aſſaſſinat,
<lb />Vient de ce triſte expibit rous ceuertoue reclat.
<lb />Ie ne m’attendois pas que le Ciel en colere
<lb />Puſt, ſans perdre mon Fils, accroiſtre ma miſere,
<lb />Et gardaſt à mes yeux quelque ſpectacle encor,
<lb />Qui fiſt couler mes pleurs pour vn autre qu’He<lb />ſtor.
<fw><lb />Vous
<lb />De ſu
<lb />Plus
<lb />Vous
<lb />Et ce
<lb />Pyrr
<lb />Ie n
<lb />I'au
<lb />Pou
<lb />Py
<lb />Ie
<lb />Et
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous auez trouué ſeule vne ſanglante voye
<lb />De ſuſpendre en mon cœur le ſouuenir de Troye.
<lb />Plus barbare aujourd’huy qu’Achille &amp; que ſon
<lb />Fils,
<lb />Vous me faites pleurer mes plus grands Ennemis;
<lb />Et ce que n’auoient pû promeſſe, ny menaſſe,
<lb />Pyrrhus de mon Hector ſemble auoir pris la place,
<lb />Ie n’ay que trop, Madame, éprouué ſon courroux,
<lb />I’auois plus de ſujet de m’en plaindre que vous.
<lb />Pour derniere rigueur, ton amitié cruelle,
<lb />Pyrrhus, à mon Epoux me rendoit infidelle.
<lb />Ie t’en allois punir. Mais le Ciel m’eſt témoin,
<lb />Que je ne pounors pas ma vangeance ſi loin,
<lb />Et ſans verſer ton ſang, ny cauſer tant d’allarmes,
<lb />Il ne t’en euſt couſté peut-eſtre que des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Quoy? Pyrrhus eſt donc mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Oüy, nos Grecs irritez
<lb />Ont laué dans ſon ſang ſes infidelitez.
<lb />Ie vous l’auois promis. Et quoy que mon cburage
<lb />Se fiſt de ce complot vne funeſte image,
<lb />I’ay couru vers le Temple, où nos Grecs diſperſez
<lb />Se ſont juſqu’à l’Autel dans la foule gliſſez.
<lb />Pyrrhus m’a reconnu. Mais ſans changer de face,
<lb />Il ſembloit que ma veuë excitaſt ſon audace,
<lb />Que tous les Grecs brauez en leur Ambaſſaſeur
<lb />Deuſſent de ſon Hymen releuer la ſplendeur.
<lb />Enfin auec tranſport prenant ſon diadéme,
<lb />Sur le front d’Andromaque il l’a poſé luy-meſme.
<lb />Ie vous donne, a-t’il dit, ma Couronne, &amp; ma Foy;
<lb />Andromaque, regnez ſur l’Epire &amp; ſur moy.
<lb />Ie vouë à voſtre Fils vne amitié de Pere,
<lb />I’en atteſte les Dieux, je le jure à ſa Mere.
<lb />Pour tous mes Ennemis je declare les ſiens,
<lb />Et je le reconnoy pour le Roy des Troyens.
<lb />A ces mots, qui du Peuple attiroient le ſuffrage,
<lb />Nos Grecs n’ont répondu que par vn cry de rage,
<lb />L’Infidelle s’eſt vû par tout enuelopper,
<lb />Et je n’ay pû trouuer de place pour frapper.
<lb />Chacun ſe diſputoit la gloire de l’abbatre.
<lb />Ie l’ay veû dans leurs mains quelque temps ſe de<lb />battre,
<lb />Tout ſanglant à leurs coups vouloir ſe dérober,
<lb />Mais enfin à l’Autel il eſt allé tomber.
<lb />Le Troyen eſt ſauué. Mais partons, le temps preſſe.
<lb />L’Epire toſt ou tard ſatisfera la Grece:
<lb />Cependant j’ay voulu qu’Andromaque aujour<lb />d’huy
<lb />Honnoraſt mon triomphe, &amp; répondit de luy.
<lb />Du Peuple épouuanté la foule fugitiue
<lb />M a faiſſe rans obſtacie enieuer ma Captiue,
<lb />Et regagner ces lieux, où bien-toſt nos Amis
<lb />Viendront couuerts du ſang, que je vous ay promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Qu'ont-ils fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Pardonnez à leur impatience.
<lb />Ils ont, je le voy bien, trahy voſtre vangeance.
<lb />Vous vouliez que ma main portaſt les premiers:
<lb />coups,
<lb />Qu’il ſentiſt en mourant qu’il expiroit pour vous.
<lb />Mais c’eſt moy, dont l’ardeur leur a ſeruy d’exem<lb />ple,
<lb />Ie les ay pour vous ſeule entraînez dans le Tem<lb />le,
<fw><lb />Madan
<lb />D’vne
<lb />Vous
<lb />Et R'
<lb />Va f.
<lb />Va,
<lb />Barl
<lb />As<lb />Aue
<lb />Sar
<lb />M.
<lb />Pe
<lb />C
</fw><lb />Madame, &amp; vous pouuez juſtement vous flatter
<lb />D’vne mort, que les Grecs n’ont fait qu’executer.
<lb />Vous ſeule auez pouſſé les coups.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Tay toy, Perfide,
<lb />Et n’impute qu’à toy ton laſche Parricide,
<lb />Va faire chez tes Grecs admirer ta fureur,
<lb />Va, je la deſauouë, &amp; tu me fais horreur.
<lb />Barbare qu’as-tu fait? auec quelle furie
<lb />As-tu tranché le cours d’vne ſi belle vie?
<lb />Auez-vous pû, Cruels, l’immoler aujourd’huy,
<lb />Sans que tout voſtre ſang ſe ſoûleuaſt pour luy?
<lb />Mais parle. De ſon ſort qui t’a rendu l’arbitre?
<lb />Pourquoy l’aſſaſſiner? Qu’a-t’il fait? A quel titre?
<lb />Qui te l’a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />O dieux! Quoy ne m’auez-vous pas
<lb />Vous-meſme, icy, tantoſt, ordonné ſon trépas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMIONNE.
<lb />Ah! Falloit-il en croire vne Amante inſenſée?
<lb />Ne deuois-tu pas lire au fonds de ma penſée?
<lb />Et ne voyois-tu pas dans mes emportemens,
<lb />Que mon cœur démentoit ma bouche à tous mo<lb />mens?
<lb />Quand je l’aurois voulu, falloit-il y ſouſcrire?
<lb />N’as-tu pas dû cent fois te le faire redire,
<lb />Toy-meſme auant le coup me venir conſulter,
<lb />Y reuenir encore, ou plûtoſt m’éuiter?
<lb />Que ne me laiſſois-tu le ſoin de ma vangeance?
<lb />Qui t’ameine en des lieux, où l’on fuit ta preſence?
<lb />Voila de ton amour le deteſtable fruit.
<lb />Tu m’apportois, Cruel, le malheur qui te ſuit.
<lb />C’eſt toy, dont l’Ambaſſade à tous les deux fatale,
<lb />L’a fait pour ſon malheur pancher vers ma Riuale;
<lb />Nous le verrions encor nous partager ſes ſoins,
<lb />Il m’aimeroit peut-eſtre, il le feindroit du moins.
<lb />Adieu. Tu peux partir. Ie demeure en Epire,
<lb />Ie renonce à la Grece, à Sparte, à ſon Empire,
<lb />A toute ma Famille. Et c’eſt aſſez pour moy
<lb />Traiſtre, qu’elle ait produit vn monſtre comme
<lb />toy.
<lb />Allons, Madame, allons. C’eſt moy qui vous dé<lb />Hiure.
<lb />Pyrrhus ainſi l’ordonne, &amp; vous pouuez me ſuiure.
<lb />De nos derniers deuoirs allons nous dégager.
<lb />Montrons qui de nous deux ſçaura mieux le van<lb />ger.
<fw><lb />8
<lb />Pou
<lb />Ie ſ
<lb />Eſt
<lb />Q
<lb />I
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORESTE, Soldats d’Orcite</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Ve voy-je? Eſt-ce Hermionne? Et que viens<lb />je d’entendre?
<lb />Pour qui coule le ſang que ie viens de répandre?
<lb />Ie ſuis, ſi ie l’en crois, vn Traiſtre, vn Aſſaſſin.
<lb />Eſt-ce Pyrrhus qui meurt? &amp; ſuis-je Oreſte enfin?
<lb />Quoy? j’étouffe en mon cœur la raiſon qui m’é<lb />claire.
<lb />I'aſſaſſine à regret vn Roy que ie reuere.
<lb />Ie viole en vn jour les droits des Souuerains,
<lb />Ceux des Ambaſſadeurs, &amp; tous ceux des Humains;
<lb />Ceux meſme des Autels, où ma fureur l’aſſiege.
<lb />Ie deuiens Parricide, Aſſaſſin, Sacrilege.
<lb />Pour qui? Pour vne Ingrate, à qui ie le promets,
<lb />Qui meſme, s’il ne meurt, ne me verra jamais,
<lb />Dont j’épouſe la rage. Et quand ie l’ay ſeruie,
<lb />Elle me redemantte &amp; ſon ſang &amp; ſa vie !
<lb />Elle l’aime! &amp; ie ſuis vi monſtre furieux!
<lb />Ie la voy pour jamais s’éloigner de mes yeux,
<lb />Et l’Ingrate, en fuyant, me laiſſe pour ſalaire
<lb />Tous les noms odieuxque j’ay pris pour luyplaire?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />ORESTE, PTLADE, Soldats d’Oreſte.
<fw><lb />Parte?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />L faut partir, Seigneur. Sortons de ce Palais,
<lb />Ou bien reſoluons nous de n’en ſortir jamais.
<lb />Nos Grecs pour vn moment en défendent la Porte.
<lb />Tout le Peüple aſſemblé nous pourſuit à main for<lb />te.
<lb />Aux ordres d’Andromaque icy tout eſt ſoûmis,
<lb />Ils la traitent en Reyne, &amp; nous comme Ennemis.
<lb />Andromaque elle meſme à Pyrrhus ſi rebelle,
<lb />Luy rend tous les deuoirs d’vne Veuve fidelle,
<lb />Commande qu’on le vange. Et peut-eſtre qu’en<lb />cor,
<lb />Elle pourſuit ſur nous la vangeance d’Hector.
<lb />Allons. N’attendons pas que l’on nous enuiron<lb />ne,
<lb />nos orces nous fejomſdront. Lt tandis qu’Her
<lb />mionne
<lb />Tient encore le Peuple autour d’elle arreſté,
<lb />Voila noſtre chemin, ſortons en ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Non, non, c’eſt Hermionne, Amis, que ie veux
<lb />ſuiure,
<lb />A ſon dernier courroux, ie ne puis plus ſuruiure:
<fw><lb />Herm
<lb />Quo)
<lb />Cher
<lb />Et pi
<lb />Elt
<lb />E
</fw><lb />Partez, j'ay fait le crime, &amp; ie vais l’expier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Hermionne, Seigneur? Il la faut oiblier.
<lb />Quoy touſiours l’inſtrument, &amp; l’objet de ſa ra<lb />Cherchez-vous chez les Morts quelque nouuel ou<lb />tage
<lb />Et parce qu’elle meurt, faut-il que vous mouriez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Elle meurt? Dieux. Qu’entens-je!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Hé quoy? vous l’ignoriez?
<lb />En rentrant dans ces lieux nous l’auons rencon<lb />trée,
<lb />Qui couroit vers le Temple, inquiete, égarée.
<lb />Elle a trouué Pyrrhus, porté ſur des Soldats,
<lb />Que ſon ſang excitoit à vanger ſon trépas.
<lb />Sans doute, à cet oojet la rage s’eſt émuë.
<lb />Mais du haut de la porte enfin nous l’auons veuë,
<lb />Vn poignard à la main, ſur Pyrrhus ſe courber,
<lb />Leuer les yeux au Ciel, ſe frapper, &amp; tomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Grate aun Dieux! Mon mal-heur paſſe mon eſpe<lb />rance.
<lb />Oüy, ie te louë, ô Ciel! de ta perſeuerance.
<lb />Appliqué ſans relaſche au ſoin de me punir,
<lb />Au comble des douleurs tu m’as fait parue<lb />nir.
<lb />Ta haine a pris plaiſir à former ma miſere,
<lb />I’eſtois né, pour ſeruir d’exemple à ta colere,
<lb />Pour eſtre du Mal-heur vn modelle accomply;
<lb />Hé bien, ie meurs content, &amp; mon ſort eſt rem<lb />Où ſont ces deux Amans? Pour couronner ma
<lb />Dans leur ſang, dans le mien, il faut que ie me
<lb />noye:
<lb />L’vn &amp; l’autre en mourant, ie les veux regarder.
<lb />Réüniſſons trois cœurs, qui n’ont pû s’accorder,
<lb />Mais quelle épaiſſe nuit tout à coup m’enui<lb />ronne?
<lb />De quel coſté ſortir? D’où vient que ie friſſonne?
<lb />Queiie noreur me laiſit? Grace au Ciel, j’entreuoy.
<lb />Dieux! Quels ruiſſeaux de ſang coulent autour de
<lb />moy !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Seigneur!
<lb />PYLADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Quoy, Pyrrhus, ie te rencontre encore?
<lb />Trouueray-je par tout vn Riual que j’abhorre?
<lb />Percé de tant de coups comment t’es-tu ſauué?
<lb />Tieus, tiens, voila le coup que ie t’ay reſerué.
<lb />Mais que vois-je? A mes yeux Hermionne l’em<lb />braſſe?
<lb />Elle vient l’arracher au coup qui le menaſſe?
<lb />Dieux, quels affreux regards elle jette ſur moy!
<lb />Quels Démons, quels ſerpens traiſne-t’elle apres
<lb />ſoy?
<lb />Hé bien, Filles d’Enfer, vos mains ſont-elles pre<lb />ſtes?
<lb />Pour qui ſont ces Serpens qui ſifflent ſur vos teſtes?
<lb />A qui deſtinez-vous l’appareil qui vous ſuit?
<lb />Venez-vous m’enleuer dans l’eternelle Nuit?
<fw><lb />Vene?
<lb />Mais
<lb />L’Ing
<lb />Et ie
<lb />Il
<lb />Mér
<lb />Sau
<lb />I
</fw><lb />Venez, à vos fureurs Oreſte s’abandonne.
<lb />Mais non, retirez-vous, laiſſez faire Hermionne;
<lb />L’Ingrate mieux que vous ſçaura me déchirer,
<lb />Et ie luy porte enfin mon cœur à deuorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYLADE.
<lb />Il perd le ſentiment. Amis, le temps nous preſſe,
<lb />Ménageons les momens que ce tranſport nous
<lb />laiſſe.
<lb />Sauuons-le. Nos efforts deuiendroient impuiſſans,
<lb />s’il reprenoit icy ſa rage auec ſes ſens</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />peine d
<lb />quinze
<lb />mages
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb />OVIS PAR LA GRACE DE DIEV,
<lb />ROY DE FRANCE ET DE NAVARRE;
<lb />A nos amez &amp; feaux Conſeillers les
<lb />Gens tenans nos Cours de Parlement,
<lb />Maiſtres des Requeſtes ordinaires
<lb />de noſtre Hoſtel, Preuoſt de Paris, Raillifs, Se<lb />neſchaux, leurs Lieutenans Ciuils, &amp; autres nos
<lb />Iuſticiers, &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.
<lb />Noſtre bien amé IEAN RACINE, Prieur de l’Epi<lb />nay, nous a fait remonſtrer qu’il a compoſé vne
<lb />Piece de Theatre, qu’il deſireroit faire imprimer, &amp;
<lb />donner au public, ſous le titre de L’Andromaque,
<lb />mais il craint qu’ayant fait la dépenſe de l’impreſ<lb />ſion de ce Liure, d’autres n’entrepriſſent de l’im<lb />primer à ſon prejudice, s’il n’auoit pour ce nos
<lb />Lettres de Priuilege, qu’il nous a tres-humble<lb />ment fait ſupplier de luy accorder. A CES CAVSES
<lb />voulans fauorablement traiter l’Expoſant, Nous
<lb />luy, auons permis &amp; accordé, permettons &amp; accor<lb />dons par ces preſentes, de faire impri mer ledit Li<lb />ure, qui a pour titre L’Andromaque, par tel Librai<lb />re ou Imprimeur qu’il voudra choiſir de ceux par
<lb />Nous reſeruez, en tel volume, marge, caractere,
<lb />&amp; autant de fois que bon luy ſemblera, pendant le
<lb />temps de cinq années, à commencer du jour qu il
<lb />ſera acheué d’imprimer, &amp; le vendre &amp; diſtribuër
<lb />par tout noſtre Royaume. Faiſons deffenſes à tous
<lb />Libraires, Imprimeurs, ou autres, d’imprimer,
<lb />faire imprimer, vendre, &amp; diſtribuër ledit Liure
<lb />ſous quelque pretexte que ce ſoit, meſme d’im<lb />preſſion étrangere, &amp; autrement, ſans le conſente<lb />muent de l’Expoſant, ou de ſes ayans cauſe, ſur
<fw><lb />Exemp
<lb />autre
<lb />ſteau
<lb />noſtre
<lb />Franc
<lb />preſe
<lb />manc
<lb />&amp; ſe
<lb />ſant
<lb />mer
<lb />con
<lb />I'E
<lb />det
<lb />né
<lb />Se
<lb />M
<lb />6
</fw><lb />veine de confiſcation des exemplaires contrefaits,
<lb />quinze cens liures d’amande, dépens, dom<lb />mages, &amp; intereſts, à la charge d’en mettre deux
<lb />Exemplaires en noſtre Bibliotheque publique, vn
<lb />autre en noſtre Cabinet des Liures en noſtre Cha<lb />ſteau du Louure, &amp; vn autre en la Bibliotheque de
<lb />noſtre tres-cher, &amp; feal Cheualier, Chancellier de
<lb />France le Sieur Seguyer, à peine de nullité des
<lb />preſentes, du contenu deſquelles Nous vous
<lb />mandons, &amp; enjoignons de faire joüir l’Expoſant,
<lb />&amp; ſes ayans cauſe, pleinement &amp; paiſiblement, ceſ<lb />ſant, &amp; faiſant ceſſer tous troubles, &amp; empeſche<lb />mens au contraire. Voulons qu’en mettant au
<lb />commencement, ou à la fin de chacun des Liures
<lb />l'Extrait des preſentes, elles ſoient tenuës pour
<lb />deuëment ſignifiées, &amp; qu’aux coppies collation<lb />nées par l’vn de nos amez, &amp; feaux Conſeillers. &amp;
<lb />Secretaires, foy ſoit adjoûtée comme à l’original
<lb />MANDONS au premier noſtre Huiſſier ou Ser<lb />gent faire pour l’execution des Preſentes, toutes
<lb />ſignifications, deffenſes, ſaiſies, &amp; autres actes
<lb />requis &amp; neceſſaires, ſans demander autre permiſ<lb />non: oar tel eſt noſtre Plaiſir. Donné à Paris le
<lb />vingt-huitiéme jour de Decembre r'an de grace mil
<lb />ſix cens ſoixante-ſept, &amp; de noſtre regne le vingt<lb />cinquieſmé, Par le Roy en ſon Conſeil. Signé,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DFMAPOR
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit ſieur Racine a cedé ſon droit de Priui &amp;
<lb />lege à Theodore Girard, Marchand Libraire à Pa<lb />ris, ſuiuant l’accord fait entr’eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Girard a aſſocié audit Priuilege Thontas
<lb />Iolly, &amp; Claude Barbin, auſſi Marchands Libraires.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />38855
<lb />Itacinel.
<lb />Andromaque, trag
<lb />die. Clande Barbin, 1668, in 12. ve
<lb />anc. (2134),
<lb />Edition.
<lb />500
<lb />originale rarissime. dans
<lb />cqndition originale. Exemplaire bien co
<lb />forme à la description donnée par M. J.
<lb />Jetit dans sa bibliographie des
<lb />Editior.
<lb />briginales: Le cahier C. (p. 49 64) étant bie
<lb />du premier tirage. Cette pièce est non seu
<lb />lement plus rare
<lb />que
<lb />toutes les autres
<lb />Phèdre, Esther et Athalie comprises, mait
<lb />on y trouve des passages intéressants qu
<lb />furent supprimés ou modifiés depuis. Les
<lb />prix atteints en vente suivirent uue pro<lb />gression constante en 1854. 69 fr. (maroq.
<lb />mod). 1875, 500 fr. (venuj. 1882, 1. o00
<lb />fr. (maroq. mod). Nécessite un nettoyage
<lb />et une légère réparation à deux pages dont
<lb />le coin est cassé, pour fair? un exemplaire
<lb />de toute beauté:
<fw><lb />5
<lb />3
<lb />12
<lb />2
<lb /><lb />28
<lb />rance
</fw><fw><lb />14
<lb />I
<lb />
<lb />44
</fw><fw><lb />de France
</fw><fw><lb />de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>