<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le misantrope, comédie par I. B. P. de Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386509768"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Le misantrope, comédie par I. B. P. de Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1
<fw><lb />
<lb />
<lb />CIN
<lb />2
<lb />2
<lb />O
<lb />
<lb />3
</fw><fw><lb />Œ
<lb />–
<lb />
<lb />C
<lb />2
<lb />5
<lb />
<lb />E
<lb />8
<lb />4
<lb />44
<lb />2
<lb />3
<lb />72
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />44
</fw><fw><lb />LE
<lb />MISANTROPE,
<lb />COMEDIE.!
<lb />Par I.B.P. DE MOLIERE.
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARISS
<lb />2
<lb />Chez IEAN RIBOV, au Palais, vis-à-vis
<lb />la Porte de l’Egliſe de la St. Chapelle,
<lb />à l’Image ſaint Louys.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXVIII.
<lb />Avec Priuilege du Roy.
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />-
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />A
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />
<lb />---
<lb />V.4217.
<lb />-
<lb />L
<lb />Cbe.
<lb />-2
<lb /> .v
</fw><fw><lb />me dod imil gua n
<lb />
<lb />TIIIT PA
<lb />on u qiin
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE LIBRAIRE
<lb />AV LECIEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />E Miſantrope, dés ſa pre<lb />miere Repreſentation,
<lb />Aì ayant receu au Theatre,
<lb />l’approbation que le Lecteur ne luy
<lb />pourra refuſer, &amp; la Cour eſtant à
<lb />Fontainebleau, lors qu’il parut;
<lb />i’ay crû que ie ne pourrois rien faire
<lb />de plus agreable pour le Public, que
<lb />de luy faire part de cette Lettre
<lb />qui fut écrite, vn iour aprés, a
<lb />vne Perſonne de Qualité, ſur le
<lb />Sujet de cette Comedie. Celuy qui
<fw><lb />ã ij
</fw><lb />l'écriuit eſtant vn Homme dont le
<lb />merite &amp; l’eſprit eſt fort connu, ſa
<lb />Lettre fut veuë de la meilleure
<lb />partie de la Cour, &amp; trouuée ſi
<lb />juſte parmy tout ce qu’il y a de
<lb />Gens les plus éclairez en ces matie<lb />res, que ie me ſuis perſuadé qu’aprés
<lb />leur auoir plû, le Lecteur me ſeroit
<lb />obligé du ſoin que i’auois pris d’en
<lb />chercher vne Copie, pour la luy
<lb />donner, &amp; qu’il luy rendra la
<lb />iuſtice que tant de Perſonnes de la
<lb />plus haute Naiſſance luy ont ac<lb />tordée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE E'CRITE
<lb />SVR LA COMEDIE
<lb />D V
<lb />MISANTROPE
<lb />de aalna aas
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous deuriez eſtre ſatisfait de ce que ie
<lb />vous ay dit de la derniere Comedie de Mon<lb />ſieur de Moliere, que vous auez veuë auſſi
<lb />bien que moy, ſans m’obliger à vous écrire
<lb />mes ſentimens. Ie ne puis m’empeſcher de
<lb />faire ce que vous ſouhaitez; mais ſouuenez<lb />vous de la ſincere amitié que vous m’auez
<lb />promiſe: &amp; n’allez pas expoſer à Fontaine<lb />bleau au iugement des Courtiſans, des Re<lb />marques que ie n’ay faites que pour vous
<lb />obeir Songez à ménager ma reputation; &amp;
<lb />penſez que les gens de la Cour de qui le goût
<lb />eſt ſi rafiné, n’auront pas, pour moy, la
<lb />meme indulgence que vous.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il eſt à propos, auant que de parler à fonds
<lb />de cette Comedie, de voir quel a eſté le but
<lb />de l’Auteur; &amp; ie croy qu’il merite des louã<lb />ges, s’il eſt venu à bout de ce qu’il s’eſt pro<lb />poſé; &amp; c’eſt la premiere choſe qu’il faut
<lb />examiner. Ie pourrois vous dire en deux
<lb />mots, ſi ie voulois m’exempter de faite vn
<lb />grand Diſcours, qu’il a plû, &amp; que ſon inten<lb />tion eſtant de plaire, les Critiques ne peu<lb />uent pas dire qu’il ait mal fait, puis qu’en
<lb />iailant imeua (Atoutesron men poſſible)
<lb />ſon deſſein n’auroit peut-eſtre pas ſi bien
<lb />reüſſy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Examinons, donc, les endroits par où il a
<lb />plû; &amp; voyons quelle a eſté la fin de ſon Ou<lb />urage. Il n’a point voulu faire vne Comed e
<lb />pleine d’Incidens, mais vne piece, ſeulement
<lb />où il pût parler contre le Mœurs du Siecle.
<lb />C’eſt ce qui luy a fait prendre pour ſon He<lb />ros, vn Mifantrope; &amp; comme Miſantrope
<lb />veut dire ennemy des hommes, on doit de<lb />meurer d’accord qu’il ne pouuo t choiſir vn
<lb />perſonnage qui, vray ſemblablement, put
<lb />mieux parler contre les Hommes; que leur
<lb />ennemy. Ce chois eſt encor admirable pour
<lb />Je Theatre; &amp; les chagrins, les depits, les bi<lb />zarreries, &amp; les emportemens d’vn Miſarã
<lb />trope, eſtans des choſes qui font vn grand
<lb />Ieu, ce caractere eſt vn des plus brillans qu’on
<lb />puiſſe produire ſur la Scene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On n’a pas ſeulement remarqué l’adreſſe
<lb />de l’Auteur dans le chois de ce Perſonnage,
<lb />mas encore dans tous les autres; &amp; comme
<lb />rien ne fait paroiſtre, dauantage, vne cho<lb />ſe, que celle qui luy eſt oppoſée, on peut non
<lb />ſeulement dire que l’Amy du Miſantrope,
<lb />qui eſt vn homme ſage &amp; prudent, fait voir,
<lb />dans fon iour le caractere de ce Ridicule;
<lb />Mais encore que l’humeur du Miſantrope
<lb />fait connoiſtre la ſageſſe de ſon amy.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Moliere n’eſtant pas de ceux qui ne font
<lb />pas tout également bien, n’a pas eſté moins
<lb />heureux dans le chois de ſes autres caracte<lb />res, puis que la maiſtreſſe du Miſantrope eſt
<lb />vne leune Veufue, coquette &amp; tout à fait
<lb />médiſante. Il faut s’écrier icy, &amp; admirer
<lb />I’adreſſe de l’Auteur: ce n’eſt pas que le ca<lb />ractére ne ſoit aſſez ordinaire, &amp; que plu<lb />fieurs n’euſſent pûs en ſeruir; mais l’on doit
<lb />admirer que dans vne Piece, où Moliere veut
<lb />parler contre les mœurs du ſiecle, &amp; n’épar<lb />gner perſonne il nous fait voir vne médi<lb />fante auec vn ennemy des hommes. Ie vous
<lb />laiſſe à penſer, ſi ces deux perſonnes ne peu<lb />uent pas, naturellement, parler contre tou<lb />te la terre, puis que l’vn hayt les hommes,
<lb />&amp; que l’autre ſe plaiſt à en dire tout le mal
<lb />qu’elle en ſ'ait.En verité, l’adreſſe de cét
<lb />Auteur eſt admirable; ce ſont là, de ces
<lb />c hoſes que tout ie monde ne remarque pas,
<lb />&amp; qui ſont faites auec beaucoup, de tuge<lb />ment. Le Miſantrope, ſeul, nauroit pû par<lb />ler contre tous les hommes: mais en trou<lb />uant le moyen de-le faire aider d’vne médis
<lb />ſante, c’eſt auoir trouué, en meſme tempsa
<lb />celuy de mettre dans vne ſeule piece, la der<lb />niere main au portrait du ſiecle. Il y eſt tout
<lb />entier, puis que nous voyons, encore, vne
<lb />Femme qui veut paroiſtre Prude, opposée
<lb />à vne coquette, &amp; des Marquis qui repreſen<lb />tent la Cour: tellement qu’on peut aſſeurer
<lb />que dans cette Comedie, l’on void tout ce
<lb />qu’on peut dire contre les mœurs du ſiecle.
<lb />Mais comme il ne ſuffit pas d’auancer vne
<lb />choſe, ſi l’on ne la prouue, ie vais, en exa<lb />minant cette piece, d’Acte en Acte, vous fai<lb />re remarquer tout ce que i’ay dit; &amp; vous
<lb />faire voir cent choſes qui ſont miſes eu leur
<lb />iour, auec beaucoup d’Art, &amp; qui ne ſont
<lb />cennuës que des perſonnes auſſi éclairée so
<lb />que vous.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les choſes qui ſont les precieuſes d’elles
<lb />meſmes, ne ſeroient pas, ſouuent, eſtimées
<lb />ce qu’elles ſont, ſi l’Art ne leur auoit preſté
<lb />quelques traits; &amp; l’on peut dire, que de
<lb />quelque valeur qu’elles ſoint, il augmente
<lb />toûjours leur prix. Vne pierre miſe en œu<lb />ure, a beaucoup plus d’éclat qu’auparauant,
<lb />&amp;nus ne ſçaurions bien voir le plus beau
<lb />Tableau du monde, s’il n’eſt dans ſon Iour.
<lb />Toutes choſes ont beſoin d’y eſtre; &amp; les
<lb />actions que l’on nous repreſente ſur la Sce<lb />ne, nous paroiſſent plus, ou moins belles, ſe<lb />lon que l'Art du Poëte nous les fait paroi<lb />ſtre. Co n’eſt pas qu’on doiue trop s’en ſer<lb />uir, puis que le trop d’Art n’eſt plus Art, &amp;
<lb />que c’eſt en auoir beaucoup, que de ne le
<lb />pas montrer. Tout excez eſt condamnable,
<lb />&amp; nuiſible; &amp; les plus grandes beautez per<lb />dent beaucoup de leur éclat, lors qu’elles.
<lb />ſont expoſées à vn trop grandiour. Ies Pro<lb />ductions d’Eſprit ſont de meſmes, &amp; ſur
<lb />tout, celles qui regardent le Theatre; il ſeur
<lb />faut donner de cerrains jours qui ſont plus
<lb />difficiles à trouuer, que les choſes les plus
<lb />ſpirituelles: car, enfin il n’y a point d’Eſ<lb />prits ſi groſſiers, qui n’ayent quelques fois
<lb />de belles penſées; mais il y en a peu qui ſça<lb />chent bien les mettre en œuure, s’il eſt per<lb />mis de parler ainſi. C’eſt ce que Moliere fait
<lb />fi bien, &amp; ce que vous pouuez remarquer
<lb />dans ſa piece. Cette ingenieuſe &amp; admira<lb />ble Comedie, commence par le Miſantrope,
<lb />qui par ſon action, fait connoiſtre à tout le
<lb />Monde, que c’eſt luy, auant meſme d’ouurir
<lb />la bouche; ce qui fait iuger qu’il ſoûtiendra
<lb />bien ſon caractere, puis qu’il commence ſi
<lb />bien de le faire remarquer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans cette premiere Scene, il blâme
<lb />ceux qui font tellement accouſtumez à
<lb />faire des proteſtations d’Amitié; qu’ils
<lb />embraſſent également leurs Amis, &amp;
<lb />ceux qui leur doiuent eſtre indifferens,
<lb />Ie Faquin, &amp; l’honneſte Homme: &amp; dans
<lb />le même temps, par la colére où il témoi<lb />gne eſtre contre ſon Amy, il fait voir que
<lb />ceux qui reçoiuent ces embraſſades auec trop
<lb />de complaiſances, ne ſ'ont pas moins dignes
<lb />de blâme que ceux qui les font; &amp; parce
<lb />que lay répond ſon Amy, il fait voirque ſon
<lb />deſſein eſt de rompre en viſiere à tout le Gêre
<lb />Humain; &amp; l’on connoiſt par ce peu de paro<lb />les, le Caractere qu’il doit ſoûtenir pendant
<lb />toute la Piece. Mais comme il ne pouuoit le
<lb />faire paroiſtre ſans auoir de matiere, l’Au<lb />teur a cherché toutes les choſes qui peuuent
<lb />exercer la patience des hommes; &amp; comme
<lb />il n’y en a preſque point qui n’ait quelque
<lb />Procez, &amp; que c’eſt vne choſe fort contraire
<lb />à l’humeur d’vn tel Perſonnage, il n’a pas
<lb />manqué de le faire plaider: &amp; comme les plus
<lb />ſages s’emportent ordinairement, quand ils
<lb />ont des procez, il a pû, juſtement, faire dire
<lb />tout ce qu’il a voulu à vn Mifantrope, qui
<lb />doit, plus qu’vn autre, faire vorr ſa mauuaiſe
<lb />humeur, &amp; contre ſes Iuges, &amp; contre ſa Par<lb />tie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’eſtoit pas aſſez de luy auoir fait dire
<lb />qu’il vouloit rõpre en viſiere à tout le Genre
<lb />Humain, ſi l’on ne luy donnoit lieu de le fai<lb />re. Pluſieurs diſent des choſes qu’ils ne font
<lb />pas; &amp; l’Auditeur ne luy a pas ſi-toſt veu
<lb />prendre cette reſolution, qu’il ſouhaite d’en
<lb />voir les effets: ce qu’il découure dans la Sce<lb />ne ſuiuante, &amp; ce qui luy doit faire connoi<lb />ſtre l’adreſſe de l’Auteur, qui répond ſi-toſt à
<lb />ſes deſirs
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette ſeconde Scene réjoüit &amp; attache
<lb />beaucoup, puis qu’on void vn homme de
<lb />qualité, faire au Miſantrope les ciuilitez
<lb />qu’il vient de blaſmer: &amp; qu’il faut neceſ<lb />fairement, ou qu’il demente ſon caractere,
<lb />ou qu’il luy rompe en viſiere. Mais il eſt en<lb />cor plus embaraſſé dans la ſuite; car la meſ<lb />me Perſonne luy lit vn Sonnet, &amp; veut l’obli<lb />ger d’en dire ſon ſentiment Le Miſantrope
<lb />fait d’abord voir vn peu de prudence,, &amp; tâ<lb />che de luy faire comprendre ce qu’il ne veut
<lb />pas luy dire ouuertement, pour luy épargner
<lb />de la confuſion; mais, enfin, il eſt obligé de
<lb />luy rompre en vifiere: ce qu’il fait d’vne ma<lb />niere qui doit-beaucoup divertir le Specta<lb />teur. Il luy fait voir que ſon Sonnet vaut
<lb />moins qu’vn vieux, Couplet de Chanſon
<lb />qu’il luy dit; que ce n’eſt qu’vn jeu de Paro<lb />les qui ne ſignifient rien; mais que la Chan<lb />ſon dit beaucoup plus, puis qu’elle fait du
<lb />moins voir vn homme amoureux, qui aban<lb />donnetoit vne Ville, comme Paris, pour ſa
<lb />Maiſtreſſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie ne croy pas qu’on puiſſe rien voir de
<lb />plus agreable que cette bcene Le Sonnet
<lb />n’eſt point méchant, ſelon la maniere d’écri<lb />re d’auiourd’huy: &amp; ceux qui cherchent ce
<lb />que l’on appelle Pointes ou Chûtes, plûtôt
<lb />que le bon Sens, le trouueront, ſans doute,
<lb />bon. I’en vis meſme, à la premiere Repreſen<lb />cation de cette Piece, qui ſe firent joüer, pen<lb />dant qu’on repreſentoit cette Scene; car ils
<lb />criérent que le Sonnet eſtoit bon, auant que
<lb />le Miſantrope en fiſt la Critique; &amp; demeu<lb />rerent enſuite tous confus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y a cent choſes dans cette Scene, qui
<lb />doiuent faire remarquer l’Eſprit de l’Au<lb />reur; &amp; le chois du Sonnet en eſt vn, dans vn
<lb />temps où tous nos Courtiſans font des y ers.
<fw><lb />On peut adjoûter à cela, que les Gens de
<lb />Qualité croyent que leur Naiſſance les doit
<lb />excuſer, lors qu’ils écriuent mal; qu’ils ſont
<lb />les premiers à dire, Cela eſt écrit Caualiere<lb />ment, &amp; vu Genti homme n’en doit pis ſça<lb />u ir dauantage. Mais ils deuroient plûtoſt
<lb />ſe perſuader que les Gens de Qualité doiuent
<lb />mieux faire que les autres, où du moins ne
<lb />point faire voir ce qu’ils ne font pas bien</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce premier Acte avant plù à tout le mon<lb />de, &amp; n’ayant que deux Scenes, doit eſtre
<lb />parfaitement be au, puis que les François, qui
<lb />voudroient toujours voir de nouueaux Per<lb />ſonnages, s’y ſeroient ennuyez, s’il ne les
<lb />auoit fort attachez, &amp; diuertis
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Apres auoir veu le Miſantrope déchaine
<lb />contre ceux qui font également des prote<lb />ſtations d’amitié à tout le Monde, &amp; ceux
<lb />qui y répondent, auec le meſme emporte<lb />ment; apres l’auoir oüy parler contre la
<lb />Partie, &amp; l’auoir veu condamner le Sonnet,
<lb />&amp; rompre en viſiere à ſon Auteur, on ne
<lb />pouuoit plus ſouhaiter que le voir Amou<lb />reux, puis que l’Amour doit bien donner de
<lb />la peine aux Perſonnes de ſon caractere, &amp;
<lb />que l’on doit en cet eſtat en eſperer quel<lb />que choſe de plaiſant, chacun traitant or<lb />dinairement cette Paſſion ſelon ſon tempe<lb />rament, &amp; c’eſt d’où vient que l’on attri<lb />buë tant de choſes à l’Amour, qui ne doi<lb />uent, ſouuent, eſtre attribuées qu’à l’humeur
<lb />des Hommes.
<lb />Si l’on ſouhaite de voir le Miſantrope
<lb />Amoureux, on doit eſtre ſatisfait dans cette
<lb />Scene, puis qu’il y paroiſt auec ſa Maiſtreſſe,
<lb />mais auec ſa hauteur ordinaire à ceux de ſon
<lb />Caractere. Il n’eſt point ſoûmis, il n’eſt
<lb />point languiſſant, mais il luy découure libre<lb />ment, les defauts qu’il void en elle, &amp; luy re<lb />proche qu’elle reçoit bien tout l’Vniuers: &amp;
<lb />pour Douceurs, il luy dit, qu’il volidroit
<lb />bien ne la pas aimer, &amp; qu’il ne l’aime que
<lb />pour ſes Pechez. Ce n’eſt pas qu’auec tous
<lb />ces diſcours il ne paroiſſe auſſi Amoureux
<lb />que les autres, comme nous verrons dans
<lb />Ia ſuite. Pendant leur entretien, quelques
<lb />Gens viennent viſiter ſa Maiſtreſſe: il vou<lb />droit l’obliger à ne les pas voir; &amp; comme
<lb />elle luy répond, que l’vn d’eux la ſert dans
<lb />vn Procez, il luy dit: qu’elle deuroit perdre
<lb />ſa cauſe, plûtoſt que de les voir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il faut demeurer d’accord, que cette pen<lb />fée ne ſe peut payer, &amp; qu’il n’y a qu’vn Mi<lb />ſantrope qui puiſſe dire des choſes ſembla<lb />bles. Enfin, toute la Compagnie arriue; &amp;
<lb />le Miſantrope conçoit tant de dépit, qu’il
<lb />veut s’en aller C’eſt, icy, ou l’eſprit de Mo<lb />Iiere ſe fait remarquer, puis qu’en deux
<lb />Vers, joints à quelque Action qui marque
<lb />du dépit il fait voir ce que peut l’Amour ſur
<lb />le Cœur de tous les Hommes, &amp; ſur celuy du
<lb />Miſantrope meſme, ſans le faire ſortir de ſon
<lb />Caractere. Sa Maiſtreſſe luy dit deux fois,
<lb />de demeurer, il témoigne qu’il n’en veut
<lb />rien faire: &amp; ſi-toſt qu’elle luy donne con</p>
<p type="MainZone-P"><lb />gé auec vn peu de fro deur, il demeure, &amp;
<lb />montre, en faiſant deux ou trois pas pout
<lb />s’en aller, &amp; en reuenant au h-toſt, que l’A<lb />mour; pendant ce temps, combat contre ſon
<lb />Caractere, &amp; demeure vainqueur: de que
<lb />l’Auteur a fait judicieuſement, puis que
<lb />l’Amour, ſurmonte tout. Ie trouue, encor,
<lb />vne choſe admirable en cet endroit; c’eſt la
<lb />maniere dont les Femmes agiſſent pour ſe
<lb />faire obeïr: &amp; comme vne Femme a le pou<lb />uoir de mettre à la raiſon, vn Homme com<lb />me le Miſantrope, qui la vient meſme de
<lb />quereller, en luy diſant, Ie veux que vous
<lb />demeuriez, &amp; puis en changeant de ton,
<lb />Vous pouués vous en aller. Cependant, ce.
<lb />la ſe fait tous les jours: &amp; l’on ne peut le voit
<lb />mieux repreſenté qu’il eſt dans cette Scene.
<lb />A pres tant de choſes ſi differentes, &amp; ſi natu<lb />rellement, touchées &amp; repreſentées dans l’eſ<lb />pace de quatre Vers, on void vne Scene de
<lb />Conuerſation, où ſe rencontrent deux Mar<lb />quis, l’Amy du Miſantrope, &amp; la Couſine de
<lb />la Maiſtreſſe de ce dernier. La jeune Veuf<lb />ue, chez qui toute la compagnie ſe trouue,
<lb />n’eſt point fachée d’auoir la Cour chez elle:
<lb />&amp; comme elle eſt bien aiſe d’en auoir, qu’el<lb />le eſt Polit que, &amp; veut ménager tout le
<lb />Monde, elle n’auoit pas voulu faire dire
<lb />qu’elle n’y eſtoit pas aux deux Marquis com.
<lb />me le ſouhaitoit le Miſantrope La conuer<lb />ſation eſt toute aux deſpens du Prochain; &amp;
<lb />&amp; la Coquet te médiſante, fatt voir ce qu’el<lb />le ſçait, quand il s’agit de le dauber; &amp;
<lb />qu’elle eſt de celles qui déchirẽt ſous main,
<lb />iuſques à leurs meiſleurs Amis,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette conuerſation fait voir, que l’Au<lb />teur n’eſt pas épuiſé, puis qu’on y parle
<lb />de vingt caracteres de Gens qui ſont admi<lb />rablement bien dépeints en peu de Vers,
<lb />chacun; &amp; l’on peut dire que ce ſont au<lb />tant de ſujets de Comedies que Moliere
<lb />donne, liberalement, à ceux qui s’en vou<lb />dront ſeruir. Le Miſantrope ſouſtient bien
<lb />ſon caractere pendant cette conuerſation,
<lb />&amp; leur parle auec la liberté qui luy eſt ordi<lb />naire. Elle eſt à peine finie, qu’il fait vne
<lb />action digne de luy, en diſant aux deux Mar<lb />quis, qu’il ne ſortira point, qu’ils ne ſoient
<lb />ſortis; &amp; il le feroit ſans doute, puis
<lb />que les Gens de ſon caractere ne ſe demen<lb />tent famtis, s’il n’eſtoit obligé de ſuiure
<lb />vn Garde pour le differend qu’il a eu auec
<lb />Oronte en condamnant ſon Sonnet. C’eſt
<lb />où çét acte finit,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’ouuerture du troiſiéme, ſe fait par vne
<lb />Sçenę entre les deux Marquis, qui diſent
<lb />des choſes fort conuenables à leurs caracte<lb />res; &amp; qui font voir, par les applaudiſſe.
<lb />mens qu’ils reçoiuent, qué l’on peut toû<lb />jours mettre des Marquis ſur la Scene, tant
<lb />qu’on leur fera dire quelque choſe que les
<lb />autres n’ayent point encor dit. L’accord
<lb />qu’ils font enrr’eux, de ſe dire les marques
<lb />d’eſtimé qu’ils receuront de leur Maiſtreſſe,
<lb />eſt vne adreſſe de l’Auteur, qui prepare
<lb />Iafin de ſa Piece, comme vous remarquerez
<lb />dans la ſuite.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y a dans le meſme Acte, vne Scene en<lb />tre deux Femmes, que l’on trouue d’autant
<lb />plus belle, que leurs caracteres ſont tout à
<lb />fait, oppoſez, &amp; ſe font ainſi paroiſtre l’vn
<lb />l’autre. L’vne eſt, la ieune Veuſue auſſi co<lb />quette que médiſante; &amp; l’autre vne Fem<lb />me qui veut paſſer pour prude &amp; qui dans
<lb />l’Ame, n’eſt pas moins du Monde, que la
<lb />coquette. Elle donne à cette derniere des
<lb />auis charitables ſur ſa conduite, la coquette
<lb />les reçoit fort bien, en apparence; &amp; luy
<lb />dit, à ſon tour, pour la payer de cette obli<lb />gation, qu’elle veut l’auertir de ce que l’on
<lb />dit d’elle, &amp; luy fait vn Tableau de la vie
<lb />des feintes prudes, dont les couleurs ſont
<lb />auſſi fortes, que celles que la Prude auoit
<lb />employées pour luy repreſenter la ie des
<lb />coqueeteonee ce punuon tanc einuder cet<lb />te Scene fort agreable, eſt, que celle qui a
<lb />parlé la premiere, ſe fâche, quand l’autre la
<lb />paye en meſme monoye.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’on peut aſſeurer, que l’on void dans cet<lb />te Scene, tout ce que l’on peut dire de tou<lb />tes les pemmoon ulo quineoront toutes de
<lb />I’vn ou de l’autre caractere; ou que ſi elles
<lb />ont quelque choſe de plus, ou de moins,
<lb />ce qu’elles ont a, toûjours, du rapport à l’vn
<lb />ou à l’autre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces deux Femmes, apres s’eſtre parlé à
<lb />cœur ouuert touchant leurs vies, ſe ſepa<lb />rent; &amp; la coquette laiſſe la Prude auec le
<lb />Miſantrope, qu’elle void entrer chez elle.
<lb />Comme la Prude a de l’Eſprit, &amp; qu’elle n’a
<lb />choiſi ce caractere que pour mieux faire ſes
<lb />affaires, elle tâche par toutes ſortes de
<lb />voyes d’attirer le Miſantrope qu’elle aime.
<lb />Elle le loüe, elle parle contre la coquette,
<lb />luy veut perſuader qu’on le trompe, &amp; la
<lb />mene chez elle, pour luy en donner des
<lb />preuues: ce qui donne ſuiet à vne par<lb />tie des choſes qui ſe paſſent au quatriéme
<lb />Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />b Cét Acte commence par le recit de l’Ac<lb />commodement du Miſantrope, auec l’hom<lb />me du Sonnet; &amp; l’Amy de ce premier en
<lb />entretient la Couſine de la Coquette. Les
<lb />vers de ce recit ſont tout à fait beaux; mais
<lb />ce que l’on y doit remarquer, eſt, que le ca<lb />ractere du Miſantrope eſt ſoûtenu auec la
<lb />meſme vigueur qu’il fait paroiſtre en ou<lb />urant la Piece. Ces deux perſonnes parlent,
<lb />quelque temps des ſentimẽs de leurs cœurs;
<lb />&amp; ſont interrompuës par le Miſantrope mé<lb />mez qui paroiſt furieux &amp; ialous: &amp; l’Audi<lb />teur ſe perſuade aiſement parce qu’il a veu
<lb />dans l’autre Acte, que la Prude, auec qui on
<lb />I’a veu ſortir, luy a inſpiré ſes ſentimens. Le
<lb />dépit luy fait faire ce que tous les Hommes
<lb />ſeroient en ſa place, de quelque humeur
<lb />qu’ils fuſſent; il offre ſon cœur à la belle Pa<lb />rente de ſa Maiſtreſſe: mais elle luy fait voir
<lb />que ce n’eſt que le dépit qui le fait parler, &amp;
<lb />qu’vne coupable aimée eſt bien-toſt inno
<lb />cente Ils le laiſſent auec ſa Maiſtreſſe qui
<lb />paroiſt, &amp; ſe retirent.
<lb />Ie ne croy pas qu’on puiſſe rien voir de
<lb />plus beau que cette Scene. Elle eſt toute ſe<lb />rieuſe; &amp; cependant il en a peu dans la Pie<lb />ce qui diuertiſſent dauantage. On y void vn
<lb />Portrait, naturellement, repreſenté, de ce
<lb />que les Amans font tous les iours, en de
<lb />ſemblables rencontres. Le Miſantrope pa<lb />roiſt d’abord auſſi emporté, que jalous; il
<lb />ſemble que rien ne peût diminuer ſa colere,
<lb />&amp; la pleine iuſtification de ſa Maiſtreſſe ne
<lb />pourroit qu’auec peine, calmer ſa fureur.
<lb />Cependant, admirez l’adreſſe de l’Auteur.
<lb />Ce jalous, cét emporté, ce furieux, paroiſt
<lb />tout radoucy, il ne parle que du deſir qu’il a
<lb />de faire du bien à fa Maiſtreſſe: &amp; ce qui eſt
<lb />admirable, eſt, qu’il luy dit toutes ces cho<lb />ſes auant qu’elle ſe ſoit iuſtifiée; &amp; lors
<lb />qu’elle luy dit qu’il a raiſon d’eſtre jalous.
<lb />C’eſt fairé voir ce que peut l’Amour ſur le
<lb />cœur de tous les Hommes: &amp; faire connoi<lb />ſtre, en meſme temps, par vne adreſſe que
<lb />l’on ne peut aſſez admirer, ce que peuuent
<lb />les Femmes ſur leurs Amans, en changeant,
<lb />ſeulement, le ton de leurs voix, &amp; prenant
<lb />vn air qui paroiſt enſemble, &amp; fier, &amp; atti<lb />rant. Pour moy, ie ne puis aſſez m’eſton<lb />ner, quand ie voy vne Coquette ramener,
<lb />auant que s’eſtre iuſtifiée, non pas vn Amant
<lb />ſoûmis, &amp; languiſſant, mais vn Miſantrope;
<lb />&amp; l’obliger, non ſeulement, à la priere de ſe
<lb />iuſtifier, mais encor à des proteſtations d’A<lb />mour, qui n’ont pour but que le bien de l’ob
<lb />jet aimé, &amp; cependant, demeurer ferme,
<lb />apres l’auoir ramené, &amp; ne le point éclair<lb />cir, pour auoir le plaiſir de s’applaudir
<lb />d’vn plein triomphe. Voilà ce qui s’appel<lb />le manier des Scenes: voilà ce qui s’appel<lb />Ie trauailler auec Art, &amp; repreſenter, auec
<lb />des traits delicats, ce qui ſe paſſe, tous les
<lb />iours, dans le Monde. Ie ne croy pas que les
<lb />beautez de cette Scene, ſoient connuës de
<lb />tous ceux qui l’ont veuë repreſenter. Elle
<lb />eſt trop delicatement traitée; mais ie puis
<lb />aſſeurer que tout le Monde a remarqué
<lb />qu’enle citon bien entinte s e que les per<lb />ſonnes d’eſprit en ont bien ſeeu connoiſtre
<lb />les fineſſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans le reſte de l’Acte, le Valet du Mi<lb />ſantrope vient chercher ſon Maiſtre, pour
<lb />I’auertir qu’on luy eſt venu ſignifier quelque
<lb />choſe qui regarde ſon Procez. Comme l’eſ<lb />prit paroiſt auſſi bien dans les petites cho<lb />ſes que dans les grandes, on en void beau<lb />coup dans cette bcene, puis que le Valee
<lb />exerce la patience du Miſantrope; &amp; que ce
<lb />qu’il dit, feroit moins d’effet, s’il eſtoit à vn
<lb />Maiſtre qui fut d’vn autre humeur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Scene du Valet, au quatriême Acte,
<lb />deuoit faire croire que l’on entendroit bien<lb />toſt, parlerdu Procez. Auſſi apprend-t-on,
<lb />à l’ouuerture du cinquiéme qu’il eſt perdu;
<lb />&amp; le Miſantrope agit ſelon que i’ay dit au
<lb />premier. Son chagrin, qui l’oblige à ſe pro<lb />mener &amp; réver, le fait retirer dans vn coin
<lb />de la chambre, d’où il void auſſi-toſt entrer
<lb />me l’on a accouſtumé de voir dant les Pie<lb />ces Comiques. Celles de cette nature, me
<lb />ſemblent plus diuertiſſantes, encor que l’on
<lb />y rie moins haut: &amp; ie croy qu’elles diuer<lb />tiſſent dauantage, qu’elles attachent, &amp;
<lb />qu’elles font continuellement rire dans l’a<lb />me. Le Miſantrope, malgré ſa folie, ſi l’on
<lb />peut ainſi appeller ſon humeur, à le caracte<lb />re d’vn honneſte homme, &amp; beaucoup de
<lb />fermeté, comme l’on peut connoiſtre dans
<lb />l’affaire du Sonnet. Nous voyons de grands
<lb />Hommes, dans des pieces Heroïques, qui en
<lb />ont bien moins, qui n’ont point de caracte<lb />re, &amp; dementent, Touuent; au Pneatie, par
<lb />leur lâcheté, la bonne opinion que l’Hiſtoi<lb />re a fait conceuoir d’eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Auteur ne repreſente pas, ſeulément,
<lb />le Miſantrope, ſous ce caractere, mais il fait,
<lb />encor, parler à ſon Héros, d’vne partie des
<lb />mœurs du temps: &amp; ce qui eſt admirable,
<lb />eſt que bien qu’il paroiſſe en quelque façon,
<lb />ridicule, il dit des choſes fort iuſtes. Il eſt
<lb />vray qu’il ſemble trop exiger: mais il faut
<lb />demander beaucoup, pour obtenir quelque
<lb />choſe, &amp; pour obliger les Hommes à ſe cor<lb />riger vn peu de leurs defauts, il eſt neceſſai<lb />Ie de Ies leur rane paroiitie bren grands.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Moliere, par vne adreſſe qui luy eſt parti<lb />culiere, laiſſe, par tout, deuiner plus qu’il ne
<lb />dit: &amp; n’imite pas ceux qui parlent beau<lb />coup, &amp; ne diſent rien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On peut aſſeurer, que cette Piece eſt vne
<lb />perpetuelle, &amp; diuertiſſante inſtruction:
<lb />qu’il y a des tours &amp; des délicateſſes inimi<lb />tables: que les Vers ſont fort beaux, au ſen<lb />timent de tout le Monde: les Scenes bien
<lb />tournées, &amp; bien maniées: &amp; que l’on ne
<lb />peut ne la pas trouuer bonne, ſaus faire voir
<lb />que l’on n’eſt pas de ce Monde, &amp; que l’on
<lb />ignore la maniere de viure de la Cour, &amp;
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />celle des plus illuſtres perſonnes de la Vil e.
<lb />Il n’y a rien dans cette Comedie, qui ne
<lb />puiſſe eſtre vtile, &amp; dont l’on ne doiue pro<lb />fiter. L’Amy du M ſantrope eſt ſi raiſonna<lb />ble, que tout leMonde deuroit l’imiter, il
<lb />n’eſt ny trop, ny trop peu Critique: &amp; ne
<lb />portant les choſes dans l’vn, ny dans l’autre
<lb />excez, ſa conduite doit eſtre approuuée de
<lb />tout le Monde. Pour le Miſantrope, il doit
<lb />inſpirer à tous ſes ſemblables, le deſir de ſe
<lb />corriger. Les Coquettes médiſantes, par l’e<lb />xemple de Celimene, voyant qu’elles peu<lb />uent s’attirer des Affaires qui les feront mé<lb />priſer, doiuent apprendre à ne pas dechirer,
<lb />ſous main, leurs meilleuꝵs Amis. Les fauſ<lb />ſes Prudes doiuent connoiſtre que leurs gri<lb />maces ne ſeruent de rien: &amp; que, quand el<lb />les ſeroient auſſi ſages qu’elles le veulent pa<lb />roiſtre, elles ſeroient toûjours blâmées, tant
<lb />qu’elles voudront paſſer pour Prudes Ie ne
<lb />dis rien des Marquis, ie les croy les plus in<lb />corrigibles: &amp; il y a tant de choſes à repren<lb />dre encor, en eux, que tout le Monde auoüe,
<lb />qu’on les peut, encor, joüer long temps,
<lb />bien qu’ils n’en demeurent pas d’accord.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous trouuerez, ſans doute, ma Lettre
<lb />trop longue; mais ie n’ay pû m’arreſter, &amp;
<lb />i’ay trouué qu’il eſtoit difficile de parler ſur
<lb />vn ſi grand ſujet, en peu de mots. Ce long
<lb />diſcours ne deuroit pas déplaire aux Cour<lb />tiſans, pui, qu’ils ont aſſés fait voir, par leurs
<lb />applaudiſſemens, qu’ils trouuoient la Co<lb />medie belle. En tout cas ie n’ay eſcrit que
<lb />pour vous: &amp; i’eſpere que voüs cacherez
<lb />cecy, ſi vous iugez qu’il ne vaille pas la pei<lb />ne d’eſtre montré. Ne craignez pas que
<lb />trouue à redire, ie ſuis autrement ſoûmis à
<lb />voſtré iugement, qu’Oronte ne l’eſtoit aux
<lb />auis du Miſantrope.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Tmmnduenltege au acoy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Grace &amp; Priuilege du Roy; Nonné à
<lb />Fontainebleau le 21. Iuin 16 6. Signé,
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil, BERAVD: Il eſt
<lb />permis à I B.P. De MOLI R., Comedien de
<lb />Ia Troupe de Monſieur le Duc d’Orleans, de
<lb />faire imprimer, vendre &amp; debiter vne Co<lb />medie pa luy composée, intitulée, 1. Mi<lb />ſant nnn pendant cinq années: Et defenſes
<lb />ſont faites à tous autres, de l’im primer, ny
<lb />vendre, d̀ autieE dition que de celle de l’Ex<lb />poſant, ou de ceux qui auronr droict de luy,
<lb />à peine de quinze cens liures d’amende,
<lb />confiſcation des Exemplaires contieraits, &amp;
<lb />de tous deſpens dommages &amp; intereſts,
<lb />comme il eſt porté plus amplement par leſ<lb />dites Lettres
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur De MOLIERE a cedé ſon droit
<lb />dé Priuilege à IIAN RIBOV, Marchand Li<lb />braire à Paris, pour enjoüir ſuiuant l’ac<lb />cord fait entr’eux,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté
<lb />Signé, PIGET, Syndic.
<fw><lb />Atheué d’imprimer pour la premiere
<lb />fois le 24. Decembre 1666.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACTEVRS.
<lb />ALCESTE, Amant de Celimene.
<lb />MAATE MISIEJIHIJ dARCCNC.
<lb />GRONTE, Amant de Cenmene,
<lb />CELIMENE, Amante d’Alceſte.
<lb />CLITANDRE,
<lb />DhQQE, valcvue ceimmene.
<lb />VN GARDE. de la Mareſchauſſée
<lb />de France.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELTANTE, Couſine de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />1111 1E, Amie de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACASTE,
<lb />Marquis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS, Valet d’Alceſte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Là Stene eſt à Paris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MISANTROPE,
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE INEMIERE.
<lb />LlalMdonolE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />PAILINTE.
<lb />EST-CE doncs qu’auez-vous e
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laiſſez moy, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais, encor, dites. moy, quelle bizarerie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laiſſez moy là, vons dis-je, &amp; courez vous cacher.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais on entend les Gens, au moins, ſans ſe fâcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, ie veux me faſcher, &amp; ne veux point entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Danstosoturques enagrins, le ne puis vous comprendre.
<lb />Et quoy qu’amis, enfin, ie ſuis tous des premiers....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, voſtre amy s rayez cela de vos papiers,
<lb />I’ay fait iuſques icy, profeſſion de l’eſtre;
<lb />mam apresee qu'en tous, ie viens de toir pareſtre;
<lb />Ie vous declare net que ie ne le ſuis plus,
<lb />Et ne veuxnunle plate en des cœns conempus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie ſuis, donc, bien coupable, Alceſte, à voſtre contes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Allez, vous deuriez mourir de pure honte,
<lb />Vne telle action ne ſçauroit s’excuſer,
<lb />Et tout homme d’honneur s’en doit ſcandaliſer:
<lb />Ie vous vois accabler vn homme de careſſes,
<lb />Et témoigner, pour luy, les dernieres tendreſſes;
<lb />De proteſtations, d’offres, &amp; de ſermens,
<lb />Vous chargez la fureur de vos embraſſemens ?
<lb />Et quand ie vous demande apres, quel eſt cét homme,
<lb />A peine pouuez vous, dire comme il ſe nomme,
<lb />Voſtre chaleur, pour luy tombe en vous ſeparant,
<lb />Et vous me le traittez, à moy d’indircrent;
<lb />Morbleu c’eſt vne choſe indigne, laſche, infame,
<lb />De s’abaiſſer ainſi, iuſqu’à trahir ſon Ame:
<lb />Et ſi, par vn malheur, i'en auois fait autant.
<lb />comironiae legret, pendre tout à l’inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie ne vois pas, pour moy que le cas foit pendable;
<lb />Et ie vous ſuplîray d’auoir pour agreable,
<lb />que ie me faſſe vn peu grace ſur voſtre Arreſt,
<lb />Et ne me pende pas pour cela, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />que la plaiſanterie eſt de mauuaiſe grace !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais, ſerieuſement que voulez vous qu’on faſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie veux qu’on ſoit ſincere, &amp; qu’en homme d’honneur,
<lb />On ne laſche aucun mot qui ne parte du cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Lors qu’vn homme vous vient embraſſer auec ioye,
<lb />Il faut bien le payer de la meſme monoye,
<lb />Re pondre, comme on beut à les emprenemens
<lb />2
<lb />Et rendre offre pour offre &amp; ſermens pour ſermens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, ie ne puis ſouffir cette laſche method e
<lb />qu’affectent la pluſpart de vos gens à la mode;
<lb />Et ie ne hay rien tant, que les contorſions
<lb />De tous ces grands faiſeurs de proteſtations;
<lb />Ces affables donneurs d’embraſſades friuoles,
<lb />Ces obligeans diſeurs d’inutiles paroles,
<lb />qui de cluilitez, auec tous font combat,
<lb />Et traitent du mê ne air, l’honneſte homme, &amp; le fat.
<lb />Q'el auantage a-t on qu’vn homme vous careſſe,
<lb />Vous iure amitié, foy, zele, eſtime, tendreſſe,
<lb />Et vous faſſe de vous, vn éloge éelatant,
<lb />Lors qu’au premier Faquin, il court en faire autant?
<lb />Non, non il n’eſt point d’ame vn peu bien ſituée,
<lb />qui veüille d’vne eſtime, ainſi proſtituée,
<lb />Et la plus glorieuſe a des repals peu chers,
<lb />Dés qu’on voit qu’on nous meſle auec tous l’Vniuers,
<lb />Sur quelque preference, vne eſtime ſe fonde,
<lb />Et c’eſt n’eſtimer rien, qu’eſtimer tout le monde.
<lb />Puis que vous y donnez, dans ces Vices du temps,
<lb />Morbleu, vous n’eſtes pas pour eſtre de mes gens.
<lb />Ie refuſe d'vn cœur la vaſte complaiſance.
<lb />Qui ne fait de merite aucune difference;
<lb />Ie veux qu’on me diſtingue, &amp; pour le trancher net,
<lb />L’Amy du Genre Humain n’eſt point du tout mon fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais quand on eſt du monde, il faut bien que l'on rende
<lb />Quelques dehors ciuils, que l'vſage demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non vousdis-je, on deuroit chaſtier, ſans pitié,
<lb />Ce commerce honteux de ſemblans d’amitié:
<lb />Ie veux que l’on ſoit homme, &amp; qu’en toute rencontre,
<lb />Le fond de noſtre cœur, dans nos diſcours ſe montre:
<lb />que ce ſoit luy qui parle, &amp; que nos ſentimens
<lb />Rele maiquent iamais, fous de vains complimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Il eſt bien des endroits, où la pleine Franchiſe
<lb />Deuiendroit ridicule, &amp; ſeroit peu permiſe;
<lb />Et par fois n’en déplaiſe à voſtre auſtere hoaneur,
<lb />Il eſt bon de cacher ce qu’on a dans le cœur.
<lb />Seroit il à propos &amp; de la bienſeance,
<lb />De dire à mille gens tout ce que d’eux on penſe ?
<lb />Et quand on a quelqu' vn qu’on haït, ou qui déplaiſt,
<lb />2uy doit on declarer R enoie comme elle eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />quoy! vous iriez dire à la vielle Emilie.
<lb />qu'à ſon âge, il ſied mal de faire la jolie?
<lb />Et que le blanc qu'elle a, ſcandaliſe chacun ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />A Dorilas, qu’il eſt trop impottun:
<lb />Et qu’il n’eſt à la Cour, oreille qu’il ne lade ?
<lb />A conter ſa brauoure, &amp; l’éclat de ſa Race!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous vous moquez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne me moque point.
<lb />Et ie vais n 'épargner perſonne ſur ce poinat.
<lb />Mes yeux ſont trop bleſſez, &amp; la Cour, &amp; la ville,
<lb />Ne m’offrent rien qu’objets à m'échauffet la bile:
<lb />Ttentre en vne humeur noire, en vn chagrin proſond,
<lb />quand ie vois viure entr’eux, les hommes comm’ils fonts<lb />Ie ne trouue, par tout, que lâche flucerie,
<lb />qu’iniuſtice intereſt, rrahiſon, fourberie:
<lb />Ie n’y puis plus tenir, i’entage &amp; mon deſſein
<lb />iſt de rompre en viſiere à tout le Oeure Humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ce chagrin Philoſophe eſt vn pen trop ſauuage,
<lb />Ie ris des noirs accez où ie vous enuiſage;
<lb />Et crois voir, en nous deux ſous mêmes ſoins nouris,
<lb />Ces deux Freres que peme rEcoie des Maris,
<lb />Dont.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Mon Dieu, laiſſons là vos comparaiſons fades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, tout de bon, quittez toutes ces incartades,
<lb />Le monde, par vos ſoins, ne ſe changera pas:
<lb />Et pui; que la Franchiſe a, pour vous tant d’appas,
<lb />Ie vous diray toit franc, que cette maladie,
<lb />Par tout où vous allez, donne la comedie.
<lb />Et qu'vn ſi gran l courroux contre les mœurs du temps,
<lb />Vous tourne en ridicule auprés de bien de gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />rant mneur, moibfen, tant mieuxie ent ce que ie demande,
<lb />Ce m'eſt vn fort bon ſigne, &amp; ma ioye en eſt grande:
<lb />Tous les nommes me font a cel vomt odieux,
<lb />que ie ſerois fâchè d’eſtre ſage à leurs yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETILINIE.
<lb />Vous voulez vn grand mal à la Nature humaine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ouys nny concen tont uindmeemapavle naine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Tous les pauures mortels, ſans nulle exception?
<lb />Seront enuelopez dans cette auerſion e
<lb />Encor, en eſt il bien dans le ſiecle ou nous ſommes.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />I
<lb />Non, elle eſt genetaie, &amp; τe haïst ous les hommes?
<lb />res vns, parce que ls ſont méchans, &amp; mal faiſans;
<lb />Et le sautres, pour eſtre aux méchans, complaiſant,
<lb />Et n’auoir pas pour eux, ces haines vigoureuſes
<lb />que doit donner le vice aux ames vertueuſes,
<lb />De cett- com plaiſance on voit l’iniuſte excés,
<lb />Pour le franc Scelerat auec qui i’ay procez :
<lb />Au trauers de ſon maſque, on voir à plein le Traiſtre,
<lb />par tour il eſt connu pour tout ce qu'il peut eſtre :
<lb />Et ſes roulemens d’yeux &amp; ſon ton radoucy,
<lb />N’impoſenr qu’à des gens qui ne ſont point d’icy :
<lb />On ſçait que ce Pié-plat, digne qu’on le confonde,
<lb />Par de ſales emplois, s’eſt pouſſé dans le monde :
<lb />Et que par eux ſon ſort, de ſplendeur reuêta,
<lb />Fait gronder le merite, &amp; rougir la Vertu,
<lb />quelques Titres honteux qu en tous li eux on luy donne,
<lb />Son miſerable honneur ne voit pour luy perſonne:
<lb />Nomme le fourbe, infame, &amp; ſcelerat maudit,
<lb />Tout le monde en conuient, &amp; nul n’y contredit.
<lb />Cependant, ſa grimace eſt, par tout bien venuë,
<lb />On l’accueille, on luy rit; par tout, il s’inſinuë;
<lb />Et s’il eſt, par la brigue, vn rang à diſputer,
<lb />Sui le plus honneſte Homme, on le voit l’emporter.
<lb />Teſebleu, ce me ſont de mortelles bleſſures,
<lb />De voir qu’auec le vice on garde des meſures,
<lb />Et, par fois, il me prend des mouuemens ſoudains,
<lb />De fuir, dans vn deſert, l’approche des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mon Dieu, des mœurs du temps, mettons-nous moins en
<lb />peine,
<lb />Et ſaiſons vn peu grace à la nature hamame;
<lb />Ne l'examinons point dans la grande rigueur,
<lb />Et voyons ſes defauts, auec quelque douceur.
<lb />Il faut, parmy le monde, vne vertu traitable,
<lb />A force de Sageſſe on peut eſtre blâmable,
<lb />La parfaite raiſon fuit toute extremité,
<lb />Et veut que l on ſoit ſage auec ſobrieté.
<lb />Cette grande roideur des vertus des vieux ages,
<lb />Peurte u naſtre ſiecle, &amp; les communs vfages;
<lb />Elle veut ex Mortels, trop de perfection,
<lb />Il faut fléchir au temps, ſans obſtination;
<lb />Et c’eſt vne folie, à nulle autre, ſeconde,
<lb />De vouloir ſe meſler de corriger le Monde,
<lb />I'obſeruescomme vous, cent choſes, tous les iours,
<lb />Qui pourroſent mieux aller, prenant vn autre cours:
<lb />Mais quoy, qu’à châque pas, ie puiſſe voir pareſtre,
<lb />En courroux, comme vous, on ne me voit point eſtre 3
<lb />le prens,tout doucemené, les Hommes comme ils ſont,
<lb />I'accoûtume mon ame à ſouffrir ce qu ils font;
<lb />Et ie crois qu'à la cour, de meſme qu’à la ville,
<lb />Mon Flegme’eſt philoſophe, autant que voſtre Bile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais ce Flegme, Monſieur, qui raiſonne ſi bien,
<lb />Ce flegme, pourra t’il ne s’échaufer de rien e
<lb />Ets-il faut, par hazard, qu'vn amy vous trahiſſe,
<lb />Que pour auoir vos biens, on dreſſe vn artifice.
<lb />Ou qu’on tâche à ſemer de méchans bruits de vous,
<lb />Verrez vous tout cela, ſans vous mettre en courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Oüy, ie vois ces defauts, dont voſtre ame murmure,
<lb />Comme vi ces vnis à l’humaine nature;
<lb />Et mon eſprit, enfin, n'eſt pas plus offence,
<lb />De voir vn homme fourbe, iniuſte, intereſſé..
<lb />Que de voir des vautours affamez de carnage,
<lb />Des Singes mal-faiſans, &amp; des louvs pleins de rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOMILI
<lb />Ie me verray trahir, mettre en pieces, voler<lb />Sans que ie ſois... Morbleu, ie ne veux point parſery
<lb />Tant ce raiſonnement eſt plein d’impertinence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAILINIE.
<lb />Ma foy, vous ferez bien de garder le ſilence;
<lb />Contre voſtre partie, éclatez vn peu moiis.
<lb />Et donnez au Procez vne part de vos ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />de n'en domnerayemmme te en ene choſe dite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />Mais qui vouſez-vouy, donc qui pour vous ſollicite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />qui ie veux! la raiſon, mon bon Droict, l'Equité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Aucun iage, par vous, ne ſera viſité ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, eſt-ce que ma cauſe eſt iniuſte, ou douteuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHFLINTE.
<lb />I'én demeure d'accord, mais la brigue eſt fâcheuſe,
<lb />Ett..
<fw><lb />A 4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non i ay refolu de n'en pas faire vn pas?
<lb />I'ay tort, ou i’ay raiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAINTE.
<lb />Ne vous y fiez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIL.
<lb />Ie ne remûray point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Voſtre partie eſt forte,
<lb />Et peut par ſa Cabale, entraiſner...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />liil iiſporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Teuaveaadompeiea
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Soit i’en veux voir leſuccez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />I'auray le plaiſir de perdre mon Procez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais, enfin....
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCLSTE.
<lb />Ie verray dans cette plaiderie,
<lb />Si ſes hommes auront afſez d’efronterie,
<lb />Setont aſſez mécbans, ſceleret a peruers,
<lb />Pour méfaire iniaſtice aux ve a de l’Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel Homme !
<lb />PHILINIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie voudrois m'en couſtare! grand' choſe,
<lb />Pour la beauté du faie, acovoer iu macauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On ſe riroit de vou, Alceſte, our l bon,
<lb />Eil on voes entzacoit paſlerde le façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />xanit pa paur dutinoit
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais cette rectitude
<lb />que vous voulez en tout, auec exactitude.
<lb />Cette pleine Droiture où vous vous renfermez,
<lb />La trouuez-vous icy, dans ce que vous aimez ?
<lb />Iem'étonne, pour moy, qu'eſtant comme il le ſemble,
<lb />Vous, &amp; le genre humain, ſi fort broüillez enſemble,
<lb />Malgré tout ce qui eut vous le rendre odieux,
<lb />Vous ayez pris, chez luy, ce qui charme vos yeux:
<lb />Et ce qui ne ſurprend, encore, dauantage,
<lb />C eſt cet eſtrange chois où voſtre cœur s’engage.
<lb />La ſincere Eliante a du penchant pour vous,
<lb />La prude Arſinoè vous voit d'vn œil fort doux:
<lb />Cependant à leurs vœux, voſtre ame ſe refuſe.
<lb />Tandis qu’en ſes liens Celimene l'amuſe,
<lb />De qui l’humeur coquette, &amp; l’eſprit médiſant,
<lb />Semble ſi fort donner dans les Mœurs d'à preſent.
<lb />Doù vicila que leun portanttne hame mtorcene;
<lb />Vous pouuez bien fouffrir ce qu’en tient cette Belle ?
<lb />Ne ſont ce plus defauts dans vn obiet ſi doux?
<lb />Ne les voyez vous pas ou les excuſez-vous s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, l’amour que ie ſens pour cette ieune veuue,
<lb />Ne ferme point mes yeux aux defauts qu’on luy treuue?
<lb />Et ie ſuis, quelque ardeur qu’elle m'ait pû donner,
<lb />Le premier à les voir, comme à les condamner.
<lb />Mais auec tout celasquoy que ie puine ire,
<lb />Ie confeſſe mon foible, ellé a feart de me plaire;
<lb />I’ay beau voir ſes defauts &amp; i ay beau l'en blaſmer,
<lb />En depit qu’on en ait, elle ſe fait aimer;
<lb />Sà grace eſt la plus forte, &amp;, ſans doute, ma flame,
<lb />De ces vices du temps pourta purger ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Si vous faites cela, vous ne ferez pas peu.
<lb />Vous croyez eſtre donc aimé d:elle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Oüy, parbleus
<lb />Ie ne l’ay nerois pas, ſi ie ne croyois l’eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILINTE.
<lb />Mait dion aitrepoal vonsin rait parcitic..
<lb />D'où vient que vos Riueaux vous cauſent de l'ennuy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />G'eſt quevn cœur bien atteint veut qu on ſoit tout à luys
<lb />Et ie ne viens icy, qu'à deſſein de luy dire
<lb />Tout ce que la deſſus, ma paſſion m'inſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Pour moy, ſi ie n’auois qu’à former des deſirs,
<lb />La couſine Eliante auroit tous mes ſoupirs,
<lb />Son cœur, qui vous eſtime, eſt ſolide, &amp; ſincere;
<lb />Et ce chois plus conforme, eſtoit mieux voſtre affaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il eſt vray, ma Raiſon me le dit chaque iour;
<lb />Mais la raiſon n'eſt pas ce qui regle l’Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie erains fort pen vos feux; &amp; l'eſpoir où vous eſtes.
<lb />Pourtoit....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORUNTE, ALCESIE, PAIIEANIES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />I’Ay ſçeu là bas que pour quelques Emplettes
<lb />Eliante eſt ſortie, &amp; Celimene auſſi:
<lb />Mais, comme l'on m’a dit que vous eſtiez icy,
<lb />I'ay monté, pour vous dire, &amp; d'vn cœur veritable,
<lb />Que i’ay conçeu pour vous vne eſtime incroyables
<lb />Et que, depuis longetemps, cette eſtime m’a mis
<lb />Dans vn ardent deſir d’eſtre de vos Amis.
<lb />Oüy, mon cœur, au merite, aime à rendre iuſtice.
<lb />Et ie brûle qu’vn nœud d'amitié nous vniſſe:
<lb />Ie crois qu'vn amy chaud, &amp; de ma qualité,
<lb />N’eſt pas, aſſeurement, pour eſtre reietté.
<lb />C’eſt à vous, s’il vous plaiſt, que ce diſcours s’adreſſe.
<lb />En cet endroit Alceſte paroiſt tout reueur, &amp; ſemble
<lb />n'entendre pas qu Oronte luy parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLCLOAES
<lb />A moy. Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />A vous. Trouuez vous qu’il vous bleſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />non pas,mais la farpinle ei foit grande pour moy.
<lb />Et ie n’attendois pas l’honneur que je reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L'eſtime où ie vous tiens ne doit point vous ſurprendre,
<lb />Et de tout l'Vniuers, vous la pouuez pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monfieur....
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L'Eſtat n’a rien qui ne ſoit au deſſous
<lb />Du merite é clatant que l on découure en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur...
<lb />MLeLo lL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Oüy, de ma part, ie vous riens preferable
<lb />A tout ce que j’y vois de plus conſiderable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur....
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sois je du Ciel écraſé, ſi ie mens:
<lb />Et pour vous confirmer icy mes ſentimens,
<lb />Souffrez qu’à cœur ouuert, Monſieur, ie vous embraſſe,
<lb />Et qu’en voſtre amitié ie vous demande place.
<lb />Touchez-là, s'ibroue pranistouomiotupomettez
<lb />Voſtre amitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A He ſa lLe
<lb />Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />que y! vous y reſiſteze
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monſieur. c'eſt trop d’honneur que vous me voulez faixe
<lb />Mais l’amitié demande vn peu plus de myſtere,
<lb />Et c’eſt aſſeurément, en profaner le nom,
<lb />de da vouion le Metcle a toute cecanon.
<lb />Auec lumiere &amp; chois, cette vnion veut naiſtre,
<lb />Auant que nous lier, il faut nous mieux connaiſtre,
<lb />Et nous pourrions auoir telles complexions,
<lb />que tous deux du marché, nous nous repentirions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Parbleu, c’eſt là deſſus parler en homme ſage,
<lb />Et ie vous en eſtime encore dauantage:
<lb />Soufrons donc que le remps forme des nœuds ſi doux
<lb />Mais, cependant, ie m'offre enticrement à vous;
<fw><lb />s’il
</fw><lb />S il faut faire à la Cour, pour vous quelqu’ouuerture,
<lb />On ſçait, qu’auprés du Roy, ie fais quelque Figures
<lb />Il-m’écoute, &amp; dans tout, il en vſe ma foy,
<lb />Le plus honneſtément du monde, auec moy:
<lb />Enſin, ie ſuis à vous de toutes les manieres,
<lb />Et comme voſtre Eſprit a de grandes lumieres,
<lb />Ie viens pour commencer entre nous ce beau nœud.
<lb />Vous montrer vn Sonnet, que i'ay fait depuis peu,
<lb />et ſçauoir s’il eſt bon qu’au public ie l’expoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monſieur, ie ſuis mal propre à décider la choſe,
<lb />Veüillez m'en diſpenfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pourquoy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCES IEs
<lb />I'ay le défau<lb />D'eſtre vn peu plus ſincere en cela quil ne faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u llie da,m Mo
<lb />C’eſt ce que ie demande, &amp; i'aurois lieu de plainte,
<lb />oi di cspolane a dvas poat ne palerMlalainte n
<lb />Vous alliez me trahir &amp; me déguiſer rien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE,
<lb />puis qu'il vous plaiſt ainſi, Monſieur, ie le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Somutnis cit mn homeir Pepm.. Creſt'vne Dame,
<lb />qui de quelque eſperance auoit flaté ma flamc.
<lb />
<lb />nnjpui.inde ne rune pomt de ces granus vers pompeux.
<lb />Mais de petits Vers doux, tendres &amp; langoureux,
<lb />A toutes ces interruptions il regarde Alc'eſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Nous verrons bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIRCITTE.
<lb />L' eſpoir.... Ie ne ſçay ſi leſtile
<lb />pourra vous en paroiſtre aſſez net, &amp; facile?
<lb />Et ſi du chois des mots, vous vous contenterez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Nous allons voir, Monſieur,
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Au reſte, vous ſçaurez,
<lb />que ie n’ay demeuré qu’vn quart d’heure à le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Voyons, monncur, le temrs ne laitnen a Pahlane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />’Eſpoir, il eſt vray, nous ſoulage,
<lb />LEt nous berce vntemps, noſtre ennuy:
<lb />Mais, Philis, le triſte auantage,
<lb />Lors que rien ne marche apres luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie fuis déja charmé de ce petit morceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy? vous auez le front de trouuer cela beau?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous euſtes de la complaijance,
<lb />Mais vous en deuiez moins auoir;
<lb />Li ne pouspue mtirre caucpente,
<lb />Pour ne me donner que l’Eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILINTE.
<lb />Ah! qu’en termes galans, ces choſes là ſont miſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE. bas.
<lb />Morbleu, vil complaiſant, vous loüez des ſottiſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />S'il faut qu’vne attente cternelle
<lb />Pouſſe à bout, l’ardeur de mon zele,
<lb />Le Trépas ſera mon recours.
<fw><lb />
</fw><lb />Vos ſoins ne m’en peuuent diſtraire;
<lb />Belle Philis, on deſeſpere,
<lb />Alors qu’on eſpere toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a ll lillal Ae
<lb />La chûte en eſt jolie, amoureuſe, admirables
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE. bas.
<lb />La peſte de ta chûte! Empoiſonneur au Diable,
<lb />En euſſesetu fait vne à te caſſer le nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie n’ay iamais oüy de Vers ſi bien tournez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />moroienr...
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous me flattez, &amp; vous croyez, peut-eſtre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, ie ne flatte point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE bas.
<lb />Et que fais-tu, donc, fraiſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais, pour vous, vous ſçauez quel eſtnoſtre Traités
<lb />Parlez-moy, ie vous prie, auec ſincerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monſieur, cette matiere eſt toûjours délicate,
<lb />Et ſur le bel Eſprit, nous aimons qu’on nous flattet
<lb />Mais vn iour à quelqu vn, dont ie tairay le nom.
<lb />Ie diſois en voyant des Vers de ſa façon,
<lb />Qu’il faut qu vngalant Homme ait toûjours grãd empire,
<lb />out ren demngea rtons qui lous prenent d éctire;
<lb />Qu’il doit tenir la bride aux grands empreſſemens
<lb />qu’on a de faire éclat de tels amuſemens:
<lb />Et que par la chaleur de montrer ſes ouurages,
<lb />On s’expoſe à ioüer de mauuais perſonnages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Eſt-ce que vous voulez me declarer parli.
<lb />que i’ay tort de vouloir....
<fw><lb />B ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne dis pas cela;
<lb />Mais ie luy diſois, moy, qu’vn froid écrit aſſomme.
<lb />qu’il ne faut que ce foible, à décrier vn homme;
<lb />Et qu’euſt-on, a nude puitieene nenes qualitez,
<lb />On legarde les gens, par leurs mechanscoſtez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Eſt.ce qu’à mon Sonnet, vous trouuez à redire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />de ne uis pas cela smatos poutula pomtécrire,
<lb />Ie luy mettois aux yeux, comme dans noſtre temps,
<lb />cetre lon a guire derun Momeuts gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />aſt-ce que i'écris mal5 &amp; leur reſfemblerois je,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne dis pas celas mais, enfin, luy difois je,
<lb />Quel beſoin, ſi preſſant, auez-vous de rimer ;
<lb />Et qui diantre vous pouſſe à vous faire imprimers
<lb />Si l'on peut pardonner l'eſſor d’un mauuais Liure,
<lb />Ce n’eſt qu’aux Malheureux, qui compoſent pour viure.
<lb />Croyez-moy, reſiſtez à vos tentations,
<lb />Dérobez au Public, ces occupations;
<lb />Et n’allez point quitter, dequoy que l’on vous fomme
<lb />Le nom que dans la Cour, vous auez d’honneſte homme
<lb />Pour prendre de la main d’vn auide Imprimeur,
<lb />Celuy de ridicule, &amp; miſerable Autheur.
<lb />Cteſt ée que ie tachay de luy faire comprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Voilà qui va fort bien, &amp; ie croy vous entendre.
<lb />Mais ne puis-je ſçauoir ce que dans mon Sonnct..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Pranchement, il eſt bon à mettre au Cabinet;
<lb />Vous vous eſtes reglé ſur de mé chans modelles,
<lb />Et vos expreſſions ne ſont point naturelles.
<lb />Qu’eſt- ce que nous berce un temps noſtre
<lb />ennuy,
<lb />Et que rien ne marche apres luy?
<lb />Que ne vous pas mettre en dépenſe,
<lb />Pour ne me donner que l’Eſpoir?
<lb />Et que ubilis, on deſeſpere.
<lb />Alors qu’on eſpere toûjours:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce ſtile figuré, dont on fait vanité,
<lb />Sort du bon Caractere, &amp; de la verités
<lb />Ce n’eſt que ieu de mots, qu’a ffectation pure,
<lb />Et ce n’eſt point ainſi, que parle la nature.
<lb />Le méchant gouſt du Siecle en cela me fait Peur,
<lb />Nos Peres, tous groſſiers. l’auoient beaucoup meilleur<lb />et je priſe bien moins, tout ce que l'on admire,
<lb />Qu’vne vieille chanſon, que ie m’en vay vous dire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I le Roy m’auoit donnè
<lb />OParis ſa grand' Ville,
<lb />Et qu’il me filluſt quitter
<lb />L’amour de ma Mie:
<lb />Ie dirois au Roy Henry,
<lb />Reprenez voſtre Par is,
<lb />I'aime mieux ma Mie, augué,
<lb />I’aime mieux ma Mïe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La rime, n'eſt pas riche, &amp; le ſtile en eſt vieux?
<lb />Mais ne voyez-vous pas, que cela vaut bien mieux
<lb />que ces colifichets, dont le bons ſens murmure,
<lb />Et que la paſſion parle là, toute pure;
<lb />B aj
<lb />Si le Roy m’auoit donn é
<lb />Paris ſa grand' Ville,
<lb />Et qu’il me falluſt quitter
<lb />L’amour de ma Mie:
<lb />Ie dirois au Roy Henry,
<lb />Reprenés voſtre Paris,
<lb />I’aime mieux ma Mie, au gué,
<lb />I’aime mieux ma Mle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voilà ce que peut dire vn cœur vrayement épris:
<lb />Oüy, Monſieur le rieur, malgré vos beaux Eſprits;
<lb />I'eſtime plus cela, que la pompe fleurie a Alceſte.
<lb />De tous ces faux brillans, où chacun ſe récrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />It moy ie vous ſoûtiens que mes Vers ſont fort bons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Pour les trouuer ainſi, vous auez vos Raiſons;
<lb />Man vous trouuerez bon, que i'en puiſſe auoir d’autres
<lb />qui ſe dilpenſeront de ſe ſoiſmettre aux voltres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />I me ſaffit dè voir que d’autres en font eas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C'ert qu ils ont l’Art de fei die. &amp; moy ie ne l'ay pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Croyez-vous, donc auoir tant d'eſprit en partage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Si le louois vos Vers, i'en aurois dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je me paſſeray bien que vous les approuuiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il faat blen, 'ul vous plaiſt, que vour vous en paſſiez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ONTE.
<lb />Ie voudrois bien, pour voir, que de voſtre maniere
<lb />Vous en compoſaſſiez ſur la meſme matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />nen pourrois, pai maiteur, tare d’aun méchans;
<lb />Mais ie me garderois de les montret aux gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />Vous me parlez bien ferme, &amp; certe luffiſance....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Autre part que chez moy, cherchez qui vous encenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONT
<lb />E.
<lb />iuisjinon pecle monneuns prenen leen peu moins haut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ma foy, mon grand vonſieur, ie le prens comme il faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE ſe mettant entre deux,
<lb />Eh! Meſſicurs, c'en eſt trop, laiſſez cela de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ah! i'ay tort, ie l'auouë, &amp; ie quitte la place:
<lb />Ie ſuis voſtre valet, Monſieur de tout mon çœut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy ie ſuis, Monſieur, võſtre humble feruiteur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />THILINTE, ALCLSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />l bien, vousierojes, pour eſtre trop ſincere,
<lb />TIVous voila ſur les bras, vne fâcheuſe affaire;
<lb />Beray bien veu qu’Oronte, afin d'eſtre flaté....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ne me parlez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais,..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Plus de ſocieté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt trop....
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laiſſez moy la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Si ie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Point de langage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quoy..
<lb />PITINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie n’entens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE,
<lb />Mait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIN
<lb />I
<lb />E.
<lb />On outrage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ra Ra au.
<lb />Ah! parbleu, c’en eſt trop, ne ſuiuez point mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINTE.
<lb />Vous vous moquez de moy, ie ne vous quitte pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCESTE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pε
<lb />&amp;
<lb />EMg
<lb />ALCESTE.
<lb />APAME, voulez-vous que ie vous parle
<lb />net ?
<lb />De vos façons d’agir, ie ſuis mal ſatis<lb />fait:
<lb />&amp;s:&amp; Contr'elles, dans mon cœur, trop de bile
<lb />s’aſſemble,
<lb />Et ie ſens qu’il faudra que nous rompions enſemble.
<lb />Oüy, ie vous tromperois de parler autrement,
<lb />Toſt, ou tard, nous romprons indubitablement;
<lb />Et ie vous promettrois, mille fois, le contraire,
<lb />Que ie ne ſerois pas en pouuoir de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINENE.
<lb />C'eſt pour me quereller, donc, à ce que ie voy,
<lb />que vous auez voulu me ramener chez moy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE,
<lb />Ie ne querelle point; mais voſtre humeur, madame,
<lb />Ouure, au premier venu, trop d’accez dans vôtre Ame,
<lb />Vous auez trop d’amans, q uon voit vous obſeder,
<fw><lb />Et mon tour, de cela, ne peut s’accommoder.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Des Amans que ie fais, me rendez-vous coupable?
<lb />Puis. ie empeſcher les Gens, de me trouuer aimable?
<lb />Le lors queipour ine vorr, ns ront de doux ciforts;
<lb />Dois-ie prendre vn baſton, pour les mettre dehors?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, ce n'eſt pas, Madame, vn baſton qu’il faut prendre,
<lb />Mais vn cœur, à leurs vœux, moins facile, &amp; moins tendre,
<lb />Ie ſçay que vos appas vous ſuiuent en tous lieux,
<lb />Mais voſtre accueil retient ceux qu’attirent vos yeux
<lb />Et fa douceur off erte à qui vous rend les armes,
<lb />Acheue ſur les cœurs, l’ouurage de vos charmes.
<lb />Le trop riant eſpoir que vous leur preſentez,
<lb />t tache, autout de vous, leurs aſſiduitez;
<lb />Et voſtre complaiſance, vn peu moins eſtenduë,
<lb />De tant de Soûpirans chaſſeroit la Cohuë.
<lb />Mais, au moins, dites-moy, Madame, par quel fort,
<lb />Voſtre Clitandre a l’heur de vous plaire ſi tort ?.
<lb />Sur quel fonds de merite, &amp; de vertu ſublime,
<lb />Appuyez vous, en luy, l’honneur de voſtre eſtime !
<lb />Eſt-ce par l’ongle long, qu’il porte au petit doigt,
<lb />Qu’il s’eſt acquis, chez vous, l’eſtime où l’on le voit?
<lb />Vous eſtes-vous renduë auec tout le beau monde,
<lb />Au merite éclatant de ſa perruque blonde?
<lb />Sont ce ſes grands canons, qui vous le font aimer?
<lb />L’amas de tes rubans à t’il Içeu vous charmer ;
<lb />Eſt ce par les appas de ſa vaſte Reingrane,
<lb />qu’il a gagné voſtre ame, en faiſant voſtre eſclaue?
<lb />Ou ſa façon de rire, &amp; ſon ton de Faucet.
<lb />Ont ils, de vous toucher, ſceu trouuer le ſecret?
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />qu’iniuſtement, de luy, vous prenez de l’ombrage ?
<lb />Ne ſcauez vous pas bien, pourquoy ie le ménage 3
<lb />Et que, dans mon procez, ainſi qu’il m’a promis,
<lb />Il peut intereſſer tout ce qu’il a d’amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Perdez voſtre procez, Madame, auec conſtance,
<lb />Et ne ménagez point vn riual qui m'offence.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais, de tout l’Vniuers-vous deuenez jalous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C'eſt que tout l’Vmiuers eſt bien receu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C'eſt ce qui doit r’aſſcoir voſtre ame éfarouchée,
<lb />Puis que ma complaiſance eſt ſut tous épanchee:
<lb />Et vous auriez plus lieu de vous en offencer,
<lb />Si vousme la voyez, ſur vn ſeul, ramaſſet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais, moy, que vous blâmez dé trop de jalouſie,
<lb />Caj juue prasqueuueuan mauume, ie vous prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le bonneur ue icauun que vous enes aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et quel lieu de le croire, à mon cœur enflamé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Je penſe qu'ayant pris le ſoin de vous le dire,
<lb />Vn aueu de lafoitesa dequuy vous rumtee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais qui m’aſfeurera que, dans le meſme inſtant,
<lb />Vous n'en diſiez, peut eſtre aux autres tout autant s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CE LIMENE.
<lb />Certes, pour vn amantila Fleutette eſt mignonne,
<lb />Et vous me trautez, la degentille perſonne.
<lb />Hé bien, pour vous oſter d’vn ſemblable ſoucy,
<lb />De tout oc que i'ay dit, ie me dedis icy:
<lb />Et rien ne ſcauroit plus vous tromper, que vous méme;
<lb />Soyez content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Morbleu, fauttil que ie vous aime?
<lb />Ah! que ſude vos mains, ie r’atrape mon cœur,
<lb />Ie beniray le Ciel, de ce rare bonheurt!
<lb />L2.hai9
<lb />Ie ne le cele pas; ie fais tout mon poſſible,
<lb />A rompre de ce cœur, l’attachement terrib le?
<lb />Mais mes plus grands éfoits m'ont ritn fait iuſquel cy.
<lb />Et c'eſt pourmestpechez, que ie vous ainte ane
<lb />COME</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il eſt vray, voſtre ardeur eſt pour moy, ſans ſeconde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTÉ.
<lb />Oüy, ie puis là deſſus défier tout le monde,
<lb />2is Qix alaaai ne la peurcalesdunja iaiiinio,
<lb />Perſonne n’a, Madame ai é comme ie fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />En effet, la methode en eſt toute nouuelle,
<lb />Car vous aimez les gens pour leur faire querelle,
<lb />Ce n’eſt qu'en mots fâcheux, qu’éclate voſtre ardeur,
<lb />Et l’on n’a veu iamais, vn amour ſi grondeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais il ne tient qu’à vous, que ſon chagrin ne paſſes
<lb />A tous nos Demeſlez, coupons chemin de grace.
<lb />Parlons à cœur ouuert, &amp; voyons d’arreſter..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIMENE, ALCESTE, BASQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qv'ett-ce:
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Acaſte eſt la bas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Hé bien, faites monter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! l’on ne peut lamais, vous parier, reſte à teſte s
<lb />A receuoir le monde, on vous voit toûjours preſte s
<lb />Et vous ne pouuez pas vn ſeulmonent de tous,
<lb />Vous reſoudre à ſouffrir de n’eſtre pas chez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voulez-vous, qu’auec luy, ie me faſſe vn affaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Vous auez des regards qui ne ſçauroient me plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEAMENLe
<lb />Cieſt vn homme à iamais, ne me le pardonner,
<lb />s’il ſçauoit que ſa veuë euſt pû m’importuner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et que vous fait cela, pour vous geſner de forte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mon Dieu! de ſes pareils la bien veillance importe,
<lb />Bt ce ſont de ces gens, qui, ie ne ſçay comment,
<lb />Ontgagné, dans la Cout, de parler hautement,
<lb />Dans tous les entretiens, on les voits introduire:
<lb />Ils ne ſçauroient ſeruir, mais ils peuuent vous nuire:
<lb />At iamais, quelqu'apuy qu’on puiſſe auoir d’ailleurs,
<lb />On ne doit ſe broüiller auec ces granus brariſeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Enfin, quoy qu’il en ſoit, &amp; ſur quoy qu’on ſe fonde,
<lb />Vous trouuez des raiſons pour ſouffeir tout le monde:
<lb />Et les precautionde toitre iugement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />BASQVE, ALCESTE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQV
<lb />V Oicy Clitandre, encor, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOLSTE.
<lb />Il teſmoignes en voulair aller.
<lb />Iuſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Où courez-vous ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />l’e ſors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />toefiip urez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESFE.
<lb />Pourquoy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Point d'affaire;
<lb />Ces conuerſations ne font que m’ennuyer,
<lb />at c’eſt trop que vouloir me les faire eſſuyer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie le veux, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMGIE.
<lb />Non, il m'eſt impoſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Hé bienallez, lortez, il vous eſt tout iomnble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ELIANTE, PHILINTE, ALCESTE,
<lb />CLTIANDNE,CELIMENE,
<lb />BASQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />rOicy les deux Marquis, qui montent auec nous,
<lb />V Vous l’eſt-on venu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENF.
<lb />mintiſummmi ouj, deo dleges pour tous.
<lb />Vous n’eſtes pas forty?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCLoILe
<lb />Non: mais ie veux, Madame,
<lb />Ou pour eux, ou pour moy, faile expliquer voſtre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taiſez-vous,
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Auiourd’huy, vous vous expliquerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous perdez le ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Point, vous vous declarerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah?
<lb />CELIMENE.
<fw><lb />218
<lb />de7
<lb />V-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE,
<lb />Vous prendrez party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C LEIIVENI
<lb />Vous vous moquez, ie penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />
<lb />Non, mais vous choiſirez, c’eſt trop de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Parbleu.ie viens du vouure, où Cleonte, au leué.
<lb />Madamc.a bien part,ndicie acueue.
<lb />N a-t-il point quelqu’amy qui pût, ſur ſes manieres
<lb />D'vn charitable auis, luy preſter les lumiercs e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Dans le monde, à vray dire, il ſe barbouille fort;
<lb />Par tout, il porte vn air qui ſaute aux yeux d’abord,
<lb />It lors qu’on le reuoit, apres vn peu d’abſence,
<lb />On le retrouues encor, plus plein d’extrauagance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Parbleu, s’il faut parler de gens extrauagans,
<lb />Ie viens deen eſſuyer vn des plus fatigans;
<lb />Damon Ie raiſonneur, qui m’a, ne vous déplaiſe,
<lb />Vnc heure, au grand Soleil, tenu hors de ma chaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CE MIMEALI
<lb />C'eſt vn parleur étrange, &amp; qui trouue, toûjours,
<lb />L'art de ne vous rien dire, auec de grands diſcours,
<lb />Dans les propos qu’il tient, on ne voit iamais goute
<lb />Et ce n’eſt que du bruit, que tout ce qu’on écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE
<lb />a Philinte.
<lb />Ce debut n'eſt pas mal, &amp; contre le prochain,
<lb />La conuerſation prend vn aſſez bon train.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Timante, encor, Madame, eſt vn bon caractere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE,
<lb />C'eſt, de la teſte aux pieds, vn homme tout myſtere,
<lb />qui vous iette, en paſſant vn coup d’œil égaré
<lb />Et ſans aucûne affaire, eſt toſſjours affairé
<lb />Tout ce qu’il vous debite, en grimaces abonde;
<lb />c iij
<fw><lb />2
</fw><lb />A force de façons, il auomme le monde;
<lb />Sans ceſſe il a, tout bas, pour rompre I entretien,
<lb />Vn ſectet à vous dire, &amp; ce ſecret n’eſt rien;
<lb />De l'a moindre vet ne,m fait vne meruene,
<lb />Et iuſques au bonjour, il dit tout à loreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCLOIE.
<lb />Et Geralde, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />O l ennoyeux conteur !
<lb />Iamais on ne le voit ſortir du grand Seigneur?
<lb />Dans le brillant commerce, il ſe meſſe, ſans ceſſe,
<lb />Et ne cite iamais que Duc, Prince, ou Princeſſe,
<lb />za qualité l’enteſte, &amp; tous ſes entretiens
<lb />Ne ſont que de Cheuaux, d’Equipage, &amp; de Chiens !
<lb />Il tutaye, en parlant, ceux du plus haut Etage,
<lb />Et le nom de Monſieur eſt chez luy hors d'vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />On dit qu’auec Beliſe, il eſt du dern'er bien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le pauure eſprit de femme! &amp; le ſec entretien!
<lb />Lors qu’elle vient me voir, ie ſouffre le martyre,
<lb />Il faut ſuer, ſans ceſſe à chercher que luy dire;
<lb />Et la ſterilité de ſon expreſſion,
<lb />Fait mourir, à tous coups, la conuer ation.
<lb />En vain, pour attaquer ſon ſtupide ſilence,
<lb />De tous les Lieux communs, vous prenez l’aſſiſtance;
<lb />Le beau temps, &amp; la pluye, &amp; le fro d, &amp; le chaud,
<lb />Sont des fonds, qu’auec elle, on épuiſe bien toſt.
<lb />Ce pendant, ſa vifite, aſſez inſuportable,
<lb />Traiſne en vne longueur, encor epouuantable 5
<lb />Et l'on demande l'heure, &amp; l on bâille vingt fois ,
<lb />Qu'elle groüille auffi peu qu’vne piece de bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> dAM.
<lb />Que vous ſemble d’Adraſte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ah! quel orgueil extreme ?
<lb />C’eſt vn homme gonflé de l'amour de ſoy-mêmes
<lb />Son merite, iamais n'eſt content de la Cour,
<lb />Contr'elle, il fait meſtier de peſter chaque iour?
<lb />Et l'on ne donne Employ, Charge, ny Benefice,
<lb />qu’a tout ce qu il ſe croid, on ne faſſe iniuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Mais je feune choir enez qurvont, auiour d-huy,
<lb />Nos plus homneſtes geys que dites-vous de luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que de ſon Cuiſinier Te eſt fait vmmerité,
<lb />Et que c'eſt à ſa tâbl ,à qi Pon rend viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANIE.
<lb />Il prend ſoin d’y ſerur des mets fort delicats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C-ELIMENE.
<lb />Oüy mais ie voudrois bien qu’il ne s’y feruit pas,
<lb />C’eſt vn fort méchant plat, que ſa ſotte perſonne,
<lb />Et qui gaſte, à mon gouſt, tous les repas qu’il donne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On fait aſſez de cas de ſon Oncle Damis:
<lb />Qu'en dites-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDAMUICE.
<lb />Il eſt de mesamis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie le trouue honneſte homme &amp; d’vn air aſſez ſage</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oüy, mais il veut auoit trop d’eſprit, dont i’enrage,
<lb />Il eſt guindé ſans ceſſe; &amp;, dans tous ſes propos;
<lb />On void qu’il ſe trauaille à dire de bon mots;
<lb />Depuis que dans la teſte, il s’eſt mis d'eſtre habile,
<lb />Rien ne touche ſon gouſt, tant il eſt difficile:
<lb />Il veut voir des defauts à tout ce qu’on écrit,
<lb />Et penſe que loüer n'eſt pas d'vn bel eſprit.
<lb />que c’eſt eſtre ſçauant que trouuer à redire:
<lb />qu'il n’appartient qu’aux ſots, d’admirer &amp; de rire,
<lb />Et qu en n’approuuant rien des ouurages du temps,
<lb />Irfe met au deſſus de tous les autres gens.
<lb />Aux conuerſations, même il trouue à reprendre,
<lb />Ce ſont propos trop bas, pour y daigner deſcendre?
<lb />Et leg deux Fras croiſez, du haut de ſon eſprit,
<lb />Il regarge en pitté, tout ce que chacun-dit-.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C* iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Dieu me damne voilà ſon portrait veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pour bien prendre les gens vous eſtes admirable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Allons, ferme, pouſſez mes bons amis dé Cour.
<lb />Vous n’en épargnez point, &amp; chacum a ſon tour.
<lb />Cependant, aucun d’eux, à vos yeuz ne ſe montre,
<lb />Qu'on ne vous voye en haſte, aller à ſa rencontre,
<lb />Luy preſenter la main &amp; d’vn baiſer flateur,
<lb />Appuyer les ſermens d’eſtre ſon ſeruiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pourquoy s'en prendre a nous * Si ce qu’on dit, vous
<lb />bleſſe,
<lb />Il faut que le reproche, à Madame, s’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, morbleu, c’eſt à vous, &amp; vos ris complaiſans
<lb />Tirent de ſon eſprit, tous ces traits médiſans:
<lb />Son humeur ſatyrique eſt ſans ceſſe nourrie
<lb />Par le coupable encens de voſtre flaterie:
<lb />Et ſon cœur, à railler, trouueroit moins d’appas.
<lb />S’il auoit obſerué qu on ne l’applaudiſt pas<lb />C’eſt ainſi qu’aux flateurs, on doit par tout ſe prendre
<lb />Des Vices où l’on void les humains ſe répandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais pourquoy, pour ces gens, vn intereſt ſi grand,
<lb />Vous, qui condamneriez ce qu’en eux on reprend 5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et ne faut-il pas bien que Monſicur contrediſe?
<lb />A la commune voix veut on qu’il ſe reduiſe?
<lb />Et qu’il ne faſſe pas éclater, en tous lieux,
<lb />L'Eſprit contrariant qu’il a receu des Cieux?
<lb />Le Sentiment d’autruy, n’eſt iamais, pour luy plaire,
<lb />Il prend toûjours en main I'opinion contraire:
<lb />Et penſeroit paroiſtre vn homme du commun,
<lb />Si I’on voyoit qu’il fût de l’aduis de quelqu'vn.
<lb />L’honneur de contredire a pour luy tant de charmes,
<lb />qu' il prend, çontre luy-même, aſſez ſouuent les armes?
<lb />Et ſes vrays ſentimers ſont combatus par luy,
<lb />Auſſi-toſt qu’ils les void dans la bouche d’autruy.!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Les rieurs ſont pour vous Madame, c’ou tout dire:
<lb />Et vous pouuez pouſſer, contre moy la Satyre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />Mais il eſt veritable, auſſi que voſire eſprit
<lb />Le gendarme, toſjours, coutre tout ce qu’on dit:
<lb />Et que, par vn chagrin, que luy même il auoue,
<lb />Il ne ſçauroit ſouffrir qu’on blâme ny qu’on loüe</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTÉ.
<lb />C’eſt que iamais, morbleu les hommes n’ont raiſon,
<lb />que le chagrin contr'eux, eit toujours de ſaiſon.
<lb />Et que ie voy qu’ils ſont, ſur toutes les affaires,
<lb />Loueurs impertinens, ou cenſeurs temeraires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />
<lb />Non. Madame, non, quand i en deurois mourit.
<lb />Vous auez des plaiſirs que ie ne puis ſouffrir:
<lb />et l’on a tort icy de nourrir dans voſtre Ame,
<lb />L
<lb />Ce grand attachement aux defauts qu’on y blâme.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />oammoy ſle ne agay pusjdtais pauouray tout haut,
<lb />Que i’ay crû, iuſqu’icy, Madame ſans defaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />De graces, &amp; d’attraits, ie voy qu'elle eſt pourueuë:
<lb />Mais les defauts qu’elle a ne franent point ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ils frapent tous la mienne, &amp; loin de m’en cacher,
<lb />Elle ſçait que i’ay ſoin de les luy reprocher.
<lb />Plus on aime quelqu’vn, moins il faut quion le flate:
<lb />A ne rien pardonner, le pur amour éclate :
<lb />Et ie bannirois, moy, tous ces laſches Amans,
<lb />que ie verrois ſoûmis à tous mes ſentimens,
<lb />Et dont à tous propos, les moles complaiſances
<lb />Donneroient de l’encens à mes extrauagances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CBLIME'NE.
<lb />Enfin, s'il faut qu’à vous, s'ennaportent les cœurs,
<lb />On doit, pour bien a met renoncer aux douceurs :
<lb />Et du parfait amour mettre lehonneur ſupreme,
<lb />A bien inurier les perſonnes qu’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />L’amour, pour l’ordinaire, eſt peufair à ces Loix,
<lb />Et l on void les amans vanter, toûjonrs, leur chois:
<lb />Iamais, leur paſſion n’y void rien de blâmable,
<lb />Et dans l’objet aimé, tout leur deuient aimable:
<lb />Ils comptent les defauts pour des perfections,
<lb />Et ſçauent y donner des fauorables noms,
<lb />La pâle, eſt aux iaſmins en blancheur comparable?
<lb />La noire, à fairé peur, vne brune adorable;
<lb />La m’aigre, a de la taille, &amp; de la liberté:
<lb />La graſſe eſt dans ſon port pleine de majeſté ?
<lb />La mal propre ſur ſoy, de peu d'attraits chargée,
<lb />Eſt miſe ſous le nom de beauté negligée;
<lb />La geanté, paroiſt vne Déeſſe aux yeux:
<lb />La naine vn abregé des merueilles des Cieux .
<lb />L'orgueilleuſe a le cœur digne d’vne couronne:
<lb />La fourbe a de l'eſprit; la ſotte, eſt toute bonne?
<lb />La trop grandé parleuſe, eſt d’aggreable-humeur:
<lb />Et la muette garde vne honneſte pudeur.
<lb />C'en ainn, qu'en amant, dont l'ardeuteſt extreme,
<lb />Aime, iuſqu'aux defauts des perſonnes qu’il aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy, ie ſoûtiens, moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE<lb />Briſons là ce diſcours,
<lb />Et dansla galerie, allons faire deux tours,
<lb />quoy! vous vous en allez, Meſſieurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLITANDRE &amp; ACASTE.
<lb />Non pas, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />La peur de leus départ, occupe fort voſtie Ame.
<lb />Sortez, quand vous voudrez Meſſieurs: mais i'auertis,
<lb />que ie ne iemfn apres quevous lelez lortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />A moins de voir Madame en eſtre importunée:
<lb />Rien ne m’appelle, ailleurs de toute la iournée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Moy, pourueu que ie puiſſe eſtre au petit couché,
<lb />Ie n’ay point d’autre affaire, où ie ſois attaché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e harmnd
<lb />C’eſt pour rire, ie croy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non en aucune ſorte,
<lb />Nous verrons, ſi c'elture,, Iue vous voudrez qui ſorte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />BASQVE, ALCESTE, CELIMENE
<lb />ELIANTE, ACASTE, PHILINTE,
<lb />CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQVE.
<lb />Onſieur, vn homme eſt là, qui voudroit vous par<lb />AVL ler.
<lb />Pour affaire dit-il qu’on ne peut reculer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Dyeluy, que ie n’ay point d’affatres h preſſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Il porte vne Iaquette, à grand baſques pliſſées,
<lb />Auec du Dor deiſus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Allez von ce quec’eſt,
<lb />Ou bien, faites-le entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />queſt-ce, donc, qu’il vous plaiſt?
<lb />Venez Monſieur.
<lb />1
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />GARDE, ALCESTE, CELIMENE,
<lb />ELIANTE, ACASTE, PHILINTE,
<lb />CETTANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE,
<lb />d vu onneumra, dena mots a vous dires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Vous pouuez parler haut, Monſieur, pour m’en inſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Meſſieurs, les Mareſchaux, dont i’ay commandement.
<lb />Vous mandent de vemt fes trodſer promptement,
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCEOIE.
<lb />quiĩ moy? Monfieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Vous meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et pourquoy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C’eſt d’Oronte, &amp; de vous la ridicule affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment !
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Oronte, &amp; luy, ſe ſont tantoſt brauez,
<lb />Sur certains petits Vers, qu’il n’a pas approuuez;
<lb />Et l'on veut aſſonpir la choſe en ſa naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, ie n’auray iamais, de lâche complaiſance.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais il faut ſuiure l’ordre, allons, diſpoſez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />quel accommodement veut on faite entre nous ?
<lb />La voix deces Meſſieurs, me condamnera t-elle
<lb />A trouuer bon les Vers quifont noſtre querelle!
<lb />Ie ne me dédis point dece que l'en ay dit.
<lb />Ie les troque méchans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAILINIE.
<lb />Mais d’vn plus doux eſprit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie n’en démordray point, les Vers ſont execrables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IHPEIaILe
<lb />Vous deuez faire voir des ſentimens traitables:
<lb />Allons, venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Tiray, mais rien n’aura pouuoir
<lb />De me faire dédire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Allons vousfaire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hors qu’vn commandement expres du Roy me vienne.
<lb />De trouuer bons les Vers, dont on ſe met en peine,
<lb />Ie fottrenaray ieoujomoimdioidu, qulls ſont mauuais,
<lb />Et qu'vn homme eſt pendable, apres les auoir faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Clitandre &amp; Acaſte, qui rient.
<lb />Par larangnieu, Memeuis, ie ne crojois pas eſtre
<lb />Si plaiſant que ie ſuis</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où vous deuez.
<lb />CELIMENE.
<lb />Allez viſte pareſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />I y vais. Madame, &amp; ſur mes pas.
<lb />Ie reuiens en ce lieu, pour vuider nos debats.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTI III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLITANDRE, ACASTE.
<fw><lb />7
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />
<lb />HER Marquis, ie te voy l'Ame
<lb />bien ſatisfaite,
<lb />Toute choſe reégaye. &amp; rien ne
<lb />t' inquiete,
<lb />En bonne-foy, crois tu, ſaust'é<lb />blouir les yeux,
<lb />Auoir de grands ſujets de paroi<lb />ſtre ioyeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Parblen, ie ne voy pas lors que ie m'examine,
<lb />Où prendre aueun ſujet d’auoir l’ame chagrine,
<lb />I’ay du bien, ie ſuis ieune &amp; ſors d vne maiſon
<lb />qui ſe peut dire Noble, auec quelque raiſon 3
<lb />Et ie croy, par le rang que me donne ma Race,
<lb />Qu’il eſt fort peu d’Emplois, dont ie ne ſois en paſſe.
<lb />Pour le cœur, dont, ſur tout, nous deuons faire cas,
<lb />On ſçait, ſans vanité, que ie n’en manque pas?
<lb />D
<lb />3
<fw><lb />,
<lb />11
</fw><lb />Et l'on m'a veu pouſer dans le monde vne affaire,
<lb />Drvne aſſez vigoureuſe, &amp; gaillarde maniere.
<lb />Pour de l’eſprit, i'en ay, ſans doute, &amp; du bon geat,
<lb />A iuger ſans étude, &amp; raiſonner de tout;
<lb />A faire aux nouueautez, dont ie ſuis idolâtre,
<lb />Figure de ſçauant ſur les Bancs du Theatre;
<lb />Y decider, en chef, &amp; faire du fracas
<lb />A tous les beaux endroits qui meritent des Bas<lb />Ie ſuis aſſez adroit, i’ay bon air:bonne mine,
<lb />Les dents belles, ſur tout &amp; la taille fort fint.
<lb />quant à ſe mettre bien, ie croy, ſans me flater,
<lb />qu’on ſeroit mal-vtnu, de me le diſputer.
<lb />Ie me voy dans l’eſtime, autant quon y puiſſe eſtre,
<lb />Foit aimé du beau ſexe, &amp; bien aupres du maiſtte;
<lb />Ie croy, qu’aucc cela, mon cher Marquis, ie crey,
<lb />&amp;n'on peut, par tout Pays, eſtre content de ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Oüy, mais trouuant ailleurs, des conqueſtes faciles,
<lb />Pourquoy pouſſer icy, des ſoûpirs inutiles ;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Moys parbler, ie ne ſuis de taille uy d humeur
<lb />A pouuoir, d’vne belle, eſſuy r la fioideur,
<lb />29
<lb />C’eſt aux gens mal tournez aux merites volgaires.
<lb />A brûler, conſtamment, pour des beautez ſeueres,
<lb />A languir á leuis piez, &amp; ſoufftir leurs rigueurs,
<lb />A chercher le ſecours des ſoûpirs, &amp; des pleuts,
<lb />Et râcher, par des ſoins d vne tres longne ſuite, 4
<lb />Drobtenir ce qu’on nie à leur peu de merite. * 75
<lb />I
<lb />Mais les gens de mon air, Marquis, ne ſont pas fait?.
<lb />our aimer à credit, &amp; faire tous les frais
<lb />Quelque rare quemitre meinte des pelles.
<lb />Ie penſe, Dieu mercy, qu'on vaut ſon prix, comme elles;
<lb />que pour ſe faire honneur d'vn çœur comme le mien,
<lb />Ce n'eſt pas la raſſon quril ne leur coûte rier;
<lb />Et qu’au moins, à tout mettre en de iuſtes balances,
<lb />Il faut, qu à frais commure ſe faſſent les auances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ta penfes, donc, Marqui-ieſtre fort bien icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />I'ay quelque lieu, Marguis de le uenſer ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL'ITANDRE.
<lb />Oijamujiuetsęnestuy decetce emeur extreme;
<lb />Tu te flates mon cher, y vaueugles toy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Il eſt vray, ie me flate &amp; m’aueugle, en effeu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Mais qui te fait iuger ton bonheur ſi parfait;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de me dato
<lb />ACASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Aur quoy fonder tes confectures a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſe m adeugle.
<lb />ACASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />En as-tu des preuues qui ſoient ſeures;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Fe m’abule, te dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Eſt ce que de ſes vœux,
<lb />Celimene t a fait quelques ſecrere aueus ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Non, ie ſuis mal-traité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Répond-moy, ie te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ie n’ay que des rebu s.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Laiſfons la raillerie,
<lb />nt me dis quel eſpoir on pevt teauoir donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ie ſuis le miſerable, &amp; coy le fortuné,
<lb />On a pour ma perſonne, vne auer ſian grande :
<lb />Et quelqu’vn de ces iours, il fauſ que ſc me vende<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />O ça, veux tu Marqui pour aiuſter nos vœux,
<lb />Que nous tombions d’accord d'vne choſe tous deux?
<lb />que qui pourra montrer vne marque certaine,
<lb />D auoir meilleure part au cœur de Celimene.
<lb />L'autre Iey, fera place au vainqueur pretendu,
<lb />Et le deliurera d'vn riual aſſidu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ah! parbleu, tu me plais, auec vn tel langage;
<lb />Et du bon de mon cœur, à cela ie m’engage.
<lb />Mais chut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIMENE, ACASTE,
<lb />CETTANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />ENconicy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLTTANDRE.
<lb />L'amour retient nos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie viens d'oüir entrer vn caroffela-bas,
<lb />S;̧ auez vous qui c’eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Non.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />BASQVE, CELIMENE, ACASTE,
<lb />CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />ARfnoé, Madame,
<lb />Monte iey, pour vous voir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />que * veut cette femme l
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DASQE
<lb />Eliante, là bas eſt à l’enet tener.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIMENE.
<lb />Dequoy s’auiſe telle &amp; qui la fait venir e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Pour prude conſommée, en tous lieux elle paſſe:
<lb />Et l'ardeur de ſonz-ſe--.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oüy, oüy, franche grimace,
<lb />Dans leame, elle eſt du monde, &amp; ſes foins rentent tout
<lb />Pour acrocher quelqu vn, ſans en venir à bout.
<lb />Elle ne ſçauroit voir qu’auec vn œil d’enuie,
<lb />LS amans declarez, dont vne autre eſt ſuiuie;
<lb />Et ſon triſte merite, abandonné de tous,
<lb />Contre le ſiec le aueugle, eſt toſjours en courroux
<lb />Elle tâche à couurir d'vn faux voile de prude,
<lb />Ce que, chez elle, on void d’affreuſe ſolitude;
<lb />Et pour ſauuer l'honneur de ſes foibles appas,
<lb />Elle atrache du crime, at pouuoir qu’ils n'onc pase
<lb />Cependant, vn amant pla roit foit à la dame,
<lb />Et meſme, pour Alceſte, elle a cendreſſe deame;
<lb />Ce qui me rend de ſons outrage ſes attraits,
<lb />Elle veut que ce ſoit vn vol que i luy fais :
<lb />Et ſon jalous dépit, qu'auec peine, elle cache;
<lb />En tous endroits, ſous main contre moy fe détache.
<lb />Enfin, ie n’ay rien veu de ſi ſot, à mon gré,
<lb />Elle eſt impertinente au ſupreme Degté.
<lb />Es...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />ARSINOE', CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />11. querneureux fort, en ce neu vous amene 2
<lb />EX Madame, ſans mentir, i'eſtois de vous, en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Ie viens, pour quelque auis que i av ciû vous deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ah! mon Dieu, que ie ſuis contente de vous voir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Leur depart ne pouuoit, plus à propos, ſe fairé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voblons-nous nous affeoi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />ARSINOE'.
<lb />Il n'eſt pas neceſſaite,
<lb />Madame; l'amitié doit ſur tout éclater
<lb />Aux choſes, qui le plus, nous, peuuent importer;
<lb />Et comme il n’en eſt point de plus grande importances
<lb />Que celles de l’honneur, &amp; de la bienſeance,
<lb />Je viens, par vn auis qui touche voſtre honneur,
<lb />Témoigner l'aſnitié que, pour vousa mon cœur
<lb />Hier, i'eſtois chez des Gens, de vertu ſingulieres
<lb />Où, ſur vous, du diſcours, on tourna la matiere;
<lb />Et là, voſtre conduite, auec ſes grands éclats,
<lb />Madame, eût le malheur, qu'on ne la loüa pas.
<lb />Cette foule de Gens, dont vous fouffiez viſite,
<lb />Voſtre galanterie, &amp; les bruits qu’elle excite,
<lb />Trouuerent des cenſeurs plus qu’il n’auroit fallu,
<lb />Et bien plus rigoureux que ien euſſe voulu,
<lb />Vous pouuez bien penſer quel party ie ſceus prendre;
<lb />Ie fis ce que ie pûs, pour vous pouuoir defendre,
<lb />Ie vous excuſay fort ſur voſtre intention,
<lb />Et voulus, de voſtre ame, eſtre la caution.
<lb />Mais vous ſçauez qu’il eſt des choſes dans la vie,
<lb />Qu’on ne peut excuſer, quoy qu’on en a enuis;
<lb />et ie me vis contrainte à demeurer d’accord.
<lb />que l’air dont vous viujez, vous faiſoit vn peu tort.
<lb />Qu’il prenoit, dans le monde, vne méchante face,
<lb />qu’il n’eſt comte fâcheux que par tout on n’en faſſe;
<lb />Et que, ſi vous vouliez, tous vos déportemens
<lb />Pourroient moins donner priſe aux mauuais iugemens.
<lb />Non que i'y croye, au fond,, Phonneſteté bleſſée,
<lb />Me preſerue le Ciel d’en auoir la penſée;
<lb />Mais, aux ombres du crime, on preſte aiſement foy,
<lb />Et ce n’eſt pas aſſez, de bien viure pour ſoy.
<lb />Madame, ie vous croy l’ame trop raiſonnable,
<lb />Pour ne pas prendre bien, cet auis profitable;
<lb />Et pour l’attribüer qu’aux mouuemens ſecrets
<lb />D'vn zele qui m'attache à tous vos intereſts.
<lb />
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Madame, i'ay beaucoup de graces à vous rendre,
<lb />Vn tel auis m’oblige, &amp; loin de le mal prendre,
<lb />I'en pretens reconnoiſtre à linſtant, la faueur,
<lb />Par vn auis auſſi, qui touche voſtre honneur :
<lb />Et comme ie vous vois vous montrer mon amie,
<lb />En m’apprenant les bruits que de moy l'on publie,
<lb />Ie veux ſuiure, à mon tour, vn exemple ſi doux,
<lb />En vous auertiſſant, de ce qu on dit de vous.
<lb />En vn lieu, l’autre iour où ie faiſois vi ſite,
<lb />Ie trouuay quelques Gens, d’vn tres rare merite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />40
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />qui parlant des vrays ſons d’vne ame qui vit bien.
<lb />Firent tomber, ſur vous, Madame, l’entretien.
<lb />Là, voſtre pruderie, &amp; vos éclats de zele.
<lb />Ne furent pas citez comme vn fort bon modele:
<lb />Cette affectation d’vn graue exterieur,
<lb />Vos diſcours eternels de Sageſſe &amp; d’honneur,
<lb />Vos mines, &amp; vos cris, aux ombres d’indecence,
<lb />Que d'vn mot ambigu, peut auoir l innocence;
<lb />Cette hauteur d’eſtime où vous eſtes de vous.
<lb />Et ces y eux de pitié, que vous iettez ſur tous :
<lb />Vos frequentes leçons, &amp; vos aigres cenſures,
<lb />Sur des choſes, qui ſont innocentes &amp; pures,
<lb />Tout cela, ſi ie puis vous parler franchement,
<lb />Madame, fut blaſmè, d vn commun ſentiment.
<lb />A quoy bon, diſoient, cette mine modeſte,
<lb />Et ce ſage Dehors que dement tout le reſte e
<lb />Elle eſt, à bien prier, exacte au dernier point,
<lb />Mais elle bat ſes gens, &amp; ne les paye point<lb />Dans tous les lieux deuots, elle étâle vn grand zele
<lb />Mais elle met du blanc, &amp; veut paroiſtre belle:
<lb />Elle fait des tableaux couurir les nuditez,
<lb />Mais elle a de l’amour pour les realitez
<lb />Pour moy, contre chacun, ie pris voſtre defence,
<lb />Et leur aſſeuray fort, que c’eſtoit mediſance,
<lb />Mais tous les ſentimens combatirent le mien.
<lb />Et leur concluſion fut, que vous feriez bien,
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />De prendre moins de ſoin des actions des autres,
<lb />Et de vous mettre, vn peu, plus en peine des voſtres.
<lb />Qu'ondoit ſe regarder ſoy méme, vn fort long-temps,
<lb />Auant que de ſonger à condamner les gens.
<lb />au’il faut mettre le poids d'vne vie exemplaire,
<lb />Dans les corrections qu’aux autres, on veut faire,
<lb />Et qu’encor,vaut-il mieux s’en remetere da ouloin.
<lb />A ceux à qui le Ciel en a commis le ſoin.
<lb />1
<lb />1
<lb />Madame, ie vous crois auſſi, trop raiſonnable,
<lb />Pour ne pas prendre bien, cet auis proſitable,
<lb />Et pour l’attribuer qu aux mouuemens ſecrets,
<lb />D'vn zele qui m’attache à tous vos intereſts.
<fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />A quoy, qu'en reprenant, en ſoit aſſuiettie,
<lb />Ie ne m’attendois pas à cette repartie,
<lb />oejde le vomdieispaice queie a u aigreure
<lb />Que mon ſincere auis vous a bleſſée au cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENÉ.
<lb />Au contraire, Madame, &amp; ſi l’on eſtoit ſage,
<lb />Ces auis mutüels ſeroient mis en vſage:
<lb />On détruiroit, par là traitant de bonne foy,
<lb />Ce grand aueuglement, où chacun eſt pour ſoy.
<lb />Il ne tiendra qu’à vous, qu’auec le meſme zele,
<lb />Rous ne continuy ois cet omce ndene,
<lb />Et ne prenions grand ſoin de nous dire, entre nous,
<lb />Ce que nous entendrons, vous de moy, moy de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Ah! Madame, de vous, ie ne puis rien entendre:
<lb />C’eſt en moy que l’on peut trouuer fort à reprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Madame, on peut, ie croy loüer &amp; blaſmer tous,
<lb />Et chacun a raïſon, ſuiuant l’âge, ou le gouſt:
<lb />Il eſt vne ſaiſon pour la galanterie.
<lb />Il en eſt vne, auſſi, propre à la pruderie:
<lb />On peut par politique, en prendre le party,
<lb />Mana de Mis ncaner aus, reclaccaMoity »
<lb />Cela ſert à couurir de facheuſes diſgraces.
<lb />Ie ne dis pas, qu’vn iour, ie ne ſuiue vos traces?
<lb />z’âge amenera tout, &amp; ce n’eſt pas le temps.
<lb />Madame, comme on ſçait, d’eſtre prude à vingt-ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />ortonnus rous taigueza vn oren lorble auantage,
<lb />Et vous faites ſonner terriblement voſtre âge:
<lb />Ce que de prus que vqus on en poutrure auoir.
<lb />Nee ſt pas vn ſi grand cas, pours en tant preualoir:
<lb />Et ie ne ſçay pourquoy, voſtre ame ainſi s’emporté,
<lb />Madame, à me pouſſer de cette étrange ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et moy, ie ne ſçay pas Madame, auſſi pourquoy,
<lb />On vous void, en tous lieux vous déchainer ſur moy,
<lb />Faut-il de vos chagrins, ſans ceſſe, a moy vous prendre ?
<lb />Et puis-je mais des ſoins qu’on ne va pas vous rendre?
<lb />Si ma perſonnt, aux gens, inſpire de l’amour,
<lb />Et ſi l'on continuë à m'offrir chaque iour,
<lb />Des vœux que vôtre cœur peut ſouhaiter qu’on m’oſte
<lb />Ie n'y ſçaurois que faire, &amp; ce n’eſt pas ma faute;
<lb />vous auez le enamp Pore, &amp; le nemperche pas,
<lb />Que pour les attirer, vous n’ayez des appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'
<lb />Helas! &amp; croyez-vous que l'on ſe metre en peine
<lb />De ce nombre d’amans dont vous faite la vaine :
<lb />Et qu’il ne nous ſo-it pas fort aisé de ruger,
<lb />A quel prix auiourd huy, l’on peut les engager ?
<lb />Penſez-vous faire croire, à voir comme tout roule,
<lb />que voſtre ſeul merite attire cette foule 5
<lb />qu’ils ne brûlent pour vous, que d'vn honneſte amour.
<lb />Et que, pour vos Vertus, ils vous font tous la cour ;
<lb />On ne s’aueugle point par de vaines défaites,
<lb />Le monde n’eſt point Dupe, &amp; i'en void qui ſont faites
<lb />A pouuoir inſpirer de tendres ſentimens.
<lb />qui chez elles pourtant, ne fixent point d amans:
<lb />Et de là, nous pouuons tirer des conſequences
<lb />Qu'on n’aquiert point leurs cœurs, ſans de grandes auan
<lb />ces!
<lb />qu’aucun pour nos beaux y eux n’eſt nôtre ſoûpirant,
<lb />Et qu’il faut acheter tous les ſoins qu’on nous rend.
<lb />Ne vous enflez donc, point d’vne ſi grande gloire,
<lb />Pour les petits brillans d’vne foible Victoire:
<lb />Et corrigez vn peu l’orgueil de vos appas,
<lb />De traiter, pour cela, les gens de haut en bas.
<lb />Si nos yeux enuioient les conqueſtes des voſtres,
<lb />Ie penſe qu’on poutroit faire comme les auttes.
<lb />Ne ſe point ménager, &amp; vous faire bien voir,
<lb />que l’on ades amans, quand on en veut auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ayez-en donc, Madame, &amp; voyons cette affaire ,
<lb />Par ce rare Sceret, efforcez vous de plaire:
<lb />Et ſans...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARSINOE'
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Briſons, Madame, vn pareil entretien,
<lb />Il pouſſeroit ttop loin voſtre eſprit, &amp; le mien:
<lb />Et i’aurois pris, déja, le congé qu’il faut prendre,
<lb />Si mon caroſſe, encor, ne m’obligeoit d’attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Autant qu’il vous plaira, vous pouuez arreſter.
<lb />Madames &amp; là deſſus rien ne doit vous haſter :
<lb />Mais, ſans vous fatiguer de ma ceremonie.
<lb />Ie m'en vais vous donnermeilleure compagnie:
<lb />Et Monſieur qu à propos, le hazard fait venir,
<lb />Remplita mieux ma placesà vous entretenir.
<lb />Alceſte, il faut que i’aille écrire vn mot de lettre,
<lb />Que ſans me faire tort ie ne ſçaurois remettre:
<lb />Soyve avec Madame cale aula ia bunte
<lb />D'excuſer aiſément, mon inciuilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOde
<lb />ACASTE, ARSINOE',
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'
<lb />y Ous voyez, elle veut que ie vous entretiennes
<lb />V Attendant, vn moment, que mon caroſſe vienne?
<lb />Et iamais tous ſes ſoinsne pouuoit m’offrir rien,
<lb />qui me fut plus charmant, qu’vn pareil entretien.
<lb />En verité les gens d’vn merite ſublime.
<lb />Entrainent de chacun, &amp; l’amour &amp; l'eſtime?
<lb />Et le voſtre, ſans doute, a des charmes ſecrets,
<lb />Qui font entrer mon cœur dans tous vos intereſts.
<lb />12
<fw><lb />E
</fw><lb />Ie voudrois que la Cour, par vn regard propice,
<lb />A ce que vous valez, rendiſt plus de iuſtice:
<lb />Vous auez à vous plaindre &amp; ie ſuis en courroux.
<lb />quand ie voy, chaque iour, qu’on ne fait rien pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, Madame? &amp; ſurquoy pourrois-je en rien pretendre;
<lb />quel ſeruice, à l'Eſtat eſt-ce qu’on m’a veu rendre ;
<lb />qu'ay je Hit, s’i vous plalſt, de li brillant de ſoy.
<lb />Pour me plaindre à la Cour qu’on ne fait rien pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Tous eeux, ſur qui la Cour iette des yeux propices,
<lb />N'ont pas toûjours. rendu de ces fameux ſeruices :
<lb />Al nit Teccanon,ainn que le pouuoir :
<lb />Et le merite, enfin, que vous nous faites voir,
<lb />Deuroit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />uron nieuntamons mon meritt,ut grâce,
<lb />Dequoy voulez-vous, là que la Cour s’embaraſſe s
<lb />Elle auroit fort à faire. &amp; ſes ſoins ſeroient grands,
<lb />D’auoir à deterrer le merite des gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />Vn merite éclatant ſe deterre luy méme;
<lb />Du voſtre, en bien des lieux, on fait vn cas extreme:
<lb />Et vous ſçaurez de moy, qu’en deux fort bons endroits,
<lb />Vous fûtes hier, loüé pat des gens d’vn grand poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Eh! Madame, l on loüe, auiourd'huy, tout le monde,
<lb />Et le diecle par là, n’a rien qu’on ne confoude;
<lb />Tout eſt d’vn grand merite également, doüé,
<lb />Ce n’eſt plus vn honneur que de ſe voir loué:
<lb />D'aloges on regorge, à la teſte on les jetté,
<lb />Et mon valet de chambre eſt mis dans la gazette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Pour moy Ie voudrois bien, que pour vous montrer mieux
<lb />Vne Charge, à la Cour, vous pût fraper les y eux :
<lb />Pour peu que d’y ſonger, vous nous faſſiez les mines;
<lb />On peut, pour vous ſeruir, remuer des Machines;
<lb />Et i’ay des gens en main, que i’emploiray pour vous,
<lb />qui vous feront, à tout, vn chemin aſſez doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et que voudriez vous, Madame que iyy fiſſe?
<lb />L humeur dont ie meſens, veut que ie m'en banniſſe,
<lb />Le Ciel ne m'a point fait, en me donnant le iour,
<lb />Vnc Ame compâtible auec l'air de la Cour.
<lb />Ie ne me trouue point les Vertus neceſſaires
<lb />Puur y bien reuſſir, &amp; faire mes affaires.
<lb />eſtre franc &amp; ſincere, eſt mon plus grand talent,
<lb />Ie ne ſçais point ioüer les hommes en parlant;
<lb />nt qui n'a pas le don de cacher ce qu’il penſe,
<lb />Doit faircien ce pays, fort peu de reſidence.
<lb />Hois de la Cour, ſans doute, on n'a pas cét appuy,
<lb />Et ces titres d’honneur qu’elle donne auiourd huy,
<lb />Mais on n’a pas auſſi perdant ces auantages,
<lb />Le chagrin de ioüer de forts ſots perſonnages.
<lb />On nu point à fouffrit mille rebuts cruels.
<lb />Our a point à luuer lés Vers de Meſſieurs tels.
<lb />A doncer de Ienc ns à Madame vne telle,
<lb />Et de nos francs Matquis eſtuver la ceruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Laiſſons, puis qu’il vous plaiſt, ce Chapitre de Cour,
<lb />Mais il faut que mon cœur vous plaigne en voſtre amou
<lb />Et pour vous découurir, là-deſſus, mes penſées,
<lb />Ie ſouhaiterois fort vos ardeurs mieux placées:
<lb />vous menceLnans doucesvn rore deaucoup paas dour.
<lb />Et celle qui vous charme, eſt indigne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais, en diſant cela, ſongez vous, ie vousprie,
<lb />que cette perſonne eſt. Madame, voſtre amic?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Oüy, mais ma conſcience eſt bleſſée en effet,
<lb />De ſouffrir, plus long-temps, le tort que l'on veus fait
<lb />L-eſtas où ie vous voids, afflige trop mon Ame,
<lb />Et ie vous donne auis, qu'on trahit voſtre flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’eſt me montrer, Madame, vn tendre mouuement;
<lb />Et de pareils auis obligent vn Amant.
<fw><lb />E i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Oüy, toute mon Amie, elle eſt, &amp; ie la nomme
<lb />Indigne d’aſſeruir le cœur d’vn galant homme;
<lb />Et le ſien n’a, pour vous, que de feintes douceurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Cela ſe peut, Madame, on ne void pas les cœurs;
<lb />Mais voſtre charite ſe ſeroit bien paſſée
<lb />De ietter, dans le mien, vne telle penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOU.
<lb />Si vous ne voulez pas eſtre deſabuſé.
<lb />Il faut ne vous rien dire, il eſt aſſez aiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non;mais ſur ce ſujet, quoy que l'on nous expoſe,
<lb />Les doutes ſont facheux, plus que toute autre choſe :
<lb />Et ie voudrois, pour moy, qu’on ne me fiſt ſçauoir.
<lb />Que ce, qu’auec clarté, l'on peut me faire voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARS INOE'.
<lb />Hé bien, e’eſt aſſez dit; &amp; ſur cette matiere,
<lb />Vous allez receuoir vne pleine lumiere.
<lb />Oüy, ie veux que de tout, vos yeux vous faſſent foy,
<lb />Donnez-moy, ſeulement, la main iuſques chez moy.
<lb />Là, ie vousferay voir vne preuue fidelle
<lb />De l'infidelité du cœur de voſtre belle,
<lb />Et ſi, pour d’autres yeux, le voſtre peut brûler,
<lb />on pourra vous offrir dequoy vous conſoltr.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſtéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIZEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ELIANTE, PHILINTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />2
<lb />Q
<lb />PHILINTE.
<lb />ON, l'on na point veu d’Ame à ma.
<lb />nier, ſi dure,
<lb />Ny d’Accommodement plus peuibl. *e
<lb />conclure;
<lb />ιn En vain, de tous coſtez, on ba voulir
<lb />221
<lb />tourner,
<lb />Hots de ſon ſentiment, on n’a pû ben<lb />trainer ;
<lb />Et iamais, diferent ſi bizarte, ie penſe,
<lb />N'auoit de ces Meſſieurs, occupé la prudence.
<lb />Non Meſſieurs, diſoit-il,, ie nemme dédis poinc,
<lb />Et-tomberay d’accord de tout, hors de ce point.
<lb />Dequoy -s’offence teile &amp; que veut il me dire?
<lb />Y va teil de ſa gloire, à ne pas bien écrire ;
<lb />que luy fait mon auis; quil a pris de trauets6
<lb />On peut eſtre honneſte homme, &amp; faire mal des Versd?
<lb />Ce o'eſt point à l'houneur; que touchent ces matieress
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E lI
<lb />1e le tiens galant homme en toutes les manieres,
<lb />Homme de qualité, de meiite, &amp; de cœur,
<lb />Tout ce qu’il vous plaira, mais fort méchantautheur,
<lb />Ie loüeray, ſi l’on veut, ſon train, &amp; la dépenſe,
<lb />Son adreſſe, à cheual, aux Arm s, à la danſe;
<lb />Mais, pour loüerſes veis, ie ſuis ſon ſeruiteur ;
<lb />Et lors que d'en mieux faire, on n’a pas le bon heus,
<lb />On ne doit, de Rimer auoir aucun enuie,
<lb />Qu on n’y ſoit condamné, ſur peine de la vie:
<lb />Enfin,toute la Gracs, &amp; l’accommodement,,
<lb />Ous eſt, aurc eſſort, plié ſon ſentiment.
<lb />Cteſt de dire, ctoyant adoucir bien ſon ſtyle,
<lb />Monſieur, ie ſuis faſché d’eſtre ſi aifficile;
<lb />Et, pour l’amour de vous, ie voudrois de bon cœur, ,
<lb />Auoir trouué, tantoſt, voſtre Sonnet meilleur;
<lb />Et dans vn embraſſade, on leur a, pour conclure,
<lb />Pait viſtegenueloper toute la procedure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dans ſes façons d'agit, il eſt fort ſngulier,
<lb />Mais.i en fais, ie l’auoue, vn cas particuliera
<lb />Et la ſincerité dont ſon ame ſe pique,
<lb />quelque choſe en ſoy, de noble, &amp; d'hercique;
<lb />Cteſt vne vertu rare, au fiecle d’auiourd’huy,
<lb />Et ie la voudrois voir, par tont, comme chez luy-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Pour moy, plus ie le voy, plus, ſur tour i noiſtonne.?.
<lb />De cette Palſion où ſon cœu sabandon e :.
<lb />De pumeut dont le Ciel a voulu le former, e
<lb />Hine ſeait pas comment il s’auiſe d aimer;
<lb />Et ie cais moins, encor, comment vaſtre couſine.
<lb />Peut eſtre la perſonne où ſon penchant l’incline...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Cdla fait aſſez voir que l’amout dans les cœurs,
<lb />Mreſt pas, toûjours, produit-pai vn rapoix d'humeuts; ;
<lb />Et poutes ces raiſons de doucts ſympathies,
<lb />Dans cet exemple-cv ſe trouuent dementies..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE,
<lb />Maie- covez-yous quon l'ame, aux choſes queun
<lb />u peus voir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANIE.
<lb />C'eſt-vn point qu’il n’eſt pas fort aiſé de ſçauolr.
<lb />Comment pouuoir iuger s’il eſt vray, qu'elle l'ayme?
<lb />Son cœur, de ce qu’il ſent, n eſt pas bien ſeur lay-meſme
<lb />Ii alle, queiqutrois, rans qu'irax reaene olen.
<lb />Et croit aimer, auſſi, par fois, queil n'en eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />Ie croy que noſtre Amy, prés de cette couſine,
<lb />Trouuera des chagrins plus qu’il ne s imagines
<lb />Et s’il auoit mon cœur, à dite verité,
<lb />il toumeioit rts vanxtom d'un aatre cone;
<lb />Et par vn chois plus iuſte, on le verroit, Madames.
<lb />Profiter des bontez que luy montre voſtre Ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIENTE.
<lb />Pour moy, ie n'en fais point de façon,, &amp; ie croy
<lb />qu'on doit, ſur de tels poincts, eſtre de bonné foys
<lb />Ie ne m'oppoſe point à toute ſa tendreſſe,
<lb />Au contraire, mon cœur, pour elle, sintereſſe3 ?
<lb />ut ſi c’eſtoit qu’à moy la choſe pût tenis,
<lb />Mloy meſme, à ce qu’il aime, on me verroit l’vnir.
<lb />Mais, h dans vn tel chois, comme rout ſe peut faire,
<lb />Son amour éprouuoit quelque Deſtin contraire,
<lb />s il faſſoit que d'vn autre on couronnaſt les feuroi<lb />Ie pourtois me reſeudre à receuoir ſes vœuxs;
<lb />Et le rerls ſouffert, en pateilleloce urence,
<lb />Ne m'y fetoit trouuer auenne repugnance.c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTES.
<lb />Esmoy, de mon cotté ſe ne m'oppoie pas,
<lb />Madame, à ces bontez qu'ont pour luy,vos appzssys
<lb />Erduy meſme s’il veute ilipeut bien vous inſtsuise e
<lb />De ce que, la deſſus, i'ay pris ſoin delluy dueu
<lb />ais u par en lgmnen, quelesiomtolceuxdeux y „
<lb />Vous eſtiez hoto d'eſtat de receuoir fes vœux,
<lb />Ibuhitihnens tenteroientdla ffaueur éclatente,
<lb />quranec tantide bonte, voſtreame luy preſente s;
<lb />Heuteux ſi, quand ſon cœurs y pourra deſrobes,»
<lb />Elle pouuoit, ſur moy, Madame, retomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL IENTEE.
<lb />Vous vous dinertiſſez, Philiate,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHLLINIE.
<lb />Non Madame,
<lb />xt ie vous pa le, icy, du meilleur de mon ame 5
<lb />I'at tens l’occaſion de m'offrit hautement;
<lb />Et de tous mes ſouhaits, i'en preſſe le moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCESTE, ELIANTE, PHILINTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />rhhanes moy rarrom mratame, a me offence
<lb />FA qui vient de triompher de toute ma conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />qu’eſt-ce, doncíqu auez vous qui vous puiſſe émouuoir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />I’ay ce que, ſans mourir, ie ne puis conceuoir;
<lb />De re deenamnement de toute la nature,
<lb />Ne m’accableroit pas, comme cette auenture.
<lb />C’en eſt fait.... mon amour.. ie ne ſçaurois parler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />que voſtre eſprit, vn peu râche à fe rappeller!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d1d e do A d3
<lb />C juſte Ciellfaut-il qu’on joigne à tant de graces,
<lb />Les vices odieux des ames les plus baſſes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Mfais encor qui vous peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ahltout eſt rainés
<lb />Ie fuis, ie ſuis trahy, ie ſuis aſſaſſiué:
<lb />Celimene.... Euſt on pû croire cette nouuelle?
<lb />Celimene me trompe, &amp; n’eſt qu’vne infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Auez vous, pour le croire, vn iuſte fondement ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Peuteettre, eit ce vn louf çon conceu legerement.
<lb />Et voſtre eſprit jalous, prend, par fois, des Chimeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah!morbleu, meſlez-vous Monſieur, de vos affaires,
<lb />C'eſt de ſa trahiſon n’eſtre que trop certain,
<lb />que l’auoir, dans ma poche, érrite de ſa main.
<lb />Oüy, Madame, vne lettre écrite pour Oronte,
<lb />A produit, à mes yeux, ma dilgrace, &amp; la hontc;
<lb />Oronte, dont i’ay crût qu’elle fuyoit les ſoins,
<lb />Et que, de mesri uaux.ie redoutois le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BHILINTE.
<lb />Vne lettre peut bien domger par l'apparence,
<lb />Et n’eſt pas, quelgpefuis, con ble qu’on penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />moneur, encure vn coupe laitiez-moj,s ir vous plaiſt,
<lb />Et ne prenez ſoucy que de voſtre intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous deuez moderer vos tranſports, &amp; l’outrage..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ALCESTE.
<lb />Madame, c'eſt à vous, qu’appartient cet ouurage,
<lb />C’eſt à vous, que mon cœur à recours, aui ourd-huy;
<lb />Pour pouuoir s’affranchir de ſon cuiſant ennuy.
<lb />Vengez-moy d vne ingrate, &amp; perfide parente.
<lb />qui trahit, lâchement, vne ardeur ſi conſtante;
<lb />Vengez moy de ce trait qui doit vous faire horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Moy, vous vengerlcomment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />En receuant mon cœur.
<lb />Acceptez-le. Madame, au lieu de linfidelle,
<lb />C’eſt par là que ie puis prendre vengeance d’elle:
<lb />Et ie la veux punir par les ſinceres vœux,
<lb />par le profond amour, les ſoins reſpectueux,
<lb />Les deuoirs empreſſez, &amp; l’aſſidu ſeruice
<lb />Dont ce cœur va vous faire vn ardent ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie compatis ſans doute, à ce que vous ſouffrez,
<lb />Et ne mépriſe point le cœur que vous moffrez:
<lb />Mais, peut eſtre le mal n’eſt pas ſi grand qu’on penſe,
<lb />Et vous pourrez quitter ce deſir de vengeance.
<lb />Lors que l’iniure part d vn obiet plein d’apas
<lb />On fait force deſſeins, qu'on n’exccute pas;
<lb />On a beau voir, pour rompre, vne raiſon puiſſante,
<lb />v ne cuupaure ammteujenjeren ceteihrocente:
<lb />Tout le mal qu'on luy veut, ſe diſſipe aiſement,
<lb />Et l'on ſçaitce que c’eſt, qu'vn courroux d’vn amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, nor, Madame, non, l'Offence eſt trop mortelle,
<lb />Il n’eſt point de retour, &amp; je romps auec elle;
<lb />Rien ne ſcauroit changer le deſſein que i'en fais,
<lb />Et ie me punitois, de l’eſtimet iamais.
<lb />La voicy. Mon courroux redouble à cette aproche,
<lb />Ie volas, de ia nonccur, iuy tant vn ail feprbene.
<lb />Pleinement, la confondre, &amp; vous porter apres.
<lb />Vn cœur tout dégage de ſes trompeurs Attraits.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLICD ARI.
<lb />CELIMENE ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ciel! de mes tranſport, puis-je eſtre, icy, le Mai<lb />ſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oüais, quel eſt, doncile trouble, où ie vous voy paraiſtre?
<lb />Et que me veulent dire. &amp; ces ſoûpirs pouſſez,
<lb />Et ces ſombres regards que lur moy, vous lancez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />que toutes les horreurs, dont vne ame eſt eapable,
<lb />A vos déloyautez, n’ont rien de comparable:
<lb />que le fort let Demons &amp; Ie Cielen courroux,
<lb />N’ont, iamais rien produit de ſi méchant que vous.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENL.
<lb />Voilà, certainement. des douceurs que i'admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! ne plaiſantez point, il n’eſt pas temps de rire,
<lb />Rougiſſez, bien pluſtoſt. vous en auez taiſon:
<lb />Et i’ay de ſeurs rém oins de voſtre trahiſon.
<lb />Voilà ce que marquoient les troubles de mon Ame,
<lb />Ce n’eſtoit pas en vain, que s’alarmoit ma flame:
<lb />Par ces frequents ſoupçons, qu’on trouuoit odieux,
<lb />Ie cherchois le malheur qu’ont rencontré mes yeux?
<lb />Et malgré tous vos ſoins, &amp; voſtre adreſſe à feindre,
<lb />Mon aſtre me diſoit, ce que i’auois à craindre:
<lb />Mais ne preſumez pas que ſans eſtre vangé,
<lb />Le ſouffre le dépit de me voir outragé,
<lb />Ie ſçay que, ſur les vœux, on n’a point de puiſſance,
<lb />Que l’amour veut, par tout naiſtre ſans dépendance;
<lb />que iamais, par la force, on n’entra dans vn cœur,
<lb />Et que toute Ame eſt libre à nommer ſon vainqueur.
<lb />Auſſi ne trouuerois-je aucun ſujet de plainte,
<lb />Si, pour moy, voſtre bouche auoit parlè ſans feinte;
<lb />Et rejettant mes vœux dés le premier abord,
<lb />Mon cœur n’auroit eu droit de s’en prendre qu’au ſoit.
<lb />Mais, d'vn aueu trompeur, voir ma flame aplaudie,
<lb />C’eſt vne trahiſon c’eſt vne perfidie,
<lb />Qui ne ſçauroit trouuer de trop grands châtimens:
<lb />Et ie puis tout permettre à mes reſſentimens.
<lb />Oüy, oüy, redoutez tout, apres vn tel outrage.
<lb />Ie ne ſuis plus à moy ie ſuis tout à la rage;
<lb />Percé du coup mortel dont vous m’aſſaſſinez.
<lb />Mes Sens, par la raiſon: ne ſont plus gouuernez:
<lb />Ie cede aux mouuemens d’vne juſte colere,
<lb />Et ie ne répons pas de ce que ie puis faire.
<fw><lb />2 24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />D'où vient, donc, ie vous prie, vn tel emportement ?
<lb />Auez vous dites-moy, perdu le Iumement s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Oüy, oüy. ie l ay perdu, lois que dans voſtre vuë
<lb />I’ay pris pour mon malheur le poiſon qui me tuë,
<lb />Et que i’ay crû trouuer quelque ſincerité
<lb />Dans les traiſtres appas dont ie fus enchante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />De quelle trahiſon pouuez vous, donc, vous plaindre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! que ce cœur eſt double, &amp; ſçait bien l'art de feindrer!
<lb />Mais, pour le mettre à bout i’ay des moyens tous preſts.
<lb />Iettez icy les yeux &amp; connoiſſez vos traits;
<lb />Ce billet découuett, ſuffit pour vous confondre:
<lb />Et contre ce témoin on n’a rirn à répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voilà, donc, le ſujet qui vous trouble l’eſprits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a laa La lu
<lb />Vous ne rougiſſez pas en voyant cét écrite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et par quelle raiſon faut il que i’en rougiſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />quoy! vous ioignez, icy, l'audace, à leartifices
<lb />Le deſauourez-vous,pour n’auoir point de ſeinge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLETMERA.
<lb />Pourquoy deſauoüer vn bilet de ma main e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Et vous pouuez le voir, ſans demeurer confuſe
<lb />Du crime dont, vers moy, ſon ſtile vous accuſe s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous eſtes, ſans mentir. vn grand extrauagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! vous brauez, ainſi,ce témoin conuainquant,
<lb />at ce qu’il m'a fait voir de douceur pour Oronte,
<lb />Na doncrien qui m'outrage, &amp; qui vous faſſe honte.
<lb />CELI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Oronte! qui vous dit que la lettre eſt pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Les gens qui, dans mes mains, l’ont remiſe auiourd-huy
<lb />Mais ie veux conſentir qu’elle ſoit pour vn autre,
<lb />aron cœul en avteil moins à te plainure du voſtre&amp;
<lb />En ſerez-vous, vers moy, moins coupable en effet s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais ſi c’eſt vne femme à qui va ce billet,
<lb />En quoy vous bleſſe-teils &amp; qu’a-t-il de coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! le détour eſt bon, &amp; l'excuſe admirable,
<lb />Ie ne m’attendois pas, ie l’auoüe à ce trait:
<lb />Et me voilà, par là conuaincu tout à fait.
<lb />Oſez-vous recourir à ces ruſes groſſieres?
<lb />Et croyez-vous les gens ſi priuez de lumieres?
<lb />Voyons, voyons vn peu, par quel biais, de quel air,
<lb />Vous voulez ſoûtenir vn menſonge ſi clair:
<lb />tecoinment vous pourlaz tourner pout ent femme.
<lb />Tons les mots d'vn billet qui montre tant de ffame?
<lb />Aiuſtez, pour couurir vn manquement de Foy,
<lb />Ce que ie m’en vaislire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE,
<lb />Il ne me plaiſt pas, moy.
<lb />Ie vous trouue plaiſant d'vſer d'vn tel empire,
<lb />Et de me dire au nez ce que vous meoſez dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AFCESTE.
<lb />Nomnon, lans s’emporter, prenez vn peu ſoucy
<lb />Dé me iuſtifier les termes que voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, ie n’en veux rien faire; &amp; dans cette occurrenee,
<lb />Tout ce que vous croirez, m’eſt de peu d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />De grace, montre moy, ie ſeray ſatisfait,
<lb />qu'on peut pour vne femme, expliquer ce billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, il eſt pour Oronte, &amp; ie veux qu’on le croye,
<lb />Ie recois tous ſes ſoins auec beaucoup de ioye,
<lb />l'admire ce qu’il dit, i'eſtime ce qu’il eſt;
<lb />
<fw><lb />4
</fw><lb />Et ie tombe d’accord de tout ce qu’il vous plaiſt,
<lb />Faites, prenez party, que rien ne vous arreſte,
<lb />Et ne me rompez pas dauantage, la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Ciel! rien de plus cruel peut il eſtre inuenté:
<lb />Et iamais, cœur ſut-il de la ſorte traitès
<lb />Quoy! d'vn iuſte courroux ie ſuis émeu contr'elle,
<lb />C’eſt moy qui me viens plaindre, &amp; c’eſt moy qu’on que<lb />On pouſſe ma douleur, &amp; mes ſoupcons à bout, (reller
<lb />On me laiſſe tout croire, on fait gloire de tout;
<lb />Et cependant, mon cœur eſt, encor, aſſez lâche,
<lb />Pour ne pouuoir briſer la chaîne qui l’attache,
<lb />Et pour ne pass armer devn genereux mépris
<lb />Contre l’ingrat objet dont il eſt trop èpris
<lb />Et que vous ſçauez bien, icy, contre moy-meſme,
<lb />Perfide, vous ſeruir de ma foibleſſe extreme:
<lb />Et mènager, pour vous l'xecez prodigieux
<lb />De ce fatal amour, nè de vos traiſtres yeux I
<lb />Defendez-vous, au moins, d’vn crime qui m’aceable,
<lb />Et ceſſez d’affecter d'eſtre; enuers moy, coupable;
<lb />Rendez-moy, s’il ie peut, ce billet innocent,
<lb />A vous preſter les mains, ma tendreſſe conſent;
<lb />Efforcez-vous, icy, de paroiſtre fidelle,
<lb />Et ie m'efforceray, moy, de vous croire telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Allez, vous eſtes fou dans vos tranſports ialous,
<lb />Et ne meritez pas l’amour qu’on a pour vous.
<lb />Je voudrois bien ſçauoir, qui pourroit me contraindre
<lb />A deſcendre, pour vous aux baſſeſſes de feindre;
<lb />Et pourquoy, ſi mon cœur penchoit d’autre coſté,
<lb />Ie ne le dirois pas auec ſincerité?
<lb />Quoy, de mes ſentimens l’obligeante aſſeurance,
<lb />Contre tous vos ſoupçons, ne prend pas ma defenſe?
<lb />Aupres d’vn tel garent, ſont ils de quelque poids ?
<lb />N’eſt ce pas m’outrager, que d écouter leur voix?
<lb />Et puis que noſtre cœur fait vn effort extreme,
<lb />Lors qu’il peut ſe reſoudre à confeſſer qu’il aime;
<lb />Puis que l'honneur du ſexe, ennemy de nos feux,
<lb />s'oppoſe, fortement, à de pareils aueus:
<lb />L'amant qui void, pour luy, franchir vn tel obſtacle,
<lb />Doit il, impunément, douter de cét Oracle:
<lb />Et n'eſt-il pas coupable, en ne s’aſſeurant pas,
<lb />A ce qu’on ne dit point, qu’apres de grands combats;
<lb />Allez de tels ſoupçons meritent ma colere,
<lb />Et vous ne valez pas que l’on vous conſidere:
<lb />Ie ſuis ſotte, &amp; veux mal à ma ſimplicité,
<lb />De conſeruer, encor, pour vous, quelque bontés
<lb />Ie deurois, autre part, attacher mon eſtime,
<lb />Et vous faire vn ſujet de plainte legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! traiſtreſſe, mon foible eſt étrange pour vous!
<lb />Vous me trompez ſans doute auec des mots ſi doux:
<lb />Mais il n’importe il faut ſuiure ma deſtinée,
<lb />A voitre Foy, mon Ame eſt toute abandonnée.
<lb />Je veux voir, iuſqu’au bout, quel ſera voſtre cœur !
<lb />Et ſi de me trahit, il aura la noirceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, vous ne m’aimez point comme il faut que l’on
<lb />aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! rien n’eſt comparable à mon amour extreme:
<lb />Et dans l’ardeur qu’il a de ſe montrer à tous,
<lb />Il va iuſqu’à former des ſouhaits contre vous,
<lb />Oüy, ie voudrois qu’aucun ne vous trouuât aimable,
<lb />Que vous fuſſiez reduite en vn ſort miſerable,
<lb />Que le Ciel en naiſſant ne vous euſt donné rien,
<lb />que vous n. euſſiez ny rang, ny naiſſance, ny bien,
<lb />Afin que de mon cœur, l’éclatant ſacrifice,
<lb />Vous pût, d’vn pare il ſort, reparer l’iniuſtice:
<lb />Et que i'euſſe la ioye, &amp; la gloire en ce iour,
<lb />De vous voir tenir tout, des mains de mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEL'IMENE.
<lb />C'eſt me vouloir du bien, d’vne étrange maniere !
<lb />Me preſerue le Ciel, que vous ayez matiere....
<lb />Voicy Monſieur du Bois, plaiſamment figuré.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DV BOIS, CELIMENE,ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ve veut cét équipage, &amp; cét air éfaré;
<lb />Qu'as-tu ?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V BOIS.
<lb />Monſieur....
<lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Md Mid.
<lb />Voicy bien des myſteres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />treſt ce s
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />omsiommey mantonſieur, dans nos affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy a
<lb />ALCESTE.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />Parleray ie haut ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ouy, parle, &amp; promptément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS.
<lb />N’eſteil point là, quelqu'vn...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Veux tu pailer?
<lb />ALCESTE.
<lb />Ah! que d’amuſement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />Monſieur l faut faire retraitſ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DiBGIS.
<lb />Il faut, d icy, déloger ſans trompettez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pourquoy ?
<lb />ALCESIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />Ie vous dis qu’il faut quitter ce lieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La cauſez
<lb />ALCESTE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />Arfaut partir. Monneur, ians dite adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais, par quelle raiſon me tiens-tu ce langage e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />d'at la faſfomMonnehaqu nraut pher nagage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! ie te caſſeray la teſte, aſſeuroment,
<lb />Si tu ne veu, maraut, t'expliquer autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dy BOIS.
<lb />Monſieur, vn homme noir, &amp; d'habit, &amp; de mine,
<lb />Ait vent nous lanfef, iuique dans la cuiſine,
<lb />Vn papier grifonné d'vne telle façon,
<lb />qu’il faudroit pour le lire eſtre pis que Demon.
<lb />C’eſt de voſtre Procez, ie n’en fait-aucun doute?
<lb />Mais le Diable d’Enfer, ie croy n'y verroit goûte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien a quoy? ce papier, qu’a t-il à démeſlers
<lb />Traiſtre, auec le départ dont tu viens me parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOIS.
<lb />C’eſt pour vous dire.icy, Monſieur, qu’vne heure enſuite,
<lb />Vn lomame qui ſ́ouuent vous yient rendte viſite.
<lb />Eſt venu vous cherener auec empreſſement;
<lb />Et ne vous trouuant pas,mea chargé doucement,
<lb />osachant que ie vour ſers auec beaucoup de zele .
<fw><lb />E 5j
</fw><lb />De vous dire.. Attendez, comme eſt-ce qu’il s’appelles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laiſſe là, ſon nom, traiſtre, &amp; dis ce queilt a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />C’eſt vn de vos amis, enfin, cela ſuffit.
<lb />Il m’a dit que d’icy voſtre peril vous chaſſe,
<lb />Et que d’eſtre arreſté, le ſort vous y menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais quoy ? n'a-t-il voulu te rien ſpeciGer e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J
<lb />BOIS.
<lb />Nomn m'a demame de Pencre, &amp; du papier?
<lb />Et vous a fait vn mot, où vous pourrez, ie penſe,
<lb />Du fonds de ce inyitere 3 auoir la comomance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donne-le donc.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que peut enueloper cecys
<fw><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne ſçay, mais i’aſpire à m’en voir éclaircy.
<lb />Auras tu bien toſt fait, impertinent au Diable<lb />DV BOIS apres auoir long-temps cherche.
<lb />Ma foy, ie l’ay, Monſieur laiſſé ſur voſtre table.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne ſçay qui me tient ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ne vous emportez pas,
<lb />Et courez démeſler vn pareil embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il ſemble que le fort, queique iom qre ie prenne,
<lb />Ait iuré d’empeſcher que ie vous entretienne:
<lb />Mais pour en triompher; ſouffrez à mon amour,
<lb />De vous reuoir, Madame auant la fin du iour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V 3
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCESTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />e jno niciblumuner eupre;eous uy-ic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1126.
<lb />PHILINTE.
<lb />Pn Mais, quel que ſoit ce coup, faut-il qu’il vous
<lb />oblige...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, vous auez beau faire, &amp; beau me raiſonner,
<lb />Rien de ce que ie dy, ne peut me detourner:
<lb />Trop de peruerſité regne au ſiecle où nous ſommes.
<lb />Et ie veux me tirer du commerce des hommes.
<lb />quoy!contre ma partie, on void, tout à la fois,
<lb />L’houneur, la probité, la pudeur, &amp; les loix :
<lb />Ou publie, en tous lieux, l’équité de ma cauſe:
<lb />Sur la fey de mon droit, mon ame ſe repoſe :
<lb />Cependant ie me vois trompé par le ſuccez,
<lb />I ay pour moy la juſtice, &amp; je perds mon procez!
<lb />Vn traiſtre, dont on ſcait la ſcandaleuſe hiſtoire,
<lb />Eſt ſorty tiomphant d’vne fauſſe té noire!
<lb />F iiij
<lb />Toute la bonne foy cede à ſa trahiſon !
<lb />Il trouue, en meégorgeant, moyen d’auoir raiſon!
<lb />Le poids de ſa grimace, où brille l'artifice,
<lb />Renuerſe le bon Droit, &amp; tourne la juſtice!
<lb />Il fait, par vn arreſt, couronner ſon forfait:
<lb />Et non contens encor, du tort que l’on me fait,
<lb />Il court parmy le Monde, vn liure abominable,
<lb />Et de qui la lecture eſt, meſme condamnable!
<lb />Vn liure à meriter la derniere Rigueur,
<lb />Dont le fourbe a le front de me faire l'auteur!
<lb />Et, la-deſſus, on void Oronte qui murmure,
<lb />Et tâche, méchamment, d’appuyer l impoſture!
<lb />Luy, qui d’vn honneſte homme, à la Cour tient le rang,
<lb />A qui ie n’ay rien fait qu’eſtre ſincere, &amp; franc,
<lb />qui me vient malgré moy, d’vne ardeur empreſſée,
<lb />Sur des vers qu’il a faits, demander ma penſée:
<lb />Et parce que i'en vſe auec honneſteté,
<lb />Et ne le veux trahir, luy, ny la verité,
<lb />Il aide à m’aecabler d'vn crime imaginaire?
<lb />ze voila deuenu mon plus grand aduerſaire,
<lb />Et iamais de ſon cœur, ie n’auray de pardon,
<lb />Pour n’auoir pas trouué que ſon ſonnet fut bon,
<lb />Et les hommes morbleu, ſont faits de cette ſorte,
<lb />Ceeſt à ces actions que la gloire les porte;
<lb />Voila la bonne foy, le zele vertueux,
<lb />La juitice;&amp; l’honneur, que it noune cnen cax:
<lb />Allons,, e eſt trop ſouffrir les chagrins qu’on nous forge,
<lb />Tirons-nous de ce bois. &amp; de ce coupe-gorge;
<lb />Puis queentre humains, ainſi, vous viuez en vrais loupt,
<lb />Traiſtres, vous ne m’aurez de ma vie, auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />le tiuuue en peu ottu promppnte uenen du vous eſtes.
<lb />Et tout le mal n’eſt pas ſi grand que vous le faites;
<lb />Ce que voſtre partie oſe vous imputer,
<lb />Nea point cu de credit de vous faire arreſter;
<lb />On void ſon faux tapport, luy meſme, ſe deſtruire,
<lb />Et c’eſt vne action qui pourroit bien luy nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Luy, de ſemblables tours,il ne craiot pointl éclats
<fw><lb />--- 5
</fw><lb />Il a permiſſion deitie tranc ſcelerat;
<lb />Et loin qu’à ſon credit nuiſe cette auanture.
<lb />On l’en verra, demain, en meilleure poſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Enfin, il eſt conſtant qu’on n’a point trop donné
<lb />Au bruit que, contre vous, ſa malice a tourné.
<lb />De ce coſté, déja, vous n’auez rien à craindre:
<lb />Et pour voſtre procez, dont vous pouuez vous plaindre.
<lb />Il vous eſt, en juſtice, aiſé d’y reuenir,
<lb />Et contre cet arreſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, ie veux m'y tenir.
<lb />Quelque ſenſible tort qu'vn tel arreſt me faſſe,
<lb />Ie me garderay bien de vouloir qu’on le caſſe:
<lb />On y voit trop à plein le bon droit mal-traité,
<lb />Et ie veux qu’il demeure à la poſterité,
<lb />Comme vne marque inſigne, vn fameux témoignage,
<lb />De la méchanceté des hommes de noſtre âge.
<lb />Ce font vingt ininie franes qu’ir m'en pourra coûter.
<lb />Mais, pour vingt mille francs, i'auray droit de peſter
<lb />Contre l’iniquite de la Hatule Mumaine,
<lb />Et de nourrir, pour elle, vne immortelle haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais, enfin....
<lb />PHILINIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de nia do lL
<lb />Mais, enfin, vos ſoins ſont ſuperflus:
<lb />Que pouuez-vous, Monſieur, me dire là deſſus: !
<lb />Aurez-vous bien le front de me vouloir, en face,
<lb />Excuſer les horreurs de tout ce qui ſe paſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, ie tombe d’accord, de tout ce qu’il vous plaiſt,
<lb />Tout marche par cabale, &amp; par pur intereſt;
<lb />Ce n’eſt plus que la ruſe, auiourd’huy, qui leemporte,
<lb />Et les hommes deuroient eſtre faits d’autre ſorte.
<lb />Mais eſt-ce vne raiſon, que leur peu deéquité,
<lb />Pour vouloir ſe tirer de leur ſocieté ?
<lb />Tous ces defauts humains nous donnent, dans la vie.
<lb />Des moyens d’exercer noſtre philoſophie,
<lb />C’eſt le plus bel employ que troque la verta;
<lb />Et ſi, de probité, tout eſtoit reueſtu.
<lb />Si tous les cœurs eſtoient, francs, iuſtes &amp; dociles,
<lb />La pluſpart des vertus nous ſeroient inutiles,
<lb />Puis qu’on en met levſage à pouuoir, ſans ennuy,
<lb />suporter dans nos droits; pimaitice d’autruy:
<lb />Et de meſme qu’vn cœur, d'vne vertu profonde...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ſcay que vous parlez, Monſieur, le mieux du monde,
<lb />En beaux raiſonnemens, vous abondez toûjours,
<lb />Mais vous perdez le temps, &amp; tous vos beaux diſcours?
<lb />La raiſon, pour mon bien, veut que ie me retire,
<lb />Ie n’ay point, ſur ma langue, vn aſſez grand empire,
<lb />De ce que ie dirois, ie ne répondrois pas:
<lb />Et ie me ietterois cent chofes ſur les bras.
<lb />Laiſſez-moy, ſans diſpute, attendre Celimene,
<lb />Il faut qu’elle conſente au deſſein qui m’amennes
<lb />Ie vay voir ſi ſon cœur a de l’amour pour moy,
<lb />Et c’eſt ce moment cy, qui doit m'en faire foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Montons chez Eliante, attendant ſa venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESILe
<lb />Non, de trop de ſoucy, ie me ſens l'ame émeuë,
<lb />Allez-vous en la voir, &amp; me laiſſez, enfin,
<lb />Dans ce petit coin ſombre, auec moin noir chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C’eſt vne compagnie etrange, pour attendre,
<lb />et je vais obliger Eliante à décendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORONIE, ELIMIRE,ATCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />vy, ceeſt a vous, de voir, ſi par des nœuds ſi daus,
<lb />O Madame, vous voulez m'attecher tout à vous:
<lb />Il me faut, de voſtre àme, vne pleine aſſeurance,
<lb />Vn amant la-deſſus, n’aime point qu'on balanee:
<lb />Si l’ardeur de mes feux a pû vous émouuois,
<lb />Vous ne deuez point feindre à mede faire voirs
<lb />Et la preuue, apres tout, que ie vous en demande,
<lb />C’eſt de ne plus ſouffrir qu’Alceſte vous pretende,
<lb />De le ſacrifier Madame, à mon amour.
<lb />abde chez vouseme caſmueste rours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais quel ſujet ſi grand, contre Iuy vous irrite,
<lb />Vous, à qui i’ay tant veu parler de ſonmerite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e la e no n Be
<lb />Madame, il ne faut point ces éclaireiſſemens,
<lb />Il s’agit de ſçauoir quels ſont vos ſentimens:
<lb />Choiſiſſez, s’il vous plaiſt, de garder l'vn, ou l’autre,
<lb />Ma reſolution n’attend rien que la voſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE ſortãt du coin où il s’eſtoit retiré.
<lb />Oujanron nouua Pancnymadamena laut cnoidr,
<lb />Et ſa demande, icy, s’accorde à mon deſir;
<lb />Pareille ardeur me preſſe, &amp; meſme ſoin m’amenne.
<lb />Mon amour veut du voſtre, vne marque certaine.
<lb />Les choſes ne ſont plus pour traîner en longueur,
<lb />Et voicy le moment d’expliquer voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne veux point, Monſieur, d’vne flâme importune à
<lb />Troubler, aucunement, voſtre bonnefortnne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne veux point, Monſieur, jalous, ou non jalous;
<lb />Partager de ſon cœur rien du tout auec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Si voſtre amour, au mien lay ſemble preferable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AECEGTE.
<lb />Si du moindre penchant elle eſt pour vous capabic..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie iure de n’y rien-pretendre deformais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />ne fart hautement, de ne la voir iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Madamt, c’eit a vous de parrer tans contiainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Madame, vous pouuez vous expliquer ſans crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous n’auez qu’à nous dire où s’attachent vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Vous n’anez qu’à trancher, &amp; choiſir de nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Re nlne.
<lb />quoy! fur vn pareil chois, vous femblez eſtre en peins!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />quoy, voſtre ame balance, &amp; paroiſt incertaine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mon Dieu, que cette inſtance eſt là, hors de faiſon :
<lb />Et que vous témoignez tous deux peu de raiſon:
<lb />Ie ſçay prendre party ſur cette preference,
<lb />Et ce n’eſt pas mon cœur, maintenant qui balance:
<lb />Il n’eſt point fuſpendu, ſans doute, entre vous deux,
<lb />Et rien n'eſt ſi-toſt fait que le choix de nos vœux,
<lb />Mais ie ſouffre, à vray dire, vne geſne trop forte,
<lb />A prononcer en face, vn aveu de la ſorte :
<lb />Ie trouue que ces mots, qui ſont déſobligeans,
<lb />Ne ſe doiuent point dire en preſénce des gens:
<lb />qu'vn cœur, de ſon penchant, donne aſſez de lumiere,
<lb />Sans qu’on nous faſſe aller, iuſqu’à rompre en viſiere,
<lb />Et qu’il ſuffit, enfim que de plus deux témoins
<fw><lb />In
</fw><lb />Inſtreiſent va amant, du maſheur de les ioins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Non, non, vn franc adueu n'a rien que i'apprehende
<lb />I'y conſens pour ma part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy ie le demande;
<lb />C’eſt ſon éclat, ſur tout, qu’icy i'oſe exiger,
<lb />Et ie ne pretends point vous voir rien ménager.
<lb />Conſeruer tout le monde, eſt voſtre grande étude,
<lb />Mais plus d’amuſement, &amp; plus d’incertitude;
<lb />Il faut vous expliquer, nettement, là deſſus,
<lb />Qu oiempour vn imieune prenus voitre rerus ?
<lb />Ie ſçauray de ma part, expliquer ce ſilence,
<lb />Et me tiendray pour dit, tout le mal que i’en penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie vous ſçay fort bon gré, Monſieur, de ce courroux?
<lb />Et ie luy dis, icy, meſme choſe que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que vous me fatiguez auec vn tel caprice!
<lb />Ce que vous demandez, a-t-il de la iuſtice,
<lb />ne ne vous anseje pas queimouir me reticnt 2
<lb />I’en vais prendre pour Iuge, Eliante qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />ELIANTE, PHILINTE, CELI<lb />MENE, ORONTE, ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />E me voids, ma couſine, icy, perſecutée.
<lb />E har des gens uont i'numneur y paroiſt concertée,
<lb />Ils veulent l’vn, &amp; l'autre, auec meſme chaleur,
<lb />ene ie prononee, entr'eux, le choix que fait mon cœuri
<lb />Et que par vn Atreſt qu’enface il me faut rendre,
<lb />Ie defende à l’vn d’eux, tous les ſoins qu’il faut prendre.
<lb />Dites-moy ſi iamais, cela ſe fait ainſi<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />N'allez point là deſſus, me conſultericy:
<lb />Peut eſtre, y pourriez vous eſtre mal adreſſé
<lb />Et ie ſuis pour les gens qui diſent leur penſé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Madame, e’eſt en vain que vous vous defend ila
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Tous vos détours, icv, ſeront mal ſecondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il faut, il faut parler, &amp; lâcher la Balance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Il ne faut que pourſuiure à garder le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne veux qu'vn ſeul mot, pour finir nos debats,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy, ie vous entends, ſi vous ne pailez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ACASTE, CLITANDRE.
<lb />ARSINOE PIIIEINTE, LEIAN<lb />TE, ORONTE, CELIMENE,
<lb />ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Adame, nous venons, tous deux, ſans vous dé<lb />AVI
<lb />plane.
<lb />Eclaircir, auec vous vne petite affaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Fort à propos, Meſſieurs, vous vous trouuez icy,
<lb />Et vous eſtes meſlez dans cette affaire, auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Madame, vous ſerez ſurpriſe de ma veüe,
<lb />Mais ce font ces Meſſieurs qui cauſent ma venuë
<lb />Tous deux ils meont trouuée, &amp; ſe ſont plaints à moy,
<lb />D. vn trait, à qui mon cœur ne ſçauroit preſter foy,
<lb />I'ay du fonds de voſtre ame, vne trop haute eſtime,
<lb />Pous vous croire, iamais capable d’vn tel crime,
<lb />Mes yeux ont démenty leurs temoins les plus forts:
<lb />Er l’amitié paſſant ſur de petits diſcords.
<lb />I'ay bien voulu chez vous, leur faire compagnie,
<lb />Pour vous voir vous lauer de cette calomnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Oüy. Madame, voyons, d'vn eſprit adoucy,
<lb />Comment vous vous prendrez, à fouſtenir cecy?
<lb />Cette lettre, parvous eſt écrite à Clitandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Vous auez pour Acaſte, écrit ce billet tendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Meſſieurs, ces traits, pour vous, n'ont point d'obſcurité,
<lb />Et ie ne doute pas que ſa ciuilité,
<lb />A connoiſtre ſa main, n'ait trop ſceu vous inſtruire:
<lb />Maiscecy vaut aſſez, la peine de le lire.
<lb />JOus eſtes vn eſtrange homme, de conda m<lb />ner mon enioûment, &amp; de me reprocher
<lb />que ie n’ay iamais, tant de ioye, que lors que ie
<lb />ne ſuis pas auec vous. Il n’y a rien de plus in<lb />iuſte, &amp; ſi vous ne venez bien viſte me deman<lb />der pardon de cette offence, ie ne vous la par<lb />donneray de ma vie. Noſtre grand Flandrin
<lb />de Vicomte....
<lb />Il deuroit eſtre iey-
<lb />Noſtre grand Flandrin de Vicomte, par qui
<lb />vous commencez vos plaintes, eſt vn homme
<lb />qui ne ſçauroit me reuenir; &amp; puis que ie l’ay
<lb />veu trois quarts d’heure durant, cracher dans
<lb />vn puits, pour faire des ronds, ie n’ay pú ia<lb />mais, prendre bonne opinion de luy. Pour le
<lb />petit Marquis....
<lb />C’eſt moy-meſme, Meſſieurs, ſans nulle vanité.
<lb />Pour le petit Marquis, qui me tint hyer, long<lb />temps la main, ietrouue, qu’il n'y a rien de ſi
<lb />mince que toute ſa perſonne; &amp; ce ſont de ces
<lb />merites qui n’ont que la cape &amp; l’épée. Pour
<lb />l’hemme aux rubans verts....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A vous le Dé, Monſieur.
<lb />Pour l’homme aux rubans verts, il me diuertit
<lb />quelquefois, auec ſes bruſqueries, &amp; ſon cha<lb />grin bourru; mais il eſt cent momens, ou ie le
<lb />trouue le plus fâcheux du monde. Et pour
<lb />l’homme à la veſte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voicy voſtre paquet.
<lb />Et pour l’homme à la veſte, qui s’eſt ietté dans
<lb />le bel eſprit, &amp; veut eſtre autheur vral gré tout
<lb />le monde, ie puis me donner la peine d’ecouter
<lb />ce qu’il dit; &amp; ſa proſe me fatigue autant que
<lb />ſes vers. MetteZ-vous, donc, en teſte, que ie
<lb />ne me diuertis pas touſiours ſi bien que vous
<lb />penſez; que ie vous trouue à dire plus que ie
<lb />ne voudrois, dans toutes les partits où l’on
<lb />m’entraiſne, &amp; que c’eſt vn merueilleux aſ<lb />ſeiſonnement aux piaiſirs qu’on gouſte, que la
<lb />preſence des gens qu’on aime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Me voicy maintenant, moy.
<lb />Voſtre C’itandre, dont vous me parlez, &amp; qui
<lb />fait tant le doucereux, eſt le dernier des hom<lb />mes pour qui i’aurois de l’amitié. Il eſt extra<lb />uagant de ſe perſuader qu’on l’aime: &amp; vous
<lb />l’eſtes, de croire qm’on ne vous aime pas.
<lb />Changez, pour eſtre raiſonnable, vos ſenti<lb />mens contre les ſiens: &amp; voyez-moy le plus
<lb />que vous pourrez, pour m’aider à porter le ché<lb />grin d’en eſtre obſedée.
<lb />D'vn fort beau caractere, on voitlà, le modele,
<lb />seradante, &amp; vous pauez comment cera s’appelles
<lb />Il ſuffit, nous allons l'vn, &amp; l’autre, en tous lieux
<lb />Montrer, de voſtre cœur, le portrait glorieux,
<fw><lb />. 2l
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />I'aurois dequoy vous dire, &amp; belle eſt la matiere,
<lb />Mais ie ne vous tiens pas digne de ma colere;
<lb />Et ie vous feray voir, que les petits Marquis
<lb />Ont pour ſe conſoler des cœurs du plus haut prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoy, de cette façon ie voy qu’on me déchire,
<lb />Apres tout ce qu’à moy, ie vous ay veu m’écrire:
<lb />Et voſtre cœur paré de beaux ſemblans d’amour,
<lb />A tout le genre hamain ſe promet tour à tour:
<lb />Allez, i’eſtois trop dupe, &amp; je vais ne plus l’eſtre.
<lb />Vous me faites vn bien me faiſant vous connoiſtre;
<lb />a y pronte d'ancour, qu'ainn vous me rendez,
<lb />Et trouue ma vengeance, en ce que vous perdez.
<lb />A Alceſte.
<lb />Monſieur, ie ne fais plus d’obſtacle à veſt e flâmes
<lb />Et vous pouuez conclurre affaire auer Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />Certes, voilâ le trait du monde le plus noir,
<lb />Ie ne mien ſçaurois taire, &amp; me ſens émouuoir:
<lb />Void on des procedez qui ſoient pareils aux voſtres?
<lb />Ie neprens point de part aux infereſts des autres:
<lb />Mais Monſieur, que, chez vous, fixoit voſtre bonneur,
<lb />Vn homme, comme luy, de merite, &amp; d’honneur,
<lb />Et qui vous cheriſſoit auec idolatrie,
<fw><lb />G iij
<lb />2
</fw><lb />Deuoif-II.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laiſſez-moy, Madame, ie vous prie.
<lb />Vuider mes intereſts, moy meſme, là deſſus,
<lb />Et ne vous chargez point de ces ſoins ſuperflus
<lb />Mon cœur a beau vous voir prendre, icy, ſa querelle,
<lb />Il n’eſt point en eſtat de payer ce grand zele;
<lb />At ce n’eſt pas à vous, que ie pourray ſonger,
<lb />Si, par vn autre chois, ie cherche à me venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE’.
<lb />Hé! croyez-vous. Monſieur, qu’on ait cette penſée,
<lb />Et que, de vous auoir, on ſoit tant empreſſée ?
<lb />Ie vous trouue vn eſprit bien plein de vanité.
<lb />Si de cette creance, il peut s’eſtre flaté:
<lb />Le rebut de Madame, eſt vne marchandiſe,
<lb />Dont on auroit grand tort d’eſtre ſi fort épriſe.
<lb />Détrompez vous, de grace, &amp; portez le moins haut.
<lb />Ce ne ſont pas des gens, comme moy, qu’il vous fauts
<lb />Vous ferez bien, encor, de ſoûpirer pour elle,
<lb />Et ie brûle de voir, vne vnion ſi belle. Elle ſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien, ie me ſuis tû, malgré ce que ie voy.
<lb />Et i'ay laiſſé parler tout le monde auant moy.
<lb />Ay ie pris ſur moy-meſme, vn aſſez long Empire,
<lb />Et puis-ie, maintenant...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ouy, vous pouuez tout dire,
<lb />Vous en eſtes en droit, lors que vous vous plaindrez,
<lb />Et de me reprocher tout ce que vous voudrez,
<lb />I’ay tort, ie le confeſſe, &amp; mon Ame confuſe
<lb />Ne cherche à vous payer, d’aucune vaine excuſe?
<lb />I'ay des autres, icy, mépriſé le courroux,
<lb />Mais ie tombe d’accord de mon er me enders vous?
<lb />Voſtre reſſentiment, ſans doute, eſt- iſonnable,
<lb />Ie ſçais combien ie dois vous paroiſtre coupable.
<lb />que toute choſe dit, que i’ay pû vous trahir,
<lb />Et, qu’enfin, vous auez ſujet de me hair.
<lb />Faterleaiycontene;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé le puis-ie, traiſtreſſe.
<lb />Puis-ie. ainſi, triompher de toute ma tendreſſe?
<lb />Et quoy qu’auec ardeur, ie veüille vous haïr,
<lb />Trouuay ie vn cœur, en moy, tout preſt à m’obeïrs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Eliante, &amp; Philinte.
<lb />Vous voyez ce que peut vne indigne tendreſſe,
<lb />Et ie vous fais, tous deux, témoins de ma foibleſſe.
<lb />Mais à vous dire vray, ce n’eſt pas encor tout,
<lb />Et vous allez me voir la pouſſer iuſqu’au bout,
<lb />Montrer que c’eſt à tort, que ſages on nous nomme,
<lb />Et que, dans tous les cœurs, il eſt toûjours de l’hommes
<lb />Oüy, ie veux bien, perfide, oubliet vos forfaits,
<lb />I'en ſçauray dans mon ame, excuſer tous les traits,
<lb />Et me les couuriray du nom d'vne foibleſſe,
<lb />aOù levice da temps, pote voſtre jeuneſſes
<lb />Pourueu que voſtre cœur veüille donner les mains,
<lb />Au deſſein que i'ay fait de fuyr tous les Humains,
<lb />Et que dans mon deſert, où i'ay fait vœu de viure,
<lb />Vous ſoyez, ſans tarder, reſoluë à me ſuiure.
<lb />e ent par ſaneusemene, quo dama tous ſeseſprits,
<lb />Vous pouuez reparer le mal de vos écrits;
<lb />Et qu’apres cet eſclat qu’vn noble cœur abhorre,
<lb />Il peut m’eitre pemmis de vous aimer encore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Moy :renoncer au monde, auant que de vieillir!
<lb />Et dans voſtre deſert aller m'enſeuelu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et s’il faut qu’à mes feux voſtre flâme reſponde,
<lb />Que vous doit importer tout le reſte du monde:
<lb />Vos deſirs, auec moy, ne ſont-ils pas contense
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />La ſolitude éfraye vne ame de vingt ans;
<lb />Ie ne ſens point la mienne aſſez grande, aſſez forte,
<lb />Pour me reſoudre à prendre vn deſſein de la ſorte.
<lb />on le don doma mam peuecontenter vos vœux,
<lb />Ie pourray me reſoudre à ſerrer de tels nœuds:
<lb />Et l’Hymen.e..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, mon cœur, à preſent, vous deteſte,
<lb />Et ce refus, luy ſeul, fait plus que tout le reſte:
<lb />puis que vous n’eſtes point en des liens ſi doux,
<lb />Pour trouuer tout en moy, comme moy tout en vous,
<lb />Allez ie vous refuſe, &amp; ce ſenſible ourrage,
<lb />De vos indignes fers, pour iamais me dégage.
<lb />Celimene ſe retire, &amp; Alceſte parle a Eliante.
<lb />Madame, cent vertus ornent voſtre beauté,
<lb />Et ie n’ay veu qu’en vous, de la ſincerité:
<lb />De vous, depuis long-temps, ie fais vn cas extreme.
<lb />Mais laiſſez-moy, touſiours, vous eſtimer de meſme:
<lb />Et ſouffrez que mon cœur; dans ſes troubles diuers,
<lb />Ne ſe preſente point à l'honneur de vos fers;
<lb />Ie m'en ſens trop ind igne &amp; commence à connoiſtre,
<lb />que le Ciel, pour ce nœud, ne m’auoit point fait naiſtre;
<lb />Que ce ſeroit, pour vous, vn nommage trop bas,
<lb />Que le rebut d’vn cœur qui ne vous valoit pas.
<lb />Et qu’enfin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous pouuez ſuiure cette penſée,
<lb />Ma main, de ſe donner n’eſt pas embaraſſée;
<lb />Et voilà voſtre amy, ſans trop m’inquieter,
<lb />Qui, ſi ie l’en priois, la pourroit accepter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ahlcet honneur Madame, eſt toute mon enuie,
<lb />Et i'y ſacrifirois &amp; mon ſang, &amp; ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Puiſſiex-vous, pour gouſter de vrays contentemens?
<lb />L’vn pour l’autre, à iamais, garder ces ſentimens.
<lb />Trahy de toutes paits, accablé d’iniuſtices,
<lb />Ie vais ſortir d'vn gouffre où triomphent les vices,
<lb />Et chercher ſur la terre, vn endroit eſcarté,
<lb />Où d’eſtre homme d’honneur, on ait la liberté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Allons, Madame, allons employer toule choſe,
<lb />Pour rompre le deſſein que ſon cœur ſe proppſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />4
<lb />12
<lb />43
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />QUI
<lb />42
<lb /> 
<lb />S
<lb />1H
<lb />Q
<lb />L
<lb />–
<lb />H
<lb />7
<lb />Bil
<lb />2
<lb />1
<lb />4
<lb />H
<lb />2
<lb />
<lb />C
<lb />3
<lb />Q
<lb />1
<lb />1
<lb />3
</fw><fw><lb />1
<lb />ince
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />rance
<fw><lb />ince
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>