<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650899n"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />OT
<lb />DE
<lb />LEM
<lb />
<fw><lb />6 2
</fw><fw><lb />M. DC. LXV
<lb />AVEC PRIVILEGE
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />ADAME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIN
<lb />Ie ſuis le plus embarraßé homme
<lb />du monde, lors qu’il me faut dédier
<lb />vn Liure, &amp; ie me trouue ſi peu fait
<lb />au ſtyle d’Epiſtre Dedicatoire, que ie
<lb />ne ſçay par où ſortir de celle-cy. Vn
<lb />autre Autheur, qui ſeroit en ma pla<lb />ce, trouueroit d’abord cent belles cho<lb />ſes à dire de VOSTRE ALTESSE
<lb />-
<lb />iij
<lb />ROYALE, ſur le titre de L’ESCOLE
<lb />DES FEMMES, &amp; l’offre qu’il vous
<lb />en feroit Mais pour moy, MADA<lb />ME, ie vous auoue mon foible. Ie ne
<lb />ſçay point cét art de trouuer des rap<lb />ports entre des choſes ſi peu propor<lb />tionnées; &amp; quelques belles lumieres,
<lb />que mes Confreres les Autheurs me
<lb />donnent tous les iours ſur de pa<lb />reils ſujets, ie ne voy point ce que
<lb />VOSTRE ALTESSE ROYALE
<lb />pourroit auoir à démeſler auec la Co<lb />medie que ie luy preſente. On n'eſt
<lb />pas en peine, ſans doute, comment il
<lb />faut faire pour vous loüer. La matie<lb />re, MADAME, ne ſaute que trop
<lb />aux yeux, &amp; de quelque coſté qu'on
<lb />vous regarde, on rencontre Gloire ſur
<lb />Gloire, &amp; qualitez ſur qualitez.
<lb />Vous en auez, MADAME, du coſté
<lb />du rang, &amp; de la naiſſance, qui vous
<lb />font reſpecter de toute la terre. Vous
<lb />en auez du coſté des Graces, &amp; de
<lb />l’Eſprit, &amp; du Corps, qui vous font
<lb />admirer de toutes les perſonnes, qui
<lb />vous voyent. Vous en auez du coſté
<lb />de l’ame, qui, ſi l’on oſe parler ainſi,
<lb />vous font aymer de tous ceux qui ont
<lb />l’honneur d’approcher de vous: Ie
<lb />veux dire cette douceur pleine de
<lb />Charmes, dont vous daignez tempe<lb />rer la fierté des grands titres que vous
<lb />porteZ; cette bonté toute obligeante;
<lb />cette affabilité genereuſe, que vous
<lb />faites paroiſtre pour tout le monde:
<lb />Et ce ſont particulierement ces der<lb />nieres pour qui ie ſuis, &amp; dont ie ſens
<lb />fort bien que ie ne me pourray taire
<lb /><lb />quelque iour. Mais encore vne fois,
<lb />MADAME, ie ne ſçay point le biais
<lb />de faire entrer icy des veritez ſi écla<lb />tantes, &amp; ce ſont choſes, à mon ad<lb />uis, &amp; d’vne trop vaſte eſtenduë, &amp;
<lb />d’vn merite trop releuë, pour les vou<lb />loir renfermer dans vne Epiſtre, &amp;
<lb />les meſler auec des bagatelles. Tout
<lb />bien conſideré, MADAME, Ie ne
<lb />voy rien à faire icy pour moy, que
<lb />de vous Dédier ſimplement ma Co<lb />medie, &amp; de vous aſſeurer auec tout
<lb />le reſpect, qu’il m'eſt poſſible, que
<lb />ie ſuis de VOSTRE ALTESSE
<fw><lb />ROYALE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME,
<lb />*4.-
<lb />Le tres-humble, tres obeïſſant,
<lb />&amp; tres obligé ſeruiteur,
<fw><lb />I. B.P. MOLIEE.
</fw><fw><lb />e
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LCETAOM.
<lb />IEN des gens ont frondé d’abord
<lb />cette Comedie: mais les rieurs ont
<lb />eſté pour elle, &amp; tout le mal qu’on
<lb />en a pû dire, n’a pû faire qu’elle n’ait eu vn
<lb />ſuccez, dont ie me contente. Ie ſçay qu’on
<lb />attend de moy, dans cette impreſſion, quel<lb />que Preface, qui réponde aux cenſeurs, &amp;
<lb />rende raiſon de mon Ouurage; &amp; ſans doute
<lb />que ie ſuis aſſez redeuable à toutes les per<lb />ſonnes qui luy ont donné leur approbation,
<lb />pour me croire obligé de deffendre leur iuge<lb />ment, contre celuy des autres: mais il ſe trou<lb />ue qu’vne grande partie des choſes que i’au<lb />rois à dire ſur ce ſujet, eſt déja dans vne Diſ<lb />ſertation que i’ay faite en Dialogue, &amp; dont
<lb />ie ne ſçay encore ce que ie feray. L’idée de
<lb />ce Dialogue, ou ſi l’on veut, de cette petite
<lb />Comedie, me vint aprés les deux ou trois pre<lb />mieres repreſentations de ma Piece. Ie la dis
<lb />cette idée dans vne maiſon où ie me trouuay
<lb />vn ſoir, &amp; d’abord vne perſonne de qualité,
<lb />dont l’eſprit eſt aſſez connû dans le monde,
<lb />&amp; qui me fait l’honneur de m’aymer, trouua
<lb />Ie projet aſſez à ſon gré, non ſeulement pour
<lb />me ſolliciter d’y mettre la main, mais encore
<lb />pour l’y mettre luy- meſme; &amp; ie fus eſtonné
<lb />que deux iours aprés il me monſtra toute l’af<lb />faire exccutée, d’vne maniere, à la verité
<lb />beaucoup plus Galante, &amp; plus Spirituelle,
<lb />que ie ne puis faire, mais où ie trouuay des
<lb />choſes trop aduantageuſes pour moy; &amp; i’eus
<lb />peur, que ſi ie produiſois cét Ouurage ſur
<lb />noſtre Theatre, on ne m’accuſaſt d’abord
<lb />d’auoir mendié les loüanges, qu’on m’y don<lb />noit. Cependant cela m’empeſcha, par quel<lb />que conſideration, d’acheuer ce que i’auois
<lb />commencé. Mais tant de gens me preſſent
<lb />tous les iours de le faire, que ie ne ſçay ce
<lb />qui en ſera, &amp; cette incertitude eſt cauſe, que
<lb />ie ne mets point dans cette Preface, ce qu’on
<lb />verra dans la Critique, en cas que ie me re<lb />ſolue à la faire paroiſtre. S’il faut que cela
<lb />ſoit, ie le dis encore, ce ſera ſeulement pour
<lb />vanger le public du chagrin delicat de cer<lb />taines gens; car pour moy ie m’en tiens aſſez
<lb />vangé par la Reüſſite de ma Comedie, &amp; ie
<lb />ſouhaite que toutes celles que ie pourray fai<lb />re, ſoient traittées par eux, comme celle cy,
<lb />pourueu que le reſte ſuiue de meſme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à
<lb /> Paris, le 4. Feurier 1663. Signé, par le Roy
<lb />L en ſon Conſeil, GVITONNEAV. Il eſt per<lb />mis à GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire
<lb />de noſtre bonne ville de Paris, de faire imprimer
<lb />vne Piece de Theatre, de la Compoſition du Sieur
<lb />MOLIERE, intitulée: L’Eſcole des Femmes, pen<lb />dant la temps de ſix années; Et deffences ſont faites
<lb />à toutes perſonnes, de quelque qualité &amp; condition
<lb />qu’elles ſoient, d’imprimer, vendre ny debiter la<lb />dite Comedie de l’Eſcole des Femmes, à peine de
<lb />mille liures d’amende, &amp; de tous deſpens, domma<lb />ges &amp; intereſts: Comme il eſt plus amplement por<lb />té par leſdites Lettres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Achene umpranupaud premiere fois? le iy
<lb />Mars 1663.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
<lb />Regiſtre ſur le Linre de la Commemuunai des Mar<lb />chands Libraires &amp; Imprimeurs, le 16. Mars 1663.
<lb />Signé DVBRAY, Syndic.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit DE LVYNE a fait part du Priuilege cy<lb />deſſus, aux Sieurs SERCY, IOLLY, BILLAINE,
<lb />LOYSON, GVIGNARD, BARBIN, &amp; QVINET,
<lb />pour en jouyr le temps porté par iceluy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES PERSONNAGES.
<lb />ARNOLPHE, Autrement Monſieur
<lb />AGNES,
<lb />HORACE,
<lb />ALAIN,
<lb />de la Souche.
<lb />Ieune Fille innocente
<lb />éleuée par Arnolphe.
<lb />Amant d’Agnés.
<lb />BEORGETTE, Payſanne, ſeruante
<lb />d’Arnolphe.
<lb />CHRYSALDE, Amy d’Arnolphe.
<lb />ENRIQVE,
<lb />Beau-frere de Chry<lb />ſalde.
<lb />Pere d’Horace, &amp;
<lb />grand amy d’Ar<lb />noipne.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Payſan, valet d’Ar<lb />nolphe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ORONTE,
<fw><lb />La Scene eſt duns vne place de Ville.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'ESCOLE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LESCOLE
<lb />DES
<lb />FEMMES,
<lb />COAEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ovs venez; ditesevous, pour luy
<lb />donner la main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, ie veux terminer la choſe dans
<lb />demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Nous ſommes icy ſeuls, &amp; l’on peut, ce me ſemble,
<lb />Sans craindre d’eſtre ouïs, y diſcourir enſemble.
<lb />Voulez-vous qu’en Amy ie vous ouure mon cœurt
<lb />Voſtre deſſein, pour vous, me fait trembler de peurt
<lb />Et de quelque façon que vous tourniez l’affaire,
<lb />Prendre Femme, eſt à vous vn coup bien temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vray, noſtre Amy. Peut-eſtre que chez vous ]
<lb />Vous trouuez des ſujets de craindre pour chez nous;
<lb />Et voltle ſlont, lecroy, veur que du Mariage,
<lb />Les Cornes ſoient par tout l’infaillible apanage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce ſont coups duHazard, dõt on n’eſt point garand
<lb />Et bien ſot, ce me ſemble, eſt le ſoin qu’on en prẽd
<lb />Mais quand ie crains pour vous, c’eſt cette raillerie
<lb />Dont cent pauures Maris ont ſouffert la furie:
<lb />Car enfin vous ſçauez, qu’il n’eſt grands, ny petits
<lb />Que de voſtre Critique on ait veus garantis;
<lb />Que vos plus grands plaiſirs ſont, par tout où vou
<lb />eſtes,
<lb />De faire cent éclats des intrigues ſecrettes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien: Eſt-il au monde vne autre Ville, auſſi,
<lb />Où l’on ait des Maris ſi patients qu’icy?
<lb />Eſt-ce qu’on n’en voit pas de toutes les eſpeces,
<lb />Qui ſont accommodez chez eux de toutes pieces?
<lb />L’vn amaſſe du bien, dont ſa Femme fait part
<lb />A ceux qui prennẽt ſoin de le faire Cornard. [ fame
<lb />L’autrè vn peu plus heureux, mais non pas moins ir
<lb />Voit faire tous les iours des preſens à ſa Femme,
<lb />Et d’aucun ſoin jaloux n’a l’eſprit combattu,
<lb />Parce qu’elle luy dit que c’eſt pour ſa vertu.
<lb />L’vn fait beaucoup de bruit, qui ne luyſert de guere.
<lb />L’autre, en toute douceur, laiſſe aller les affaires,
<lb />Et voyant arriuer chez luy le Damoiſeau,
<lb />Prend fort honneſtement ſes gands, &amp; ſon manteat
<fw><lb />E
<lb />St
<lb />E.
<lb />E
<lb />D
<lb />I'
<lb />A
<lb />M
<lb />Ia
<lb />le
<lb />Q
<lb />Ce
<lb />Po
<lb />Ca
<lb />Et
<lb />De
<lb />Aij
<lb />Ili
<lb />Ap
<lb />Qu
<lb />Et
<lb />Qu
<lb />Ma
<lb />Ie
</fw><lb />L’vne de ſon Galant, en adroite Femelle,
<lb />Fait fauſſe confidence à ſon Eſpoux fidelle,
<lb />Qui dort en ſeureté ſur vn pareil appas,
<lb />Et le plaint, ce Galant des ſoins qu’il ne perd pas.
<lb />L’autre, pour ſe purger de ſa magnificence,
<lb />Dit qu’elle gagne au jeu l’argent qu’elle dépenſe;
<lb />Et le mary beneſt, ſans ſonger à quel jeu,
<lb />Sur les gains qu’elle fait, rend des graces à Dieu<lb />Enfin ce ſont par tout des ſujets de Satyre,
<lb />Et comme Spectateur, ne puis-ie pas en rire?
<lb />Puis-ie pas de nos Sots...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oüy: mais qui rit d’autruy,
<lb />Doit craindre, qu’en reuanche, on rie auſſi de luy.
<lb />I’entens parler le monde, &amp; des gens ſe délaſſent
<lb />Avenir debiter les choſes qui ſe paſſent:
<lb />Mais quoy que l’on diuulgue aux endroits où ie ſuis,
<lb />Iamais on ne m’a veu triompher de ces bruits;
<lb />I’y ſuis aſſez modeſte; &amp; bien qu’aux occurrences
<lb />Ie puiſſe condamner certaines tolerances;
<lb />Que mon deſſein ne ſoit de ſouffrir nullement,
<lb />Ce que quelques Maris ſouffrent paiſiblement,
<lb />Pourtant ie n’ay iamais affecté de le dire;
<lb />Car enfin il faut craindre vn reuers de Satyre,
<lb />Et l'on ne doit iamais jurer, ſur de tels cas,
<lb />De ce qu’on pourra faire, ou bien ne faire pas.
<lb />Ainſi quant à mon frõt, par vn ſort qui tout meine.
<lb />Il ſeroit arriué quelque diſgrace humaine;
<lb />Aprés mon precedé, ie ſuis preſque certain
<lb />Qu’on ſe contentera de s’en rire ſous-main;
<lb />Et peut-eſtre qu’encore i’auray cét auantage,
<lb />Que quelques bonnes gens diront que c’eſt dõmage.
<lb />Mais de vous, cher Compere, il en eſt autrement,
<lb />Ie vous le dis encor, vous riſquez diablement.
<lb />Comme ſur les Maris accuſez de ſouffrance,
<lb />De tout temps voſtre langue a daubé d’importance.
<lb />Qu’on vous a veu contr’eux vn Diable déchaîné;
<lb />Vous deuez marcher droit, pour n’eſtre point berné
<lb />Et s’il faut que ſur vous on ait la moindre priſe,
<lb />Care qu'aua Currerours on ne voux tyiapaniſe,
<lb />Et.6..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon Dieu, noſtre Amy, ne vous tourmẽtez point;
<lb />Bien duppé qui pourra m’attraper ſur ce poinct.
<lb />Ie ſçay les tours ruſez, &amp; les ſubtiles trames,
<lb />Dont, pour nous en planter, ſçauẽt vſer les Femmes;
<lb />Et comme on eſt dupé par leurs dexteritez;
<lb />Contre cet aceident l'ay piis mes feurctez,
<lb />Et celle que i’épouſe, a toute l’innocence
<lb />Qui peut ſauuer mon front de maligne infſuence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et que pretendez-vous qu’vne Sotte, en vn mot....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Epouſer vne Sotte, eſt pour n’eſtre point Sot.
<lb />Ie crois, en bon Chreſtien, voſtre moitié fort ſage;
<lb />Mais vne Femme habile eſt vn mauuais préſage,
<lb />Et ie ſçay ce qu’il couſte à de certaines gens,
<lb />Pour auoir pris les leurs auec trop de talens.
<lb />Moy i’irois me charger d’vne Spirituelle,
<lb />Qui ne parleroit rien que Cercle, &amp; que Ruelle?
<lb />Qui de Proſe, &amp; de Vers, feroit de doux écrits,
<lb />Et que viſiteroient Marquis, &amp; beaux Eſprits,
<lb />Tandis que, ſous le nom du Mary de Madame,
<lb />Ie ſerois comme vn Saint, que pas-vn ne reclame?
<lb />Non, non, ie ne veux point d’vn Eſprit qui ſoit haut,
<lb />Et Femme qui compoſe, en ſçait plus qu’il ne faut.
<lb />Ie pretens que la mienne, en clartez peu ſublime,
<lb />Meſme ne ſçache pas ce que c’eſt qu’vne Rime;
<fw><lb />In
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et s’il faut qu’auec elle on jouë au Corbillon,
<lb />Et qu’on vienne à luy dire, à ſon tour, qu’y met-on?
<lb />Ie veux qu’elle réponde, vne tarte à la crême,
<lb />En vn mot, qu’elle ſoit d’vne ignorance extréme;
<lb />Et c vitaſſez pour elle, à vous en bien parler,
<lb />De ſçauoir prier Dieu, m’aimer, coudre, &amp; filer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISAEDEI
<lb />Vne Femme ſtupide eſt donc voſtre Marotte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tant, que i’aimerois mieux vne laide, bien ſotte,
<lb />Qu’vne Femme fort belle, auec beaucoup d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Lelpiit, &amp; la bcaute...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L’honneſteté ſuffit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mais commẽt voulez-vous, aprés tout, qu’vne beſte,
<lb />Puiſſe iamais ſçauoir ce que c’eſt qu’eſtre honneſte?
<lb />Outre qu’il eſt aſſez ennuyeux, que ie croy,
<lb />D’auoir toute ſa vie vne beſte auec ſoy,
<lb />Penſez-vous le bien prendre, &amp; que ſur voſtre idée
<lb />La ſeureté d’vn front puiſſe eſtre bien fondée?
<lb />Vne Femme d’eſprit peut trahir ſon deuoir;
<lb />Mais il faut, pour le moins, qu’elle oſe le vouloir;
<lb />Et la ſtupide au ſien peut manquer d’ordinaire,
<lb />Sans en auoir l’enuie, &amp; ſans penſer le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A ce bel argument, à ce diſcours profond,
<lb />Preſſez-moy de me joindre à Femme autre que
<lb />ſotte;
<lb />Preſchez, patrocinez iuſqu’à la Pentecoſte,
<lb />Vous ſerez ébahy, quand vous ſerez au bout,
<lb />Que vous ne m’aurez rien perſuadé du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />de ne tous dis pius inot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ſa methode.
<lb />En Femme, cõme en tout, ie veux ſuiure ma mode.
<lb />Ie me voy iche aſſez, pour pouuoir, que ie croy,
<lb />Choiſir vne moitíé, qui tienne tout de moy,
<lb />Et de qui la ſoûmiſe, &amp; pleine dépendance,
<lb />N’ait à me reprochet aucun bien, ny naiſſance.
<lb />Vn air doux, &amp; posé parmy d’autres enfans,
<lb />M’inſpira de l’amour pour elle, dés quatre ans:
<lb />Sa Mere ſe trouuant de pauureté preſſée,
<lb />De la luy demander il me vint la penſée,
<lb />Et la bonne Païſanne, apprenant mo? deſir,
<lb />A s’oſter cette charge eut beaucoup de plaiſir.
<lb />Dans vn petit Conuent, loin de toute pratique,
<lb />Ie la fis éleuer, ſelon ma politique,
<lb />C’eſt à dire ordonnant quels ſoins on employroit,
<lb />Pour la rendre idiote autant qu’il ſe pourroit.
<lb />Dieu mercy, le ſuccés a ſuiuy mon attente,
<lb />Et grande, ie l’ay veuë à tel poinct innocente,
<lb />Que i’ay beny le Ciel d’auoir trouué mon fait,
<lb />Pour me faire vne Femme au gré de mon ſouhait.
<lb />Ie l’ay donc retirée; &amp; comme ma demeure
<lb />A cent ſortes de monde eſt ouuerte à toute heure,
<lb />Ie l’ay miſe à l’écart, comme il faut tout préuoir,
<lb />Dans cette autre Maiſon, où nul ne me vient voir;
<lb />Et pour ne point gâter ſa bonté naturelle,
<lb />Ie n’y tiens que des gens tout auſſi ſimples qu’elle.
<lb />Vous me direz pourquoy cette narration?
<lb />C’eſt pour vous rendre inſtruit de ma précaution.
<lb />Le reſultat de tout, eſt qu’en Amy fidelle,
<lb />Ce ſoir, ie vous inuite à ſouper auec elle:
<lb />Ie veux que vous puiſſiez vn peu l’examiner,
<lb />Et voir, ſi de mon choix on me doit condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y conſens.
<lb />CHRISALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />vous pourren, dans cette conference,
<lb />Iuger de ſa perſonne, &amp; de ſon innocenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Pour cét article la; ce que vous m’auez dit,
<lb />Ne peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La verité paſſe encor mon recit
<lb />Dans ſes ſimplicitez à tous coups ie l’admire,
<lb />Et par fois elle en dit, donc ie pâme de rire.
<lb />L’autre iour (pourroit-on ſe le perſuader?
<lb />Elle eſtoit fort en peine, &amp; me vint demander,
<lb />Auec vne innocence à nulle autre pareille,
<lb />oi les enfans qu’on fait, ſe faiſoient par P’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie me réjoüis fort, Seigneur Arnolphe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon,
<lb />Me voulez-vous toûjours appeller de ce nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ah! malgré que i’en aye, il me vient à la bouche,
<lb />ne lamais le ne ronge à Momeur de la couene.
<lb />Qui diable vous a fait auſſi vous auiſer,
<lb />A quarante &amp; deux ans de vous débaptiſer?
<lb />Et d’vn vieux tronc pourry de voſtre Métairie,
<lb />Vous faire dans le Monde vn nom de Seigneurie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Outre que la Maiſon par ce nom ſe connaiſt,
<lb />La Souche, plus qu’Arnolphe, à mes oreilles plaiſt.
<lb />A IIij
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Quel abus, de quitter le vray nom de ſes Peres
<lb />Pour en vouloir prendre vn baſty ſur des chimeres?
<lb />De la pluſpart des gens c’eſt la demangeaiſon;
<lb />Et ſans vous embraſſer dans la comparaiſon,
<lb />Ie ſçais vn Païſan, qu’on appelloit gros Pierre,
<lb />Qui n’ayãt, pour tout biẽ, qu’vn ſeul quartier de ter<lb />l ilt tout à lentour faire vn roſſe bourbeux,
<lb />Ire,
<lb />Et de Monſieur de l’Iſle en prit le nom pompeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourriez vous paſſer d’exemples de la ſorte:
<lb />Mais enfin de la Souche eſt le nom que ie porte;
<lb />I’y vois de la raiſon, i’y trouue des appas,
<lb />Et m’appeller de l’autre, eſt ne m’obliger pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Cependant la pluſpart ont peine à s’y ſoûmettre,
<lb />Et ie voy meſme encor des adreſſes de Lettre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie le ſouffre aiſément de qui n’eſt pas inſtruit;
<lb />Mais vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIRISALDE.
<lb />Soit. Là-deſſus nous n’aurons point de bruit,
<lb />Et ie prendray le ſoin d’accouſtumer ma bouche
<lb />A ne plus vous nommer que Monſieur de la Souche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Adieu: Ie frappe icy, pour donner le bon iour,
<lb />Et dire ſeulement, que ie ſuis de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE s’en allant,
<lb />Ma foy ie le tiens fou de toutes les manieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vn peu bleſſé ſur certaines matieres.
<lb />Choſe étrange de voir, comme auec paſſion,
<lb />Vn chacun eſt chauſſé de ſon opinion!
<lb />Hola...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />JVi heurte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouurez. On aura, que ie penſe,
<lb />Glande loye à me voir, aprés dix iours d’abſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va là?
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Georgette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBORAMHTE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALRIN.
<lb />Ouure la bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vas-y toy.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />vas je
<lb />J.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ma foy ie n’iray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’iray pas auſſi.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Belle ceremonie.
<lb />Pour me laiſſer dehors. Hola ho, ie vous prie.
<lb />A v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui frape?
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voſtre Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Alain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da de la a Res
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouure viſte.
<lb />GEORGETTE.
<lb />C’eſt Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ouure, toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie ſouffle noſtre feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />I’empeſche, peur du Chat, que mon Moineau ne
<lb />ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quiconque de vous deux n’ouurira pas la porte,
<lb />le adia point a Manger de pius de quatle IGdls.
<lb />Ha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Par quelle raiſon y venir quand i’y cours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pourquoy plûtoſt que moy? le plaiſant ſtratagéme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oſte-toy donc de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Non, oſte-toy, toy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie veux ouurir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />Et ie veux l’ouurir, moy.
<fw><lb />ne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Tu ne l’ouuriras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ny toy non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ny toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRNOLPHE.
<lb />Il faut que i’aye icy l’ame bien patiente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Au moins c’eſt moy, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt moy.
<lb />GEORGETTE.
<lb />Ie ſuis voſtre ſeruante;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie te....
<lb />AEAERIV.
<lb />Sans le reſpect de Monſieur que voilà,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE receuant vn coup d’Alain.
<lb />Peſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR AvoniAiD.
<lb />Voyez ce lourdau là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt elle auſſi, Monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que tous deux on ſe taiſe.
<lb />Songez à me répondre, &amp; laiſſons la fadaiſe.
<lb />Hé bien, Alain, comment ſe porte-t’on icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Monſieur, nous nous.... Monſieur, nous nous por....
<lb />Dieu mercy
<lb />Nous nous...
<lb />Arnolphe oſte par trois fois le Chapeau
<lb />de deſſus la teſte d’Alain.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A vj
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qui vous apprend, impertinente beſte,
<lb />A parler deuant moy, le chapeau ſur la teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous faites bien, i’ay tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.1-
<lb />ARNOLPHE à Alain.
<lb />Faites deſcendre Agnés.
<lb />à Georg. Lors que ie m'en allay, fut-elle triſte aprés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triſte? Non.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non!
<fw><lb />GEORGETTE.
<lb />el lale.
<lb />ARNOLPAE.
<lb />Pourquoy donc?...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oüy, ie meures
<lb />Elle vous croyoit voir de retour à toute heure;
<lb />Et nous n’oyions iamais, paſſer deuant chez nous,
<lb />Cheual, Aſne; ou Muretiqu'enle ne peiſt pour vous.
<fw><lb />111
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIIe
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A beſogne à la main, c’eſt vn bon témoignage.
<lb />LHé bien, Agnés, ie ſuis de retour du voyage,
<lb />En eſtes-vous bien-aiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, Mvonneur, Dieu mhercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy de vous reuoir, ie ſuis bien aiſe auſſi.
<lb />Vous vous eſtes toûjours, cõme on voit, bien portée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Hors les puces, qui m’ont la nuit inquietée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOEPHE.
<lb />Ah! vous aurez dãs peu quelqu'vn pour les chaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous me ferez plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que faites-vous donc là?
<lb />Ie le puis bien penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONEN.
<lb />Ie me fais des Cbrnettes:
<lb />Vos Chemiſes de nuit, &amp; vos Coiffes ſont faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ha! voila qui va bien; allez, montez là-haut :
<lb />Ne vous ennuyez point, ie reuiendray tantoſt,
<lb />Et ie vous parleray d’affaires importantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous eſtans rentrez.
<lb />Heroïnes du temps, Meſdames les ſçauantes,
<lb />Pouſſeuſes de tendreſſe &amp; de beaux ſentimens,
<lb />Ie défie à la fois tous vos Vers, vos Romans,
<lb />Vos Lettres, Billets doux, toute voſtre Science,
<lb />De valoir cette honneſte &amp; pudique ignorançe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />IONACE, ANNOLIIIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E n’eſt point par le bien qu’il faut eſtre ébloüy,
<lb />CEt pourueu que l’honneur ſoit.... Que vois-je?
<lb />Eſt ce? .... Oüy.
<lb />Ie me trompe. Nenny. Si fait. Non, c’eſt luy-meſme.
<lb />Hor....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Seigneur Ar....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et depuis quand icy?
<lb />An: joje extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Depuis neuf iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vrayment....
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />le lus d'’aoold cliez vous, mais mutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I’eſtois à la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Oüy, depuis deux journées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />O comme les enfans croiſſent en peu d’années!
<fw><lb />Vo
</fw><lb />I’admire de le voir au poinct où le voila,
<lb />Aples que ie l'ay veu pas pius grand que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez.
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais, de grace, Oronte voſtre Pere,
<lb />Mon bon &amp; cher Amy, que i’eſtime &amp; reuere,
<lb />Que fait-il? eſt-il toûjours gaillard?
<lb />Atout ce qui le touche, il ſçait que ie prens part.
<lb />Nous ne noꝰ sõmes veus depuis quatre ans ensẽble.
<lb />Ny, qui plus eſt, écrit l’vn à l’autre, me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il eſt, Seigneur Arnolphe, encore plus gay que nous,
<lb />Et i’auois de ſa part vne Lettre pour vous;
<lb />Mais depuis par vne autre il m’apprend ſa venuë,
<lb />Et la raiſon encor ne m'en eſt pas connuë.
<lb />Sçauez-vous qui peut-eſtre vn de vos Citoyens,
<lb />Qui retourne en ces lieux auec beaucoup de biens,
<lb />Qu’il s’eſt en quatorze ans acquis dãs l’Amerique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINOETHE.
<lb />Non: Vous a-t’on dit comme on le nomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Enrique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mon Pere m’en parle, &amp; qu’il eſt reuenu,
<lb />Comme s’il deuoit m’eſtre entierement connu,
<lb />Et m’écrit qu’en chemin enſemble ils ſe võt mettre,
<lb />Pour vn fait important que ne dit point ſa Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I’aura certain nent grande ioye à le voir,
<lb />Et pour le regaler, ie feray mon pouuoir.
<lb />Apres auoir leu la Lettre.
<lb />Il faut, pour des Amis, des Lettres moins ciuiles,
<lb />Et tous ces complimens ſont choſes inutiles;
<lb />Sans qu’il priſt le ſoucy de m’en écrire rien,
<lb />Vous pouuez librement diſpoſer de mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />le lais Tomme a farni les gens par leurs paroles,
<lb />Et i’ay preſentement beſoin de cent piſtoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ma foy, c’eſt m’obliger, que d’en vſer ainſi,
<lb />Et ie me réjoüis de les auoir icy.
<lb />Gardez auſſi la bourſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLPHE.
<lb />Laiſſons ce ſtile.
<lb />Hé bien, comment encor trouuez-vous cette Ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Nombreuſe en Crtoyens, ſuperbe en baſtimens,
<lb />Et i’en croy merueilleux les diuertiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ſes plaiſirs, qu’il ſe fait à ſa guiſe:
<lb />Mais pour ceux que du nom de Galans on baptiſe,
<lb />Ils ont en ce Païs dequoy ſe contenter,
<lb />Car les Femmes y ſont faites à coquetter,
<lb />On trouue d’humeur douce &amp; la brune, &amp; la blonde,
<lb />Et les Maris auſſi les plus benins du monde:
<lb />C’eſt vn plaiſir de Prince, &amp; des tours que ie voy,
<lb />Ie me donne ſouuent la Comedie à moy.
<lb />Peut-eſtre en auez-vous déja feru quelqu’vne:
<lb />Vous eſt-il point encore arriué de fortune?
<lb />Les gens faits comme vous, font plus que les écus,
<lb />Et vous eſtes de taille à faire des Cocus.
<fw><lb />AR
<lb />I
<lb />Bo
<lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A ne vous rien cacher de la verité pure,
<lb />I’ay d’amour en ces lieux eu certaine auanture,
<lb />Et l’amitié m’oblige à vous en faire part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Boir, voley de nouueau querque conte gaillard,
<lb />Et ce ſera dequoy mettre ſur mes tablettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais, de grace, qu’au moins ces choſes ſoient ſecret<lb />Ites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh.
<lb />HORACE.
<lb />Vous n’ignorez pas qu’en ces occaſiohs,
<lb />Vn ſecret éuenté rompt nos pretentions.
<lb />Ie vous auoüeray donc auec pleine franchiſe,
<lb />Qu’icy d’vne Beauté mon ame s’eſt épriſe.
<lb />Mes petits ſoins d’abord ont eu tant de ſuccés,
<lb />Que ie me ſuis chez elle ouuert vn doux accés;
<lb />Et ſans trop me vanter, ne luy faire vne injure,
<lb />Mais affaires y ſont en fort bonne poſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et c’eſt?
<lb />ARNOLPHE riant.
<lb />HORACE luy montrant le logis d’Agnés.
<lb />Vn ieune objet qui loge en ce logis,
<lb />Dont vous voyez d’icy que les murs ſont rougis;
<lb />Simple à la verité, par l’erreur ſans ſeconde
<lb />D’vn Homme qui la cache au commerce du monde,
<lb />Mais qui dans l’ignorance où l’on veut l’aſſeruir,
<lb />Fait briller des attraits capables de rauir,
<lb />Vn air tout engageant, ie ne ſçay quoy de tendre,
<lb />Dont il n’eſt point de cœur qui ſe puiſſe défendre.
<lb />Mais, peut-eſtre, il n’eſt pas que voꝰ n’ayez bien veu
<lb />Ce ieune Aſtre d’amour de tant d’attraits pourueu:
<lb />C’eſt Agnés qu’on l’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah ! ie creue.
<fw><lb />ARNOLPHE à part.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE. Pour l’Homme,
<lb />C'eſt, ie croy, de laZouſſe, ou ſource, qu’on le nõme,
<lb />Ie ne me ſuis pas fort arreſté ſur le nom;
<lb />Riche, à ce qu’on mu die, mais des plus ſenſez, non,
<lb />Et l’on m’en à parre come d vn feidicule.
<lb />Le connoiſſez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />La faſcheuſe pilule;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />mia. voue ne uites mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh oüy, ie le connoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt vn fou, n’eſt-ce pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh....
<fw><lb />Vousr
<lb />Vous
<lb />Non;
<lb />Adie
<lb />Ah!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu'en dites-vous? quoy?
<lb />Eh? c’eſt à dire oüy Ialoux à faire rire?
<lb />Sot? ie voy qu’il en eſt ce que l’on m’a pû dire,
<lb />Enfin l’aimable Agnés a ſceu m’aſſujettir.
<lb />C’eſt vn ioly bijou, pour ne vous point mentir,
<lb />Et ce ſeroit peché, qu’vne Beauté ſi rare
<lb />Fuſt laiſſée au pouuoir de cet Homme bizarre.
<lb />Pour moy, tous mes efforts, to9 mes vœux les pl9 doux,
<lb />Vont à m’en rendre maiſtre, en dépit du ialoux?
<lb />Et l’argent que de vous i’emprunte auec franchiſe,
<lb />N’eſt que pour mettre à bout cette iuſte entrepriſe.
<lb />Voꝰ ſçauez mieuxque moi, quelques ſoiẽt nos efforts,
<lb />Que l’argent eſt la clef de tous les grands reſſorts,
<lb />Et que ce doux métal qui frappe tant de teſtes,
<lb />En amour, cõme en guerre, auance les conqueſtes.
<fw><lb />Etn
<lb />lat
<lb />A
</fw><lb />vous me ſemblez chagrin, ſeroit-ce qu’en effet
<lb />Vous deſaprouueriez le deſſein que i’ay fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, c’eſt que ie ſongeois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet entretien vous laſſe;
<lb />Adieu, i’iray chez vous tantoſt vous rendre grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! faut-il....
<lb />ANNOLEHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant.
<lb />Derechef, veüillez eſtre diſcret,
<lb />t farres pas, de grace, éuenter mon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que le lens duno inoiumones
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant.
<lb />Et ſur tout à mon Pere<lb />Qui s’en ferois peut-eſtre vn ſujet de colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE croyant qu’il reuient encore.
<lb />Oh... Oh, que i’ay ſouffert durant cet entretien!
<lb />Iamais trouble d’eſprit ne fut égal au mien.
<lb />Auec quelle imprudence, &amp; quelle haſte extréme,
<lb />Il m’eſt venu conter cette affaire à moy-méme:
<lb />Bien que mon autre nom le tienne dans l’erreur,
<lb />Etourdy, montra-t’il iamais tant de fureur?
<lb />Mais ayant tant ſouffert, ie deuois me contraindre,
<lb />Iuſques à m’éclaircir de ce que ie dois craindre,
<lb />A pouſſer iuſqu’au bout fon caquet indiſcret,
<lb />Et ſçauoir pleinement leur commerce ſecret.
<lb />Tâchons à le rejoindre, il n’eſt pas loin, ie penſe,
<lb />Tirons-en de ce faict l’entiere confidence.
<lb />Ie tremble du malheur qui m’en peut arriuer,
<lb />Et l’on cherche ſouuent plus qu’on ne veut trouuer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TACIEIE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />-
<lb />
<lb />ARNOLPHE.
<fw><lb />Eller
<lb />Et té
<lb />Elois
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L m’eſt, lors que i’y penſe, auantageux
<lb />ſans doute,
<lb />D’auoir perdu mes pas, &amp; pû manquer
<lb />ſa route:
<lb />Car enfin, de mon cœur le trouble
<lb />imperieux,
<lb />N’euſt pû ſe renfermer tout entier à ſes yeux,
<lb />Il euſt fait éclater l’ennuy qui me deuore,
<lb />Mais ie ne ſuis pas Homme à gober le morceau,
<lb />Et laiſſer vn champ libre aux vœux du Damoiſeau;
<lb />I’en veux rompre le cours, &amp; ſans tarder, apprendre
<lb />Iuſqu’où l’intelligence entr’eux a pû s’étendre:
<lb />I’y prens, pour mon honneur, vn notable intereſt;
<lb />Ie la regarde en Femme, aux termes qu’elle en eſt;
<fw><lb />I
<lb />A
</fw><lb />Elle n’a pû faillir, ſans me couurir de honte,
<lb />Et tout ce qu’elle fait, enfin eſt ſur mon compte.
<lb />Eloignement fatal! Voyage malheureux! Frapant à
<lb />la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />AH! Monſieur, cette fois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Paix. Venez-çà tous deux:
<lb />Paſſez-là, paſſez-là. Venez-là, venez dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />An. vous me faites peury de coue mon tang le fige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt donc ainn, qu'’ablent, vous m'auez obey,
<lb />Et tous deux, de concert, vous m’auez donc trahy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Eh ne me mangez pas, Monſieur, ie vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN à part.
<lb />Quelque Chien enragé l’a mordu, ie m’aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouf. Ie ne puis parler tant ie ſuis préuonu,
<lb />Ie ſuffoque, &amp; voudrois me pouuoir mettre nû.
<lb />Vous auez donc ſouffert, ô canaille maudite,
<lb />Qu’vn Homme ſoit venu... Tu veux prẽdre la fuite?
<lb />Il faut que ſur le champ.... Si tu bouges... Ie veux
<lb />Que vous me diſiez... Euh? Oüy, ie veux que toꝰ deux
<lb />Quiconque remura, par la mort, ie l’aſſomme.
<lb />Cõme eſt-ce que chez moy s’eſt introduit cet Hõme
<lb />Eh? parlez, dépeſchez, viſte, promptement, toſt,
<lb />Sans reſver, veut-on dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN &amp; GEORGETTE.
<lb />Ah, ah.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie meurs.
<fw><lb />GEORGETTE.
<lb />Le cœur me faut.
<lb />ALAIN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſuis en eau: prenons vn peu d’haleine:
<lb />Il faut que ie m’éuente, &amp; que ie me promeine.
<lb />Aurois-je deuiné, quand ie l’ay veu petit,
<lb />Qu’il croiſtroit pour cela! Ciel! que mõ cœur pâtit!
<lb />Ie pẽſe qu’il vaut mieux que de ſa propre bouche
<lb />Ie tire auec douceur l’affaire qui me touche.
<lb />Tâchons à moderer noſtre reſſentiment;
<lb />Patience, mon cœur, doucement, doucement.
<lb />Leuez-vous, &amp; rentrant, faites qu’Agnés deſcende.
<lb />Arreſtez. Sa ſurpriſe en deuiendroit moins grande,
<lb />Du chagrin qui me trouble, ils iroient l’auertir,
<lb />Et moy-meſme ie veux l’aller faire ſortir.
<lb />Que l’on m’attende icy.
<fw><lb />de
<lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALAIN, GEORGETTE.
<fw><lb />GEORGETTE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L2 On Dieu, qu’il eſt terrible!
<lb />Ses regards m’on fait peur, mais vne peur horrible,
<lb />Et iamals le ne vls vn prusmideda Cretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ce Monſieur l’a fâché, ie te le diſois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais que diantre eſt-ce là, qu’auec tant de rudeſſe
<lb />Il nous fait au logis garder noſtre Maiſtreſſe?
<lb />Dou viene qu'u tout le modoitoue tant la cacher,
<lb />Et qu’il ne ſçauroit voir perſonne en approcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que cette action le met en ialouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais d’où vient qu’il eſt pris de cet fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Cela vient.... Cela vient, de ce qu’il eſt jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />[roux?
<lb />Oüy: mais pourquoy l’eſt-il; &amp; pourquoy ce cour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que la ialouſie.... Entens-tu bien, Georgette,
<lb />Eſt vne choſe... la.... qui fait qu’on s’inquiete....
<lb />Et qui chaſſe les gens d’autour d’vne maiſon.
<lb />Ie m’en vais te bailler vne comparaiſon,
<lb />Afin de conceuoir la choſe dauantage
<lb />Dis-moy, n’eſt-il pas vray, quãd tu tiens ton potages
<lb />Que ſi quelque affamé venoit pour en manger
<lb />Tu ſerois en colere, &amp; voudrois le charger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oüy, ie comprens cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />C’eſt iuſtement tout comme,
<lb />La Femme eſt en effet le potage de l’Homme;
<lb />Et quand vn Homme voit d’autres Hõmes par fois,
<lb />Qui veulent dans ſa ſoupe aller trẽper leurs doigts;
<lb />Il en montre auſſi-toſt vne colere extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oujanlais pourquoy endeti n'e laiten pas de meſme?
<lb />Et que nous en voyons qui paroiſſent joyeux,
<lb />Lors que leurs Fẽmes ſont auec les beaux Monſieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que chacun n’a pas cette amitié gouluë,
<lb />Qui n’en veue que pourloy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Si ie n’ay la berluë,
<lb />Ie le voy qui reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Tes yeux ſont bons, c’eſt luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Voy comme il eſt chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt qu’il a de l’ennuy.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV,
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />YN certain Grec, diſoit à l’Empereur Auguſte,
<lb />V Comme vne inſtruction vtile, autant que iuſte,
<lb />Que lors qu’vne auanture en colere nous met,
<lb />Nous deuons, auant tout, dire noſtre Alphabet.
<lb />Afin que dans ce temps la bile ſe tempere,
<lb />Et qu’on ne faſſe rien que l’on ne doiue faire.
<lb />I’ay ſuiuy ſa leçon ſur le ſujet d’Agnés;
<lb />Et ie la fais venir dans ce lieu tout exprés.
<lb />Sous pre texte d’y faire vn tour de promenade
<lb />Afin que les ſoupçons de mon eſprit malade
<lb />Puiſſe ſur le diſcours la mettre adroitement,
<lb />Et luy ſondant le cœur s’éclaircir doucement.
<lb />Venez, Agnés. Rentrez.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />SCLEVE
<lb />V .
<lb />ARNOLPHE, AGNES.
<lb />Fort belle.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />LA promenade eſt belle.
<lb />AGNES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le beau lour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Fort beau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le petit chat eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt dommage: mais quoy
<lb />Nous ſommes tous mortels, &amp; chacun eſt pour ſoy,
<lb />Lors que i’eſtois aux chãps n’a-il point fait de pluye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nona
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />vous ehhujoiteil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Iamais ie ne m’ennuye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qu’auez-vous fait encore ces neuf ou dix iours-cy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Six chemiſes, ie penſe, &amp; ſix coiffes auſſi.
<fw><lb />E
<lb />Ml
<lb />M.
<lb />Le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ayant vn peu reſué.
<lb />Ie monde chere Agnés, eſt vne eſtrange choſe.
<lb />Voyez la médiſance, &amp; comme chacun cauſe.
<lb />Quelques voifins m’ont dit, qu’vn ieune homme
<lb />)
<lb />inconnu,
<lb />Eſtoit en mon abſence à la maiſon venu;
<lb />Que vous auiez ſouffert ſa veuë &amp; ſes harangues:
<lb />Mais ie n’ay point pris foy ſur ces méchantes lan<lb />gues.
<lb />Et i’ay voulu gager que c’eſtoit fauſſement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />mommieu, ne pagen paomrous perdriez vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy! c’eſt la verité qu’vn homme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Choſe ſeure.
<lb />Il n'a preſque bougé de chez nous, ie vous iure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Cecadaea quenle lalcauee Meerlte r.
<lb />Me marque pour le moins ſon ingenuité.
<lb />Mais il me ſemble, Agnés ſi ma memoire eſt bonne,
<lb />Que i’auois deffendu que vous viſſiez perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy: mais quand ie l’ay veu, vous ignorés pour<lb />quoy,
<lb />Et vous en auriez fait, ſans doute, autant que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Peut-eſtre: mais enfin, contez-moy cette Hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Elle eſt fort eſtonnante &amp; difficile à croire.
<lb />l’eſtois ſur le Balcon à trauailler au frais,
<lb />Lors que ie vis paſſer ſous les arbres d’auprés
<lb />Vn ieune hõme bien fait, qui rencontrant ma veuë,
<lb />D’vn humble reuerence auſſi-toſt me ſaluë:
<lb />Moy, pour ne point manquer à la ciuilité,
<lb />Ie fis la reuerence auſſi de mon coſté.
<lb />Soudain, il me tefait vne autre reuerence:
<lb />Moy, i’en refais de meſme vne autre en diligence
<lb />Et luy d’vne troiſieſme auſſi-toſt repartant,
<lb />D’vne troifieſme auſſi i’y repars à l’inſtant.
<lb />Il paſſe, vient, repaſſe, &amp; touſiours de plus bell
<lb />Me fait à chaque fois reuerence nouuelle:
<lb />Et moy, qui tous ees tours fixement regardois,
<lb />Nouuelle reuerence auſſi ie luy rendois.
<lb />Tant, que ſi ſur ce point la nuit ne fut venuë,
<lb />Toujours comne ctla ie me ſerois tenuë;
<lb />Ne voulant point ceder ny receuoir l’ennuy,
<lb />Qu'iiine pult enmer moins clune que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le lendemain eſtant ſur noſtre porte,
<lb />Vne vieille m’aborde en parlant de la ſorte.
<lb />Mon enfant, le bon-Dieu puiſſe-t’il vous benir,
<lb />Et dãs tous vos attraits long-temps vous maintenir
<lb />Il né vous a pas faite vne belle perſonne,
<lb />Afin de mal-vſer des choſes qu’il vous donne!
<lb />Et vous deuez ſçauoir que vous auez bleſſé
<lb />Vn cœur, qui de s’en plaindre eſt aujourd’huy forcés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah! ſupoſt de Sathan, execrable damnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, i’ay bleſſé quelqu’vn? fis-je toute eſtonnée.
<lb />Oüy, dit-elle, bleſſé, mais bleſſé tout de bon;
<lb />Et c’eſt l’homme qu’hier vous viſtes du Balcon.
<lb />Helas! qui pourroit, dis-je, en auoir eſté cauſe
<lb />Sur luy ſans y penſer, fis-je choir quelque choſe?
<lb />Non, dit-elle, vos yeux ont fait ce coup fatal,
<lb />Et c'eſt de leurs regards qu’eſt venu tout ſon mal.
<lb />
<lb />Hé, mon Dieu! ma ſurpriſe eſt, fis-je, ſans ſeconde?
<lb />Mes yeux ont-ils du mal pour en donner au monde,
<lb />Oüy, fit-elle, vos yeux, pour cauſer le trépas
<lb />Ma fille, ont vn venin que vous ne ſçauez pas:
<lb />En vn mot, il languit le pauure miſerable;
<lb />Et s’il faut, pourſuiuit la vieille charitable,
<lb />Que voſtre cruauté luy refuſe vn ſecours,
<lb />C’eſt vn homme à porter en terre dans deux iours.
<lb />Mon Dieul i’en aurois, dy-je, vne douleur bien grãde.
<lb />Mais pour le ſecourir, qu’eſt-ce qu’il me demande?
<lb />Mon enfant, me dit-elle, il ne veut obtenir
<lb />Que le bien de vous voir &amp; vous entretenir:
<lb />Vos yeux peuuent eux ſeuls empeſcher ſa ruine,
<lb />Et du mai qu'iis ont fartertre la medecine.
<lb />Helas! volontiers, dis-je, &amp; puis qu’il eſt ainſi,
<lb />Il peut tant qu’il voudra me venir voir icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHEa part.
<lb />Ah! ſorciere maudite, empoiſonneuſe d’ames,
<lb />Puiſſe l’Enfer payer tes charitables trames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />AGNES.
<lb />Voila comme il me vit &amp; receut gueriſon.
<lb />22
<lb />Vous-meſme, à voſtre aduis, n’ay-je pas eu raiſon?
<lb />Et pouuois-je, apres tout, auoir la conſcience
<lb />De le laiſſer mourir faute d'vne aſſiſtance?
<lb />Moy qui compâtis tant aux gens qu’on fait ſouffrir,
<lb />Et ne puis, ſans pleurer, voir vn poulet mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHEbas.
<lb />Tout cela n’eſt party que d’vne ame innocente:
<lb />Et i’en dois accuſer mon abſence imprudente,
<lb />Qui ſans guide a laiſſé cette bonté de mœurs
<lb />Expoſée aux aguets des ruſez ſeducteurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iij
<fw><lb />A
</fw><lb />Ie crains que le pendart, dans ſes vœux temeraires,
<lb />vn peu plus rort que jeu n’ait pouſſe les affaires.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Qu’auez-vous; vous grondez, ce me ſẽble, vn petit,
<lb />Eſt-ce que c’eſt mal fait ce que ie vous ay dit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mun miard de cette veue apprenezamoy les ſuites;
<lb />Et comme le ieune homme a paſſé ſes viſites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! ſi vous ſçauiez, comme il eſtoit rauy ?
<lb />Comme il perdit ſon mal, ſi-toſt que ie le vy;
<lb />Le preſent qu’il m’a fait a rne bene canette,
<lb />Et l’argent qu’en ont eu noſtre Alain &amp; Georgette;
<lb />ano du majmeneztans doute, œuiriez comline nous..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, mais que faiſoit-il eſtant ſeul auec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il iuroit, qu’il m’aimoit d’vne amour ſans ſeconde,
<lb />Et me diſoit des mots les plus gentils du monde;
<lb />Des enores que famais rien ſe peut egaler;
<lb />Et dont, toutes les fois que ie l’entends parler,
<lb />La douceur me chatoüille, &amp; là dedans remuë
<lb />Certain ie ne ſçay quoy, dont ie ſuis toute émeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />O fâcheux examen d’vn myſtere fatal,
<lb />Où l’examinateur ſouffre ſeul tout le mal!
<lb />Axnés. Outie tousces dicours, toutes ces gentiireſſes.
<lb />Ne vous faiſoit-il point auſſi quelques careſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh tant, il me prenoit &amp; les mains &amp; les bras,
<lb />Et de me les baiſer il n’eſtoit iamais las.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />a voyãt Ne vous a-t-il point pris, Agnés, quelqu’autre choſe
<fw><lb />S
<lb />es
<lb />pus.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Hé, il m'a....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNODTAAD.
<lb />Euh!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Plaiſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATOIVDO.
<lb />Ie n’oſe,
<lb />Et vous vous faſcherez peut-eſtre contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sifait.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOIPHE.
<lb />Mon-dieu ! non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONBO.
<lb />Iurez donc voſtre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il m’a pris vous ſerez en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, non, non, non! Diantre! que de myſtere!
<lb />Qu’eſt-ce qu’il vous a pris!
<lb />B iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />II..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part
<lb />Ie ſouffre en damné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Aina priolmoun que rouenauten donné.
<lb />A vous dire le vray, ie n’ay pû m’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE reprenant haleine.
<lb />Paiſe pour le ruban. Mais ie voulois apprendre,
<lb />s’il ne vous a rien fait que vous baiſer les bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Comment; Eſt-ce qu’on fait d’autres choſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non pas.
<lb />Mais pour guerir du mal qu’il dit qui le poſſede,
<lb />N’a-t’il point exigé de vous d’autre remede;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non. Vous pouuez iuger s’il en euſt demandé,
<lb />Que pour le ſecourir i’aurois tout accordé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Grace aux bõtez du Ciel, i’en ſuis quitte à bon cõte.
<lb />Si i’y retombe plus ie veux bien qu’on m’affronte.
<lb />Chut. De voſtre innocence, Agnés, c’eſt vn effet;
<lb />Ie ne vous en dit mot, ce qui s’eſt fait eſt fait.
<lb />Ie ſçay qu’en vous flattant le Galand ne deſire
<lb />Que de vous abuſer, &amp; puis apres s’en rire.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh! point. Il me l’a dit plus de vingt fois à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! vous ne ſçauez pas ce que c'eſt que ſa foy.
<lb />Mais enfin, apprenez qu’accepter des caſſettes,
<lb />Et de ces beaux blondins écouter les ſornettes;
<lb />Que ſe laiſſer par eux à force de langueur
<lb />Baiſer ainſi les mains, &amp; chatoüiller le cœur,
<fw><lb />Eſt
<lb />Vn
<lb />La
<lb />Ce
<lb />C
<lb />I’a
<lb />Et
</fw><lb />Eſt vn peclre mhorter des plus gror qu’il ſe faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />vn peche, ditev-vous, &amp; la raiton de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La raiſon? la raiſon, eſt l'arreſt prononcé,
<lb />Que par ces actions le Ciel eſt courroucé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Courroucé. Mais pourquoy faut-ilqu’il s’en courrou<lb />C’eſt vne choſe, helas! ſi plaiſante &amp; ſi douce. [ ce?
<lb />I'admire quelle loje on gouite à tout cela.
<lb />Et ie ne ſçauois point encor ces choſes-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy; c’eſt vn grand plaiſir que toutes ces tendreſſess
<lb />Ces propos ii gentiis, &amp; ces douces carſeſſes;
<lb />Mais il faut le gouſter en toute honneſteté,
<lb />Et qu’en ſe mariant le crime en ſoit oſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />N’eſt-ce plus vn peché lors que l’on ſe marie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ANNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mariez-moy donc promptement, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous le ſouhaitez, ie le ſouhaite auſſi,
<lb />Et pour vous marier on me reuoit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il poſuble ;
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oü y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que vous me ferez aiſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR NOLPHE.
<lb />Oüy; ie ne doute point que l’hymen ne vous plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous nous voulez nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rien de plus aſſeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que ſi cela ſe fait, ie vous carreſſeray!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé, la choſe ſera de ma part reciproque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie ne reconnois point, pour moyy quand on ſe moc<lb />Parlez-vous tout de bon?
<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Cüy, vous le pourrez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Nous ſerons mariez ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Dés ce ſoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés ce ſoir.
<lb />AGNES riant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Dés ce ſoir. Cela vous fait donc rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIVOEPHE.
<lb />Vous voir bien contente, eſt ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! que ie vous ay grande obligation!
<lb />Et qu’auec luy i’auray de ſatisfaction!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec qui?
<lb />ARNOLPHE.
<fw><lb />A
<lb />C'
<lb />Et
<lb />De
<lb />Et
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Aucc... Ia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Là... là n’eſt pas mon compte:
<lb />A choiſir vn mary, vous eſtes vn peu prompte.
<lb />C’eſt vn autre en vn mot que ie vous tiens tout preſt,
<lb />Et quant au Monſieur, là, Ie pretens, s’il vous plaiſt,
<lb />Deuſt le mettre au tõbeau le mal dont il vous berce,
<lb />Qu’auec luy deſormais vous rompiez tout cõmerce;
<lb />Que venant au logis, pour voſtre compliment
<lb />Vous luy fermiez au nez la porte honneſtement,
<lb />Et luyijettant, s’il heurte, vn grez par la feheſtre,
<lb />P osligiez tout de bon à ne plus y pareſtre.
<lb />M’entendez-vous, Agnés? Moy, caché daus vn coins
<lb />De voſtre procede le feray le temom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Las! il eſt ſi bien fait; c’eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah que de langage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie n’auray pas le cœur..1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Montez là-haut.
<lb />Point de bruit dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quoy, voulez-vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOEPAE.
<lb />C’eſt aſſez.
<lb />Ie ſuis Maiſtre, ie parle, allez, obeïſſez.
<fw><lb />B vj
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AQ
<lb />7
<lb />A
<lb />A
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />VY: tout a bien eſté, ma ioye eſt ſans
<lb />pareille,
<lb />Vous auez là ſuiuy mes ordres à mer<lb />ueille,
<lb />Confondu de tout poinct le blondin ſeducteur?
<lb />Et voila dequoy ſert vn vſage directeur.
<lb />Voſtre innocence, Agnes, auoit eſté ſurpriſe.
<lb />Voyez, ſans y penſer où vous vous eſtiez miſe.
<lb />Vous enfiliez tout droit, ſans mon inſtructionn
<lb />Le grand chemin d’Enfer &amp; de perdition.
<fw><lb />8
</fw><lb />De tous ſes Damoizeaux on ſçait trop les couſtu<lb />mes.
<lb />lls ont de beaux canons, force rubans, &amp; plumes,
<lb />Girands cheueux, belles dents, &amp; des propos fort
<lb />doux:
<lb />Mais comme ie vous dis la griffe eſt là deſſous,
<lb />Et ce ſont vrais Sathans, dont la gueule alterée
<lb />De l’honneur feminin cherche a faire curée.
<lb />Mais encore vne fois, grace au ſoin apporté
<lb />Vous en eſtes ſortie auec honneſteté.
<lb />L’air dont ie vous ay veu luy ietter cette pierre y
<lb />Qui de tous ſes deſſeins a mis l’eſpoir par terre,
<lb />Me confirme encore mieux à ne point differer
<lb />Les Nopces, où ie dis qu’il vous faut preparer.
<lb />Mais auant toute choſe il’eſt bon de vous farre
<lb />Quelque petit diſcours, qui vous ſoit ſalutaire,
<lb />Vn ſiege au frais icy. Vous, ſi iamais en rien......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />De toutes vos leçons nous nous ſouuiendrons bien,
<lb />Cét autre Monſieur là nous en faiſoit accroire:
<lb />Mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il entre iamais, ie veux iamais ne boire.
<lb />Auſſi bien eſt-ce vn ſot, il nous a l’autre fois
<lb />Donné deux eſcus d’or qui n’eſtoient pas de poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ayez donc pour ſouper tout ce que ie deſire;
<lb />Et pour noſtre contract, comme ie viens de dire,
<lb />Faites venir icy l’vn ou l’autre au retour,
<lb />Le Notaire qui loge au coin de ce carfour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />1T
<lb />ANNOLPHE, AGNES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE aſsis.
<lb />Gnés, pour m’écouter, laiſſés-là vôtre ouurage:
<lb />ALeuez vn peu la teſte, &amp; tournez le viſage:
<lb />Là, regardez-moy là, durant cét entretien;
<lb />Et iuſqu’au moindre mot imprimez-le vous bien.
<lb />Ie vous épouſe, Agnés, &amp; cent fois la iournée
<lb />Vous deuez benir l’heur de voſtre deſtinée,
<lb />Contempler la baſſeſſe où vous auez eſté,
<lb />Et dans le meſme temps admirer ma bonté,
<lb />Qui de ce vil eſtat de pauure villageoiſe,
<lb />Vous fait monter au rang d’honorable Bourgeoiſe,
<lb />Et ioüyr de la couche &amp; des embraſſemens,
<lb />D'vn homme qui fuyoit tous ces engagemens;
<lb />Et dont à vingt partis fort capable de plaire.
<lb />Le cœur a refuſé l’honneur qu’il vous veut faire.
<lb />Vous deuez touſiours, dis-ie, auoir deuant les yeux
<lb />Le peu que vous eſtiez ſans ce nœud glorieux,
<lb />Afin que cét objet d’autant mieux vous inſtruiſe,
<lb />A meriter l’eſtat où ie vous auray miſe;
<lb />A touſiours vous connoiſtre, &amp; faire qu’à iamais
<lb />Ie puiſſe me loüer de l’acte que ie fais.
<lb />Le mariage, Agnés, n’eſt pas vn badinage.
<lb />A d’auſteres deuoirs le rang de femme engage;
<lb />Et vous n’y montez pas, à ce que ie pretens,
<lb />Pour eſtre libertine &amp; prendre du bon temps.
<fw><lb />voſtre
<lb />Du coi
<lb />Bien q
<lb />Ces de
<lb />L’vn
<lb />L’vne
<lb />(Et ce e
<lb />Monſi
<lb />Le Va
<lb />A ſon
<lb />N’ap
<lb />Et de
<lb />Et du
<lb />Pour
<lb />Lots
<lb />Son
<lb />Et de
<lb />Que
<lb />C’e
<lb />Mai
<lb />Gan
<lb />Do
<lb />Et
<lb />C'
<lb />Sor
<lb />C
</fw><lb />voſtre ſexe n’eſt-là que pour la dépendance:
<lb />Du coſté de la barbe eſt la toute-puiſſance:
<lb />Bien qu’on ſoit deux moitiez de la ſocieté,
<lb />Ces deux moitiez pourtant n’ont point d’égalité:
<lb />I’vn eſt moitié ſupréme, &amp; l'autre ſubalterné:
<lb />L’vne en tout eſt ſoûmiſe à l’autre qui gouuerne:
<lb />Et ce que le ſoldat dans ſon deuoir inſtruit
<lb />Monſtre d’obeïſſance au Chef qui le conduit,
<lb />Le Valet à ſon Maiſtre, vn Enfant à ſon Pere,
<lb />A ſon Superieur le moindre petit Frere,
<lb />N’approche point encor de la docilité
<lb />Et de l’obeïſſance, &amp; de l’humilité,
<lb />Et du profond reſpect, où la femme doit eſtre
<lb />Pour ſon mary, ſon Chef, ſon Seigneur &amp; ſon Mai<lb />Lots qu’il iette ſur elle vn regard ſerieux, [ſtre.
<lb />Son deuoir auſſi-toſt eſt de baiſſer les yeux;
<lb />Et de n’oſer iamais le regarder en face
<lb />Que quand d’vn doux regard il luy veut faire grace.
<lb />C’eſt ce qu’entendent mal les fẽmes d’aujourdhuy.
<lb />Mais ne vous gaſtez pas ſur l’exemple d’autruy.
<lb />Gardez-vous d’imiter ces coquettes vilaines,
<lb />Dont par toute la Ville on chante les fredaines;
<lb />Et de vous laiſſer prendre aux aſſauts du malin,
<lb />C’eſt à dire, d’oüir aucun ieune blondin
<lb />Songez qu’en vous faiſant moitié de ma perſonne:
<lb />C’eſt mon honneur, Agnés, que ie vous abandonne,
<lb />Que cét honneur eſt tendre, &amp; ſe bleſſe de peu;
<lb />Que ſur vn tel ſujet il ne faut point de jeu;
<lb />Et qu’il eſt aux Enfers des chaudieres boüillantes,
<lb />Où l’on plonge à iamais les femmes mal viuantes.
<lb />Ce que ie vous dis là ne ſont pas des chanſons:
<lb />Et vous deuez du cœur deuorer ces leçons.
<lb />Si voſtre ame les ſuit &amp; fuïr d’eſtre coquette,
<lb />Elle ſera touſiours comme vn lis blanche &amp; nette:
<lb />Mais s’il faut qu’à l’honneur elle faſſe vn faux-bon,
<lb />Elle deuiendra lors noire comme vn charbon,
<lb />Vous paroiſtrez à tous vn object effroyable,
<lb />Et vous irez vn iour, vray partage du diable,
<lb />Boüillir dans les Enfers à toute eternité:
<lb />Dont vous veüille garder la celeſte bonté.
<lb />Faites la reuerence. Ainſi qu’vne Nouice
<lb />Par cœur dans le Conuent doit ſçauoir ſon office,
<lb />Entrant au mariage il en faut, faire autant:
<lb />Et voicy dans ma poche vn écrit important
<lb />Qui vous enſeignera l’office de la femme.
<lb />I'en ignore l’Autheur: mais c’eſt quelque bonne
<lb />ame;
<lb />me le coul quecerole vonle ea que catreuen.
<lb />Il ſe leue.
<lb />Tenez: voyons vn peu ſi vous le lirez bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGNES lit.
<lb />LES MAXIMES
<lb />DV MARIAGE,
<lb />LES DEVOIRS DE
<lb />LA FEMME MARIE’E.
<lb />Auec ſon Exercice iournalier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. MAXIME.
<lb />Elle qu’vn lien honneſte,
<lb />CFait entrer au lict d’autruy,
<lb />Doit ſe mettre dans la teſte,
<lb />Malgré le train d’auioura’huy,
<lb />luy.
<lb />Que l’homme qui la prend, ne la prend que pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie vous expliqueray ce que cela veut dire:
<lb />Mais pour l’heure preſente il ne faut rien que lire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGNES Pourſuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. MAXIME.
<lb />Elle ne ſe doit parer,
<lb />Qu’autant que peut deſirer
<lb />Le mary qui la poſſede.
<lb />C’eſt luy que touche ſeul le ſoin de ſa beauté;
<lb />Et pour rien doit eſtre conté,
<lb />Que les autres la trouuent laide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />III. MAXIME.
<lb />Loin, ces eſtudes d’œillades,
<lb />Ces eaux, ces blancs, ces pommades,
<lb />Et mille ingrediens qui font des teints fleuris.
<lb />A l’honneur tous les iours ce ſont drogues mor<lb />Et les ſoins de paroiſtre belles
<lb />Se prennent peu pour les maris.
<lb />Ltelles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV. MAXIME.
<lb />Sous ſa coiffe en ſortant, comme l’honneur l’or<lb />donne,
<lb />Il faut que de ſes yeux elle eſtouffe les coups;
<lb />Car pour bien plaire à ſon Eſpoux,
<lb />Elle ne doit plaire à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V. MAXIME.
<lb />Hors ceux dont au mary la viſite ſe rend,
<lb />La bonne regle deffend
<lb />De receuoir aucune ame.
<lb />Ceux qui de galante humeur,
<lb />N’ont affaire qu’à Madame
<lb />N’accommode pas Monſieur.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />VI. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut des preſens des hommes
<lb />Qu'elle ſe deffende bien;
<lb />Car dans le ſiecle où nous ſommes
<lb />On ne donne rien pour rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VII. MAXIME.
<lb />Dans ſes meubles, d’euſt-elle en auoir de l'ennuy.
<lb />Il ne faut eſcritoire, ancre, papier ny plumes.
<lb />Le mary doit, dans les bonnes coûtumes,
<lb />Eſcure tout ce qui s'écrit chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIII. MAXIME.
<lb />Ces ſocietez déreglées,
<lb />Qu’on nomme belles aſſemblées,
<lb />Des femmes, tous les iours corrompent les eſprits.
<lb />En bonne Politique on les doit interdire;
<lb />Car c’eſt là que l’on conſpire
<lb />Contre les pauures maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IX. MAXIME.
<lb />Toute femme qui veut à l’honneur ſe voüer,
<lb />Doit ſe deffendre de ioüer,
<lb />Comme d’vne choſe funeſte:
<lb />Car le ieu fort deceuant
<lb />Pouſſe vne femme ſouuents
<lb />A iouer de ſon reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X. MAXIME.
<lb />Des promenades du temps,
<lb />Ou repas qu’on donne aux champs,
<lb />Il ne faut point qu’elle eſſaye.
<lb />Selon tes prudens cerueaux,
<lb />Le mary dans ces cadeaux
<lb />Eſt touſiours celuy qui paye.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />XI. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous acheuerez ſeule, &amp; pas à pas rantoſt
<lb />Ie vous expliqueray ces choſes comme il faut.
<lb />Ie me ſuis ſouuenu d’vne petite affaire:
<lb />Ie n’ay qu’vn mot à dire, &amp; ne tarderay guere:
<lb />Rentrez; &amp; conſeruez ce Liure cherement.
<lb />Si le Notaire vient, qu’il m’attende vn moment.
<fw><lb />E
<lb />E
<lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(E ne puis faire mieux que d’en faire ma femme:
<lb />I Ainſi que ie voudray, ie tourneray cette ame;
<lb />Cõme vn morceau de cire entre mes mains elle eſt,
<lb />Et ie luy puis donner la forme qui me plaiſt.
<lb />Et s’en eſt peu fallu que, durant mon abſence,
<lb />On ne m’ait attrappé par ſon trop d’innocence;
<lb />Mais il vaut beaucoup mieux, à dire verité,
<lb />Que la femme qu’on a peche de ce coſté.
<lb />De ces ſortes d’erreurs le remede eſt facile:
<lb />Toute perſonne fimple aux leçons eſt docile:
<lb />Et ſi du bon chemin on l’a fait écarter
<lb />Deux mots incontinent l’y peuuent rejetter.
<lb />Mais vne femme habile eſt bien vne autre beſte:
<lb />Noſtre ſort ne dépend que de ſa ſeule teſte:
<lb />De ce qu’elle s’y met, rien ne la fait gauchir,
<lb />Et nos enſeignemens ne font là que blanchir.
<lb />Son bel eſprit luy ſert à railler nos maximes,
<lb />A ſe faire ſouuent des vertus de ces crimes;
<lb />Et trouuer, pour venir à ſes coupables fins,
<lb />Des détours à duper l’adreſſe des plus fins.
<lb />Pour ſe parer du coup en vain on ſe fatigue;
<lb />Vne femme d’eſprit eſt vn diable en intrigue;
<lb />Et dés que ſon caprice a prononcé tout bas
<lb />L’arreſt de noſtre honneur, il faut paſſer le pas.
<lb />Beaucoup d’honneſtes gens en pourroient bien que
<lb />Enfin mon eſtourdy n’aura pas lieu d’en rire. I dire.
<lb />Par ſon tropde caquet il a ce qu’il luy faut.
<lb />Voila de nos François l’ordinaire defaut.
<lb />Dans la poſſeſſion d’vne bonne fortune,
<lb />Le ſecret eſt toûjours ce qui les importune;
<lb />Et la vanité ſotte a pour eux tant d’appas,
<lb />Qu’ils ſe pendròient plûtoſt que de ne cauſer pas.
<lb />O que les femmes ſont du biable bien tentées,
<lb />Lors qu’elles vont choiſir ces teſtes éuentées;
<lb />ne que... Rrais le voie yecachios- nous toujours bien,
<lb />Et découurons vn peu quel chagrin eſt le ſien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E reuiens de chez vous, &amp; le deſtin me montre
<lb />IQu’il n’a pas reſolu que ie vous y rencontre.
<lb />Mais i’iray tant de fois qu’enfin quelque moment...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé mon Dieu, n’entrons point dans ce vain compli<lb />Rien ne me faſche tant que ces ceremonies, [ment.
<lb />Et ſi l’on m’en croyoit, elles ſeroient bannies.
<lb />C’eſt vn maudit vſage, &amp; la pluſpart des gens
<lb />Y perdent ſottement les deux tiers de leur temps.
<lb />Mettõs donc; ſans façons. Hé bien; vos amourettes?
<lb />Pius-ie, Seigneur Horace, apprẽdre où vous en eſtes?
<lb />I’eſtois tantoſt diſtrait par quelque viſion;
<lb />Mais depuis là-deſſus i’ay fait reflection:
<lb />De vos premiers progrez i’admire la viteſſe,
<lb />Et dans l’éuenement mon ame s’intereſſe.
<fw><lb />Maf
<lb />Il eſt
<lb />Oh
<lb />A ra
<lb />Que
<lb />lla
<lb />D'e
<lb />Ien
<lb />le
<lb />Ma
<lb />Lor
<lb />Et!
<lb />Et
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ma foy, depuis qu’à vous s’eſt découuert mon cœur,
<lb />Il eſt à mon amour arriué du malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oh, oh! comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />La fortune eſt cruelle,
<lb />A ramené des champs le patron de la belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel malheur!
<lb />ANNOLPHR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et de plus, à mon tres-grand regret,
<lb />Il a iteu de nous deua le commeicuſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />D’où, diantre! a-t-il ſi-toſt appris cette auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ne ſçay; mais enfin c’eſt vne choſe ſeure.
<lb />Ie penſois aller rendre, à mon heure, à peu prés,
<lb />Ma petite viſite à ſes ieunes attraits,
<lb />Lors que changeant pour moy de ton &amp; de viſage
<lb />Et Seruante &amp; Valet m’ont bouché le paſſage,
<lb />Et d’vn; retirez-vous, vous nous importunez,
<lb />M’ont aſſez rudement fermé la porte au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La porte au nez !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La choſe eſt vn peu forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I’ay voulu leur parler au trauers de la porte!
<lb />Mais à tous mes propos ce qu’ils ont répondu
<lb />C’eſt, vous n'entrerez point, Monſieur l’a defendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ils n’ont donc point ouuert ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACÆ.
<lb />Non? Et de la feneſtre
<lb />Agnés ma confirmé le retour de ce Maiſtre,
<lb />Ei me chahant do la d mnton plein de fierté,
<lb />Accompagné d’vn grez que ſa main a jetté.
<fw><lb />Mai
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOEPIIE.
<lb />Comment d’vn grez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D’vn grez de taille non petite, j'e
<lb />Dont on a par ſes mains regalé ma viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> eo ulIlu1
<lb />Diantre! ce ne ſont pas des prunes que cela;
<lb />at le trouue ralcheux l'eitat ou vous vona.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il eſt vray, ie ſuis mal par ce retour funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Certes i’en ſuis faſché pour vous, ie vous proteſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet loime me loipr tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, mais cela n’eſt rien,
<lb />Et de vous racrocher vous trouuerez moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ir lade bien enayer par quelque intelligence
<lb />De vaincre du jaloux l’exacte vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLIHE.
<lb />Cela vous eſt facile, &amp; la fille, apres tout,
<lb />Vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous en viendrez à bout.
<lb />HORACE.
<fw><lb />11
<lb />le
<lb />le
<lb />4
<lb />le
<lb />St
<lb />1
<lb />t6
<lb />Lal
<lb />1ef
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’eſpere.
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le grés vous a mis en déroutes
<lb />lais cela ne doit pas vous eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Sans doute,
<lb />i’ay compris d’abord que mon homme eſtoit-la,
<lb />qui ſans ſe faire voir conduiſoit tout cela.
<lb />lais ce qui m’a ſurpris &amp; qui va vous ſurprendre,
<lb />'eſt vn autre incident que vous allez entendre,
<lb />n trait hardy qu’a fait cette ieune beauté,
<lb />qu’on n’attendoit point de ſa ſimplicité.
<lb />le faut auoüer, l’Amour eſt vn grand maiſtre.
<lb />e qu’on ne fut iamais il nous enſeigne à l’eſtre,
<lb />t ſouuent de nos mœurs l’abſolu changement
<lb />Deuient par ſes leçons l’ouurage d’vn moment.
<lb />De la nature en nous il force les obſtacles,
<lb />t ſes effets ſoudains ont de l’air des miracles,
<lb />d’vn auare à l’inſtant il fait vn liberal;
<lb />In Vaillant d’vn Poltron; vn Ciuil d'vn Brutal;
<lb />rend agile à tout l’ame la plus peſante,
<lb />t donne de l’eſprit à la plus innocente.
<lb />Düy, ce dernier miracle éclatte dans Agnés,
<lb />Car tranchant auec moy par ces termes exprés,
<lb />Retirez-vous, mon ame aux viſites ren once:
<lb />ſçay tous vos diſcours: &amp; voila ma reſponce.
<lb />Cette pierre ou ce grés dont vous vous eſtonniez,
<lb />luec vn mot de lettre eſt tombée à mes pieds;
<lb />it i’admire de voir cette lettre ajuſtée,
<lb />luec le ſens des mots, &amp; la pierre iettée
<lb />D’vne telle actiono n’eſtes-vous pas ſurpris?
<lb />l’Amour ſçait-il pas l’art d’aiguiſer les eſprits?
<lb />t peut-on me nier que ſes flames puiſſantes,
<lb />Ne faſſent dans vn cœur des choſes eſtonnantes?
<lb />Que dites-vous du tour, &amp; de ce mot d’eſcrit?
<lb />Euh! n’admirez-vous point cette adreſſe d’eſprit?
<lb />Trouuez-vous pas plaiſant de voir quel perſon<lb />nage
<lb />A ioué mon jaiour dalis tout ce badinage.
<lb />Dites,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLTTIE.
<lb />Oüy fort plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Amolphe rit d'vn ris forcé.
<lb />Riez-en donc vn peu.
<lb />Cét homme gendarmé d’abord contre mon feu.
<lb />Qui chez luy ſe retranche, &amp; de grés fait parade,
<lb />Comme ſi i’y voulois entrer par eſcalade,
<lb />Qui pour me repouſſer dans vn bizarre effroy,
<lb />Anime du dedans tous ſes gens contre moy,
<lb />Et qu’abuſe à ſes yeux par ſa machine meſme,
<lb />Celle qu’il veut tenir dans l’ignorance extréme!
<lb />Pour moy ie vous l’auouë, encor que ſon retour
<lb />En vn grand chballas jette ley mon amour;
<lb />Ie tiens cela plaiſant autant qu’on ſçauroit dire;
<lb />Ie ne puis y ſonger ſans de bon cœur en rire;
<lb />Et vous n’en riez pas aſſez à mon auis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE auec vn ris forcé.
<lb />Pardonnez-moy, i’en ris tout autant que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais il faut qu’en amy ie vous montre la lettre.
<lb />Tout ce que ſon cœur ſent, ſa main a ſçeu l’y
<lb />mettre !
<lb />Mais en termes touchans, &amp; tous pleins de bonté,
<lb />De tendreſſe innocente, &amp; d’ingenuité:
<lb />De la maniere enfin que la pure nature
<lb />Exprime d’Amour la premiere bleſſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE. bas.
<lb />toilà, fri ponne, à quoy l’eſcriture te ſert,
<lb />icontre mon deſſein l’art t’en fut decouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE lit.
<lb />E veux vous eſcrire, &amp; ie ſuis bien en pei<lb />Ine par où ie m'y prendray. I’ay des penſées
<lb />que ie deſirerois que vous ſçeuſſiez; mais ie ne
<lb />cay comment faire pour vous les dire, &amp; ie
<lb />ne deffie de mes paroles. Comme ie commen<lb />te à connoiſtre qu’on m'a touſiours tenuë dans
<lb />lignorance, i'ay peur de mettre quelque cho<lb />ſe qui ne ſoit pas bien, &amp; d’en dire plus
<lb />que ie ne deurois. En verité ie ne ſçay ce
<lb />que vous m'auez fait; mais ie ſens que ie
<lb />uis faſchée à mourir de ce qu’on me fait fai<lb />le contre vous, que i’auray toutes les pei<lb />nes du monde à me paſſer de vous, &amp; que
<lb />le ſerois bien aiſe d’eſtre à vous. Peut-eſtre
<lb />qu’il y a du mal à dire cela; mais enfin ie
<lb />ne puis m'empeſcher de le dire, &amp; ie vou<lb />drois que cela ſe puſt faire, ſans qu'il y en
<lb />euſt. On me dit fort, que tous les ieunes
<lb />hommes ſont des trompeurs; qu’il ne les faut
<lb />point écouter; &amp; que tout ce que vous me
<lb />dites, n'eſt que pour m’abuſer; mais ie vous
<lb />uſſeure, que ie n’ay pû encore me figurer
<lb />cela de vous; &amp; ie ſuis ſi touchée de vos
<lb />paroles, que ie ne ſçaurois croire qu'elles
<lb />ſoient menteuſes. Dites-moy franchement Ce qui
<lb />en eſt: car enfin, comme ie ſuis ſans malice,
<lb />vous auriez le plus grand tort du monde, ſi
<lb />vous me trompiez; &amp; ie penſe que i’en mourois
<lb />de déplaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hom chienne!
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’auez-vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy? rien; c’eſt que ie touſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Auez-vous iamais veu, d’expreſſions plus douce?
<lb />Malgré les ſoins maudits d’vn iniuſte pouuoir,
<lb />Vn plus beau naturel peut-il ſe faire voir?
<lb />Et n’eſt-ce pas ſans doute vn crime puniſſable,
<lb />De gaſter meſchamment ce fons d’ame admirable;
<lb />D’auoir dans l’ignorance &amp; la ſtupidité,
<lb />Voulu de cét eſprit eſtouffer la clarté?
<lb />L’Amour a commence d’en déchirer le voile,
<lb />Et ſi par la faueur de quelque bonne eſtoile,
<lb />Ie puis comme i’eſpere, à ce franc animal,
<lb />Ce traiſtre, ce boureau, ce faquin, ce brutal.....!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTORAEE.
<lb />Comment ſi viſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il met dans la penſée
<lb />Venu tout maintenant vne affaire preſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais ne ſçauriez-vous point, comme on la tient de
<lb />prés,
<fw><lb />e -e
<lb />A
</fw><lb />jui dans cette maiſon pourroit auoir accés?
<lb />ven vſe ſans ſcrupule, &amp; ce n’eſt pas merueille,
<lb />Qu’on ſe puiſſe, entre amis, ſeruir à la pareille,
<lb />Ie n’ay plus là dedans que gens pour m’obſeruer;
<lb />Et ſeruante &amp; valet que ie viens de trouuer,
<lb />N’ont iamais, de quelque air que ie m’y ſois pê
<lb />prendre,
<lb />Adoucy leur rudeſſe à me vouloir entendre.
<lb />I'auois pour de tels coups certaine vieille en main,
<lb />D’vn genie à vray dire au deſſus de l’humain.
<lb />Elle m’a dans l’abord ſeruy de bonne ſorte:
<lb />Mais depuis quatre iours la pauure femme eſt morte.
<lb />ne me pourriern vous pomt ouurir quelque moyen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non vrayment, &amp; ſans moy vous en trouuérez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu donc. Vous voyez ce que ie vous confie.
<fw><lb />SOLRM
<lb />Y
<lb />ARNOLPHE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Omme il faut deuant luy que ie me mortifie!
<lb />OQuelle peine à cacher mon déplaiſir cuiſant!
<lb />Quoy pour vne innocente, vn eſprit ſi preſent?
<lb />Elle a feint d'eſtre telle à mes yeux la traiſtreſſe;
<lb />Où le diable à ſon ame a ſouſlé cette adreſſe.
<lb />Enfin me voilà mort par ce funeſte eſcrit.
<lb />Ie voy qu’il a, le traiſtre, empaumé ſon eſprit.
<lb />Qu’à ma ſuppreſſion il s’eſt ancré chez elle;
<lb />C iij
<lb />
<lb />Et c’eſt mon deſeſpoir, &amp; ma peine mortelle.
<lb />Ie ſouffre doublement dans le vol de ſon cœur,
<lb />Et l’amour y pâtit auſſi bien que l’honneur.
<lb />l’enrage de trouuer cette place vſurpée,
<lb />Et i’enrage de voir ma prudence trompée.
<lb />Ie ſçay que pour punir ſon amour libertin
<lb />Ie n’ay qu’à laiſſer faire à ſon mauuais deſtin,
<lb />Que ie ſeray vangé d’elle par elle-meſme:
<lb />Mais il eſt bien faſcheux de perdre ce qu’on aime.
<lb />Ciel! puiſque pour vn choix i’ay tant Philoſophé
<lb />Faut-il de ſes appas m’eſtre ſi fort coëffé?
<lb />Elle n’a ny parens, ny ſupport, ny richeſſe,
<lb />Elle trahit mes ſoins, mes bontez, ma tendreſſe,
<lb />Et cependant ie l’aime, aprés ce laſche tour,
<lb />Iuſqu’à ne me pouuoir paſſer de cét amour,
<lb />Sot, n’as-tu point de honte? Ah ie creue, i’enrage
<lb />Et ie ſoufle terois mille fois mon viſage.
<lb />Ie veux entrer vn peu; mais ſeulement pour voir
<lb />Quelle eſt ſa contenance aprés vn trait ſi noir.
<lb />Ciel faites que mon front ſoit exempt de diſgrace:
<lb />Ou bien s’il eſt eſcrit, qu’il faille que i’y paſſe,
<lb />Donnez-moy, tout au moins, pour de tels accidens
<lb />La conſtance qu’on voit à de certaines gens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BB3SSE
<lb />
<lb />Cl
<lb />vv 978.
<lb />
<lb />2 el
<lb />1
<lb />4
<lb />ER BE
<lb />2 a d6 d liSiSſ
<lb />I
<lb />LECISEV
<lb />SCENE IREMILNE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NMM AY peine, ie l’auouë, à demeuter en
<lb />3
<lb />ENone
<lb />place,
<lb />Et de mille ſoucis mon eſprit s’em<lb />baraſſe,
<lb />Pour pouuoir mettre vn ordre &amp; dedans &amp; dehors,
<lb />Qui du godelureau rompe tous les efforts.
<lb />De quel œil la traiſtreſſe a ſouſtenu ma veuë!
<lb />De tout ce qu’elle a fait elle n’eſt point émeuë,
<lb />Et bien qu’elle me mette à deux doigts du treſpas,
<lb />On diroit à la voir qu’elle n’y touche pas.
<lb />Plus en la regardant ie la voyoit tranquile,
<lb />Plus ie ſentois en moy s’eſchaufer vne bile;
<lb />Et ces boüillans tranſports dont s’enflammoit mon
<lb />cœur,
<lb />Y ſembloient redoubler mon amoureuſe ardeur.
<lb />I’eſtois aigray, faſché, deſeſperé contr’elle,
<lb />Et cependant iamais ie ne la vis ſi belle;
<lb />Iamais ſes yeux au miens n’ont parû ſi perçans,
<lb />Iamais ie n’eus pour eux des deſirs ſi preſſans,
<lb />C iiij
<lb />Et ie ſens là dedans qu’il faudra que ie creue,
<lb />Si de mon triſte ſort ſa diſgrace s’acheue.
<lb />Quoy? i’auray dirigé ſon education
<lb />Auec tant de tendreſſe &amp; de précaution?
<lb />Ie l’auray fait paſſer chez moy dés ſon enfance?
<lb />Et i’en auray chery la plus tendre eſperance?
<lb />Mon cœur aura baſty ſur ſes attraits naiſſans?
<lb />Et creu la mitonner pour moy durant treize ans?
<lb />Afin qu’vn ieune fou dont elle s’amourache
<lb />Me la vienne enleuer iuſque ſur la mouſtache,
<lb />Lors qu’elle eſt auec moy marié à demy.
<lb />Non parbleu, non par bleu, petit ſot mon amy?
<lb />Vous aurez beau tourner, ou i’y perdray mes peines,
<lb />Oule lendiay ma roy, vos erperances vaines,
<lb />Et de moy tout à fait vous ne vous rirez point.
<fw><lb />Ie ne
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE IE.
<lb />LE NOTAIRE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOIAINE.
<lb />H le voilà! Bon iour: me voicy tout à point
<lb />A APour dreſſer le contract que vous me ſouhait<lb />tez falre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Comment faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il le faut dans la forme ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />A mes précautions ie veux ſonger de prés.
<fw><lb />uſ
<lb />In
<lb />Et
<lb />Et.
<lb />Ma
<lb />L
<lb />Ie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />le ne paſſeray rien contre vos itefeſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Il ſe faut garantir de toutes les ſurpriſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />SSuffit qu’entre mes mains vos affaires ſoient miſes.
<lb />Il le vonmiauui pomede poulu ertre de çeu,
<lb />Quittancer le contract que vous n’ayez receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />l’ay peur, ſi ie vais faire éclater quelque choſe,
<lb />Que de cét incident par la ville on ne cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Et bien il eſt aiſé d’empeſcher cét éclat,
<lb />Eti oit pent en fecret fanle rontre contiact.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Mais comment raudra-il qu'auet eſſe jen ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Le doüaire ſe regle au bien qu’on vous apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Ie l’ayme, &amp; cét amour eſt mon grand embarras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE Ivo Mille di
<lb />On peut auantager vne femme en ce cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Quel traitement luy faire en pareille auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />p'oruit eſt que le futur doit doüer la future
<lb />Du tiers du dot qu’elle a: mais cét ordre n’eſt rien,
<lb />Et l’on va plus auant lors que l’on le veut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Canclaln
<lb />ARNOLPHE ſans le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE. Arnolphe l’apperceuant.
<lb />Pour le preciput il les regarde enſemble.
<lb />Ie dis que le futur peut comme bon luy ſemble
<lb />Doüer la fature.
<lb />ARNOLPHE l’ayant apperceu.
<lb />Euh !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il peut l’auantager
<lb />Lors qu’il l’aime beaucoup &amp; qu’il veut l’obliger,
<lb />Et cela par doüaire, ou préfix qu’on appelle,
<lb />Oui demeure perdu par le tteſpas d’icelle,
<lb />Ou ſans retour, qui va de ladite à ſes hoirs,
<lb />Ou couſtumier, ſelon les differens vouloirs,
<lb />Ou par donation dans le contract formelle,
<lb />Qu'on fait, ou pur &amp; ſimple, ou qu’on fait mu<lb />tuelle,
<lb />Pourquoy hauſſer le dos? eſt-ce qu’on parle en fat
<lb />Et que l’on ne ſçait pas les formes d’vn contract?
<lb />Qui me les apprendra? perſonne; ie preſume.
<lb />Sçais-je pas qu’eſtant joints on eſt par la Couſtume,
<lb />Communs en meubles, biens, immeubles &amp; con<lb />queſts,
<lb />A moins que par vn Acte on y renonce exprés?
<lb />Sçay-je pas que le tiers du bien de la future
<lb />Entie eicolnunaute y pour. .....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, c’eſt choſe ſeure,
<lb />Vous ſçauez tout cela; mais qui vous en dit mot ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />vous quiine pretender lhe panel poul rot,
<lb />En me hauſſant l’eſpaule, &amp; faiſant la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEIIE.
<lb />La peſte ſoit fait l’homme, &amp; ſa chienne de face.
<lb />Adieu: C’eſt le moyen de vous faire finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Pour dreſſer vn Contract m’a-t’on pas fait venir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, ie vous ay mandé: mais la choſe eſt remiſe
<fw><lb />El
</fw><lb />Et l’on vous mandera quand l’heure ſera priſe.
<lb />voyez quel Dlabie d'homme auec ſon entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />le penſe qu’il en tient, &amp; le cioj pemterbien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LENOTIRE JALAIN, GEORGETTE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Eſtes-vous pas venu querii pour voſtre Maï<lb />IVI ſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />I’ignore pour qui vous le pouuez connoiſtre:
<lb />Mais allez de ma part luy dire de ce pas:
<lb />Que s’eſt vn fou fieffé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous n’y manquerons pas.
<fw><lb />CV.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />ALAIN, GEORGETTE
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onſieur......
<lb />4i l il lldi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u del..
<lb />
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Approchez-vous vous eſtes mes fidelles,
<lb />Mes bons,mies vrais amsja ten rȩapues nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Notaire.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laiſſons, c'eſt pour quelqu’autre jour,
<lb />On veut à mon honneur joüer d’vn mauuais tour :
<lb />Et quel affront pour vous mes enfans pourroit-c’e<lb />ſtre,
<lb />Si l’on auoit oſté l’honneur à voſtre Maiſtre?
<lb />Vous n’oſeriez aprés paroiſtre en nul endroit,
<lb />fit chacun vous voyant vous montreroit au doigt.
<lb />Donc puiſqu’autant que moy l’affaire vous regarde,
<lb />Il faut de voſtre part faire vne telle garde,
<lb />Que ce galand ne puiſſe en aucune façon......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLORGETTE.
<lb />Vous nous auez tantoſt montré noſtre leçon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais à ſes beaux diſcours gardez-bien de vous ren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh! vrayment.....
<lb />ALAIN.
<fw><lb />D1
<lb />Par
<lb />Vous
<lb />Tun
<lb />Vous
<lb />Dan
<lb />Vot
<lb />Sit
<lb />Ve
<lb />Ie
<lb />le
<lb />Ce
<lb />Et
<lb />Is
<lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ſçauons comme Ii faut s'en ueifendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />s’il venoit doucement; Alain, mon pauure cœur,
<lb />Par vn peu de ſecours ſoulage ma langueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous eſtes vn ſot.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Bon. Georgette ma mignonne
<lb />Tu me paroiſt ſi douce, &amp; ſi bonne perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETIE.
<lb />Vous eſtes vn nigaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HICTOLPHE à Alain.
<lb />Bon. Quel mal trouues-tu
<lb />Dans vn deſſein honneite, &amp; tout pieiir de vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous eſtes vn fripon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Fort bien. Ma mort eſt ſeure
<lb />Si tu ne prens pitié des peines que j’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous eſtes vn beneſt, vn impudent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien.
<lb />Ie ne ſuis pas vn homme à vouloir rien pour rien;
<lb />Ie ſçay quand on me ſert en garder la memoire:
<lb />Cependant par auance, Alain voilà pour boire,
<lb />Et voila pour t’auoir, Georgette, en cottillon.
<lb />Ils tendent tous denx la main, &amp; prennent l’argent.
<lb />Ce n’eſt de mes bien-faits qu’vn fimple échantillon.
<lb />Toute la courtoiſie, enfin, dont ie vous preſſe,
<lb />C’eſt que ie puiſſe voir voſtre belle Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE le pouſſant.
<lb />A d’autres.
<fw><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon cela.
<lb />ALAIN le pouſſant.
<lb />Hors d’icy.
<lb />ARNOLPHE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />Guoreonien le pouſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLPIIE.
<lb />Bon. Hola, c’eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Fais-je pas comme il faut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Eſt-ce de la façon que voulez l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLIHIE.
<lb />Oüy, fort bien; hors l’argent qu’il ne falloit pas
<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ne nous ſommes pas ſouuenus de ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Voulez-vous qu'a l'initaiit nous reconmiençions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suffit, rentrez tous deux.
<lb />Point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous n’auez rien qu’à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, vous, dis-je, rentrez, puis que ie le deſire.
<lb />Ie vous laiſſe l’argent; allez, ie vous rejoins;
<lb />Ayez bien l’œil à tout, &amp; ſecondez mes ſoins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />ARNOLHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E veux pour eſpion qui ſoit d’exacte veuë,
<lb />Prendre le Sauetier du coin de noſtre ruë.
<lb />Dans la maiſon touſiours ie pretends la tenir,
<lb />Y faire bonne garde, &amp; ſur tout en bannir
<lb />Vendeuſes de Ruban, Perruquieres, Coiffeuſes,
<lb />Faiſeuſes de Mouchoirs, Gantiers, Reuendeuſes,
<lb />Tous ces gẽs qui ſous main trauaillent chaque iour,
<lb />A faire reüſſir les myſteres d’amour.
<lb />Enii l’ay veu le mondes &amp; ren ręay les meſes.
<lb />Il faudra que mon homme ait de grandes addreſſes,
<lb />Si Meſſage ou Poulet de la part peut entier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEIVE
<lb />*I
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A place m’eſt heureuſe à vous y rencontrer.
<lb />LIe viens de l’eſchapper bien belle, ie vous iure.
<lb />Au ſortir d’auec vous ſans preuoir l’auanture,
<lb />Seule dans ſon balcon i’ay veu paroiſtre Agnés,
<lb />Qui des arbres prochains prenoit vn peu le frais.
<lb />Aprés m’auoir fait ſigne, elle a ſceu faire en ſorte,
<lb />Deſcendant au iardin, de m’en ouurir la porte:
<lb />Mais à peine tous deux dans ſa chambre eſtions.
<lb />nous,
<lb />Qu’elle a ſur les degrez entendu ſon jaloux;
<lb />Et tout ce qu’elle a pû, dans vn tel acceſſoire,
<lb />C’eſt de me renfermer dans vne grande armoire.
<lb />Il eſt entré d’abord, ie ne le voyois pas,
<lb />Mais ie l’oyois marcher, ſans rien dire, à grãds pas;
<lb />Pouſſant de temps en temps des ſoûpirs pitoyables,
<lb />Et donnant quelquefois de grands coups ſur les
<lb />tables,
<lb />Frapant vn petit chien qui pour l'uy s’émouuoit,
<lb />Et iettant bruſquement les hardes qu’il trouuoit,
<lb />Il a meſme caſſé, d’vne main mutinée,
<lb />Des vaſes dont la belle ornoit ſa cheminée.
<lb />Et ſans doute il faut bien qu’à ce becque cornu.
<lb />Du trait qu’elle a ioüé quelque iour ſoit venu.
<lb />Enfin aprés cent tours ayant de la maniere,
<lb />Sur ce qui n’en peut mais déchargé ſa colere,
<lb />Mon ialoux inquiet ſans dire ſon ennuy,
<lb />Eſt ſorty de la chambre, &amp; moy de mon eſtuy,
<lb />Nous n’auons point voulu, de peur du perſonnage,
<lb />Riſquer à nous tenir enſemble dauantage,
<lb />C’eſtoit trop hazarder; mais ie dois cette nuit,
<lb />Dans ſa chambre vn peu tard m’introduire ſans
<lb />bruit:
<lb />En touſſant par trois fois ie me feray connoiſtre,
<lb />Et ie dois au ſignal voir ouurir la feneſtre,
<lb />Dont auec vne échelle, &amp; ſecondé d’Agnés,
<lb />Mon amour taſchera de me gagner l’accés.
<lb />Comme à mon ſeul amy te veux bien vous l’ap<lb />prendre.
<lb />L’allegreſſe du cœur s’augmente à la reſpandre,
<lb />gouſtaſt-on cent fois vn bon-heur tout parfait,
<lb />On n'en eſt pas content ſi quelqu'vn ne le ſçait.
<lb />Vous prẽdray part, ie penſe, à l’heur de mes affaires.
<lb />Adieu, ie vais ſonger aux choſes neceſſaires.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy, l’Aſtre qui s’obſtine à me deſeſperer,
<lb />QNe me donnera pas le temps de reſpirer?
<lb />Coup ſur coup ie verray par leur intelligence,
<lb />De mes ſoins vigilans confondre la prudence?
<lb />Et ie ſeray la dupe, en ma maturité,
<lb />D’vne ieune innocente, &amp; d’vn ieune éuenté?
<lb />En ſage Philoſophe on m’a veu vingt années,
<lb />Contempler des maris les triſtes deſtinées,
<lb />Et m'inſtruire auec ſoin de tous les accidens,
<lb />Qui font dans le mal-heur tomber les plus prudens?
<lb />Des diſgraces d’autruy proſitant dans mon ame,
<lb />I’ay cherché les moyens voulant prendre vne fem<lb />me,
<lb />De pouuoir garantir mon front de tous affrons,
<lb />Et le tirer de pair d’auec les autres ſconts:
<lb />Pour ce noble deſſein i’ay crû mettre en pratique,
<lb />Tout ce que peut trouuer l’humaine Politique,
<lb />Et comme ſi du ſort il eſtoit arreſté,
<lb />Quę nul homme icy bas n’en ſeroit exempté,
<lb />Aprés l’experience, &amp; toutes les lumieres,
<lb />Que i’ay pû m’acquerir ſur de telles matietes,
<lb />Aprés vingt ans &amp; plus, de meditation,
<lb />Pour me conduire en tout auec precaution,
<lb />De tant d’autres maris i’aurois quitté la trace,
<lb />Pour me trouuer aprés dans la meſme diſgrace!
<lb />Ah bourreau de deſtin, vous en aurez menty!
<lb />De l’objet qu’on pourſuit, ie ſuis encore nanty.
<lb />Si ſoncœur m’eſt volé par ce blondin funeſte,
<lb />I’empeſcheray du moins qu’on s’empare du reſte,
<lb />Et cette nuit qu’on prend pour ce galand exploit,
<lb />Ne ſe paſſera pas ſi doucement qu’on croit,
<lb />Ce m’eſt quelque plaiſir, parmy tant de triſteſſe,
<lb />Que l’on me donne auis du piege qu’on me dreſſe,
<lb />Et quecet entouray qui veut i elcle latal,
<lb />Faſſe ſon confident de ſon propre Riual.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVIII
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />T bien ſoûperons-nous auant la promena<lb />L nade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />avon s le jeunece loir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’où vient cette boutade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De grace excuſez-moy, i’ay quelqu’autre embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Voſtre hymen reſolu ne ſe fera-t’il pas?
<fw><lb />S'eſt
<lb />Oh
<lb />Ser
<lb />Ari
<lb />Ie
<lb />Qu
<lb />De
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />s’eſt trop s’inquieter des affaires des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oh, oh, ſi bruſquement? quels chagrins ſont les vo<lb />ſtres?
<lb />Seroit-il point, compere; à voſtre paſſion,
<lb />Affiue quelque peu detilouiatien;
<lb />Ie le iurerois preſque à voir voſtre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy qu’il m’arriue, au moinſ auray-ie l’auantage,
<lb />De ne pas reſſembler à de certaines gens,
<lb />Qui ſouffrent doucement l’approche des galans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’eſt vn eſtrange fait qu’auec tant de lumieres.
<lb />Vous vous effarouchiez touſiours ſur ces matieres;
<lb />Qu’en cela vous mettiez le ſouuerain bon-heur,
<lb />Et ne conceuiez point au monde d’autre honneur.
<lb />Eſtre auare, brutal, fourbe, meſchant, &amp; laſche,
<lb />N’eſt rien à voſtre auis auprés de cette tache;
<lb />Et de quelque façon qu’on puiſſe auoir veſcu,
<lb />On eſt homme d’honneur quand on n’eſt point
<lb />cocu.
<lb />A le bien prendre, au fond, pourquoy voulez-vous
<lb />croire,
<lb />Que de ce cas fortuit dépende noſtre gloire?
<lb />Et qu’vne ame bien née ait à ſe reprocher,
<lb />L’iniuſtice d’vn mal qu’on ne peut empeſcher.
<lb />Pourquoy voulez-vous, dis-ie, en prenant vne fẽme,
<lb />Qu’on ſoit digne à ſon choix de loüange ou de blaſ<lb />me ;
<lb />Et qu’on s’aille former vn monſtre plein d’effroy,
<lb />De l’affront que nous fait ſon manquement de foy?
<lb />Mettez-vous dans l’eſprit qu’on peut du cocuage,
<lb />Se faire en galand homme vne plus douce image,
<lb />Que des coups du hazard aucun n’eſtant garant,
<lb />Cét accident de ſoy doit eſtre indifferend,
<lb />Et qu’enfin tout le mal, quoy que le monde gloſe;
<lb />N’eſt que dans la façon de receuoir la choſe.
<lb />Et pour ſe bien conduire en ſes difficultez,
<lb />Il y faut comme en tout fuir les extremitez;
<lb />N'imiter pas ces gens vn peu trop debonnaires,
<lb />Qui tirent vanité de ſes ſortes d'affaires;
<lb />De leurs femmes touſiours vont citant les galans;
<lb />Et font par tout l’éloge, &amp; proſnent leurs talens;
<lb />Témoignent auec eux d’eſtroites ſimpathies;
<lb />Sont de tous leurs cadeaux, de toutes leurs parties:
<lb />Et font qu’auec raiſon les gens ſont eſtonnez,
<lb />De voir leur hardieſſe à montrer là leur nez,
<lb />Ce procedé, ſans doute, eſt tout à fait blâmable:
<lb />Mais l’autre extrémité n’eſt pas moins condamna<lb />ble.
<lb />Si ie n’approuue pas ces amis de galans,
<lb />Ie ne ſuis pas auſſi pour ces gens turbulens,
<lb />Dont l’imprudent chagrin qui tempeſte &amp; qui
<lb />gronde,
<lb />Attire, au bruit qu’il fait, les yeux de tout le monde;
<lb />Et qui par cét éclat ſemblent ne pas vouloir
<lb />Qu’aucun puiſſe ignorer ce qu’ils peuuent auoir.
<lb />Entre ces deux partis il en eſt vn honneſte,
<lb />Où dans l’occaſion l’homme prudent s’arreſte,
<lb />Et quand on le ſçait prendre on n’a point à rougir,
<lb />Du pis dont vne reimle auec nous puiſſe agir.
<lb />Quoy qu’on en puiſſe dire, enfin, le cocuage
<lb />Sous des traits moins affreux aiſément s’enuiſage:
<lb />Et, comme ie vous dis, toute l’habilité,
<lb />Ne va qu’à le ſçauoit tourner du bon coſté.
<fw><lb />Doi
<lb />Et c
<lb />Mo
<lb />Ier
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Apres ce boau diſcours, toute la confrairie
<fw><lb />Ma
<lb />Ie
<lb />Où
<lb />Il
<lb />Co
<lb />C
<lb />Et
<lb />D
<lb />E
<lb />I
</fw><lb />Doit vn remerciment à voſtre Seigneurie:
<lb />Et quiconque voud ra vous entendre parler,
<lb />Montrera de la ioye à s’y voir enroller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie ne dis pas cela, car c’eſt ce que ie blaſme:
<lb />Mais comme c’eſt le ſort qui nous donne vne fem<lb />me,
<lb />Ie dis que l’on doit faire ainfi qu’au ieu de dez,
<lb />Où, s’il ne vous vient pas ce que vous demandez;
<lb />Il vous faut joüer d’adreſſe, &amp; d’vne ame reduite,
<lb />Corriger le hazard par la bonne conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINODIHE.
<lb />C’eſt à dire dormir, &amp; manger touſiours bien,
<lb />Et ſe perſuader que tout cela n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous penſez-vous mocquer: mais à ne vous rien
<lb />feindre,
<lb />Dans le monde ie voy cent choſes plus à craindre,
<lb />Et dont ie me ferois vn bien plus grand mal-heur,
<lb />Que de cét accident qui vous fait tant de peur.
<lb />Penſez-vous qu’à choiſir de deux choſes preſcrites,
<lb />Ie n’aimaſſe pas mieux eſtre ce que vous dites,
<lb />Que de me voir mary de ces femmes de bien,
<lb />Dont la mauuaiſe humeur fait vn procez ſur rien:
<lb />Ces dragons de vertu, ces honneſtes Diableſſes,
<lb />Se retranchant toufiours ſur leurs ſages proüeſſes,
<lb />Qui pour vn petit tort qu’elles ne nous font pas,
<lb />Prennentdroit de traitter les gens de haut en bas,
<lb />Et veulent, ſur le pied de nous eſtre fidelles,
<lb />Que nous ſoyons tenus à tout endurer d’elles.
<lb />Encor vn coup compere, apprenez qu’en effect,
<lb />Le Cocuage n'eſt que ce que l’on le fait,
<lb />Qu'on peut le ſouhaitter pour de certaines cauſes,
<lb />Et qu’il a ſes plaiſirs comme les autres choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous eſtes d’humeur à vous en contenter,
<lb />Quant à moy ce n’eſt pas la mienne d’en tâter;
<lb />Et plutoſt que ſubir vne telle auanture....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mon Dieu ne jurez point de peur d’eſtre parjure.
<lb />ol le lort i a legie, vos tois lont ſuperſlus,
<lb />Et l’on ne prendra pas voſtre auis là deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! ie ſerois cocu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous voilà bien malade.
<lb />miiile gens le ront oren faiis vous fanre brauade;
<lb />Qui de mine, de cœur, de biens, &amp; de maiſon,
<lb />Ne feroient auec vous nulle comparaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy ie n’en voudrois auec eux faire aucune.
<lb />Mais cette raillerie en vn mot m’importune:
<lb />Briſons-là, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous eſtes en courroux.
<lb />Nous en Içaurons la cauſe: A dieu ſouuenez-vous,
<lb />Quoy que ſur ce ſujet voſtre honneur vous inſpire,
<lb />Que c’eſt eſtre à demy ce que l’on vient de dire,
<lb />Que de vouloir jurer qu’on ne le ſera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy, ie le jure encore, &amp; ie vais de ce pas,
<lb />Contre cét accident trouuer vn bon remede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />FEs amis, c’eſt ainſi que j’implore voſtre aide.
<lb />Ml Ie ſuis edifié de voſtre affection;
<lb />MMais il faut qu’elle éclate en cette occaſion;
<lb />Et ſi vous m’y ſeruez ſelon ma confiance.
<lb />Vous eſtes aſſeurez de voſtre recompenſe.
<lb />L’homme que vous ſçauez, n’en faites point de
<lb />bruit,
<lb />Veut, comme ie l’ay ſceu, m’attraper cette nuit;
<lb />Dans la chambre d’Agnés entrer par eſcalade:
<lb />Aais il luy faut nous trois dreſſer vne embuſcade.
<lb />Ie veux que vous preniez chacun vn bon baſton,
<lb />Et quand il ſera prés du dernier eſchelon;
<lb />(Car dans le temps qu’il faut i’ouuriray la feneſtre)
<lb />Que tous deux à l’enuy vous me chargiez ce traître:
<lb />Mais d'vn ail dont ion dos garde le touuen.
<lb />Et qui luy puiſſe apprendre à n’y plus reuenir:
<lb />Sans me nommer pourtant en aucune maniere,
<lb />Ny faire aucun ſemblant que ie ſeray derriere.
<lb />Auriez-vous bien l’eſprit de ſeruir mon courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il ne tient qu’à frapper, mon Dieu, tout eſt à nous.
<lb />Vous verrez, quand ie bas, ſi i’y vais de main morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />La mienne, quoy qu’aux yeux, elle ſemble moins
<lb />forte,
<lb />N’en quitte pas ſa part à le bien eſtriller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />NOLPHE.
<lb />Rentrez donc, &amp; ſur tout gardez de babiller.
<lb />Voilà pour le prochain vne leçon vtile,
<lb />Et tous les Maris qui ſont en cette Ville,
<lb />De leurs femmes ainſi receuoient le Galand,
<lb />Le nombre des Cocus ne ſeroit pas ſi grand.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
<fw><lb />714
<lb />20046 IoIooi
<lb />diou miand on aij
<lb />1
<lb />44
<lb />4
<lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL
<lb />NV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Raiſtres, qu’auez-vous fait par cette
<lb />violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Nous vous auons rendu, Monſieur
<lb />obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De cette excuſe en vain vous voulez vous armer.
<lb />L’ordre eſtoit de le battre, &amp; non de l’aſſommer;
<lb />Et c’eſtoit ſur le dos, &amp; non pas ſur la teſte,
<lb />Que i’auois commandé qu’on fiſt choir la tem<lb />peſte.
<lb />Ciel! dans quel accident me iette icy le ſort?
<lb />Et que puis-je reſoudre à voir cét homme mort:
<lb />Rentrez dans la maiſon; &amp; gardez de rien dire
<lb />De cét ordre innoeent que i’ay pû vous preſcrire.
<lb />Le iour s’en va paroiſtre, &amp; ie vais conſulter
<lb />Comment dans ce malheur ie me dois comporter.
<lb />Helas! que deuiendray-ie? &amp; que dira le pere,
<lb />Lors qu’inopinément il ſçaura cette affaire?
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORHen.
<lb />L faut que i’aille vn peu reconnoiſtre qui c’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Euſt-on iamais preueu... Qui va là? s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt vous, Seigneur Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy 5 mdis vougre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt Horace.
<lb />Ie m’en allois chez-vous, vous prier d’vne grace.
<lb />Vous ſortez bien matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />Quelle confuſion!
<lb />Eſt-ce vn enchantement? eſt-ce vne illuſion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I'eſtois, à dire vray, dans vne grande peine;
<lb />Et ie benis du Ciel la bonté ſouueraine,
<lb />Qui fait qu’à poinct nommé ie vous rencõtre ainſi<lb />Ie viens vous auertir que tout a reüſſi;
<lb />Et meſme beaucoup plus que ie n’euſſe oſé dire;
<lb />Et par vn incident qui deuoit tout détruire.
<lb />Ie ne ſçay point par où l’on a pû ſoupçonner
<lb />Cette aſſignation qu’on m’auoit ſceu donner:
<lb />Mais eſtant ſur le poinct d’atteindre à la feneſtre
<lb />I’ay, cõtre mon eſpoir, veu quelques gens paroiſtre.
<lb />Qui ſur moy bruſquement leuant chacun le bras
<lb />M’ont fait manquer le pied &amp; tomber iuſqu’en bas;
<lb />Et ma cheute aux deſpens de quelque meurtriſſeure,
<lb />De vingt coups de baſton m’a ſauué l’auanture.
<lb />Ces gens-là, dont eſtoit ie penſe mon jaloux,
<lb />Ont imputé ma cheute à l’effert de leurs coups,
<lb />Et comme la douleur vn aſſez long eſpace
<lb />M’a fait ſans remuër demeurer ſur la place,
<lb />Ils ont crû tout de bon qu’ils m’auoient aſſommé,
<lb />Et chacun d’eux s’en eſt auſſi-toſt allarmé.
<lb />I’entendois tout leur bruit dans le profond ſilence,
<lb />L’vn l’autre ils s’accuſoient de cette violence,
<lb />Et ſans lumiere aucune, en querellant le ſort,
<lb />Sont venus doucement taſter ſi i’eſtois mort.
<lb />Ie vous laiſſe à penſer ſi dans la nuit obſcure,
<lb />I’ay d’vn vray trépaſſé ſçeu tenir la figure.
<lb />Ils ſe ſont retirez auec beaucoup d’effroy;
<lb />Et comme ie ſongeois à me retirer, moy,
<lb />De cette feinte mort la ieune Agnés émeuë
<lb />Auec empreſſement eſt deuers moy venuë:
<lb />Car les diſcours qu’entr’eux ces gens auoient tenus
<lb />Iuſques à ſon oreille eſtoient d’abord venus,
<lb />Et pendant tout ce trouble eſtant moins obſeruée,
<lb />Du logis ayſément elle s’eſtoit ſauuée.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ij
<lb />Mais me trouuant ſans mal elle a fait éclater
<lb />Vn tranſport difficile à bien reprefenter.
<lb />Que vous diray-ie? enfin cette aymable perſonne
<lb />A ſuiuy les conſeils que ſon amour luy donne;
<lb />N’a plus voulu ſonger à retourner chez ſoy,
<lb />Et de tout ſon deſtin s’eſt commiſe à ma foy<lb />Conſiderez vn peu par ce trait d’innocence
<lb />Où l’expoſe d’vn fou la haute impertinence;
<lb />Et quels faſcheux perils elle pourroit courir.
<lb />Si i’eſtois maintenant homme à la moins cherir.
<lb />Mais d’vn trop pur amour mon ame eſt embrazée,
<lb />I’aimerois mieux mourir que l’auoir abuſée;
<lb />Ie luy vois des appas dignes d’vn autre ſort,
<lb />Et rien ne m’en ſçauroit ſeparer que la mort.
<lb />Ie préuoy là-deſſus l’emportement d’vn pere:
<lb />Mais nous prendrons le temps d’apaiſer ſa colere:
<lb />A des charmes ſi doux ie me laiſſe emporter,
<lb />Et dans la vie, enfin, il ſe faut contenter.
<lb />Ce que ie veux de vous, ſous vn ſecret fidelle,
<lb />C’eſt que ie puiſſe mettre en vos mains cette Belle;
<lb />Que dans voſtre maiſon, en faueur de mes feux,
<lb />Vous luy donniez retraite au moins vn iour ou deux,
<lb />Outre qu’aux yeux du monde il faut cacher ſa fuite,
<lb />Et qu’on en pourra faire vne exacte pourſuite,
<lb />Vous ſçauez qu’vne fille, auſſi, de ſa façon
<lb />Donne auce vi feune holme virertraiige ſoupçon;
<lb />Et comme c’eſt à vous, ſeur de voſtre prudence,
<lb />Que i'ay fait de mes feux entſere conſdence,
<lb />C’eſt à vous ſeul auſſi, comme amy genereux,
<lb />Que ie puis confier ce dépoſt amoureux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſuis, n'en doutez point, tout à voſtre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous voulez bien me rendre vn ſi charmant office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tres-volontiers, vous dis-je, &amp; ie me ſens rauir
<lb />De cette occaſion que i’ay de vous ſeruir;
<lb />Ie rends graces au Ciel de ce qu’il me l’enuoye,
<lb />Et n’ay iamais rien fait auec ſi grande joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que ie ſuis redeuable à toutes vos bontez!
<lb />I’auois de voſtre part craint des difficultez;
<lb />Mais vous eſtes du monde, &amp; dans voſtre ſageſſe
<lb />Vous ſçauez excuſer le feu de la ieunene.
<lb />Vn de mes gens la garde au coin de ce détour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais comment ferons-nous; car il fait vn peu iour.
<lb />Si ie la prens icy, Pon me verra, peut-eſtre,
<lb />Et s’il faut que chez moy vous veniez à paroiſtre,
<lb />Des valets cauſeront. Pouf iouer au plus lur,
<lb />Il faut me l’amener dans vn lieu plus obſcur:
<lb />Mon allée eſt commode, &amp; ie l’y vais attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ce ſont précautions qu’il eſt fort bon de prendre.
<lb />Pour moy ie ne feray que vous la mettre en main,
<lb />Et chez moy ſans éclat ie retourne ſoudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah fortune! ce trait d’auanture propice.
<lb />Repare tous les maux que m’a faits ton caprice:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AONES, HORACE, ARNOLPHE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E ſoyez point en peine, où ie vais vous mener;
<lb />N C’eſt vn logement ſeur que le rous lais dõner.
<lb />Vous loger auec moy ce ſeroit tout détruire,
<lb />Entrez dans cette porte, &amp; lafez-vous conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />le con- Pourquoy me quittez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Chere Agnés, il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />laNvBo,
<lb />Songez donc, ie vous prie, à reuenir bien-toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I’en ſuis aſſez preſſé par ma flame amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand ie ne vous vois point, ie ne ſuis point ioyeuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Trorqde torere prerenee on me vort tinte auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! s’il eſtoit vray, vous reſteriez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quoy! vous pourriez douter de mõ amour extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, vous ne m’aymez pas autant que ie vous aime.
<lb />Ah! l’on me tire trop !
<lb />Arnolphe la tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt quil eſt dangereux,
<lb />Chere Agnés, qu'en ce lieu nous ſoyons veus tous
<lb />deux.
<lb />Et le parfait amy de qui la main vous preſſe,
<lb />Suit le zele prudent qui pour nous l’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2NDi..
<lb />Mais ſuiure vn inconnu que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />N’aprehendez rien,
<lb />Entre de telles mains vous ne ſerez que bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie me trouuerois mieun entre celles d’Horace.
<lb />Et i’aurois....
<lb />AGNES à Arnolphe qui la tire entore.
<fw><lb />Attendez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu, le iour me chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand vous verray-ie donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ero neireds
<lb />Bien-toſt aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que ie vais m’ennuyer iuſques à ce moment !
<fw><lb />A
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Grace au Ciel, mon bonheur n’eſt plus en concur<lb />rence,
<lb />Et ie puis maintenant dormir en aſſeuranee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV
<lb />ARNOLPHE, AGNES,
<lb />ARNOLPHE le nés dans ſon manteau.
<lb />J'Enez, ce n’eſt pas là que ie vous logeray,
<lb />V Et voſtre giſte ailleurs eſt par moy preparé.
<lb />Ie pretends en lieu ſeur mettre voſtre perſonne.
<lb />aie connomelvous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES le reconnoiſſant.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon viſage, friponne,
<lb />Dans cette occaſion rend vos ſens effrayez,
<lb />Et c’eſt à contre-cœur qu’icy vous me voyez,
<lb />Le trouble en ſes projets l’amour qui vous poſſede.
<lb />N’appellez point des yeux le Galand à voſtre ayde,
<lb />Il eſt trop eſloigné pour vous donner ſecours,
<lb />Ah, ah, ſi ieune encor, vous ioüez de ces tours!
<lb />Voſtre ſimplicité qui ſemble ſans pareille,
<lb />Demande ſi l’on fait les Enfans par l’oreille,
<lb />point Et vous ſçauez donner des rendez-vous la nuit,
<lb />Et pour ſuiure vn Galand vous éuader ſans bruit.
<lb />Tu- dieu! comme auec luy voſtre langue cajole.
<lb />Il faut qu’on vous ait miſe à quelque bonne école.
<lb />Qui diantre tout d’vn coup vous en a tant appris?
<lb />Vous ne craignez donc plus de trouuer des Eſprits?
<lb />Et ce Galand la nuit vous a donc enhardie?
<lb />Ah, Coquine, en venir à cette perfidie:
<lb />Malgré tous mes bien-faits former vn tel deſſein,
<lb />Petit ſerpent que i’ay reſchauffé dans mon ſein,
<lb />Et qui dés qu’il ſe ſent par vne humeur ingrate,
<lb />Cherche à faire du mal à celuy qui le flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pourquoy me criez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNODE IED.
<lb />I’ay grand tort en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie n’entend point de mal dans tout ce que i’ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suiure vn galand n’eſt pas vne action infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />C’eſt vn homme qui dit qu’il me veut pour ſa fem<lb />me :
<lb />I’ay ſuiuy vos leçons, &amp; vous m’auez preſché
<lb />Qu’il ſe faut marier pour oſter le peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, mais pour femme moy ie pretendois vous
<lb />prendre,
<lb />Et ie vous l’auois fait, me ſemble, aſſez entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy, mais à vous parler franchement entre nous,
<lb />Il eſt plus pour cela ſelon mon gouſt, que vous.
<lb />Chez vous le mariage eſt faſcheux &amp; penible,
<lb />Et ros uritours en font vne image terrible:
<lb />Mais las! il le fait luy ſi remply de plaiſirs,
<lb />Que de le marieri’domc des deniss.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah, c’eſt que vous l’aimez, traiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et vous auez le front de le dire à moy-meſme.
<lb />D v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />ne pourquoy, s'il eit vray, ne le dirois-ie pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le deuiez-vous aimer? Impertinente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas!
<lb />nit ce quor on puiomuis, laj feuren eſt la cauſe,
<lb />Et ie n’y ſongeois pas lors que ce fit la choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais il falloit chaſſer cét amoureux deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le moyen de chaſſer ce qui fait du plaiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />me ne rȩauenuous pas que ceſtoſt me déplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, point du tout: quel mal cela vous peut-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vray, i’ay ſujet d’en eſtre réjoüy.
<lb />Vous ne m’aimez donc pas, à ce conte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HGNES.
<lb />Vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />oür.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas, non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Comment, noir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voulez-vous que ie mente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Pourquoy ne m’aimer pas, Madame l’impudente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ce n’eſt pas moy que vous deuez blâmer;
<lb />Que ne vous eſtes-vous comme luy fait aimer?
<lb />Ie lle vous en ay pagempeienonque ſe penſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie m’y ſuis efforcé de toute ma puiſſance:
<lb />Mais les ſoins que i’ay pris, ie les ay perdu tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vrayment, il en ſçait donc là deſſus plus que
<lb />vous ,
<lb />Car à ſe faire aimer il n’a point eu de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez comme raiſonne &amp; répond la vilaine.
<lb />Peſte, vne Précieuſe en diroit-elle plus?
<lb />Ah! ie l’ay mal connuë, ou ma foy là deſſus
<lb />Vne ſotte en ſçait plus que le plus habile homme,
<lb />Puis qu’en raiſonnement voſtre eſprit ſe conſom<lb />me,
<lb />La belle raiſonneuſe, eſt-ce qu’vn ſi long-temps
<lb />Ie vous auray pour luy nourrle à mes depens ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, il vous rendra tout iuſques au dernier double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Elle a de certains mots où mon dépit redouble.
<lb />Me Iendrarteil, coquine, auec tout lun pouuoir,
<lb />Les obligations que vous pouuez m’auoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie ne vous en ay pas de ſi grandes qu’on penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’eſt-ce rien que les ſoins d’éleuer voſtre enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous auez là dedans bien operé vrayment,
<lb />Et m’auez fait en tout inſtruire joliment.
<lb />Croit-on que ie me flatte, &amp; qu’enfin dans ma teſte
<lb />Ie ne iuge pas bien que ie ſuis vne beſte?
<lb />Moy-meſme i’en ay honte, &amp; dans l’âge où ie ſuis
<lb />Ie ne veux plus paſſer pour ſotte, ſi ie puis.
<fw><lb />D vj
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous fuyez l’ignorance, &amp; voulez, quoy qu’il coute,
<lb />Apprendre du blondin quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Sans doute.
<lb />C’eſt de lay que lerçajce que le paisrçadoir,
<lb />Et beaucoup plus qu’à vous ie penſe luy deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ne ſçay qui me tient qu’auec vne gourmade,
<lb />Ma main de ce diſcours ne vange la brauade.
<lb />I’enrage quand ie voy ſa piquante froideur,
<lb />Et quelques coups de poing ſatisferoiẽt mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas, vous le pouuez, ſi cela peut vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ce mot, &amp; ce regard deſarme ma colere,
<lb />Et produit vn retour de tendreſſe de cœur,
<lb />Oui de ſon action m’efface la noirceur.
<lb />Choſe eſtrange d’aimer, &amp; que pour ces traiſtreſſes
<lb />Les hommes ſoient ſujets à de telles foibleſſes.
<lb />Tout le monde connoiſt leur imperfection;
<lb />Ce n’eſt qu’extrauagance, &amp; qu’indiſcretion?
<lb />Leur eſprit eſt meſchant, &amp; leur ame fragile;
<lb />Il n’eſt rien de plus foible, &amp; de plus imbecile.
<lb />Rien de plus infidele, &amp; malgré tout cela
<lb />Dans le monde on fait tout pour ces animaux-là.
<lb />Hé bien, faiſons la paix; va petite traiſtreſſe,
<lb />Ie te pardonne tout, &amp; te rens ma tendreſſe.
<lb />Conſidere par là l’amour que i’ay pour toy,
<lb />Et me voyant ſi bon, en reuanche aime-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Du meilleur de mon cœur, ie voudrois vous com<lb />plaire.
<lb />Que me coûteroit-il, ſi ie le pouuois faire?
<fw><lb />Me
<lb />Eſc
<lb />Vd
<lb />Et
<lb />C
<lb />Et
<lb />T.
<lb />Sa
<lb />I.
<lb />10
<lb />Iu
<lb />E
<lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon pauure perit bec, tu le peux, ſi tu veux,
<lb />Eſcoute ſeulement ce ſoûpir amoureux;
<lb />Voy ce regard mourant; contemple ma perſonne,
<lb />Et quitte ce morueux, &amp; l’amour qu’il te donne.
<lb />C’eſt quelque ſort qu’il faut qu’il ait ietté ſur toy,
<lb />Et tu ſeras cent fois plus heureuſe auec moy.
<lb />Ta forte paſſion eſt d’eſtre braue &amp; leſte,
<lb />Tu le ſeras toûjours, va, ie te le proteſte.
<lb />Sans ceſſe nuit &amp; iour ie te careſſeray;
<lb />Ie te bouchonneray; baiſeray; mangeray.
<lb />Tout comme tu voudras, tu pourras te conduire;
<lb />Ie ne m’explique point, &amp; cela c’eſt tout dire.
<lb />Iuſqu’où la paſſion peut-elle faire aller?
<lb />Enfin à mon amour rien ne peut s’égaler.
<lb />Quelle preuue veux-tu que ie t’en donne, ingratte?
<lb />Me veux-tu voir pleurer? veux-tu que ie me batte?
<lb />Veux-tu que ie m’arrache vn coſté de cheueux?
<lb />Veux-tu que ie me tuë? oüy, dy ſi tu le veux.
<lb />Ie ſuis tout preſt, cruelle, à te prouuer ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HeNLo.
<lb />Tenez, tous vos diſcours ne me touchent point
<lb />l’ame.
<lb />Horace auec deux mots en feroit plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! c’eſt trop me brauer, trop pouſſer mon cour<lb />Ieuna.
<lb />Ie ſuiuray mon deſſein, beſte trop indocile,
<lb />Et vous deſnicherez à l’inſtant de la Ville.
<lb />Vous rebutez mes vœux, &amp; me mettez à bout;
<lb />Mais vn cul de Conuent me vangera de tout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />à part.
<fw><lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />ALAIN, ANNOLPIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />E ne ſçay ce que c’eſt, Monſieur, mais il me ſemble
<lb />IQu’Agnés &amp; le corps mort s’en ſont allez en<lb />ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La voicy: dans ma chambre, allez me la nicher.
<lb />Ce ne ſera pas là qu’il la viendra chercher;
<lb />Et puis c’eſt ſeulement pour vne demie-heure.
<lb />Ie vais pour luy donner vne ſeure demeure,
<lb />Trouuer vne voiture; enfermez-vous des mieux,
<lb />Defur tout gaidez-vous de la quitter des yeux.
<lb />Peut-eſtre que ſon ame eſtant dépayſée
<lb />Pourra decet amour eſtre deſabuſée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />VT
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />H! ie viens vous trouuer accablé de douleur.
<lb />AALe Ciel, Seigneur Arnolphe, a conclu mon
<lb />mal-heur,
<lb />Et par vn trait fatal d'vne injuſtice extréme
<lb />On me veut arracher de la beauté que j’aime,
<lb />Pour arriuer icy mon pere a pris le frais:
<lb />I’ay trouué qu’il mettoit pied à terre icy prés,
<lb />Et la cauſe en vn mot d’vne telle venuë,
<lb />Qui, comme ie diſois, ne m’eſtoit pas connuë,
<lb />C’eſt qu’il m’a marié ſans m’en écrire rien,
<lb />Et qu’il vient en ces lieux celebrer ce lien.
<lb />Iugez, en prenant part à mon inquietude,
<lb />s’il pouuoit m’arriuer vn contre-temps plus rude.
<lb />Cét Enrique, dont hier ie m’informois à vous,
<lb />Cauſe tout le mal-heur dont ie reſſens les coups:
<lb />Il vient auec mon pere acheuer ma ruine,
<lb />Et c’eſt ſa fille vnique à qui l’on me deſtine.
<lb />I’ay dés leurs premiers mots penſé m'éuanoüir;
<lb />Et d’abord ſans vouloir plus long-temps les oüir,
<lb />Mon pere ayant parlé de vous rendre vifite,
<lb />L’eſprit plein de frayeur ie l’ay deuancé viſte.
<lb />De piuce, gardez-vous de luy rien découurir
<lb />De mon engagement, qui le pourroit aigrir,
<lb />Et tarchez, comme en vous il prena grande creance,
<lb />De le diſſuader de cette autre alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy dà.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Conſeillez-luy de differer vn peu,
<lb />Et fendez en aury ce terdrée amon feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt en vous que i’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et ie vous tiens mon veritable pere
<lb />Dites-luy que mon âge... ah! ie le voy venir:
<lb />Eſcoutez les raiſons que ie vous puis fournir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ENRIQVE, ORONTE, CHRISALDE
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRIQVE à Chriſalde.
<lb />Vfſi toſt qu’à mes yeux ie vous ay veu pa<lb />A roiſtre,
<lb />noiſtre.
<lb />Quand on ne m’eût rien dit i’aurois ſçeu vous con<lb />Ie vous vois tous les traits de cette aimable ſœur,
<lb />Dont l’hymen autrefois m’auoit fait poſſeſſeur;
<lb />Et ie ſerois heureux, ſi la Parque cruelle
<lb />M’euſt laiſſé ramener cette épouſe fidelle,
<lb />Pour ioüir auec moy des ſenſibles douceurs
<lb />De reuoir tous les ſiens aprés nos longs mal-heurs.
<lb />Mais puiſque du deſtin la fatale puiſſance
<lb />Nous priue pour iamais de ſa chere preſence,
<lb />Taſchons de nous reſoudre, &amp; de nous contenter
<lb />Duteuridiee aourcuz quii enere parrerer.
<lb />Il vous touche de prés, &amp; ſans voſtre ſuffrage
<lb />I’aurois tort de vouloir diſpoſer de ce gage.
<lb />Le choix du fils d’Oronte eſt glorieux de ſoy,
<lb />Mais il faut que ce choix vous plaiſe comme à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’eſt de mon iugement auoir manuaiſe eſtime,
<lb />Que douter ſi i’approuue vn choix ſi legitime.
<fw><lb />Ou
<lb />St
<lb />Ah
<lb />Ie
<lb />Ie!
</fw><fw><lb />E
</fw><fw><lb />92.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Horace.
<lb />ouy, ie vais vous ſeruir de la bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cardez encor vn coup....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’ayez aucun ſoupçon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRON IE il Arneippe.
<lb />Ah! que cette embraſſade eſt pleine de tendreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que ie ſens à vous voir vne grande allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ſuis icy venu.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aa le lle a l an ds
<lb />Sans m’en faire recit,
<lb />le lçay ce qui vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On vous l’a deſia dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />MI NOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tant mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voſtre fils à cét hymen reſiſte,
<lb />Et ſon cœur préuenu n’y voit rien que de triſte:
<lb />Il m’a meſme prié de vous en détourner;
<lb />Et moy tout le conſeil que ie vous puis donner,
<lb />C’eſt de ne pas ſouffrir que ce nœud ſe differe,
<lb />Et de lalle valon Pauthornte de pere.
<lb />Il faut auec vigueur ranger les ieunes gens,
<lb />Et nous faiſons contr'eux à leur eſtre indulgens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah traiſtre!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Si ſon cœur a quelque repugnance,
<lb />Ie tiens qu’on ne doit pas luy faire violence.
<lb />Mon Hele, que iecroy, iera de mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy ſe laiſſera-t’il gouuerner par ſon fils?
<lb />Eſt-ce que vous voulez qu’vn pere ait la moleſſe
<lb />De ne ſçauoir pas faire obeïr la jeuneſſe ?
<lb />Il ſeroit beau, vrayment, qu’on le viſt aujourd’hu
<lb />Prendre loy de qui doit la receuoir de luy.
<lb />Non, non, c’eſt mõ intime, &amp; ſa gloire eſt la miennt
<lb />Sa parole eſt donnée, il faut qu’il la maintienne,
<lb />Qu’il faſſe voir icy de fermes ſentimens,
<lb />Et force de ſon fils tous les attachemens.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’eſt parler comme il faut, &amp; dans cette alliance;
<lb />C’eſt moy qui vous répons de ſon obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE à Arnolphe.
<lb />Ie ſuis ſurpris, pour moy, du grand empreſſement
<lb />Que vous me faites voir pour cét engagement,
<lb />Et ne puis deuiner quel motif vous inſpire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſçay ce que ie fais, &amp; dis ce qu’il faut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quy, ouy, seigneur Amnolphe; il eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce nom l’aigrit;
<lb />C’eſt Monſieur de la Souche, on vous l’a deſia dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’importe.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’entens-ie?
<lb />ARNOLPHE ſe tournant vers Horace.
<lb />Ouy c’eſt là le myſtere,<lb />Et vous pouuez iuger ce que ie deuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />En quel trouble....
<fw><lb />Es
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GEORGETTE, ENRIQVE, ORONTE,
<lb />CHRISALDE, HORACE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />MOnſieur, ſi vous n’eſtes auprée;
<lb />Nous aurons de la peine à retenir Agnés:
<lb />Elle veut à tous coups s’échaper, &amp; peut-eſtre
<lb />Qu’elle ſe pourroit bien ietter par la feneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />raites-ia-moy venn, auſi bien dece pas
<lb />Pretens-ie l’emmener. Ne vous en faſchez pas:
<lb />Vn bonheur continu rendroit l’homme ſuperbe,
<lb />Et chacun a ſon tour, comme dit le r'rouerbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quels maux peuuent, ô Ciel, égaler mes ennuis?
<lb />Et s’eſt-on iamais veu dans l’abyſme où ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARITOLPHE a Oronte.
<lb />Preſſez viſte le iour de la Ceremonie,
<lb />I’y prens part, &amp; deſia moy-meſme ie m’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’eſt bien mon deſſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />AGNES, ALAIN,GEORGETTE, ORONTE
<lb />ENRIQVE, ARNOLPHE, HORACE,
<lb />CHRISALDE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEnez, Belle, venez,
<lb />Qu’on ne ſçauroit tenir, &amp; qui vous mutinez.
<lb />Voicy voſtre Galand, à qui pour recompence
<lb />Vous pouuez faire vne humble &amp; douce reuerence.
<lb />Adieu, l’éuenement trompe vn peu vos ſouhaits;
<lb />Mais tous les amoureux ne ſont pas ſatisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1GI28.
<lb />Me laiſſez-vous, Horace, emmener de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ne ſçais où i’en ſuis, tant ma douleur eſt forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Allons; cauſeuſe, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie veux reſter icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Dites-nous ce que c’eſt que ce myſtere-cy.
<lb />Nous nous regardons tous ſans le pouuoir com<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Auec plus de loiſir ie pourray vous l’apprendre.
<lb />Iuſqu’au reuoir.
<fw><lb />Vot
<lb />1e
<lb />D'
<lb />Si
<lb />C
<lb />La
<lb />Soi
<lb />Su
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Où donc pretendez-vous aller?
<lb />Vous ne nous parlez point, comme il nous faut
<lb />parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie vous ay comemte maigre tout ſon murmure,
<lb />D’acheuer l’hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, mais pour le conclure
<lb />Si l’on vous a dit tout, ne vous a-t’on pas dit
<lb />Que vous auez chez vous celle dont il s’agit?
<lb />pa iinie qu'autieiois de raimable Angeliqué,
<lb />Sous des liens ſecrets eut le Seigneur Enrique.
<lb />Sur quoy voſtre diſcours eſtoſt-il donc fondé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie m’eſtonnois auſſi de voir ſon proceue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy....
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’vn hymen ſecret ma ſœur eut vne fille,
<lb />Dont on cacha le ſort a toute la famffie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qui ſous de feints noms pour ne rien découurir,
<lb />Par ſon eſpoux aux champs fut donnée à nourrir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et daiis ce temps le rort lay deciarane la guerre,
<lb />L’obligea de ſortir de ſa natale terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et d’aller eſſuyer mille perils diuers
<lb />Dans ces lieux ſeparez de nous par tant de mers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Où ſes ſoins ont gagné ce que dans ſa patrie
<lb />Auoient pû luy rauir l’impoſture &amp; l’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et de retour en France, il a cherché d’abord
<lb />Celle à qui de ſa fille il confia le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et cette Païſanne a dit auec franchiſe,
<lb />Qu’en vos mains à quatre ans elle l’auoit remiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRONTE.
<lb />Bt qu'enle lauoicrait lur voltrechafite ,
<lb />Par vn accablement d’extréme pauureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et luy plein de tranſport, &amp; l’allegreſſe en l’ame
<lb />A fait iuſqu’en ces lieux conduire cette femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORe Nlu.
<lb />Et vous allez, enfin, la voir venir icy
<lb />Pour rendre aux yeux de tout ce myſtere éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh!
<lb />ARNOLPHE s’en allant tout tranſporté &amp;
<lb />ne pouuant parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie deuine à peu prés quel eſt voſtre ſupplice:
<lb />Mais le ſort en cela ne vous eſt que propice.
<lb />Si n’eſtre point cocu vous ſemble vn ſi grand bien;
<lb />Ne vous pornemarier en eit le vray moyen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />D’où vient qu’il s’enfuit ſans rien dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ah mon pere?
<lb />Vous ſçaurez pleinement ce ſurprenant myſtere.
<lb />Le hazard en ces lieux auoit executé
<lb />Ce que voſtre ſageſſe auoit premedité.
<lb />I’eſtois par les doux nœuds d’vne ardeur mutuelle
<lb />Engagé de parole auec cette Belle;
<lb />Et c’eſt elle en vn mot que vous venez chercher,
<lb />Et pour qui mon refus a penſé vous faſcher.
<fw><lb />Ie
<lb />Et
<lb />Al
<lb />I
<lb />M
<lb />A
<lb />P.
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’en ay point douté d’abord que ie l'ay veuë,
<lb />Et mon ame depuis n’a ceſſé d’eſtre émeuë.
<lb />Ah! ma fille, ie cede à des tranſports ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />I'en ferois de bon cœur, mon frere, autãt que vous:
<lb />Mais ces lieux &amp; cela ne s’accommodent gueres.
<lb />Allons dans la maiſon débroüiller ces myſteres,
<lb />Payer à noſtre amy ces ſoins officieux,
<lb />Et rendre grace au Ciel qui fait tout pour le mieux.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />8
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>