<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bérénice , tragi-comédie en prose, par P. Du Ryer</title>
        <author>Du Ryer, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30387924q"/>
          <author>
            <persName>Du Ryer, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Bérénice , tragi-comédie en prose, par P. Du Ryer</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1645" cert="high" resp="BNF">1645</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />C
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />(127u Me
</fw><fw><lb />Pr1&amp;r7. 
<lb />lAVSte 
</fw><fw><lb />Teoniele.
<lb />anieiil cAmasue
<lb />Prort. Maniases
<lb />cement ele berenusie
<lb />Jeene A ullas
<lb />...
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERETE
<lb />L
<lb />FRAGICOMLDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BERENICE, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Din devro.
<lb />STES-vous contente, maſœur, &amp;
<lb />puiſ-je mieux vous monſtrer mon
<lb />amitié, qu’en vous deſcouurant mon
<lb />amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous ne m’auez pas encore tout
<lb />dit, puiſque vous ne m’auez pas dit voſtre amant.
<lb />-.------------.
<lb />. ------
<lb />...
<fw><lb />c.<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Contentez-vous de ſçauoir que i’aime; &amp; puiſ<lb />que c’eſt principalement par l’objet, què l’amour
<lb />merite du blaſme, ou qu’il eſt digne de loüange,
<lb />le neſ auiois parict dauantage, lalis iiſe mettre en<lb />fin au hazard de me faire moquer de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quoy! Berenice, attachez-vous voſtre amour
<lb />a queique uujet muigne de vous: &amp; vous iugeray<lb />ie aueugle en meſme temps, que vous vous confeſſez
<lb />amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Piclas: quand nous contenons noſtre amour
<lb />nous confeſſons noſtre aueuglement, ſi vous me
<lb />croyez amoureuſe, ie veux bien que vous me croyez
<lb />aueugle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Aymez-vous donc vne perſonne, dont le choix
<lb />vous ſoit honteux, &amp; vous deshonore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Au contiane, Amane, rayme vne perlonne dont
<lb />le choix m’eſt glorieux, &amp; qui pourtant me deſeſpe<lb />re. I'ayme enfin; Non non, ie ne puis en dire da<lb />uantage, &amp; ie trouue bien plus de honte à vous con<lb />feſſer mon amour. Que diriez-vous ſi i’aimois vn
<lb />vn Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASTE.
<lb />Ie dirois que voſtre condition n’eſt pas fort eſloi<lb />.-
<fw><lb />4
</fw><lb />gnée decelle de Prince, &amp; qu’eſtant deſcenduë des
<lb />premiers Roys de Sicile, vous teſmoignez:par vo<lb />ſtre amour. la nobleſſe de voſtre ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />M,ous diſois
<lb />que i’aime vn Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie dirois que ie ſouhaite vn bon ſuccez à voſtre
<lb />amour; &amp; que ie ſerois bien heureuſe d’auoir vne
<lb />ſœur dans le troſne. Mais quel eſt ce Roy que vous
<lb />aimez? Eſt-ce le Roy de ce Pays? Vn Prince ab<lb />batu de vieilleſſe, de qui le throſne eſt pour ainſi
<lb />dire le tombeau; &amp; qui enfin n’a rien de charmant,
<lb />que la puiſſance couuciaiiel oceratablement
<lb />vn grand charme, &amp; pour moy ie vous auoüe que
<lb />d’vn Prince comme celuy-là, ie n’aimerois que la
<lb />couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE:
<lb />Non, non, maſœur, ie ſuis vn ieu plus raiſon<lb />nable; &amp; ſi ie manque enmon amour, ie ne man<lb />que pas en mon choix. I’ayme lefs de cevieux Roy,
<lb />ce ieune vainqueur de tant de peuples,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous aymez le Brince Tarſis, il ne fautpas qu’il
<lb />y ayt long-temps; on nes en eſt iamais apperceu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />I’ay fait vne merueille, Amaſie, puis qu’empeſ<lb />chant que mon amour ne paruſt, i’ay ſeparé de la
<lb />-. .. ---
<lb />------ -..-.-- --
<lb />
<lb />A ij
<lb />3
<lb />des Siciliens.
<lb />AMASIE.
<lb />Il m'en ſouuient, maſœut, &amp; ſi vous aimez de<lb />pale cuiq aue yapoueneuonmtoudoude l'amour &amp;
<lb />vous eſtre accouſtumée aux inquietudes qui l’ac<lb />compagnent.
<lb />flame l’eſclat &amp; la lumiere. Il vous ſouuient bien
<lb />du temps que nous quittaſmes la Sicile, noſtreche<lb />re &amp; miſérable Patrie, &amp; que mon Pere nous ame<lb />na en ce Pays, où nous auons trouué vn aſile con<lb />tre les fureurs du Tyran, qui a vſurpé la domination
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! quand ie me vis en ce pays, ou comme
<lb />en vn lieu de ſureté ie pouuois reſpirer à l’aiſe, ie
<lb />commençay d’oublier nos maux, &amp; ie crus auoir
<lb />triomphé de la fortune. Mais comme elle eſt enuieu<lb />ſe de noſtrerepos, elle mefit bien-toſt ſentir qu’elle
<lb />conſeruoit ſa puiſſance; elle m’attaqua par des traits
<lb />qui m'eſtoient encore inconnus; elle ſe ſeruit de l’a<lb />mour, comme pour me chaſtier d’auoir creu triom<lb />pher d’elle &amp; d’auoir ſi toſt oublié les calamitez
<lb />de noſtre Patrie. Ainſi quelque temps apres que.
<lb />ce pays nous euſt receus, Tharſis, ce fils illu<lb />ſtre d’vn grand Roy, me teſmoigna de l’amour,
<lb />&amp; m’en donna par ſes deuoirs. le ne ſçay fice.
<lb />ne fut point en moy vne temerité, que d’ozer ai<lb />mer ce Prince, mais au moins, ie m’imagine que l’a<lb />mour eſt vn tribut, que l’on doit à la bonne grace,
<lb />que l’on doit à la vertu, que l’on doità l’amour meſ<lb />me. Ainſi, ma ſœur, par vne malice de la fortune,
<lb />ou par mapropre foibleſſe, mon cœur s’ouurit à l’a<lb />mour, &amp; i’aymay le fils d’vn Monárque. Ainſi, ma
<lb />ſœur, ie pourrois dire que l’amour deſcendit du
<lb />throſne pour venir prendre place dans mon ame;
<lb />mais ie poutrois dire auſſi,par ma propre experience.
<lb />que tout ce qui vient du throſne eſt abſolu &amp; ſouue<lb />rain, puiſque l’amour de Tharſis regne ſouueraine<lb />ment deſſus. moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de Jue Ilal3s
<lb />Que nos fortunes ſont inegales! &amp; que le Ciel,
<lb />qui en eſt le maiſtre, ſe iouë diuerſement de nous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />doy pllluioous, nuuou voue puo mieux que
<lb />moy conſerué voſtre liberté? Vous n’auriez pas de
<lb />raiſon de me cacher vos ſecrets, apres que ie vous
<lb />ay monſtré les miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Non, non, ie ne puis rien vous cacher; i’ayme
<lb />donc auſſi bien que vous; maisil y a cette differen<lb />ce entre voſtre amour &amp; la mienne, que vous ay<lb />mez vn Roy, &amp; que ie n’ayme qu’vn ſujet. Il faut
<lb />que vous leuiez les yeux, pour voir la cauſe de voſtre
<lb />amour, &amp; il faut que i'abaiſſe les miens pour voir
<lb />l'objet de ma paſſion? Enſin voſtre priſon eſt ſur
<lb />vn throſne, &amp; la mienne eſt aux pieds du throſne,
<lb />&amp; pour dire tout en vn mot; vous aymez vn plus
<lb />grand que vous, &amp; i’en ayme vnmoindre que moy.
<lb />A iij
<lb />Ainſi, Berenice, quelque difference qu’il y ayt dans
<lb />nos paſſions noſtre fortune eſt ſemblable, puiſque
<lb />nous ſommes toutes deux genée par l’inegalite de
<lb />noſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERENICE.
<lb />Quel eſt donc celuy que vous aymez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt ſans diſſimuler d’auantage, c’eſt ma ſœur,
<lb />ſillde ce voroj-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Quoy! Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cuy nſenile.
<lb />AMASTE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME,
<lb />TIRINTE, BERENICE, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTRINTE.
<lb />'AY ſans doute interrompu voſtre entretien.
<lb />mais i’ay pour mon excuſe le commandement du
<lb />Roy qui mef, chercher voſtre Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENCE.
<lb />Le Roy le demande-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Au moins ie luy viens parler de ſa part.
<lb />.. -.-- ..--.
<fw><lb />"
</fw><fw><lb />u*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Touiquoy eiite ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRINTE.
<lb />Pour luy propoſer vne affaire, qui ſera glorieu<lb />ſe à voſtre maiſon, &amp; qui vous doit mettre en eſtat
<lb />de ne plus regretter voſtre Patrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Il eſt dans le iardin, nous allons vous y conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRTNIE.
<lb />Ne bougez, ie vous en ſupplie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ai ſeſorDs.
<lb />vous ne pouuez empeſcherque nous ne rendions
<lb />cet honneur aux ordres du Roy que vous portez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aaſise a M.
<lb />Le voicy, Madame, il ſemble qu’il vient au<lb />deuant de ſa gloire, ie vay le trouuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />LS paſſent tous deux dans le iardin. Que vien<lb />droit-il, luy propoſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE
<lb />Ie feray en ſorte de le ſçauoir; &amp; quand ce ſe<lb />roit vn ſecret, ſi ie ſuis encore dans ſon cœur, il
<lb />ſuy leta umche de n’empeicher de le deſcouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais enfin vous m’auez donné de l’eſtonnement.
<lb />quand vous m’auez dit que vous aymiez Tirinte.
<lb />Ie ſçay bien qu’il a de bonnes qualitez, ie ſçay bien
<lb />qu’il eſt braue &amp; genereux, mais le ſçay bien auſſi
<lb />qu’il n’eſt pasde voſtre condition.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />AMASIE.
<lb />Ie vous diray tout de meſme que vous m’auez
<lb />eſtonnée, lors que vous m’auez appris que vous ay<lb />miez le fils d’vn Roy, veritablement vous auez
<lb />beaucoup de vertu, &amp; ie confeſſe qu’il merite beau<lb />coup, mais vous n’eſtes pas deſa condition. Laquel<lb />le, à voſtre aduis, eſt la plus blaſmable de vous ou
<lb />demoy? L'objet de voſtre amour eſt ſi haut que
<lb />vous ne le pouuez attaindre, &amp; la perſonne que
<lb />i’ayme n’eſt point ſi baſſe que ſa vertu ne l'eſleue &amp;
<lb />ne l’approche de noſtre rang. Comme dans ces der<lb />nieres guerres il a rendu à l’Eſtat des ſeruices ſigna<lb />lez, il ne faut qu’vn rayon de faueur pour le rendre
<lb />auſſi eſclattant que le Soleil. Les hommes genereux
<lb />ſont touſiours grands &amp; releuez, &amp; pour eſtre dignes
<lb />d’vne fille, il leurſuffit de meriter les careſſes, &amp; les
<lb />preſens de la fortune. Enfin ie croy qu’vn homme
<lb />eſt grand des qu’il merite de l’eſtre, &amp; des qu’il me<lb />rite d’eſtre grand il merite auſſi d’eſtre aymé: mais il
<lb />n’en eſt pas de meſme d’vne fille, elle n’eſt pas Rei<fw><lb /></fw><lb />ne pour meriter d’eſtre Reine, &amp; ſa beauté qui fait
<lb />vn amant d’vn Roy, en faitrarement vn mary. Il vous
<lb />eſt auantageux le meriter par voſtre vertu, autant
<lb />de couronnes qu’on en trouueroit ſur la terre, mais
<lb />il faut que vous confeſſiez que c’eſt vn triſte auanta<lb />ge que de meriter ſeuſement ce qu’on he ſçautoit
<lb />obtenir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il eſt plus auantageux de ne rien du tout obtenir
<lb />que d’obtenir des choſes qui nous faſſent honte, &amp;
<lb />qui ſoient indignes de nous. Certainement, ie n’ay
<lb />pas aſſez de preſomption pour croire que mon me<lb />rite ſoit auſſi releué que mon amour, mais i’ay aſſez
<lb />de raiſon pour me perſuader moy-meſme, ou que
<lb />nous ne deuons point aimer, ou que nous ne de<lb />uons aymer que des objets dont l’amour nous ſoit
<lb />glorieuſe, &amp; qui nous faſſent reluire en nous bruſ<lb />lant. Sil’amour a preſque autant de cenſeurs qu’il y
<lb />a de perſonnes raiſonnable, il faut faire en ſorte de
<lb />Texcuſer par la gloire deſon objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />A voſtre compte, Berenice, la grandeur ſeroit la
<lb />gloire d’vn homme: Et la fortune donneroït vn
<lb />bien, qu’on ne peut receuoir que de la vertu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il ne faut point ici s’abuſer, il la granu eur ne fait
<lb />la gloire, au moins elle y contribuë: Mais ſi la ver<lb />tu de Tarſis a fait naiſtre mon amour vous ne de<lb />uez pas le condamner,
<lb />-. I...-.......-
<lb />-
<lb />----- ---------
<lb />B
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt aſſez de reſpecter la vertu en ceux qui ſont
<lb />plus grands que nous.
<lb />. I.- --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />O vie done unondoleeuel on coux qui ſonc
<lb />moindres que nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />On ne peut dire raiſonnablement, qu’vn hom<lb />me vertueux ſoit moindre qu’vn autre. Sitoutefois
<lb />cela ſe peut dire, il y a bien plus de generoſité à ay<lb />mer vn moindre que ſoy qu’à en aymer vn plus
<lb />grand. On ayme les grands par intereſt &amp; l’on ay<lb />me les autres d’vne veritable amour, puiſqu’on les
<lb />ayme par leur vertu, &amp; que l’amour qu’on a pour
<lb />eux eſt entierement deſintereſſée. Ainſi à l’exemple
<lb />des Dieux, les creatures les plus hautes ont de l’a<lb />mour pour les baſſes; le Soleil ayme la terre, &amp;
<lb />luy donne de la vertu, le Ciel l'embraſſe de tous co<lb />ſtez, comme pour luy monſtrer ſon amour, &amp; moy
<lb />qui connois parfaitement le merite de Tirinte, ie ne
<lb />feins point de confeſſer que i’ayme Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />mouis que pour raihel vonre amiour vous alſez
<lb />chercher des raiſons juſques dans le Ciel, vous teſ<lb />moignez ſans doute que vous en auez bien peu, puiſ<lb />que vous en allez chercher ſiloing. Quoy que vous
<lb />diſiez pour voſtre deffence, la nature eſt ennemie
<lb />des baſſeſſes, elle a faitnoſtre ame de feu, afin qu’el<fw><lb />8
<lb />3
<lb />
</fw><lb />le tende touſiours en haut, &amp; par vn meſme ſenti<lb />ment elle a fait l’amour de flame, afin qu’il ne rampe
<lb />laſſais, &amp; qui ne cherehe qu’a Pelleuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous faites par cette raiſon vne iniure à voſtre
<lb />amant; Il eſt Roy, il vous ayme, &amp; toutefois vous
<lb />n’eſtes-pas Reine. Si vous me blaſmez d’aymer vne
<lb />perſonne moindre que moy, pourquoy ne le blaſ<lb />merez-vous pas d’en aymer vne moindre que luy?
<lb />Car, ſelon voſtre ſentiment, cette amour eſt vne baſ<lb />ſeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Oüy, ma ſœur, cette amour ſeroit vne baſſeſſe
<lb />que ie deteſterois moy-meſme, ſi les Roys n’eſtoient
<lb />differens des autres hommes. Mais il n’appartient
<lb />qu’aux Dieux &amp; aux Roys de s’abaiſſer en leurs
<lb />amours, car comme tout eſt bas,à l’eſgard des Dieux
<lb />&amp; des Roys, ils n’aymeroient iamais perſonne, s’ils
<lb />ne deuoient iamais aymer que des objets propor<lb />tionnez à leur grandeur. Enfin, ma ſœur, ſi l’on
<lb />coimſiet vne Iauteen ayinant en momure que loy,
<lb />il vaut mieux qu’vn autre la commette à noſtre auan<lb />tage que ſi nous la commettions en faueur d’vn au<lb />tre. Vous appellerez voſtre amour generoſité &amp;
<lb />d’autre l’appelleront baſſeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous appellerez voſtre amour grandeur de cou<lb />rage, &amp; d’autre l’appelleront temerité,
<lb />. .--.----.- .-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B ij
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il vaut mieux faire des temerites que des baſſeſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />On ne fait point de baſſeſſes lors qu’on ayme ce
<lb />queienite d'eitte aynie, Maisermir, vlt-ce Tarſis ou
<lb />le fils du Roy que vous aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />C’eſt Tarſis, c’eſt le fils du Roy, puiſque l’vn eſt in<lb />ſeparable de l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MASIE.
<lb />Mais ſi Tarlis n’auoit pas cette illuſtre qualité
<lb />que d’eſtre le fils d’vn Monarque, n’auriez-vous
<lb />Poiie dalloul poul fay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1C
<lb />BERENICE.
<lb />I’aymefois touſiours Tarſis aucc ſes perfe<lb />ctions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />. Mais ſi ayant les meſmes perfections, il eſtoit
<lb />d’vne moindre condition que vous, continuriez<lb />vous de l’aymer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />I'aymerois touſiours ſes perfections, mais ſi
<lb />mon amour vouloit paſſer iuſqu’à ſa perſonne, ie
<lb />luy couperois les ayles, &amp; ie ſçaurois bien l’empeſ<lb />cher de ne croiſtre que pour ma honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous l’aymeriez aſſeurement, caril ne s’en faut
<lb />guere qu’vne fille n’ayme vn homme quand elle eſt
<lb />amoureuſe de ſa vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie reſiſterois mieux que vous. Mais voicy mon
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Pere qui reconduit Tirinte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CRITON, TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VA
<lb />CRITON.
<lb />Onſieur, le Roy me fait vn honneur, que
<lb />ie ne ſçaurois meriter, mais tachez de le
<lb />diuertir de ce deſſein, &amp; dele diſpoſer à reçeuoir mes
<lb />cacuies, ueuant que le lois oonge de le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Vous m’en auez aſſez dit, pour luy monſtrer vo<lb />ſtre ſentiment. Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ne me demandez point d’autres raiſons.
<lb />....... -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie vay donc retrouuer le Roy.
<fw><lb />1*
</fw><fw><lb />
<lb />L
<lb />--
</fw><fw><lb />11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CIN QVIESME
<lb />CRITONY, BERENICE, AMASIE,
<fw><lb />7..11..7:
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{48.. 
<lb />CRITON.
<lb />Es filles, la fortune ne change point pour
<lb />nous de viſage, elle nous eſt touſiours con<lb />traire, &amp; m'ayant fait venir en ce Pays comme dans
<lb />anaine muiorabio, eno ſit obuge deis iortir comme
<lb />d’vn lieu funeſte &amp; dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Que nous dites-vous Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ie dis qu’il eſt neceſſaire, &amp; pour voſtre, bien
<lb />&amp; pour mon repos que nous ſortions de ce Pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Que nous ſortions de ce Pays! Ha, ma ſœur, qu’el<lb />le nouuelle infortune s’oppoſe à noſtre felicité? Ne
<lb />ſçaurons nous point leſujet qui vous oblige de par<lb />tir? Le Roy ſe laſſe-il de vos ſeruices? Luy eſtes-vous
<lb />deuenu ſuſpect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREEEE
<lb />Au contraire, il me veut combler d’honneurs, &amp;
<lb />ce ſont ces meſmes honneurs qui mecontraignent de
<lb />-..C.--
<fw><lb />2
<lb />*
<lb />* ---
</fw><lb />m’eſſoigner. Contentez-vous deſçauoir cela, vous
<lb />ehigaulee vinour uaualltazc.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Plus vous parlez &amp; plus vous nous donnez d’e<lb />ſtonnement. On vous honnore, dites-vous, &amp; vous
<lb />uites queron vous chane par les nomeuts, que l’on
<lb />vous fait, comment pourrions-nous vous entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Il n’eſt pas beſoing que vous m’entendiez. Con<lb />tentez-vous de ſçauoir que i’ay de iuſtes raiſons de
<lb />vous eſloigner dé ces lieux.
<lb />418
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais c’eſt icy que vous auez trouué vn aſile contre
<lb />les fureurs d’vn Tyran. Toutes choſes fious y ſont
<lb />fauorables; &amp; le Roy vous y a comblé de tant de
<lb />biens qu’il y auroit de l’ingratitude à vous rerirer de
<lb />ſon ſeruice, il vous a mis ſi pres du throſne, qu’on di<lb />roit que vous le rempliſſez auec luy. Ha! Monſieur,
<lb />comieit qeeonleſeruune eneole quo voue pouuez teſ<lb />moigner comment vous eſtimez les recompenſes
<lb />dont il a reconnu vos ſeruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Toutesfois il faut s'en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Voulez-vous retourner en voſtre Patrie pour
<lb />auoir le deſplaiſir &amp; la honte de la voir encore miſe<lb />rable ſans luy pouuoir donner de ſecours. Voulez<lb />vous nous expoſer à la violence d’vn Tyran, apres
<lb />auoir pris tant de peine à nous en retirer vous meſ<lb />me? Carenfin vous ne pouuez quitter la Crette, que
<lb />pour retourner en Sicile, puis qu’il ne ſeroit pas hon<lb />neſte de quitter vn Roy qui vous ayme &amp; qui vous a
<lb />fait tant de biens, pour aller viure chez vn autre Prin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cé.
<lb />CRITON.
<lb />C’eſt vne choſe reſoluë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCLIE LLIATESME.
<lb />BERENICE, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />61
<lb />BERENICE.
<lb />L ſe retire, ma ſœur, reſolu de nous emmener.
<lb />Tlelas: n'hous aymons ventabiemeht, que de
<lb />maux nous ſont preparez. Mais taſchez de trouuer
<lb />Tirinte, faite en ſorte de ſçauoir ce qu’il a dità mon
<lb />Pere, s’il vous ayme comme vous dites; il ne refuſe<lb />ra pas de vous communiquer vn ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie ne doute point qu’il ne me l’apprenne, ie vay
<lb />taſcher de le rencontrer. Auſſi bien voicy voſtre
<lb />amant.
<lb />--
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE.
<fw><lb />27
<lb />4
<lb />ci-.
<lb />tana
<lb />.
<lb />»
<lb />2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />TARSIS, DENENTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ve ie vous trouuë triſte, Madame! d’où
<lb />vient cette profonde triſteſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! il faut bien qu’elle ſoit grande, puiſque
<lb />meſme voſtre preſence n’apas la force de la diſſiper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Que Ten igache aumoms lenjec..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />On veut recommencer mes maux, on veut m’en<lb />leuer de ce pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />On veut vous enleuer, Madame! Quel eſt le te<lb />meraire qui ſe peut vanter de cette entrepriſe? Ha!
<lb />Berenice, auez-vous tant de defiance de mon pouuoir
<lb />&amp; de mon amour, que ce deſſein temeraire vous doi<lb />ue donner de la triſteſſe? Si c’eſt vn homme il s’en
<lb />repentira bien-toſt, &amp; ſi c’eſt vn Dieu, ie luy ſçau<lb />ray diſputer vne ſi glorieuſe proye.
<lb />-.--- ---- O -.----
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! c’eſt vn homme qui m’enleue; &amp; e’eſt vn
<lb />homme que mon deüoir m’oblige de ſuiure. Enfin
<lb />pour vous: diretout, c’eſt mon Perc.;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />oite Eerc, Madamet qui Toblige à vous em<lb />mener; &amp; à ce retirer de ce Pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13
<lb />BERENNICE.
<lb />Ie ne ſçaurois vous en rien dire, mais enfin il a re<lb />ſolu de s’en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Il a donc reſolu de me rendre malheureux, il a
<lb />donc auſſi reſolu den
<lb />renice, mais il mpſe
<lb />tes, ſi auparauantite
<lb />m’oppoſer à mus
<lb />ſouſpirs pour let
<lb />ſez malheureuZ
<lb />Puari
<lb />4
<lb />ula vie. Helas! Be<lb />d
<lb />faire des plain<lb />mues efforts pour
<lb />muons donc nos
<lb />doir, ſi ie ſuis aſ<lb />don conſeruer. Ha!
<lb />Madame, donnez mgylaiprſmſſion de m’oppoſer
<lb />àvoſtre Pere, maisc aivousmeltre encore en peine
<lb />que de vous faire cette demaude; Non, non, ne me
<lb />reſpondez point; La permiſſion queie veux auoir,
<lb />mon amour me la donne, &amp; i’ay deſ-ja trop diffe<lb />ré de m’en ſeruir. Ie vay trouuer le Roy, Madame,
<lb />&amp; ſi mon entrepriſe ne me ſuccede ie vous ſuiuray
<lb />malgrévous meſme, &amp; ie colioigneray par tout en
<lb />quelle eſtime on doit vous auoir, puiſque des filles
<lb />de Roys ſont vos eſclaues. Comme ie ſerois capable
<lb />d’acquerir des Empires, ſi c’eſtoit par des Empires
<lb />que l’on vous pouuoit meriter ; ie ſerois capable ãuſſi
<lb />deles abandonner pour vous, ſi je ne vous pouuois
<lb />poſſeder qu’en abandonnant la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Seigneur, Titinte vous dira, mais ilné m'entend
<lb />pas, &amp; ſa paſſion l’emporte; attendons le ſuccez de
<lb />ſon deſſein, &amp; de peur de nous donhęr vn nouueau
<lb />ſujet de plainte, n’eſperons rien à noſtre auantage.
<fw><lb />2
<lb />*.11. 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Original illisible
<lb />NF 2 43-120-10
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! c’eſt vn homme qui m’enleue; &amp; c’eſt vn
<lb />homme que mon deuoir m’oblige de ſuiure. Enfin
<lb />pour vous dire tout, c’eſt mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Voſtre Pere, Madamne! qui Toblge à vous em<lb />mener, &amp; à ce retirer de ce Pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enu du d lls m
<lb />Ie ne ſçaurois vous en rien dire, mais enfin il a re<lb />ſolu de s’en aller.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />TARSIS.
<lb />Il a donc reſolu de me rendre malheureux, il a
<lb />donc auſſi reſolu de nrpuuer de la vie. Helas! Be<lb />renice, mais il mẽ ſeroit honteur de faire des plain<lb />tes, ſi auparauant lę h'auois faſctous mes efforts pour
<lb />m’oppoſer à mont malleure Reſeruons donc nos
<lb />212.2.
<lb />ſouſpirs pour lesdonner; au deſeſpoir, ſi ie ſuis aſ<lb />ſez malheureux pourne pouuoir vous conſeruer. Ha!
<lb />Madame, donnez Inoy la permiſſion de m’oppoſer
<lb />à voſtre Pere, mais c’eſt vous mettre encore en peine
<lb />que de vous faire cette demandẽ; Non, non, ne me
<lb />reſpondez point; La permiſſion que ie veux auoir,
<lb />mon amour me la donne, &amp; i’ay deſ-ja trop diffe<lb />ré de m’en ſeruir. Ie vay trouuer le Roy, Madame,
<lb />&amp; ſi mon entrepriſe ne me ſuccede ie vous ſuiuray
<lb />malgré vous meſme, &amp; ictolmnoigubruy puitout en
<lb />quelle eſtime on doit vous auoir, puiſque des filles
<lb />de Roys ſont vos eſclaues. Comme ie ſerois capable
<fw><lb />?
<lb />. . C.2-.
<lb />.*sp-ne<lb />"
<lb />Laſ
<lb />-
</fw><lb />d’acquerir des Empires, ſi c’eſtoit par des Empires
<lb />que l’on vous pouuoit meriter, ie ſerois capable auſſi
<lb />deles abandonner pour vous, ſi ie ne vous pouuois
<lb />poſſeder qu’en abandonnant la Couronne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Seigneur, Tirinte vous dira, mais il ne m'entend
<lb />pas, &amp; ſa paſſion l’emporte; attendons le ſuccez de
<lb />ſon deſſein, &amp; de peur de nous donner vn nouueau
<lb />ſujet de plainte, n’eſperons rien à noſtre auantage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C ij
<fw><lb />:
<lb />A hisut
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fx
<lb />1020
<fw><lb />GOLNE.
<lb />( 1
<lb />2
<lb />*.
<lb />1121
</fw><fw><lb />A
<lb />H
<lb />LEROY
<lb />ARINTE.
<lb />1s.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qun
<lb />LE ROY.
<lb />22ifstao.
<lb />Ml&amp; VoY, Tirinte; i’aymerois en vain
<lb />o Berenice! Quoy, ſon Pere ne peut
<lb />eſcouter: mon amour! Quelles diffi<lb />cultez oppoſe-il à mon deſſein? quel<lb />les raiſons peut-il oppoſer à ſa gloire?
<lb />ie veux mettre dans ſa maiſon la puiſ<lb />ſance ſouueraine, &amp; il refuſe céthonneur! Ieveux met<lb />tre la couronne ſur la teſte de ſa fille,ie veux ma baiſſer
<lb />iuſques à luy, ie veux l’eſleueniuſques à moy, &amp; il reiet<lb />te cette gloire que la fortune luy preſente, &amp; que mon
<lb />amour luy confirme. Quelle vertu; ou quel' aueugle<fw><lb />
</fw><lb />arà iamais eſté capable, d’unc action ſi eximor
<lb />ailerqua Iamaiyeuxarais Eunemy deſes
<lb />epianrtr appauende,n que muibapuma le deſ<lb />poüille des drolls;que le Ciel lyl donne ſir eux?
<lb />Craint-il que de Pere il rle dçuie) inp ſujet doſz fille,
<lb />&amp; qu’il ne laſſe honre à:la nature pan celte nouuelle
<lb />ſoubmiſſion.? Certes, quand ie penſe à ce que tu
<lb />m'en àrapporte,ppuouomamotſonge, &amp; ie
<lb />ne ſçaurois m’empeſther dé faire vn mauuais luge<lb />ment de la ſageſſe de Criton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />lioMmncponce, &amp;
<lb />pour en eſtre plus aſſeuré, iel’ay pluſieurs fois obligé
<lb />de, me la redire, tant elle me ſembloit eſloignée de
<lb />celle qu’il me deuoit faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais qu’elles raiſons ta-il données? En peut-on
<lb />auoir d’aſſez fortes pour refuſer l’alliancedih Royt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il m’a dit la larme à l’œil, &amp; le cœur comblé de?
<lb />triteſſe qu’il viendroit luy meſme vous les dire, &amp;
<lb />vous faire approuuer vn refus qui eſt ſi contraire
<lb />à voſtre amour, &amp; ſi eſloigné dubonſens.
<lb />
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />l'approuueray les iniures qu'oi ile lait ioir que
<lb />i’approuueray ſon refus. Mais s’il refuſe l’honneur.ai
<lb />qupie luy faits ie ſçauray bien le contraindre de lo
<lb />receuoirEt ſi mon amour meforee de me conuertit ai
<lb />---. ..- . -... - --- .
<lb />C. ii.
<lb />en Tyran, il me ſemble que c’eſt exercer vne fano<lb />rable Tyrannie, que de contraindre vn malhouteux
<lb />de receuoir des auantages qui augmenteroient la fe,
<lb />licité du plus heureux de tous les hommes. Il ne faut
<lb />pas endurer que l’humeur capricieuſe d’vn Pere ſe
<lb />rende preiudiciable au bon-heur &amp; à la gloire de ſes
<lb />enfans; Il faut corriger en luy la nature deprauée qui
<lb />luy oſte les ſentimens qu’vn vray Pere doit auoir.
<lb />Enfin s’il ne conſentà mon amour, il ne reſiſtera pas
<lb />atug logee, ce le rgaulay iuy cemmoigner qu’on ne
<lb />deplaiſt pas moins aux Rois en refuſant leurs faueurs,
<lb />qu’en leur refuſant l’obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Peut-eſtre qu’il vous fera gouſter ſes raiſons, &amp;
<lb />pour moy le mimagme qu’eſtant eſtranger en ce
<lb />païs &amp; n’eſtant pas né voſtre ſujet, il craindroit de
<lb />ſe rendre ſuſpect à ſon Prince s’il contractoit ſans
<lb />ſon congé vne alliance ſi glorieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE R.OY.
<lb />Il craindroit de ſe rendre ſuſpect à vn Tyran! Ce<lb />luy qui regne en Sicile, l’execrable Phalaris ayant
<lb />vſurpé la Couronne,-eſt-il ſon Prince legitime, &amp;
<lb />doit-il apprehender de deplaire à vn Tyran dont il
<lb />doit rechercher la mort.Ha yTirinte, ſi Criton
<lb />auoit de l’amour pour la liberté de ſon Pays il deuroit
<lb />preſſer luy-meſme cette auans eguicamace, non pas
<lb />V2 i taJ. .Ti.3.
<lb />pour auoir la gloire de voin ſa fille dans vn throſne,
<lb />mais pouren titer les moyens de reſtablir ſa Pattie,
<fw><lb />"
</fw><lb />&amp; d’en eſtre quelque lour le glorieux reſtaurateur.
<lb />Cette ambition eſt belle; &amp; ne la nourrir pas dans
<lb />ſon ame quand ſon Pays eſt malheureux, certes c’eſt
<lb />eſtre criminel &amp; fauoriſer la Tyrannie. Il faut donc
<lb />bien, Tirinte, que Criton ayt d’autres raiſons de
<lb />me refuſer berenice. Mais voicy mon fils.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D L PSME.
<lb />LE ROY, TARSIS, TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />IRE, comme ie ne ſouhaite rien auec vne
<lb />paſſion plus violente, que voſtre gloire, &amp; la
<lb />tranquillité de l’Eſtat, ie ſuis obligé ſans doute de
<lb />vous deſcouurir vne choſe qui importe à l’vn &amp; à
<lb />l'autre. Vous ſçauez, Sire, ce que Criton a fait pour
<lb />voſtre ſeruice depuis que vous luy auez fait l'hon<lb />neur de l’employer; vous connoiſſez par de grands
<lb />effets; combien ſa prudence &amp; ſon courage ont con<lb />tribué au repos &amp; à la gloire meſme de cet Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eia. LE-ROY.
<lb /> le ſo̧ay bien touccela, mon fils, ie n’apperçoy de
<lb />tous coſtez que des victoires &amp; des trophées, qu’il
<lb />a obtenus à noſtre auantage depuis qu’il eſt: en ce
<lb />pays, &amp; ie cherche vne recompenſe en quelqueſor<lb />te proportionnée à la grandeur de ſa vertu. Mais
<lb />que m’en veniez vous dirc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Sire, ie venois vous faire ſçauoir qu’il ſe diſpo<lb />ſe à vous quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A nous quitter.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />A quitter le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIS.
<lb />Il en a fait vne ſi ferme reſolution qu’il ſera mal<lb />aiſé de le retenir. Mais ilime ſemble qu’il eſt impor<lb />taiit pour voitte gione quil ne s’eſloigne pas de cet<lb />te Cour, &amp; qu’il y demeure en vn rang qui teſmoi<lb />gne à toute laterre, que ſi vous ſçauez employer le
<lb />veruoun rouoijaueb uaiſi les recompenſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Certe, cettenouuelle meſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Elle eſt toutefois veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais de qui la tenez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ie la tiens d’vne perſonne qui ne m'a pû dire ſes
<lb />raiſons, mais qui ſçait fort bien ſon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il faut taſcher de s’y oppoſer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TARSIS.
<fw><lb />*
<lb />V</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ie croy cela heceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il faut taſcher de le retenir, &amp; de l’attacher pros
<lb />de nous par des liens ſi ferme &amp; ſi agreables, qu’il
<lb />craigne plutoſt quiis ne le rompent qu’Il fi’ayt enuie
<lb />de les rompre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />TARSIS.
<lb />Toutes ſortes de conſiderations vous y doiuent
<lb />obliger. C’eſt vous conſeruer des forces que de le con<lb />ſeruer pres de vous, &amp; c’eſt vous mettre en eſtat d’ad<lb />jouſter de nouueaux triomphes à vos anciennes vi<lb />ctoires. Il eſt aymé dans voſtre Empire, il eſt en ve<lb />neration parmy les eſtrangers, vos ennemis le re<lb />doutent, &amp; la perte que nous en ferions les conſole<lb />roit facilement de la perte de douze batailles. Dail<lb />leurs, commeiln’y a point de vertu ſi contante &amp; ſi
<lb />bien approuuée, dont vn Roy qui ſçait regner ne
<lb />doiue entrer en defiance; Luy pourroit-on raiſon<lb />nablement permettre de ſortir de ce païs, apres luy
<lb />auoir permis d’entrer dans la connoiſſance de nos
<lb />ſecrets. Ce n’eſt pas queie ſoupçonne ſa vertu, mais
<lb />ie ſuis de ce ſentiment qu’il ne faut pas ſe mettre au
<lb />hazard d’auoir lieu de le ſoupçonner. Il faut co:me
<lb />voſtre Majeſté vient de dite, le retenir en ce Paye par
<lb />des chaines ſi agreables qu’elles faſſenttout enſem<lb />ble ſa gloire &amp; ſa felicité: Et pour moy ie iugerois
<lb />qu’il faudroit le retenir par quelque aliance auanta<fw><lb />geuſe.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt la mon ſentiment, Tarſis; &amp; c’eſt à quoy
<lb />ie trauaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Mais pour le retenir plus ayſement il faudroit que
<lb />cette alſſance luy nt eſperer des honneurs qu’il ne
<lb />pût trouuer autre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ſemble que ie parle par voſtre bouche, &amp; que
<lb />vous liſiez dans mes penſees, tant Il’y a de confor<lb />mité entre vos ſentimens &amp; les miens: Mais com<lb />ment voudriez vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Sire, ily a long-temps que vous m’auez teſmoi<lb />gné que ſi vous auiez de plus grands biens à me don<lb />ner, que le Sceptre &amp; la Couronne, vous me les
<lb />donneriez auec plealir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Autrefois, Tarſis, ie t’ay donné cette parole, &amp;
<lb />maintenant ie tela confirme. Il n’y a rien que ie ne
<lb />doiue à tes grandes actions, tu as affermy la Cou<lb />ronne qui trembloit deſſus ma teſte; Et bien qu’vn
<lb />enfant doiue toutes choſes à ſon pere &amp; qu’vn pere
<lb />ne puiſſe eſtre ingrat enuers ſes enfans, apres leur
<lb />auoir donné la vie, ie confeſſe neantmoins que ie
<lb />ſerois ingrat enuers toy, ſi ie me contentois de t’auoir
<lb />donné des paroles. Pour t’auoir donnéla vie: Ie ne me
<lb />croy pas diſpenſé de recompenſer ton courage. Mais
<lb />.------
<lb />p...
<fw><lb />–
<lb />ana 'a c he ac</fw><lb />enfin qu’eſpere-tu de la parole que ie t’ay donnée,
<lb />connois-tu de plus grands biens que le diadeſme?
<lb />Apperçoy-tu quelque choſe au de là de cette gloire
<lb />que l’on rencontre dans le throſne? Par-le, ne feins
<lb />point de faire des demandes; Ie ſeray plus prompt à
<lb />te donner que tu ne ſeras à demander. Si cet Em<lb />pire obligé par ton courage, t’en a deſia recompen<lb />ſé en te reconnoiſſant poi ſon Roy, comme tu en
<lb />tiendras la Couronne, certes, ie ſeray bien ayſe que
<lb />tu tiennes de moy des choſes qui te ſoient plus pre<lb />cieuſes que la Couronne. Par-le donc, &amp; deman<lb />de norement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />I’ayme il y a long-temps, l’incomparable Bereni<lb />ce. Quoy! Sire, vous changez de viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROL.
<lb />Vous aymez, Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Oüy, Sire, &amp; vous pouuez retenir ſon Pere
<lb />par l’honneur de voſtre alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Oüy, mon fils, ie puis l’arreſter par ce bien, &amp;
<lb />mon repos en depend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ainſi voſtré repos ne depend que de voſtre vo
<lb />lonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ié ſerois mon ennemy, ſi ié ne voulois y conſentir,
<lb />.-- -----------
<lb />------------
<lb />D ij
<lb />-4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ha! Sire ce conſentement eſt ce grand bien que
<lb />i’ay attendu; &amp; que i’ay touſiours eſtimé plus con<lb />ſiderable que la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais bien que Berenice ſoit d’vne naiſſance illu<lb />ſtre, &amp; que ſes beautez ſoient merueilleuſes, elle n’eſt
<lb />ny Reyne ny Princeſſe, &amp; en l’Eſtat oü vous eſtes
<lb />vous ne deuez penſer qu’à l’alliance des autres Rois.
<lb />Vous deuez alier le throſne au throſne, &amp; ſi l’amour
<lb />vous enſlamme pour vneautre que pour vne Rey<lb />ne, vous le deuez croire voſtre ennemy. La bon<lb />ne grace &amp; la beauté ſont ſans doute de puiſſans
<lb />moyens pour attirer de ieunes cœurs; Mais ce ne
<lb />ſont pas là les charmes qui doiuent captiuer les Rois,
<lb />&amp; c’eſt principalement en leur faiſant reſiſtance
<lb />qu’vn Roy peut faire connoiſtre qu’il eſt au deſſus
<lb />des autres hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Il eſt vray que Berenice n’eſt pas Reyne, mais il
<lb />ne s’en faut que voſtre conſentement. Et peut-eſtre
<lb />que le Ciel qui veut la felicité de cet Eſtat ne la fit ve<lb />nir en cette Cour, que pour eſtre le lien qui vous
<lb />arreſtera ſon pere. Si vous croyez que mon amour
<lb />ſoit tropbaſſe, il ne tiendra qu’à vous que ie n’ay<lb />me vne Reyné, puiſqu’il ne tiendra qu’à vous que
<lb />Berenice ne la deuienne.
<fw><lb />*7T
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ne tiendra iamais à moy; mais comme cette af<lb />faire eſt grande, elle merite bien d’eſtre conſultée,
<lb />&amp; qu’on y penſe auec attention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Plus voſtre Majeſté y penſera &amp; plus elle ſe de<lb />clarera pour moy. Si vous y penſez dauantage, vous
<lb />duuteltouipeniede pas ca poſuader Tim<lb />portance; car comme elle eſt auantageuſe, vous n’a<lb />uez qu’à la conſiderer, afin d’en eſtre perſuadé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voyez cependant Criton, &amp; ſans luy parler de
<lb />ce deſſein, faite en ſorte de ſçauoir de luy quelles
<lb />raiſons il a de nous quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAROIJ.
<lb />Ie vay obeïr à voſtre Majeſté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIIESME.
<lb />LE ROY, TIRINTE,
<lb />51
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RO'Y.
<lb />:1y
<lb />T Vrinte, il ne faut plus demander les raiſons de
<lb />lareſponce de Criton; Ie les deſcouure facilen
<lb />ment dans la paſſion que mon fils a pour ſa fillo, il
<lb />ne laiſſe pas deſouhaiter mon aliance. Il ayme mieux
<lb />. . .......
<lb />D iij
<lb />pour ſon gendre vn ieune Prince, qu’vn Roy deſia
<lb />preſt de deſcendre dans le tombeau; Mon âge luy
<lb />fait peur &amp; la ieuneſſe de mon fils luy donne vne
<lb />agreable eſperance. Il s’imagine que la Couronne ne
<lb />peut lon-gtemps demeurer ſur des cheueux blancs;
<lb />&amp; conime l’apparence luy fait iuger que ie ne
<lb />ſuis pas loing de la mort, &amp; que la mott
<lb />luy feroit perdre la puiſſance que i’aurois, portée
<lb />ſa maiſon, il croit que la receuoir de ma main, c’eſt
<lb />la receuoir cõmme d’vn ſonge, ou il n’y a que l’ima<lb />gination qui ſe puiſſe vanter d’eſtre heureuſe. Il
<lb />croid enfin qu’entrer dans le throſne auec moy char<lb />gé de foibleſſe &amp; d’années, c’eſt entrer ſeulement
<lb />dans vn tombeau magnifique. Et qu’y monte aue c
<lb />mon fils, c’eſt monter d’vn meſme pas dans le ſiege
<lb />dela vie &amp; de la gloite. Voila ce que pẽſe Criton, mais
<lb />il faut que ie me contente, &amp; que ie ſatisfaſſe mon
<lb />amour; il ne faut pas que la puiſſance me ſoit vn
<lb />auantage inutile, &amp; qu’eſtant le plus puiſſant de cét
<lb />Empire i’en ſeis en meſme temps le plus malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Voudriez-vous vſer de force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie mettray tout en vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ha! Sire, on ne gagne pas les cœurs comme les
<lb />Empires, &amp; l’amour eſt vn enfant de la volonté &amp;
<lb />non pas de la violence.
<fw><lb />VR
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Hé bien, Tirinte, voy Berenice, &amp; deſcouure luy
<lb />mon amour. Peut-eſtre que comme elle eſt digne
<lb />de regner elle en aura l’amibition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut la voir.
<lb />PIRINVIL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais il s’agit ici deux choſes, ſatisfaire mon
<lb />amour &amp; de retenir Criton. Ie ne doute point qu’il
<lb />ne demeure s’il entre dans mon alliance, mais il y
<lb />voudroit entrer parle moyen de mon fils,il faut donc
<lb />tatener de le contenter, puiſque ſon contentement
<lb />ſera le mien. Ainſi pour accommoder toutes cho<lb />ſes, i’eſpouſeray Berenice, &amp; ie donneray ſa ſœur à
<lb />mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Oa Eur (Aſſalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oüy, Tirinte, ie donneray à mon fils la ſœur
<lb />de Berenice, Ie luy donneray amaſie, qu’en dites<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Que ce remede de voſtre mal eſt digne veritable<lb />ment de l’eſprit qui l’ainuenté, &amp; que Criton man<lb />queroit de ſageſſe s’il ne vouloit pas eſcouter des con<lb />ditions ſi fauorables. Mais, Sire, ſi le Prince voſtre
<lb />fils a de l’amour pour Berenice, penſez-vous qu’il
<lb />puiſſe aymer Amaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il s’y reſoudra bien-toſt, quand il ſçaura ma vo<lb />lonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie ne doute point que voſtre volonté ne ſoit
<lb />ſouueraine ſur ſon eſprit. Mais, Sire, pourriez<lb />vous quitter' Berenice, afin d’en aymer vn au<lb />tre, &amp; comme vous ne dependez que des Dieux
<lb />ſi vn Dieu vous le commandoit luy obeïriez-vous
<lb />facilement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne mefais point de queſtions, contente toy de
<lb />m'obeïr, la ſœur de Berenice eſt belle, &amp; merite bien
<lb />d’eſtre aymée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Oüy, Sire, &amp; ie ſerois le plus aueugle de tous les
<lb />hommes ſiie ne connoiſſois la force, &amp; la puiſſan<lb />ce de ſa beauté. Mais vous ne pouuez ignorer que
<lb />quand l’amour eſt dans noſtre ame il ne permet pas
<lb />ànos yeux de trouuer rien de beau que l’obiet qu’il
<lb />nous fait aymer. Peut-eſtre que le Prince ne ſera pas
<lb />exempt de cette loy, Et comme il n’y a rien, qui
<lb />nous empeche tant d’aymer que des le commande<lb />mens qu’on nous en fait, il aura, peut-eſtre, de pei<lb />neà vous obeïr quand vous luy commanderez d’ay<lb />mer Amaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ſe ſoumettra, Tirinte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie ne voudrois pas mettre au hazard de vous fai<lb />ee voir le coutraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI.
<lb />Ie connois parfaitement ſon eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Quarier ramour eit daus vile aile, &amp; qu’il y re<lb />gne en ſouuerain, il y fait de ſi grands changemens,
<lb />qu’il eſt mal-aiſé de la reconnoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si bien, Tirinte, il faut s’eſloigner pour quelque
<lb />temps, ann que durant ſon ablence n puiſſe oublier
<lb />Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />al laut tenter ce denem, nieta peue citremeilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais il faudra que tu l’accompagne par tout, &amp;
<lb />durant ſon eſloignement tu taſche de le diſpoſer à
<lb />ne conndeler qu’Ainanle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />C’eſt touſiours en reuenir au meſme poinct.
<lb />Pour moy iecrains auec raiſon de ne pouuoir vous
<lb />ſatisfaire, &amp; que mon trauail ne reſponde pas à ma
<lb />volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Conſidere qui t’a obligé, &amp; par la grandeur
<lb />du ſeruice que tu me rendras, iuge de la grandeur de
<lb />la recompenſe: Mais enfin va dire à Criton que ie
<lb />veux parler à luy.
<lb />E
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLEVA
<lb />DATRE,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />TIRINTE SEVL.
<lb />Vel coup viens-je de receuoir! Moy, pren<lb />dre la charge de me donner vn Riual. Moy,
<lb />trauaner moy-meſme à me priuer de celle que i’ay<lb />me! Il faut plutoſt me commander de m’arracher le
<lb />cœur, il m’eſt plus ayſé de perdre la vie que de per<lb />dre mon amour. Allons, allons dire au Roy que
<lb />nous ne pouuons luy obeïr, s’il ne peut vaincre ſon
<lb />amour, pourroit-il trouuer eſtrange que ie ne ſir<lb />monte pas la mienne; Et s’il me vouloit condamner
<lb />comme vn ſujet deſobeïſſant, &amp; rebelle, il a mon
<lb />excuſe dans ſon ame, puiſqu’il ayme auſſi-bien que
<lb />moy, &amp; qu’il reconnoiſt la force de cette puiſſante
<lb />paſſion? s’il eſt arreſté que ie doiue perdre Amaſie,
<lb />ô Dieux, ô amour, ô fortune, priuez moy de ce tre<lb />ſor ſans me contraindre moy-meſme de trauailler
<lb />pour le perdre. Laiſſez-moy dans mon malheur
<lb />cette ſeule conſolation, qu’au moins ie ne puiſſe di<lb />re que i’ay cauſé mon infortune. Mais que fay-ie &amp;
<lb />que veux-ieicy reloudre: finuiſſeray le contte moy
<lb />la colere d’vn Monarque, m’en feray-ie vn ennemy?
<lb />Helas! quoy que ie faſſe, &amp; de quelque coſté que ie
<lb />P...
<lb />P.. ..<fw><lb />*·
<lb />2.
</fw><fw><lb />
</fw><lb />me tourne, ie ne voy que des precipices, &amp; ie con<lb />nois trop clairement que ie ſuis deſtiné moy-meſme
<lb />à me perſecuter, &amp; me nuire? Si ie parle au Prince
<lb />d’aymer Amaſie, &amp; que ie reüſſiſſe en ce deſſein, ne
<lb />me trahiray-ie pas moy-meſme; &amp; ſi ie deſobeys au
<lb />Roy, n’attireray-ie pas ſur moy ſa diſgrace &amp; ſa co
<lb />lere. Mais cette conſideration peut-elle naiſtre dans
<lb />vn ,eour; qui ayme vemcablemene. Non, iioil.
<lb />Mais;
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEISLEINVAESME
<lb />AMASIE, TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />TT Hrinte, ne blaſmez point ma curioſité? Dites
<lb />moy ie vous ſupplie, pourquoy le Roy vous
<lb />a Taſt paiſcr amon Perc;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Helas, Madame, c’eſt pour vn deſſein qui ne peut
<lb />reuſſir qu’à ma ruine; mais la conſolation que i’y
<lb />trouue, c’eſt qu’il ne peut reuſſir que pour voſtre
<lb />gloire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE,
<lb />Comment, Tirinte?
<lb />3----
<lb />vous le Ipaulce allce tolte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie ne ſçauray point trop toſt ce que ie deſire ſça<lb />uoir auec vne ardante paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ne me contraighez poſſit de Vous donner de l’e<lb />ſtonnement, &amp; peut eſtre de vous geſner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Si ce deſſein eſt pour ma gloire, comment puiſ<lb />ie en eſtre geſnée? N’augmentez point mon impa<lb />tience; Ce ſeroit me faire achepter la faueur que ie
<lb />vous demande, &amp; me teſmoigner en meſme temps
<lb />qu’il y auroit peu d’amour, où ie voy ſi peu de ſoin
<lb />de me ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTRINTE.
<lb />Vous le diray-ie, Madame? on veut me rendre
<lb />malheureux, on veut que le Prince vous ayme, que
<lb />tiouslelpondlce a fol aioure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Moy, Tirinte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Vous, Madame, à quoy eſtiez vous reſoluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie vous le demande, Tirinte; Ne deuez-vous pas
<lb />ſçauoir ma reſolution, puiſque vous ne pouuezigno<lb />ter que ie ne manque pas de generoſité?
<lb />2
<lb />.. .. .. ..-..
<fw><lb />*- B. .2
<lb />
<lb />
<lb />H
<lb />.
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Quoy, Madame, eſpererois-je en ma faueur, que
<lb />l’amour, dont vous m’honorez, priueroit voſtre ver<lb />tu de la Couronne qu’on luy preſente, &amp; qu’elle
<lb />merite ſi iuſtement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie ne feray rien que de raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRINTE.
<lb />Si vous ne faites rien que de raiſonnable, que i’ày
<lb />de fujet de craindre au milieu de tant de raiſons que
<lb />vous auez d’abandonner vn malheureux. Helas!
<lb />quand ie regarde ma baſſeſſe, &amp; que ie conſidere
<lb />d’vn autre coſté les grandeurs que l’on vous offre,
<lb />que le me touue eſſoigne du bolt-neur que ie louhai<lb />te. Mais enfin quelle reſolution prendrez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Celle qui me ſera la plus honorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />C’eſt à dire, Madame, que vous eſtes reſoluë de
<lb />me perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt à dire, Tirinte, mais voicy Leonide.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LEONIDE, TIRINTE, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />LEONIDE.
<lb />Iiſſte, ie vous ciiercne par le commande<lb />ment du Roy, qui vous attend auec impa<lb />tience, bien que vous veniez de le quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />que vous a-ticommandé de medire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Que ſans aller plus auant vous le vinſſiez trouuer
<lb />de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Allez, Tirinte, allez le trouuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie vous obeïs, Madame, con me pour vous teſ<lb />moigner que vous eſtes deſia ma Reine, &amp; que ie
<lb />ſuis voſtre ſujet,
<lb />.. . - .. -...--
<lb />*
<lb />-.-..- . ...... ....-
<lb />-<fw><lb />Ms 2
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L I
<lb />X1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TKEMTERE.
<lb />BERENICE, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />M&amp;VOY, ma ſœur, on vous deſtine ã
<lb />Iains, &amp; Tinnte vous l'a dit.
<fw><lb />AMASIE.
<lb />Oüy, Berenice, il me l’a dit.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous n’ignorez pas voſtre deuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MASIE.
<lb />Non, ma ſœur, ie noriguore pas, io rguy bien
<lb />qu’il faut obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Comment, ma ſœur, abandonnerez-vous Ti
<lb />--- --...--..
<lb />-2...
<lb />--.--..--... . -.--..
<lb />rinte? &amp; pourrez-vous obeïr quandon uau-fe--<lb />d- cuiauigcr d'aniour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Om obele afremtne quanu n Oodrohnc doit
<lb />eſtre le prix de l’obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous me ſurprenez, Amaſie, &amp; ie n’attendois
<lb />pas cette reſponce de voſtre generoſité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous pouuiez bien l’attendre de mon courage;
<lb />la Couronne eſt aſſez belle pour la preferer à l’a<lb />miou,.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne doute point qu’elle ne ſoit belle, mais quand
<lb />l’amour eſt veritable onle prefere à la Couronne.»
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIIIORES
<lb />Que le Ciel me preſerue dans ce veritable amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Quoy, ſi Tirinte vous ayme, vous ne conſiderez
<lb />ponte leo maun que vouo luy reren enit quittant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quoy, ſi Tirinte m’ayme, il ne conſiderera point
<lb />la gloire que ie trouue en l’abandonnant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous eſtes donc reſoluë de le perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />On ſe conſole bien-toſt de la perte d’vn amant
<lb />par l’acquiſition d’vne Couronne,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BERE<fw><lb />X 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Que voitle amour elt palraite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Si elle eſtoit plus parfaite, elle me geſneroit da<lb />uantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais les geines de lamour ſont quelques-fois
<lb />bien plus douces que les plaiſirs de l’ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />I’eſprouueray et que vous dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />L elpreuue eneit dangereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Le danger ſera pour moy ſeule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ehim vous delllte citle Relle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />I’ayme autant la Couronne deſſus ma teſte, que
<lb />ſur la teſte d’vne autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Veritablement cette ambition eſt fort belle, &amp; di<lb />gne d’vn cœur genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Elle n’eſt pas plus criminelle en moy, qu’elle l’eſtoit
<lb />tantoſt en vous; &amp; apres tout, ce ne ſeroit pas eſtre
<lb />raiſonnable, que de vouloir prendre la fuite quand
<lb />on eſt appellé dans le throſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous auez raiſon, Amaſie, &amp; pour moy ie vous
<lb />conſeille d’y courir tout de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />no iruy pas encois tane de haſte, i’attendray
<lb />bien que l’on m’apelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENTCE.
<lb />Ioüiſſez de vos eſperances, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />IVon, ſion, demſeurer concente, ile prénez point
<lb />l'allarme d’vne feinte, tout ce diſcours eſt vn ieu
<lb />qui ne doit pas vous inquieter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DENCE.
<lb />Vous me feriez plaiſir de ne plus vous ioüer de
<lb />la ſorte. Il n’eſt donc pas veritable que l’on vous de<lb />ſtine à Tarſis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Cela eſt vray, Berenice, mais quoy que l’on puiſ<lb />ſe faire, ie n’obeïray iamais à voſtre deſauantage,
<lb />&amp; toutes les beautés de la courenne, ne me ſeront
<lb />iamais ſi chere que la ſatisfaction de ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais quel eſt le deſſein du Roy, qui veut vous
<lb />donner à Tarſis. Eſt-ce là le ſujet qui chaſſe mon
<lb />pere de ce païs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt ce que ie n’ay pû encore ſçauoir.
<lb />..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />C’eſt ce qui m’eſtonne, &amp; ce qui me tuë. Ie viens
<lb />de receuoir cette lettre de Tarſis, par laquelle il me
<lb />mande que le Roy le veut enuoyer en Cypre, qu’il
<lb />doit partir dés demain; &amp; qu’il ſemble qu’on luy en<lb />uie le contentement de me voir. Que dois-ie iuger
<lb />de cette lettre; Regardez-la, ma ſœur, &amp; taſchez ſi
<lb />vous pouuez de trouuer des conſolations aux maux
<lb />que ie me figure. Toutes mes eſperances ſe font con<lb />uerties en craintes, &amp; toutes choſes m’affligent où
<lb />toutes choſes me conſoloient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Mialan vousontecoutes ces elumees par les pro<lb />meſſes &amp; par les proteſtations dont cette lettre eſt
<lb />toute pleine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME,
<lb />CRITON, AMASIE, BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Velle lettres liſent-elles? Amaſie, que liſez<lb />vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTODI.
<lb />Rien, Monſieur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE, à part,
<lb />Quelle ſurpriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ne cachez point cette lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAOIE.
<lb />Ce n’eſt rien, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />or ceſreit fien, pourquoy eites-vous ſitroublée?
<lb />Pourquoy monſtrez-vous tant de crainte? Enfin ie
<lb />veux voir ce papier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Mais, Monſieur, ce n’eſt rien du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Voſtre eſtonnement me fait bien voir qu’il faut
<lb />que ce ſoit quelque choſe, faites moy voir cette
<lb />lettre, ne differez point dauantage, autrement... Que
<lb />ie ſçache enfin ce que c’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />O Dieux! elle luy a donné malettre, où me voy<lb />le Mamtenant leuuite, &amp; quereipiit eſt plus touf<lb />menté que le mien? Il la lit, il ſe paſſionne, il la re<lb />lit, il regarde ma ſœur en colere. Que tous ces di<lb />uers mouusmens excitent de troubles dans mon
<lb />ame, &amp; que i’ay beſoin de forces pour reſiſter à tant
<lb />de peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Vne lettre d’amour de Tarſis. Ce n'eſt donc rien,
<lb />Amaſie; ce n’eſt donc rien que de receuoir des let<fw><lb />c
</fw><lb />tres qui attaquent voſtre honneur, &amp; qui peuuent
<lb />le ruifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Que luy ropondra-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Quelles pretentions auez-vous? Penſez-vous
<lb />mõter dans le throſne par les promeſſes d’vn amant,
<lb />qui vous promettoit dauantage pour contenter ſa
<lb />Paioire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE, à l’écart.
<lb />Elle va me perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Vous demeurez confuſe, vous ne me reſpondez
<lb />rien; Peut-eſtre que vous reconnoiſſez voſtre faute,
<lb />mais il falloit la reconnoiſtre auſſi-toſt qu’elle com<lb />mença. Il falloit repouſſer le Prince la premiere fois
<lb />qu’il vous vint parler: Vous luy euſſiez oſté l’occa<lb />lion de vous eſcrire maintenant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Pouuois-ie l’empeſcher de m’eſcrire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Vous pouuiez bien vous empeſcher de receuoir
<lb />de ſes lettres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />I'ay reſpecté la condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Il falloit reſpecter voſtre honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F.iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt la premiere fois que i’ay receu de ſes lettres,
<lb />&amp; l’on m’a donné celle-cy ſans me dire ce que
<lb />c’eſtoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Il vous eſcrit d’vne façon qui donne trop de teſ<lb />moignages que vous en auez receu d’autres. Lilez ſi
<lb />vous n’aucz pas acheué de lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />O la memeure ſœur qui ayt famals aymé vne
<lb />ſœur; elle ſe charge de ma honte, afin de me tirer de
<lb />peine,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />CRITON.
<lb />Si vous ne luy auiez appris mon deſſein, il ne vous
<lb />manderoit pas qu’il a trouué les moyens de me re<lb />tenir en ce païs. Cét amour eſt donc la raiſon qui
<lb />vous faiſoit ietter des larmes quand ie vous parlois
<lb />tautoſt de retourner en Sicile, vous auez donc com<lb />battu ce deſſein auec tant d’ardeur &amp; de paſſion,
<lb />parce qu’il eſtoit contraire à voſtre amour? Eſt<lb />ce là ce zele que vous teſmoignez pour voſtre Patrie?
<lb />Eſt-ce là l’apprehenſion que vous auez de la re<lb />uoir malheureuſe. Et n’eſtoit-ce pas aſſez que ie vous
<lb />viſſe miſerable, ſans que ie vous viſſe deshonnorée
<lb />par vne paſſion temeraire? Ainſi ie trouue par tout
<lb />des miſeres; vn Tyran me perlecute dans ma l’atrie,
<lb />&amp; par vn deſſein plus formidable, mes enfans me
<lb />geſne par tout, &amp; me font trouuer des tempeſtes, où
<fw><lb />a
</fw><lb />ie penſois trouuer le calme. O vieilleſſe trop mal<lb />heureuſe! O ieuneſſe trop deprauée! O fille tropmai<lb />ſerable &amp; trop aueugle pour ton bien. Helas! les Prin<lb />ces de ce païs nous ont receus fauorablement, ils ont
<lb />témoignez qu’ils m’eſtimoient; &amp; leur amour me fait
<lb />maintenãt douter, leſquels me ſont plus redoutables
<lb />de mes amis ou de mes Tyrans. Retirez-vous de de<lb />uant moy? Celle qui bleſſe ſon honneur, bleſſe auſſi
<lb />les yeux deſon Pere. Retirez-vous encore vne fois.
<lb />AMASIE, en s’en allant parle à Berenice.
<lb />C’elt pour vous eſpargner, que i’ay ſouſfert tant
<lb />dlijdies.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEILTROISIESME
<lb />CRITON, BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ais vous, Berenice, auez-vous dû ſouffrir
<lb />cette amour? Etne dois-ie pas vous accuſer
<lb />de l’aueuglement de voſtre ſœur, ſi en ayant eu con<lb />noiſſance, vous n’auez pas fait vos efforts pour luy
<lb />apporter ſagueriſon? Comme elle a manqué de bon
<lb />ſens, auez-vous manqué de ſageſſe? Et n’auez
<lb />vous pas reconnu qu’elle couroit à vn precipice, d’où
<lb />il eſt bien difficile que l’honneur ſe puiſſe ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />l’ay fait, Monſieur, tout ce que vous dites, i’ay
<lb />reſiſté de toutes mes forces à la naiſſance de cette
<lb />amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Il fauont donc men aducith, punque vous ne
<lb />pouuiez la vaincre, ie fuſſe venu à voſtre ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie n’ay pas crû qu’il fut neceſſaire de vous en
<lb />parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Vous voyez cependant ce qui en arriue, &amp; que
<lb />c’eſt auoir contribué à ſa faute que d’auoir differé de
<lb />m’en parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne vous en ay point parlé, parce que ie ſçay auec
<lb />aſſeurance, que l’amour &amp; l’honneur ſont en elles
<lb />vne meſme choſe, tant ils ſont bien d’accord en<lb />Schtone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Berenice, l’amour eſt vn traiſtre qui ſçait feindre
<lb />adroitement d’eſtre d’accord auec l’honneur, quand
<lb />il medite ſa ruine, &amp; qu’il veut s’en faire vn trophée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie pourrois bien vous aſſeurer que dans le cœur
<lb />d’Amaſie l’amour eſt vn noble eſclaue, de qui l’hon<lb />neur eſt touſiours le maiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CRITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ha, que vous connoiſſez mal les artifices de l'a<lb />mour! Mais voulez-vous me faire croire que vous
<lb />eſtes d’intelligence auec voſtreſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ceſt aſſez qu’elle ait ſon pere contre elle, ſans
<lb />qu’elle y ait encore ſa ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Si à la naiſſance de ſon amour elle euſt eu contre
<lb />elle ſa ſœur; Peut-eſtre que ſon pere ne ſeroit pas au<lb />jourd’huy contre elle: Ainſi vous auez failly toute
<lb />deux; elle d’aimer, &amp; vous d’auoir enduré qu’elle
<lb />anilait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Si nous auons failly toutes deux, i’ay crû que tou<lb />tes deux nous en auions quelque raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />On n’a iamais raiſon de faillir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais comme on a deſia iugé par les grandes
<lb />actions, que vous auez acheuées pour le bien de
<lb />cet eſtat, qu’il n’y a point de recompenſes qui ne
<lb />ſoient moindres que vos ſeruices; Ne peut-il pas
<lb />arriuer que le Prince qui nous aime vous faſſe en<lb />trer dans ſon alliance, autant pour contenter ſon
<lb />amour, qui pour recompenſer vos actions. De quel<lb />les hautes merueilles l’amour n’eſt-il pas capable, &amp;
<lb />de quels honneurs ne vous iuge-on pas digne en ce
<lb />Royaume, où vous n’auez pas moins d’amis que
<lb />ſon Prince a de ſujets. Que ſi ma penſée eſtoit vai<lb />ne, il ne ſçauroit eſtre honteux d’auoir ſouffert auec
<lb />honneur l’amour honneſte d’vn grand Prince, de qui
<lb />l'on pouuoit receuoir la puiſſance &amp; la couronne.
<lb />Si au contraire mes eſperances reüſſiſſent, ne confeſ<lb />ſera-on pas qu’il n’y cuſt point eu de raiſon de vou<lb />loir combatre vne amour qui aura facilité la gloire
<lb />dont nous aurons la ioüiſſance. Ainſi ie me ſuis ima<lb />ginée qu’vne amour toute vertueuſe ne pouuoit pro<lb />duire que de bons effets, &amp; que la raiſon la plus ſe<lb />uere, approuuant par tout la vertu, ne condamne<lb />roit pas vne amout, où elle ſe monſtroit ſi viſible,
<lb />&amp; qui promettoit tant de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />En vain vous defendez vne cauſe qui ſera tou<lb />ſiours mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais ſi le Prince vouloit eſpouſer ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRrToſse
<lb />Ie ne doute point qu’il ne luy en ait fait des pro<lb />meſſes; mais que ne promet pas vn amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />S’il ne tient pas ſa parole, comme amant, il la tien<lb />dra comme genereux, &amp; comme Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Comme genereux &amp; comme Prince! Quand il ſe
<lb />ſouuiendra qu’il eſt Prince, il ne ſe ſouuiendra plus
<lb />qu’il eſt amant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous auez mauuaiſe opinion de Tarſis, ſi vous
<lb />Ie croyez capable de violer ſes ſermens, &amp; de faire.
<lb />des tromperies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />On fait gloire de tromper les filles, &amp; tel a fait
<lb />cent parjures, qui penſe auoir gaigné cent victoires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DeleENvos.
<lb />Nous auons des exemples de Princes qui ont eſté
<lb />plus genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Nous en auons auſſi du contraire. Ne vous flat<lb />stez point par l’eſperance d’vn miracle. Si quelques
<lb />folies ont eſté vtiles, il ne faut pas s’imaginer que le
<lb />meſme euenement ſoit reſerué à toutes les autres. Il
<lb />clerouitouis darigereux de ie gõuuerner par exeni<lb />ple; il n’y arien de plus trompeur que cette voye, &amp;
<lb />il s’en trouue beaucoup qui ſe laiſſant charmer par
<lb />les proſperitez d’autruy, ſont deuenus ſans y penſer
<lb />de fameux exemples de miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais nous ſommes d’yne naiſſance.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ne me conteſtez point dauantage; le Prince doit
<lb />venir icy, il le mande par cette lettre; Ie veux que
<lb />vous l’attendiez.
<fw><lb />2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*17.1.
<lb />Moy.
<lb />1
<lb />
<lb />BERENICE.
<lb />-
<lb />*t.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Oüy, ie veux que vous l’attendiez, &amp; que vous
<lb />repariez vos fautes en vous oppoſant à ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERENTOSS
<lb />Ie ne croy pas reüſſir en vn deſſein ſi difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Il faut neantmoins m’obeïr. Et s’il ne fait rien
<lb />pourvous, icluy unay, peue eidte, des choſes qui
<lb />ne luy ſeront pas agreables. Ne me mettez point
<lb />en ce hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Si vous m’ordonnez l’impoſſible, le moyen de
<lb />vous obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Enmſ ie veuxque vousiuy parnez, &amp; que vous
<lb />faſſiez en ſorte de le deſtourner de cét amour, qui
<lb />ne peut produire que des maux, &amp; qui me comble
<lb />deſta de triſteſſes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PVATRE.
<fw><lb />BERENICE, ſeule.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Ve mon auanture eſt eſtrange, &amp; que mon
<lb />apprehenſion eſt extréme. S’il découure la
<lb />feintede ma ſœur, que de douleurs me ſont reſer<lb />-. . . ---
<lb />. --
<fw><lb />4
</fw><lb />uées. Mais ne nous affligeons point auant le temps,
<lb />&amp; n’auançons point nos maux par la crainte d’eſtre
<lb />malheureuſe. Laiſſons aux Dieux la conduite de no<lb />ſtre fortune, &amp; recueillons cependant le fruit de cét
<lb />artifice. Ce ſera par ce moyen queie parleray à Tar<lb />ſis ſans ſoupçon &amp; ſans ombrage. Mais le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEN ECIGEIESME.
<lb />TARJTS, BERENTCE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />E doyque vous auez receu ma lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Oüy, Seigneur, ie l’ay receuë, &amp; ie connois rrop
<lb />clairement que toutes choſes nous ſont funeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Plus funeſtes que vous ne penſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Comment, Seigneur, ne me geſnez point d’auan<lb />tage, deſcouurez-moy mes malheurs, &amp; ne penſez
<lb />pas trouuer en moy vne ame foible &amp; abbatuë. De<lb />puis le moment que ie vous ayme, ie n’ay pas man<lb />qué douleurs pour m’accouſtumer à ſouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Helas: i’ay penſé vous retenir en ce païs, &amp; ie n’ay
<lb />trauaillé qu’en m’en faire chaſſer moy-meſmeL. e
<lb />-- . . ..--
<lb />iij
<lb />Roy vous aime, Madame, ie viens de l’apprendre
<lb />de Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />BERENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Il m’a dit meſme que le Roy vouloit m’obliger
<lb />d’aimer Amaſie. Enfin i’ay trouué le moyen de vous
<lb />retenir en ce païs, mais de vous retènir pour vn au<lb />tre. Enfin mon pere eſt mon Riual, nous pour<lb />ſuiuons meſme victoire, mais toute la force eſt
<lb />pour luy? &amp; ie n’auray rien pour moy, ſi ie n’ay vo<lb />ſtre conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ne verray-je que des malheurs attachez à ma for<lb />tune? Et ſeray-ie le flambeau funeſte, qui doit allu<lb />mer la diſcorde entre le pere &amp; le fils? Ha! Seigneur,
<lb />conſiderez-moy plûtoſt comme vn objet d’horreur
<lb />&amp; de haine, &amp; quittez vne malheureuſe que la mi<lb />ſere perſecute, &amp; dont la fortune ſeſert pour perſe<lb />cuter les autres. Abandonnez-moy, priuez-moy
<lb />de voſtre amour, plûtoſt que de vous mettre au ha<lb />zard de ceſſer d’aimer vn pere, vous ne pouuez
<lb />eſtre ſon Riual ſans deuenir ſon ennemy. Bien que
<lb />ie perde toutes choſes par ce conſeil que ié vous don<lb />ne, &amp; par la perte de voſtre amour, ie vous coniuré
<lb />encore vne fois de perdre cette paſſion qui me pro<lb />mettoit tant de gloire. Ie ne me plaindray iamais
<lb />d’vne infidelité ſi pieuſe, il vaut mieux eſtre infide
<lb />le amant, que d’eſtre fils dénaturé, &amp; faillir contre
<lb />lamour, que de faillir contre la hatufe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Quoy, Berenice! me coniurez-vous maintenant
<lb />de cener de vous amei, pour onter vn Riual au
<lb />Roy, &amp; pour luy faciliter l’acquiſition de Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie vous coniure maintenant de me priuer de vo<lb />ſtre amour, &amp; de me donner voſtre hayne, afin
<lb />que ſi ie dois combattre la paſſion du Roy voſtre
<lb />pere, il ne puiſſe vous acculer d’eſtre cauſe de mes
<lb />froideurs, &amp; des mépris eternels que ie feray de
<lb />ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Qu’il m’accuſe de toutes choſes, pourueu que ie
<lb />ne puiſſe vous accuſer d’auoir oublié que ie vous ai<lb />ine. Qu’i meraume lEiplte, &amp; qu’i iarraclie la
<lb />Couronne, il ne m’aura rien oſté, pourueu qu’il ne
<lb />m’oſte pas voſtre amour. Voſtre cœur eſt mon em<lb />pire, voſtre cœur eſt ma couronne, &amp; ſi ie ſuis tou<lb />ſiours aimé, ie ſeray touſiours heureux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous ſerez donc touſiours heureux, puiſque vous
<lb />ſerez touſiours aimé; Mais voulez-vous que l’on pu<lb />blie que la miſerable Berenice arma le fils contre le
<lb />pere, &amp; qu'elle mit dans la nature vne ſi horrible
<lb />conſion? Faites deſſus vous vn effort pour me déli<lb />urer de ce reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Si ce malheur arriuoit, on le reprocheroit au
<lb />Roy qui ne ſçait pas ſe reconnoiſtre en l’âge où
<lb />nous le voyons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />oi ce mameur artiuoit ren ſerois touſiours la
<lb />cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Il faut donc dire en meſme temps que le Ciel en
<lb />ſeroit la cauſe, puis qu’il vous a fait naiſtre ſi par<lb />faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENTCE.
<lb />Ceſſez enfin de m’aimer, bien que ie veuille
<lb />touſiours aimer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRROIJ.
<lb />Helas, quand on ne veut plus eſtre aymé, c’eſt
<lb />vne marque trop certaine qu’on ne veut plus auſſi
<lb />aimer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne demande point voſtre haine, pour auoir
<lb />quelques raiſons de ceſſer de vous aimer, ſi vous
<lb />deuez viure auſſi long-temps que durera mon
<lb />amour, vous ſeriez ſans doute immortel. Mais ie
<lb />demande voſtre haine pour eſtre ſeule malheu<lb />reuſe, &amp; pour vous oſter du danger de reſſentir vn
<lb />iour la peine que la perte d’vne amante peut ap<lb />porterà ſonamant. Auſſi bien vous reconnoiſſez
<lb />par les obſtacles qui ſe preſentent, que le Ciel im<lb />pitoyable
<lb />pltoyable ne veut pas ſountit noitle amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ha! ma chere Berenice, les Dieux ne m’oppo<lb />ſent pas les difficultez qui ſe preſentent pour m’em<lb />peſcher de vous aymer, mais pour me donner ſujet
<lb />de vous meriter en les ſurmontant. Conſeruez<lb />moy voſtre cœur, &amp; ie ne manqueray pas de bien
<lb />dans ce malheureux voyage que l’on m’oblige d’en<lb />ſſeplendie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Voſtre départ eſt donc reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ouy, ma mort eſt reſoluë; &amp; vous pouuez vous
<lb />imaginer la violence qui ſe fait dans vn corps,
<lb />quand il eſt preſt de rendre l’ame, vous ſçaurez ce
<lb />que ie ſouffre aujourd’huy que l’on m’oblige à me
<lb />Ieparer de vous. Mais pour me domner la force de
<lb />vous faire mes adieux, &amp; de commencer noſtre ab<lb />ſence, permettez moy d’eſperer que cette puiſſan<lb />ce ſouueraine qui m’eſloigne de vos yeux, ne m’eſ<lb />loigne pas de voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie vous le promets, Seigneur, &amp; ie me retire; auſſi
<lb />bien aprés cette parole ne pouuant plus vous rien
<lb />dire, &amp; ne pouuant vous dire adieu, ie ne vous puis
<lb />donner que des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Commence à ſouffrir, malheureux, puis' que
<lb />tu ceſſes de la voir. Helas! cette abſence ne vient
<lb />que de commencer, &amp; ſi lotu coltace, par mes
<lb />maux, elle a duré des ſiecles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VT
<lb />PREMIERE.
<lb />32.esDy liscsvs E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />APERZVE vouloit vous dire le Roy quand
<lb />9 il vous a enuoyé querir par Leonid?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il vouloit augmenter ma peine,
<lb />&amp; me cauſer vn nouueau mal par vn
<lb />nouueau commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Parlez plus clairement, Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il m’auoit commande, dt ron Screinice, pour
<lb />luy parler de ſon amour, &amp; il me renuoyoit querir
<lb />pour me commander de voir veſtre pere, afin de
<lb />luy faire ſçauoir que comme il eſt reſolu d’eſpouſer
<lb />Berenice, il vouloit que le Prince eſpouſaſt Amaſie.
<lb />Voila ſon commandement, voila ma peine. Ie viens
<lb />apprendre de vous ce que vous voulez que ie faſſe, &amp;
<lb />ſi voſtre commandement autoriſera celuy du Roy.
<lb />Ne faites point de difficulté de me dire vos volontez;
<lb />Ie ne ſuis pas de ces lâches de qui l’intereſt eſt le mai<lb />ſtre, ſi vous voulez vne couronne, ie m'efforceray de
<lb />vous l’acquerir au deſpens de mes eſperances &amp; de
<lb />ma felicité. Parlez-moy donc librement, ie ſuis preſt
<lb />à trauailler contre moy s’il faut trauailler pour vo<lb />ſtre gloire. Ie puis enfin mereſoudre à vous perdre,
<lb />&amp; à me priuer de vous meſme, ſi ie ne puis autrement
<lb />vous teſmoigner mon amour, &amp; pour en donnerdes
<lb />marques &amp; plus nouuelles &amp; plus eſtranges; ie puis
<lb />vous conſeiller de m’eſtre infidelle, ſi l’infidelité vous
<lb />profite, &amp; qu’elle vous faſſe vn chemin à l’empire que
<lb />vous meritez. Certes, ie ne feray pas toutes ces cho<lb />Ies, iaſis faſté denus mion eſpiſt vne exttems violen<lb />ce, mais lors que voſtre perte m’aura rendu malheu<lb />reux, voſtre felicité me conſolera? auſſi ic ne puis vi<lb />ure aprés auoir perdu l’eſperance, ie ſortiray con<lb />tent de la vie, ſi ie vous laiſſe dans vn throſne..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAS.IE.
<lb />Il me ſemble, Tirinte, que ie ne vous ay point:
<lb />donné ſujet: dẽ me-tenir ce diſcours? ie vous ay tou<lb />ſiours monſtré plus d’amour que d’ambition, &amp; puiſ<lb />que i’ay eu la hardſeſſe de vous dire que ie vous ayme
<lb />vous deuez en eſtre perſuadé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Auſſi ne viens-ie pas vous demander de nouuel<lb />uelles marques de voſtreamour, mais ie viens vous en
<lb />donner de la mienne. Ie viens enfin vous demander,
<lb />comment vous voulez que i’agiſſe dans l’extremité
<lb />qui me menace, &amp; de vous perdre &amp; de mourir. Le
<lb />Roy m’a commandé d’aller dire à voſtre pere qu’il
<lb />voui launououlas, que voulez-vous que ie faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />vous nie mettez beaucoup en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais il ya long-temps que i’y ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Helas! ie ne ſçaurois rien reſoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINIE..
<lb />Ie ne puis donc rien entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4a lei MOrne.
<lb />Que ferons nous, Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie vous le demande, Amaſie, voſtre volonté ſe<lb />la llla ley,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MASIE.
<lb />Si vous deſobeïſſez au Roy, voſtre diſgrace eſt
<lb />aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Enſin que voulez-vous que ie faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Ie n’en ſçay rien, Tirinte, reſoluez, ie vous laiſſe
<lb />faire.
<lb />H. iij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DRDEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE, ſeul.
<lb />Ans quelle inquietude me laiſſez vous, Ama<lb />ſie? &amp; quelle main fauorable me retirera du
<lb />dedale, où vous m’engagez vous meſme? Venez,
<lb />venez m’aſſeurer que vous voulez bien me perdre,
<lb />ou que vous voulez me conſeruer, &amp; ie ſçauray ce
<lb />qu’il faudra que ie reſolue. N’auez vous oſé me dire
<lb />que l’ambition a triomphé de voſtre amour? Que ie
<lb />reſolue, dites vous; Hé bien, il faut vous contenter;
<lb />Hé bien, il faut obeïr au Roy, &amp; vous donner ſujet
<lb />de dire pour excuſer voſtre inconſtance, que ie ſuis
<lb />cauſe de mon malheur. Si vous voulez vne couron<lb />ne, &amp; ſi ie vous ayme parfaitement, ie ne dois
<lb />point conſulter entre voſtre gloire &amp; mon repos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />TARSIS, TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſmtes
<lb />PIIIeSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur.
<lb />TIRINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A AnUros
<lb />Ie viens de voir le Roy, &amp; ie penſe auoir differé
<lb />mon voyage, ou du moins i’ay fait enſorte qu’il ne
<lb />me preſſera point de partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais auez vous obtenu du Roy cette grace ſans
<lb />qu’elle vous couſte, Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />I’ay bien connu qu’il l’aymoit d’vne amour ſi vio<lb />lente, queie ne pouuois la combatre ſans ruiner mes
<lb />eſperances. I’ay bien veu qu’en cette occaſion, il fal<lb />loit feindre de ceder, afin d’obtenirla victoire. L’a<lb />mour du Roy eſt, ce me ſemble vn prodige &amp; vn
<lb />deſodre dans la nature. Et quand ie le voy ſi ardant
<lb />en vn âge ſi froid, ie m’imagine que la glace n’eſt
<lb />plus ennemie du feu, &amp; que le chaud &amp; le froid
<lb />-- -. .- . .... --
<lb />viennent de s’accorder enſemble. Mais quand ie re<lb />garde, Berenice, &amp; que ie conſidere en elle tant de
<lb />charmes &amp; tant de graces, ie ceſſe de trouuer eſtran<lb />ge qu’vn vieillard deuienne amoureux, &amp; qu’vn pro<lb />dige de beautéfaſſe des prodiges d’amour. Toutes<lb />fois, Tirinte, tu verrois la fin de ma vie ſi ie n’a<lb />uois eſperance que le Roy rougira bien-toſt. de bruſ<lb />ler d’vne paſſion qui ne ſſied bien qu’en vn icune
<lb />cœury Ouyy inmte, eu me verrois eperer, ſiiene
<lb />me perſuadois que dans l’ame d’vn vieillard l’amour
<lb />n’eſt qu’vne eſtincelle qui ſe perd eneſclattant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais enfin, qu’auez-vous fait pour fompre ou
<lb />pour differer voſtre voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Commei’ay veu que le Roy me vouloit perſua<lb />der dajmer miane, ie naj pome ſeſiſté à ſon
<lb />deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Quoy, Scigneur, vous eſtes vous reſolu de luy
<lb />ceder Berenice, &amp; d’aymer enfin Amaſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Au moins i’ay feint de m’yreſoudre, &amp; i’ay gai<lb />gné par cette feinte le retardement de mon voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie neſçay ſi cette feinte ne vous trompera point
<lb />vous meſme, &amp; i’ay ſujet d’apprehender qu’elle ne
<lb />vous deuienne funeſte,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TAR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />En quoy funeite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />I’allois trouuer Ctiton de la part du Roy pour
<lb />luy propoſer le mariage où vous feignez de vous
<lb />reſoudre? ſi le Roy le veut, ſi Criton en demeure
<lb />d’accord, ſi vous feignez de le vouloir, à quelle ex<lb />tremité vous reduiſez vous par cette feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />lu aſloſspitler à Chton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Oüy, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAINCOROs
<lb />Ne bouge, Tirinte, n’acheue point ton voyage,
<lb />ie prendray moy meſme leſoin de contenter le Roy
<lb />ſur ce ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Que vous m’oſtez d’vne grande peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Pourquoy Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Parce que i’allois faire vné choſe qui vous euſt
<lb />eſté deſagreable, &amp; qui m’euſt acquis voſtre diſgra<lb />ce, puis qu’elle euſt offenſé voſtre amour. Mais enfin
<lb />à quoy vous ſeruira cette feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Durant le temps que ie feindray, Berenice laſſera
<lb />le Roy à force de luy reſiſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Peut-eſtre qu’à force d’endurer le Roy gaigne<lb />ra Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />La vieilleſſe du Roy luy fera peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Vne vieilleſſe couronnée eſt capable de donner de
<lb />l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B.TACR
<lb />Mais Berenice peut attendre de moy cette puiſ<lb />ſance ſouueraine, qu’elle peut receuoir du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais peut-eſtre que Berenice ſera plus aiſe de
<lb />lat teceuonr, que de ratcenure, ce. qu'’eno en aymera
<lb />mieux la poſſeſſion que l’eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />L’amour me conſeruera ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAIIIVI D.
<lb />L’ambition peut vous l’oſter. Quand il s’agit
<lb />d’eſtre Reyne, vne fille oublie bien-toſt ſon amour,
<lb />&amp; ſe laiſſe ayſément contraindre; il y apeu de fide<lb />litez à l’eſpreuue d’vne couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Feray-ie à Berenice cette iniure que de la croire ſt<lb />foible, &amp; capablede me trahir? Mais me metttay-je au
<lb />hazard d’en faire à ma confuſion vne funeſte expe<lb />rience! Ie la crois aſſez genereuſe pour me conſeruer
<lb />ſon amour: mais, helas! ie ne doute point de la force
<lb />d’vne couronne, ny de la puiſſance de l’ambition.
<lb />Que ne fait-on pas pour vn throſne? Si on viole les
<lb />loix, ſi on profane les choſes ſaintes, on peut bien
<lb />meſpriſer l’amour. O Tirinte, ô amour, ô fidelité
<lb />de Berenice, que ie bleſſe, &amp; que i’offence, que de<lb />dez vous m’inſpirer, &amp; quels conſcils dois-je preiſ<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Faites enſorte qu’on remonſtre au Roy que l’a<lb />mour n’eſt pas honnorable à vne vieilleſſe comme la
<lb />ſienne. Employez à ce deſſein des perſonnes d’au<lb />torité qui ne ſoient point ſoupçonnées de luy venir
<lb />de voſtre part. Car ſi vous feignez d’aimer Amaſie,
<lb />&amp; qu’il en ſoit ſi perſuadé qu’il veüille que vous l’eſ<lb />pouſiez, quelles puiſſantes raiſons oppoſerez-vous
<lb />uice voionten, gi crola que voda ayilſez Amaſic,
<lb />&amp; qu’enfin il vous la donne, comment pourrez vous
<lb />larefuſer? Dequoy vous pourrez vous plaindre,
<lb />ſi on vous donne vn threſor que vous recherchiez en
<lb />apparence, &amp; que vous ſembliez deſirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Vous dites vray, Tirinte, &amp; cette penſée m’eſt vn
<lb />ſupplice. Mais il n’importe, feignons d’aymer Ama<lb />ſie, &amp; pour reparer la faute d’auoir offencé Berenice
<lb />en doutant de ſa fidelité, au moins faiſons luy l’hon<lb />neur que d’eſperer en ſaconſtance. Au lieu de deman<lb />der ce qu’on ne fait pas vn throſne, demandons en
<lb />ma faueur, ce qu’on ne fait pas pour l’amour; on
<lb />viole les loix, on profane les choſes ſaintes, on mef<lb />priſe ies couronnes. Flattons nous par ces effets que
<lb />l’amour a ſouuent produits, &amp; s’il faut eſtre malheu<lb />reux, couurons au moins noſtre malheur par l’ef<lb />perance de quelque bien. Au moins par le moyen
<lb />de cette feinte ie verray touſiours Berenice, ie de<lb />meureray à la Cour, &amp; comme ie connoiſtray l’eſtat
<lb />des choſes, ie ſçauray prendre ſelon le temps de nou<lb />uelles reſolutions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il ſeroit neceſſaire qu'on aduertit Amaſie de ce
<lb />deſſein: Car en feignant de l’aimer vous luy donnez
<lb />de l’amour, &amp; la feinte de cette paſſion, produit quel.
<lb />quesfois le meſme effet que la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ie viens de voir Berenice, qui luy en parle peut<lb />eſtre à l’heure que nous en parlons. Elle m’adit meſ<lb />inle que par le neiç ay quene auamuie, enton sima<lb />gine que i’aime Amaſie, &amp; qu’il faut le laiſſer dans
<lb />cette croyance. Mais voicy Berenice; ô Dieux! ie
<lb />viens de la quitter; qu’a-elle àme dire de nouueau,
<lb />ie crains, ie tremble: Retire toy, ie te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais que diray-je au Roy, qui m’enuoyoit par<lb />ler à Criton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Inuente ce que tu voudras, mais enfin retire toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VATRE
<lb />PARSIS, DERENICE.
<lb />ME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T. RSIS.
<lb /> pous douueray-je tounouis auec vn vilage tri<lb /> ſte, neverray-ie iamais en vous que des preſa<lb />ges de miſeres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Tieias: nous cheſtſons en vanrdes reſnedes coû<lb />tre les maux qui nous tourmentent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Comment, Berenice!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ceſt le Cier quinous perlecute, ceit contre luy
<lb />que nous combattons, quelle victoire eſperons
<lb />nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Que me venez-vous apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il n’y a plus rien qui puiſſe empeſcher mon pe<lb />re de retourner en Sicile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Le Roy conſent-il à ſon retour?
<fw><lb />I iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />En tylan de la Sicne eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Quoy, Phalaris eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Oüy, Seigneur, les Siciliens, laſſez de ſes cruau<lb />tez, ont enfin repris courage, &amp; le ſont vangez de
<lb />ſes barbaries. Regardez quelle ieſt ma fortune, vn
<lb />tyran me geſna durant ſa vie, puis qu’il me contrai<lb />gnit d’abandonner mon païs, &amp; me geſne encore
<lb />apres ſa mort, puis qu’il faut m’eſloigner de vous.
<lb />Helas! l’eſtat où ie me trouue me defend de verſer
<lb />des larmes, &amp; me le permet en meſme temps:Pour<lb />rois-ie reſpandre des pleurs dans la deliurance de ma
<lb />Patrie? &amp; n’en reſpandrois-ie pas quand il faut que
<lb />ie vous quitte, &amp; que ie deſeſpere de vous reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Non, non, Berenice, ie ne vous verray point re<lb />duite à cette faſcheuſe extremité. Si voſtre pere ai<lb />me les honneurs, on l’arreſtera par ces liens de toutes
<lb />les ames genereuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il a des pretentions dans la Sicile, qui l’empeſ<lb />cheront d’eſcouter voſtre amour, &amp; qui l’oblige<lb />ront ſans doute à refuſer tous les honneurs que vous
<lb />pourriez luy preſenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Que pretend-il dans la Sicile de plus auantageux,
<lb />qu’en ce païs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Au moins il y ſera dans ſa Patric.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Avlais les nonſieurs tone des biens que l’on peut
<lb />gouſter en tous lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais on croid qu’ils ſont plus doux quand on les
<lb />gouſte parmy les ſiens, &amp; que pour telmoins de ſa
<lb />gloire on a les yeux de ſa Patrie. Enfin, Seigneur,
<lb />comment elperez-vous triompher ſi vous auez à
<lb />combatre, &amp; mon pere, &amp; voſtre pere, &amp; voſtre
<lb />Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Mais comment me croyez vous foible contre
<lb />tous ces ennemis, ſi vous croyez que ie vous aime?
<lb />L’amour manque-il de forces, quãd il peut eſtre ſou<lb />ſtenu par la puiſſance d’vn Monarque? l’ay fait la
<lb />guerre pour conſeruer lacouronne, ie ſçauray bien
<lb />l’entreprendre pour me conſeruer Berenice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Que plûtoſt le Ciel me perde pour vous oſter le
<lb />ſujet d’vne entrepriſe ſi criminelle. Mais voicy mon
<lb />pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENECINQVIESME.
<lb />TARSDS,CRITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />'Eigneur, ie ne vous feray point icy de longs
<lb />diſcours, bien que ie vous deuſſe preparer à re<lb />ceuoir vn coup, qui ſans doute vous eſtonnera. Vous
<lb />aimez l’vne de mes filles, i’auois commandé à Bere<lb />nice de vous entretenir ſur ce ſujet, ie penſe qu’elle
<lb />aura fait ſon deuoir, &amp; qu’en fin vous ferez le
<lb />voſtfe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Elle a fait ce qu’elle deuoit, &amp; ie ſçay ce que ie
<lb />doy-faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Si vous leſçauez, vous deuez doncceſſer d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Certes, Criton, ie ne comprens pas pourquoy
<lb />vous ne pouuez ſouffrir mon amour; Eſt-ce que
<lb />vous ignorez qui ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />C’eſt par ce que vous ignorez qui vous eſtes.
<lb />TAR</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Penſez-vous que l’amour m’aueugle, &amp; qu’il
<lb />m’oſte la connoiſſance de ce que ieſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Il Ile vous peut oſter cette connolſſance, parce
<lb />que vous ne l’auez iamais euë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Vous m’offenſez, Criton, &amp; ie penſe enfin me
<lb />connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Si vous vous connoiſſiez, vous n’aimeriez pas,
<lb />DAABIAIIOS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Elt-elle d’vne condition, ſi inégale à la mienne,
<lb />que mon amour me deshonnore &amp; qu’il deshonore
<lb />le throſne.
<lb />CRITON.
<lb />Elle eſt de meſme condition que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAR3IS.
<lb />Pourquoy donc ne puis-je l’aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORTION.
<lb />Parce qu’elle eſt voſtre ſœur, &amp; que ſa mere eſtoit
<lb />voſtre mere. Cela vous eſtonne. Ie n’en doute point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Et Criton ſeroit mon pere. Et Berenice ſeroit ma
<lb />ſœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Retirez-vous, Berenice, voſtre preſence n’eſt
<lb />pas icy neceſſaire; Oüy, Tarſis, ie ſuis voſtre pere.
<lb />Mais enfin conſiderez que vous ne pouuez vous
<lb />faire connoiſtre ſans vous mettre au hazard de
<lb />tomber d’vn throſne, dont mes foins &amp; mes artifi<lb />ces vous firent le premier degré, &amp; où voſtre ver<lb />tu vous eſleuebien plûtoſt que la fortune. I’ay eſté
<lb />contraint de vous dire ce ſecret que ie vous aurois
<lb />touſiours caché; i'ay eſté contraint de vous le dire
<lb />pour vous obliger de preſſer vous meſme mon re<lb />tour, puis qu’il eſt ſi neceſſaire à voſtre bien. Auez
<lb />vous maintenant raiſon d’aimer Amaſie, comme
<lb />vous l’auez aimée iuſques icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Non pas ſi i’ay raiſon de vous croire: Mais le
<lb />moyen de donner quelque eroyance à vn diſcours
<lb />ſi incroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />oçachez pour vous le lanc cionc. Mais Leoni<lb />de vient icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME<lb />LEONIDE, CRITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Riton, le Roy vous attendil y a long-temps,
<lb />&amp; m’a commandé de vous amener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Que feray-je! Allons Leonide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE SETTTESME.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />TARSIS, ſeul.
<lb />Velle nouuelle, chere Berenice! &amp; quel plus
<lb />grand eſtonnement a iamais ſurpris vn eſ<lb />prit. Ha! Berenice; ſi Amaſie eſt voſtre ſœur, &amp;
<lb />queie ſois frere d’Amaſie, de quel œil vous regar<lb />deray-ie? Puis-ieſanscrime &amp; ſans horreur vous
<lb />regarder auec amour? Vous, ma ſœur, moy vo<lb />ſtre frere, &amp; en meſme temps voſtre amant? Hé!
<lb />quoy, Berenice, cette amour incomparable, dont
<lb />ie bruſſe aujourd’huy pour vous, n’eſt-elle pas vn
<lb />effet de voſtre beauté, eſt-ce ſeulement vn effet du
<lb />ſang? Non, non, il eſt impoſſible que le ſang puiſ<lb />ſe allumer de ſi grands feux; l’aime, i’aime Bere<lb />nice d’vne paſſion trop violente, &amp; il n’appartient
<lb />qu’à la beauté de faire naiſtre dans les ames de
<lb />ſi eſtranges embraſement. O Berenice! n’aurois<lb />ie donc que de l’amitié, quand ie penſe auoir de
<lb />l'amour? Et lors que par tant de peines, ie tâchois
<lb />de faire aimer le miſerable Tarſis, ne trauaillois<lb />ie ſeulement qu’à vous faire aymer voſtre frere.
<lb />Mais doy-ie croire cette auanture, helas! ie vou<lb />drois en eſtre inſtruit, &amp; ie crains pourtant de
<lb />m’en inſtruire. Que de peines! que de maux!
<lb />que de ſupplices! &amp; que l’on endure de tourmens,
<lb />quand il faut qu’vne amour expire, ou qu’il faut
<lb />qu’vne amour extréme ſe conuertiſſe en amitié.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE
<lb />TREMIERE.
<lb />A MASIE, BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AMASTE.
<lb />ETTE auanture vous met en deſor<lb />dre, &amp; ie voy bien que vous auez
<lb />peine à deuenir ſœur de Tarſis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! i’ay honte de l’auoir ai<lb />mé,puis que c’eſt mon frere que i’ay
<lb />aimé comme mon amant. Ie penſe m’eſtre ren<lb />duë criminelle autant de fois que ie l’ay regardé,
<lb />&amp; ie ne ine tiens pas innocente d’auoir eu ſi long<lb />temps de l’amour, lors que ie deuois auoir ſeulement
<lb />de l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt vne faute de la fortune, qui ne tache
<lb />point linnocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />C’eſt vne faute de la fortune, qui a offencé la
<lb />nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BHEE.AmAIU
<lb />Si cét amour eſt vne faute, la nature s’en eſt ſer<lb />uie, afin de vous deſcouurir ce que la fortune nous
<lb />cachoit. Car ſi vous n’euſſiez point aimé, &amp; qu’on
<lb />ne vous eut point aimée, nous n’euſſions pas trouué
<lb />vn frere ſi recommandable par ſa vertu. Pour moy,
<lb />ma ſœur, comme il eſt comblé de gloire, i’ayme
<lb />mieux qu’il ſoit mon frere que s’il eſtoit mon amant;
<lb />parce queie m’imagine qu’il eſt beaucoup plus glo<lb />rieux d’eſtre du ſang d’vn homme illuſtre que de s’al<lb />lier d’vn homme illuſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! que cét auantage que vous trouuez d’eſtre
<lb />ſortie d’vn meſme ſang, va luy cauſer de déplaiſirs,
<lb />&amp; peut-eſtre d’infortunes. Ce nous eſt ſans doute
<lb />vne grande gloire d’auoir vn frere ſi illuſtre, mais
<lb />s’il ne peut eſtre noſtre frere, qu’il ne perde la courõ<lb />ne qui brille dé-ja ſur ſa teſte, ie vous le confeſſe,
<lb />Amaſie, il me faſche qu’il ſoit mon frere, &amp; ie ſou<lb />haiterois plûtoſt d’eſtre ſa ſujete que ſa ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Mais, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Helas! i’ay honte de le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Au moins ſçachez de luy cette hiſtoire, ie vous
<lb />laiſſe tous deux enſemble, qu’ils ſont confus de ſe re<lb />uoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />TARSIS, BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />De quel nom vous appelleray-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLRLNVICLe
<lb />Mais de quel œil vous regarderay-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Il m’eſt encore impoſſible de vous appeller ma
<lb />Reol.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il m’eſt encore impoſſible de vous regarder en
<lb />frere. Mais n’auez vous point appris par quelle auan<lb />ture nous venons d’eſtre tous deux changez, vous
<lb />en mon frere, moy en voſtre ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ie n’ay rien encore apris d’vn changement ſi eſtran<lb />e, a le venons applendie de touo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie n’en ſçay rien, Tarſis, &amp; tout ce que ie puis
<lb />dire, c’eſt qu’il faut ceder à la nature, &amp; vaincre l’a<lb />mour par l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />On peut aller facilement de l’amitié à l’amour,
<lb />mais il n’eſt pas. ſi facile d’aller de l’amour à l’a<lb />mitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEREIICL.
<lb />Céla doit nous eſtre facile dans l’eſtat où nous
<lb />nous trouuons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ha! Berenice, qui me ſerez touſiours chere, ou com<lb />me ſœur ou comme amante; En vain ie fais des ef<lb />forts, afin de ſeparer en moy voſtre amant de voſtre
<lb />frere: L’amant veut chaſſer le frere, le frere veut
<lb />chaſſer l’amant, &amp; dans vn combat ſi nouueau, i’ay
<lb />honte d’eſtre voſtre amant, &amp; i’ay horreur d’eſtre
<lb />voſtre frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dil mEvROns.
<lb />Ne conſultez pas d’auantage, vous ne pouuez
<lb />plus demeurer amant ſans commencer d’eſtre crimi<lb />nel; &amp; ſi vous conſeruez voſtre amour, vous ne me<lb />riterez d’eſtre aimé, ny comme amant ny comme
<lb />frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Donnez, donnez à mon amour pour le moins
<lb />le temps d’expirer.
<lb />BERE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />II ne luy faut pas plus de temps qu’il en faut pour
<lb />prononcer le nom de ſœur &amp; de frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Quoy! Berenice, vous auez ſi peu combattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne ſçay ce que i’ay fait, mais ie penſe auoir fait
<lb />mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Helas, Berenice! ce n’eſt pas m’auoir aimé com<lb />me voſtre amant que de vous reſoudre ſi toſt de m’ai<lb />mer comme voſtre frere, &amp; l’on a eu bien peu d’a<lb />ſour quaiid on peuen promptement le conuertir en
<lb />amitié.
<lb />.- .----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ne changerez-vous point de diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />vous n’auez pas change de charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais en fin, i’ay changé de nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Mais ie n’ay pas changé de cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Souuenez-vous du nom de frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ce nom de frere me confond, m'en ſouuenir eſt
<lb />mon ſupplice, &amp; mal gré meſme la raiſon, mon
<lb />amour opiniaſtre veut touſiours demeurer amour.
<lb />--.- .-. -. -.....-- -- o.-----
<lb />Ha! que mon auanture eſt eſtrange, le Ciel m’oſte
<lb />Berenice, &amp; me l’a donne en meſme temps; C’eſt ma
<lb />ſœur, ce fut mon amante, ie l’ay perduë ſans que ie
<lb />la perde, &amp; ie la gaigne ſans la gaigner. Mais il ne
<lb />faut plus reſiſter où la reſiſtance ſeroit honteuſc. En<lb />ſin mon amour expire, mais pour expirer entiere<lb />ment, il faudroit, chere Berenice, que i’expiraſſe
<lb />auecluy. Comme par la force de l’amour mon cœur
<lb />ſe conuertit en amour, il faudroit m’oſter ce cœur,
<lb />afin de m’oſter mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ceſſez de m’offenſer par cette parole d’amour, qui
<lb />n’a plus rien dans voſtre bouche que d’horrible &amp;
<lb />d’effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Non, non, Berenice, ie ne vous offenceray plus.
<lb />Enſin, ma ſœur, puis qu’il faut prononcer cette pa<lb />role, aymez vn Roy qui vous aime; La premiere
<lb />marque que ie vous puis donner de mon amitié, c’eſt
<lb />de vous conſeiller d’aimer vn Roy qui vous appelle.
<lb />maintenant au partage de ſes grandeurs. Ie vous ver<lb />ray paſſer en ſes mains ſans douleur, &amp; ſans ialouſie;
<lb />&amp; s’il faut perdre l’eſperance de me voir vn iour dans
<lb />le throſne, au moins i’en ſeray conſolé lors qu’vne:
<lb />autre que Bereniee ne poſſedera pas vn ſi grand bien,
<lb />&amp; que ie ne perdray ma ſplendeur que pour en voir
<lb />maſœur eſclairée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Faut-il que la rencontre d’vnc ſœur vous mette au
<lb />hazard de perdre des proſperitez ſi glorieuſes? Faut<lb />al que leicl funtite a monncecarntitant meſine
<lb />que ie le trouue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Si ie doy perdre la Couronne que i’euſſe iniuſte<lb />ment poſſedée, c’eſt que le Ciel qui eſt iuſte ne peut
<lb />ſouffrir vne iniuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Non, non, ie veux m’imaginer qu’en vous don<lb />nant vne ſœur, il ne vous oſtera pas vn Empire. Il n’a
<lb />pas accouitumſe dentre ememy de la vertu, &amp; cen eſt
<lb />pas ſans raiſon qu’il a permis que les peuples de ce
<lb />Royaume, conſéruez par voſtre courage, vous ayent
<lb />dé-ja proclamé Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ils ont cru faire cét honneur au ſang de leur
<lb />Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Puiſque c’eſt voſtre courage qui les a tirez d’op<lb />preſſion, ils ont crû faire cét honneur à la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, Berenice, ie n’ay plus rien à
<lb />perdre, puis que ie viens de vous perdre; Car enfin,
<lb />ma fureur ſe renouuelle, ie ne puis vous voir ſans
<lb />amour, &amp; vous n’aurez point d’amans dont voſtre
<lb />frere ne ſoit ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ha! Tarſis, voſtre diſcours m’eſpouuante, il faut
<lb />enfin que ie me retire, auſſi-bien ma triſte preſence ne
<lb />pourroit deſormais ſeruir qu’à faire croiſtre voſtre cri<lb />me, puis que voſtre amour eſt vn crime.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENNE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />TARSIS, ſeul.
<lb />I’Eſt icy, malheureux Tarſis, que la honte &amp;
<lb />l’horreur t’accompagnent de tous coſtez. Tu
<lb />n'as regardé le throſne que pour eſtre miſerable, &amp;
<lb />tu n’as veu Berenice que pour eſtre criminel. Helas!
<lb />ie me conſolerois dans mon mal ſi i’aimois ſcule<lb />ment ſans eſpoir, mais enfin ma fortunc eſt telle que
<lb />lors que i’aime ſans eſpoir, ie ne ſçaurois aimer ſans
<lb />crime. Eſpouuantable paſſion! paſſion qui fait mon
<lb />crime, &amp; tout enſemble mon ſupplice, comme tu es
<lb />à deteſter, dois-tu me rendre deteſtable! O Deſtins!
<lb />ô Dieux: ô Nature! N’auiez vous mis tant de char<lb />mes ſur le viſage de Berenice, que pour en faire nai<lb />ſtre vn monſtre en faiſant naiſtre mon amour. Mais
<lb />dois-ie encore ſonger à l’amour, lors que ie penſe à
<lb />Berenice, mais puis-ie ſonger à Berenice ſans me ren<lb />dre encore à l’amour. O ſentimens horribles! ne ſor<lb />tirez vous point de mon ame, mais comment en
<lb />ſortiriez vous, ſi l’amour qui vous produit y demeu<lb />re victorieux, &amp; vous donne touſiours la naiſſance.
<lb />Mais dois-ie encore appeller amour cette effroyable
<lb />paſſion; Non, non, c’eſt vne nouuelle furie qui s’al<lb />lume dans mon ſang, qui renuerſe la raiſon, qui
<lb />eſpouuante la nature. Viens donc, viens donc à mon
<lb />ſccours; O nature outragée par cette furie, &amp; ſi tu
<lb />nie peux en triompher, excite en moy ce deſordre qui
<lb />me doit apporter la mort, afin d’eſtouffer cette furie
<lb />ſous les ruines d’vn malheureux; enfin ſi ie ne puis
<lb />vaincre cette amour, que ie meure pour eſtre puny.
<lb />Mais que veut Tirinte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />TIRINTE, TARSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />E bien, Tirinte, Criton a-il veu le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FI
<lb />TIRINTE.
<lb />Non pas encore, &amp; i’aiois att dettaſit die ity pour
<lb />le preſſer de venir. Ie n’ay iamais veule Roy dans vne
<lb />ſi grande impatience. Il s’imagine que vous rete<lb />nez Criton, &amp; que vous l’inſtruiſez de ce qu’il doit
<lb />faire.
<lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Helas, Tirinte, ie n’ay plus rien à faire, &amp; ie n’ay
<lb />plus rien à dire: Toutes mes eſperances ſont ruinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Comment, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THROTO.
<lb />Tu le ſçauras aſſez-toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Riaiolo poyuorcj quume cuno cetce gallerie,
<lb />il vous a apperceu, Ilvlent a vous, &amp; moy ie vay que<lb />li Cion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DELALENQVIESME
<lb />LE ROY, TARSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eme ſemble que nes volontez vous deuroient
<lb />LLeſtre plus cheres, &amp; que quand ie mande Criton,
<lb />vous ne deuez pas le retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, Sire.
<lb />TARSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oüy, vous, &amp; ie ne veux point douter que l’a<lb />mour de Berenice ne vous mette bien toſt en eſtat de
<lb />me déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ie ne vous déplairay iamais par l’amour de Bere<lb />nice, ieſçay le reſpect que ie vous dois, &amp; ie ſçau<lb />ray ſuiure laloy que m’impoſe ma naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Elle vous oblige à m’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Elle i’oblige aplus chcore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne vous demande pas dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAR3T9.
<lb />Mais emii (oiey entoir acconpagné de ſes
<lb />filles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />LE ROY, CRITON, TARSIS,
<lb />DERENICE, TIRINTE, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />TRiton, vous auez ſçeu mes ſntelitionis, &amp; mes
<lb />volontez, ie ſuis maintenant en peine de vo<lb />ſtre reſponce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Sire, elle donnera de l'eſtonnement à tous ceux
<lb />qui l’entendront, &amp; ie ne doute point qu’on ne me
<lb />blaſme de refuſer les honneurs que voſtre Majeſté
<lb />me preſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy! vous eſtes encore dans la meſme reſolution,
<lb />&amp; mon alliance eſt vn blen quilie vous içauroit con<lb />tenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Comme ie ſuis indigne de cét honneur, le Ciel
<lb />permet que ie le refuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOT.
<lb />Puis que ie vous le preſente, vous deuez vous
<lb />en croire digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ha! Sire, mettez en oubly voſtre amour, &amp; per<lb />mettez que noſtre depart ſoit le remede de voſtre
<lb />paſſion, quand vous ne verrez plus Berenice, vous
<lb />cencren bienr tort de rapmeu On nous attend en
<lb />Sicile, le Tyran eſt mort, noſtre pays nous appelle,
<lb />&amp; ic ne puis diſpoſer, ny de moy ny de mes enfans,
<lb />puis que nous appartenons à noſtre patrie, qui nous
<lb />demande &amp; qui nous appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie voy bien ce que c’eſt, Criton, vous voulez que
<lb />i’vſe de mon pouuoir, &amp; que ie rauiſſe le bien que
<lb />vous me deuriez accorder. Hé bient il faut vous mon<lb />ſtrer que ie ſuis Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CRI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Sire ce n’eſt pas par la violence que vous pou<lb />uez le témoigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce n’eſt pas faire violence à vn homme, que de
<lb />luy faire de l’honneur. Quelles raiſons auez vous de
<lb />merefuſei, Berenice? N’obligez-vous pas voſtre Pa<lb />trie, en luy procurant par cette alliãce vn appuy com<lb />me le mien? Si vous me conteſtez dauantage, ie
<lb />ſçauray bien faire ſans vous, la gloire &amp; la felicité de
<lb />vos filles; vous oubliez en cette occaſion que vous
<lb />eſtes Pere, &amp; ie veux vous en faire ſouuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tla, one.
<lb />CRITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’eſpouſeray Berenice, &amp; mon Fils eſpouſera
<lb />Amaſie. C’éſt vne choſe reſoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRTTOIN.
<lb />Mais c’eſt vne choſe impoſſible, &amp; la nature en
<lb />eſt l’obſtacle, helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Parlez Criton, qu’auez vous enfin à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ha! Sire, il faut que ie parle, &amp; que ie deſcou<lb />ure mon crime plûtoſt que d’en ſouffrir de plus
<lb />grands. Pardonnez à ce miſerable ce que vous en
<lb />allez entendre. Vous voulez eſpouſer Berenice, &amp;
<lb />Berenice eſt voſtre fille.
<lb />... .... . .-...-----.---.-......
<lb />---4.
<lb />. -. </sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />berenice ma fiſle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ce n’eſt pas tout; vous voulez que Tarſis eſpou<lb />ſe Amaſie, &amp; Tarſis eſt mon fils &amp; frere d’Amaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que me dites-vous Criton?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />. Qu’auons nous oüy, Tirinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Enfin, i’amene icy Berenice, afin de vous ren<lb />dre voſtre ſang, en vous rendant voſtre fille. Et i'y
<lb />amene auſſi Amaſie, afin que ſi mon chaſtiment n’eſt
<lb />pas capable de vous ſatisfaire, vous puniſſiez encore
<lb />en mes enfans le crime &amp; l’ambition de leur Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que mon eſtonnement eſt extreſme! Dites-nous
<lb />donc cette auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Ie ne penſe pas que vous ayez perdula memoire
<lb />des guerres qui deſolérent cét Eſtat. Il vous ſouuient
<lb />de cette cruelle extremité ou les Princes de ce Royau<lb />me vous reduiſirent par vne reuolte eſpouuantable.
<lb />En ce temps là, Sire, vous enuoyaſtes en Sicile la Rei<lb />ne voſtre femme, par ce qu’elle n’eſtoit pas en ſeu<lb />reté dans vos Eſtats, &amp; qu’il eſtoit à craindre qu’elle
<lb />receut quelque outrage de ces Princes vos ennemis,
<lb />qui pretendoient à la Couronne, &amp; qui n’y pou<lb />.-
<lb />. .. .-. .. .- --..--
<lb />--
<lb />uoient arriuer que par voſtre mort, &amp; par l’anean<lb />tiſſement de voſtre race. La Reine vint donc en
<lb />Sicile, où elle fut receuë ſelon ſa condition; &amp; me fit
<lb />l’honneur, par ce que vous le deſiriez ainſi, de m’ap<lb />peller aupres d’elle, &amp; m’eſme de prendre ma mai<lb />ſon, pour y demeurer auſſi long-temps que dure<lb />roient vos malheurs. Elle eſtoit groſſe, comme vous
<lb />ſçauez, &amp; ma femme l’eſtoit auſſi. Iuſques là ie ſuis
<lb />innocent, mais voicy le commencement de mon
<lb />crime. La Reine qui ſçauoit fort bien que tous vos
<lb />ennemis n’eſtoient pas en voſtre Royaume, ne ſe con<lb />fioit qu’à ma femme, &amp; ſon accouchement fut ſi ſe<lb />cret, que perſonne n'en euſt conoiſſance que ma fem<lb />me, deux de mes ſœurs &amp; moy. Auſſi-toſt qu’elle euſt
<lb />apris qu’elle auoit mis au monde vne fille (c’eſt Bere<lb />nice, que ie vous rends) elle me dit les larmes aux
<lb />yeux que vos affaires eſtoient ruinées, &amp; que les peu<lb />ples qui fauoriſoient de-ja les rebelles vouloient vn
<lb />Prince &amp; non pas vne Princeſſe. Alors elle ſe reſolut
<lb />de vous eſcrire, comme ſi veritablement elle euſt ac<lb />couché d’vn fils; &amp; me commanda de vous aporter
<lb />ſa lettre &amp; de vous propoſer ſon intention, afin que
<lb />ſi vous l’approuuiez ſa lettre fit conaiſtre aux peuples
<lb />que vous auiez vn ſucceſſeur. Comme i'eſtois preſt
<lb />de partir elle mourut quatle lours apres ſon accou<lb />chement; mais auſſi-toſt qu’elle fut morte ie fis vn
<lb />deſſein ſi eſtrange que ie m’eſtonne de ſon ſuccez. Ie
<lb />m’imaginay que ſi ma femme accouchoit d’vn fils,
<lb />- ---- -
<lb />ie pourrois le ſuppoſer en la place Berenice, &amp; me
<lb />ſeruir de la lettre de la Reine pour vous faire croire
<lb />qu’elle vous auoit laiſſé vn ſucceſſeur. Ainſi ie fis en
<lb />ſorte que l’accouchement dema femme fut ſecret; &amp;
<lb />comme ſi le Ciel &amp; la nature euſſent voulu contribuer
<lb />à mon deſſein, ma femme accoucha d’vn fils le len<lb />demain que la Reine mourut. Ie ſuppoſay cét enfant
<lb />en la place de Berenice, &amp; pour vous faire croire qu’il
<lb />eſtoit né de la Reine ie me ſeruis de ſa lettre que ie
<lb />vous apportay auecluy. Vous receuſtes donc Tar<lb />ſis pour voſtre fils, &amp; ie garday Berenice comme ſi elle
<lb />euſt eſté ma fille. Voila, Sire, Voila le crime d’vn pere
<lb />qui ſe reſolut deperdre ſon fils pour auoir vn iour le
<lb />plaiſir de le voir aſſis ſur vn throſne, &amp; qui toutes-
<lb />fois dans ſoncrime s’imagina vous rendre ſeruice. En
<lb />effet, Sire, l’arriuée &amp; la preſence de Tarſis rendit le
<lb />reſpect à vos peuples, eſtonna les ſeditieux, &amp; les
<lb />fit taire en ce temps là. Ainſi l’on peut dire que Tarſis
<lb />eſtant encore en vn âge où l’on ne peut monſtrer
<lb />que des foibleſſes, commença à vous ſeruir, &amp; à
<lb />vous rendre teſmoignage qu’il eſtoit né ſeulement
<lb />pour vous. Mais il ſemble que ie veuille excuſer ma
<lb />faute; Non, non, Sire; Puniſſez mon ambition: &amp;
<lb />vous Berenice, ſollicitez mon chaſtiment pour vous
<lb />vanger d’vn miſerable, qui vous déroba ſi long<lb />temps les honneurs qui vous eſtoient deubs, &amp; où
<lb />voſtre naiſſance vous appelloit.
<fw><lb />.... ... . .- .. . I1 .......
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />O Dleua, quelle adantule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais puiſque la lettre de la Reine m’aſſeuroit que
<lb />Tarſis eſtoit mon fils, &amp; que ie ne voy point de preu<lb />ues du denen que xous mites queneauoit; Pouf<lb />quoy ne croiray-ie pas encore qu’il ſoit mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Sire, voicy les derniers caracteres qu’elle forma.
<lb />vont cequenc vouscienuit en mourant pour vous
<lb />aſſeurer qu’elle vous laiſſoit vne fille &amp; non pas vn
<lb />fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Helas! ie reconnois ſon eſcriture, liſons. Criton
<lb />vous dira mon deſſein ſur la premiere lettre que i’ay eſ<lb />crite à voſtre Majeſté; mais il eſt vray que les Dieux
<lb />nonnom uomuine fille que ie laiſſe entre ſes mains pour
<lb />vous la rendre quelque iour. Adieu, ie ne meurs que du
<lb />depiaiſir de me poir eſſoignée de voin, &amp; le vous ſouh.i<lb />te la paix, puiſque c’eſt le plus grand bien qu'on puiſſe
<lb />ſouhaiter aux Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Sire, voila cette fille que ie vous rends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Helas! cette lettre a renouuellé dans mon ame
<lb />toutes les douleurs de ſa mort. Berenice ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Quel changement, Madame!
<lb />--
<lb />-
<lb />.-------
<fw><lb />1·
<lb /> . . . ....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Dieux! ie n’en ſçaurois plus douter, plus ie la
<lb />regarde &amp; plus ie remarque en elle les traits, &amp; l’ima<lb />ge de ſa mere. Ha, Berenice! il faut enfin que l’a<lb />mour faſſe place à l’amitié; ie ceſſe de vous aimer,
<lb />afin de commencer à vous aimer. O fille en qui ie
<lb />reuois vne mere que i’aimois vniquement, qu’il m’eſt
<lb />tepannene de ne puo meuertes latiſles aux embraſſe<lb />mens que ie te donne. Ha. Criton! ne doi-ie pas
<lb />vous accuſer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Pla yonte: Or touorie faicesl honneur de me reco<lb />noiſtre pour voſtre fille, ie ſupplie voſtre Majeſté de
<lb />ne me pas refuſer la premiere demande que i’oſe
<lb />luy faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ED ROT.
<lb />Demandez; Vous obtiendrez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Si cette ſuppoſition a rendu Criton coupable, ie
<lb />vous demande ſon pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Berenice, les grands ſeruices du fils ont deſia ex<lb />cuſé la faute du pere; Et comme i’en ay profité, ie dois
<lb />le recompenſer au lieu de le punir. Safaute m’a cauſé
<lb />deux grands biens en mieniſie temps. Eit vous rete<lb />nant pres de luy, il vous à ſauuée des cruautez de nos
<lb />rebelles, &amp; en me donnant ſon fils, il m’a donné le
<lb />vangeur de ces rebelles. Enfin c’eſt par ſon courage
<lb />&amp; par ſon bras que nous auons eſtouffe des gueri.
<lb />qui auoient eu leurcommancement dans le ſiecle de
<lb />nos Peres. Ainſi ne vous imaginez pas qu’ayant eſté
<lb />mon fils iuſques icy, ie veuille auiourd’huy qu’il ceſ<lb />ſe del’eſtre. Non, non, ie veux qu’il demeure mon
<lb />fils en deuenant voſtre eſpoux, puiſque i’ay ſceu par
<lb />luy meſme qu’il eſt deſia voſtre amant. Mes peu<lb />paconquimdcoudleute qunour locouuu pour
<lb />leur Roy, conſentiront auec ioye à vn ſiiuſte maria<lb />ge. Y conſentez-vous Criton?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Linjonte. quetercletole mnomcarlors qu’on at<lb />tendoit vn ſupplice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I conſentez-vous, Berenice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Reluſcrois-le d’oben aux premieis commnande<lb />mens que me fait mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ha, Sire! par quelle illuſtres actions meriteray<lb />lecet ſonſeur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il y along-temps que vous le meritez, mais Cri<lb />ton ie ne ſuis pas encore content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIIVTE.
<lb />Que veut-il faire Amaſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux prendre dans voſtre maiſon la recor
<lb />--....-. T..-..- . ..----- . -------.- d
<lb />ne que ie veux donner aux grands ſeruices que
<lb />Tirinte m’a rendus. Commeil a eſtéle compagnon.
<lb />do Patits duiioro petit će dlie la gloire, ie m’imagine
<lb />que Tarſis ne le dedaignera pas pour ſon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARSIS.
<lb />Ie vous aurois demandé pour luy ce que vous luy
<lb />donnez volontairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comme il merite Amaſie par ſa vertuie veux en<lb />core l’en rendre digne par les honneurs que ie luy
<lb />deithe. Approuuez-vous mon dencei, Cricon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Oüy, Sire, &amp; i’ay touſiours ſouhaité ce que vous
<lb />Aſelces colouler Mey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ha, Siré? ie commence à reconnoiſtre que i’ay
<lb />beaucoup fait pour voſtre ſeruice, puiſque yous m’en
<lb />voulez donner vne ſi glorieuſe recompenſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que l’on celebre cetteiournée, &amp; admirons tout
<lb />enſemble; la ſecrette conduite des Dieux qui font
<lb />reüſſir toutes choſes quandils veulent fauoriſer les
<lb />hommes.
<fw><lb />*–
<lb />UE
<lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Original illisible
<lb />Nr 2 43-120-10
<fw><lb />Texte détérioré - reliure défectueuse
<lb />NF Z 43-120-11
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z 43-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z 43-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>