<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orante , tragi-comedie. Par monsieur de Scudery</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb360398455"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Orante , tragi-comedie. Par monsieur de Scudery</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />–
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />a ded
<fw><lb /></fw><fw><lb />2
<lb />1
<lb />C .
<lb />4(
<lb />
<lb />2111
<lb />2
<lb />191
<lb />1.
<lb />1610
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME,
<lb />MADAME
<lb />LA DVCHESSE
<lb />DE LONGVEVILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LADAME,
<lb />13
<lb />I'aduouë que ce
<lb />que ie preſente à vo<lb />ſtré Grandeur eſt indigné d’el<lb />le: Mais ſi vous ne deuiez rece<lb />uoir que les choſes qui meri<lb />tent de l’eſtre de vous, il eſt cer<lb />ã iij
<lb />tain que vous auriez droict de
<lb />refuſer tout ce qu’on vous
<lb />pourroit offrir. Cette foibleſ<lb />ſe, qui m’eſt commune, auec
<lb />tout le reſte des hommes, ne
<lb />me donne point d’affliction; ie
<lb />ſçay qu’il eſt meſme des fuites
<lb />qui ne ſont pas honteuſes aux
<lb />particuliers, parce qu’elles ſont
<lb />generales, &amp; que ceux qui ſe
<lb />ſauuent de la perte d’vne ba<lb />taille n’eſtoient pas obligez d’y
<lb />mourir. Mais quand ce raiſon<lb />nement n’auroit pas eſté capa<lb />ble de me faire hardy, le fauo<lb />rable accueil que i’ay touſiours
<lb />receu de V.E. m’euſt auſſi bien
<lb />obligé de l’eſtre. Otiy, MI Dn<lb />ME,
<lb />ME, voſtre bonté fait ma har<lb />dieſſe, &amp; mon crime vient de
<lb />voſtre vertu: mais quoy que
<lb />l’on tienne pour aſſeuré qu’vne
<lb />erreur en appelle vne autre ie
<lb />m’empeſcheray bien d’adiou<lb />ſter à la faute que ie commets,
<lb />en vous donnant vne choſe de
<lb />ſi peu d’importance, celle de
<lb />vous loüer de mauuaiſe grace:
<lb />que s’il faut toutefois que ie le
<lb />faſſe, pour ſuiure la couſtume
<lb />que les autres ont eſtablie, ie
<lb />pẽſe auoir aſſez d’adreſſe pour
<lb />m’en acquiter plus dignement
<lb />ſans eloquence, qu’ils ne fe<lb />roient auec toutes les regles &amp;
<lb />toutes les beautez de leur art.
<lb />Et cela, MADAME, en diſant
<lb />ſeulement que vous eſtes de
<lb />l’illuſtre Sang de BOVRBON
<lb />ſi Noble &amp; ſi pur, qu’il a moins
<lb />de taches que le Soleil; de ſor<lb />te que vous auriez plus de pei<lb />ne à faillir, que les autres n’en
<lb />ont à bien faire: Et s’il faut en<lb />core adiouſter à cette gloire eſ<lb />ſentielle vne qui vous vienne
<lb />d’ailleurs; apresauoir remarqué
<lb />que vous auez l’honneur d’ap<lb />partenir au plus grand Monar<lb />que de la terre: Ie diray que vo
<lb />eſtes Sœur d’vn Prince, qui
<lb />poſſede toutes les bonnes qua<lb />litez que doit auoir vn homme
<lb />de la ſienne, &amp; femme d’vn au<lb />tre, de qui le cœur &amp; l’eſprit diſ
<lb />putent de grandeur auec ſa
<lb />naiſſance: C’eſt tout ce que
<lb />vous peut dire,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voſtre tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïſſant ſeruiteur,
<fw><lb />DE SCVDERY.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fautes ſuruenuës en l’impreſſion de l’Orante.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />1
<lb />ge 70. vers 2. le, liſez la.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Page 104. vers 8. pere, liſez peres.
<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A V
<lb />LEOTEV X
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E confeſſe ingenuëment que
<lb />Ie ma ſterilité vient de l’abon<lb /> dance d’autruy: L’on a tant
<lb />P0A3GV
<lb />fait d’Auant-propos, qu’il eſt
<lb />comme impoſſible maintenant que
<lb />mes penſées ne ſe rencontrent auec cel<lb />les d’vn autre; &amp; ie ne veux point te don<lb />ner ſujet d’appeller larcin ce qui ne ſe<lb />roit que concurrenee. COntemte-toy
<lb />donc que ie te prie ſeulement d’excuſer
<lb />mes fautes, &amp; celles de l’Impreſſion.
<lb />Adieu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRTY ICEGEDP NOY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYS PAR LA GRACE DE DIEV
<lb />Y ROY DE FRANCE ET DE NAVARRE:
<lb />DA nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens te<lb />nans nos Couts de Parlement, Maiſtres des Reque<lb />ſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux,
<lb />Preuoſts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres de nos luſti<lb />ciers &amp; Officiers qu’il appartiendra; Salut. Noſtre
<lb />bien-aimé AVGVSTIN COVRBE', Marchand Li<lb />braire en noſtre bonne ville de Paris, nous a fait re<lb />monſtrer qu’il deſireroit imprimer vn Liure intitulé
<lb />Orante, Tragi-Comedie du Sieur de SCVDERY, s’il
<lb />nous plaiſoit de luy accorder nos Lettres ſur ce neceſ<lb />ſaires; humblement nous requerant icelles. A CES
<lb />CAVSES, Nous auons permis &amp; permettons par ces
<lb />preſentes à l’expoſant, d’imprimer ou faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter ledit Liure en tous les lieux de noſtre
<lb />obeyſſance, durant l’eſpace de ſept ans entiers &amp; ac<lb />complis, à comptet du iour qu’il ſera acheué d’impri<lb />mer pour la premiere fois. Et faiſons deffenſes à tontes
<lb />perſonnes, de quelque qualité qu’elles ſoient, tant de
<lb />nos ſubiects que des eſtrangers, d’en expoſer en vente
<lb />aucuns exemplaires contrefaits, à peine de quinze cens
<lb />liures d’amende, qui ſera payée ſans deport, &amp; nonob<lb />ſtant oppoſitions ou appellations quelconques, par
<lb />chacun de ceux qui en ſeront trouuez ſaiſis,ou qui l’au<lb />ront imprimé ou fait imprimer ſans le conſentement
<lb />dudit expoſant; de confiſcation de tous les exemplai<lb />res, &amp; de tous deſpens dommages &amp; intereſts: A condi<lb />tion qu’il en ſera mis deux exemplaires en noſtre Bi<fw><lb />4
</fw><lb />bliotheque publique; à faute dequoy les preſentes ſe<lb />ront de nul effect. Si vous mandons que du contenu
<lb />en icelles, vous faſſiez ioüir plainement &amp; paiſiblement
<lb />ledit expoſant, ſans ſouffrit qu’aucun empeſchement
<lb />luy ſeit donné. Voulons qu’en mettant au commen<lb />cement, ou à la fin dudit Liure, vn bref extraict des
<lb />preſentes, elles ſoient tenuës pour deuëment ſignifiées.
<lb />&amp; que foy ſoit adiouſtée aux coppies qui en ſeront
<lb />collationnées par vn de nos amez &amp; feaux Conſeil<lb />lers, Secretaires, comme à l’original. Mandons au pre<lb />mier noſtre Huiſſier ou Sergent fur ce requis, de fai<lb />re pour l’execution d’iceluy, tous exploicts neceſſai<lb />res, ſans demander autre permiſſion. CAR TEL EST
<lb />noſtre plaiſit, nonobſtant Clameur de Haro, Chartre
<lb />Normande; &amp; autres lettres à ce contraires. Donné à
<lb />Paris le dernier iour de luin, l’an de grace mil ſix cens
<lb />trent ecinq. Et de noſtre Regne le vingt-ſixieſme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONRART.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leſdits Liures ont eſté fournis, ainſi
<lb />qu’il eſt porté par le Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Acteurs.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISTMANDRE FIis du Gouuerneur de Na<lb />ples.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORANTE Dame Napolitaine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROSIMOND Amy d’Iſimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORMIN Gouuerneur de Piſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TABINVCLEM. POrmin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVCINDE Mere dOrante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORANGE Gentil-homme Piſan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NERINE Demoiſelle d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLIANTE Pere d’Iſimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLINDOR Eſcuyer d’Iſimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LINDOMAN Valet de Chambre d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LERISTE Page d’Ormin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGAMOR Braue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GERTIMANT Braue.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE
<lb />A
<lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROSIMOND, ISIMANDRE, ORMIN,
<lb />CLINDOR, NERINE, LVCINDE,
<lb />FLORANGE, PALINICE, ORANTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE TREMIERE.
<lb />ROSIMOND, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Algré le vœu diſcret d’vne bouche muette,
<lb />MEnfin ie vous connois amoureux &amp; Poëte:
<lb />Non, non, ie vous yprends; que ſert de le celer?
<lb />C’eſt tropen meſme temps, que ſe taire, &amp; bruſlen
<fw><lb />A
</fw><lb />Uoyons dans ce Sonnet, qu’on cache comme vn crime;
<lb />Otsnegrtis mefurtz, &amp; des ſouſpirs en rime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I SIMANDRE.
<lb />Rends-le moy cher Amy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />I'y ſuis bien reſolu,
<lb />Mais ce ne ſera pas auant que l’auoir leu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Comme tous mes plaiſirs ont ueſia fait naufrage,
<lb />Le deſordre des ſens en met en mon ouurage,
<lb />Et mes vers ſont confus, autant que mon humeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Icy l’humilité ne ſent point le Rimeur.
<lb />Il falloit preparer mes yeux &amp; mes oreilles;
<lb />Me dire qu’a genoux on doit voir des merueilles;
<lb />Me reciter vos vers en accents releuez;
<lb />C'est tout leur ornement, &amp; vous les en priuez:
<lb />Les Maistres du meſtier ont bien vne autre empha<lb />Pour vous rauir l’eſprit, ils tombenten extaſe;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A chaque finde ſtance onles voit ſe paſmer,
<lb />Pour vous donner le temps qu’ilfaut à l’estimer;
<lb />Et faiſant les yeux doux, ils ſemblen vouloir dire,
<lb />Vous deuez m’adorer, parce que ie m’admire;
<lb />Mais mon viſage froid deſeſpere vn Autheur,
<lb />Or vous dont ie connois, &amp; l’adreſſe, &amp; la force;
<lb />dnt juipaniiNrefus, me iettez vne amorce;
<lb />En vnmot, ie vœux voir, en voyant ce ſonnet,
<lb />Ce que vous enfantez dans vostre Cabinet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />V’on me faſſe vn Tombeau, ie ne me puis
<lb />promettre
<lb />De viure deſormais l’espace d’vnmoment:
<lb />Mille ans ont fait leur cours depuis l’eſloignement,
<lb />De l’homme pareſſeux qui doit rendre ma lettre:
<lb />R
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux, Parques, &amp; Deſtins, me voulez vous per<lb />mettre,
<lb />Immortel comme vous, d’eſtre eternellement?
<lb />Si vous estes puiſſans, faites le moy parestre,
<lb />Me donnant le repos qu’on trouue au monument.
<fw><lb />A i.
</fw><lb />Auoir veſcu mille ans, n’est-ce pas vn bel âge?
<lb />Mais que l’impatience, helas! me rend peu ſage,
<lb />Monesprit agité, ſoy-meſme ne s’entend:
<lb />Depuis que i’eſcriuis, i’ay compté mille années;
<lb />Et tout conſideré, ce n’est que ſix iournées,
<lb />Dieux! que le temps estlong pour vn bien qu’on at<lb />tend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc, vous en tenez? &amp; cette humeur rebelle,
<lb />Enfin dans l’Uniuers, a pû voir vne Belle?
<lb />Il ſe trouue vn obiect, qui merite vos ſoins?
<lb />Si ce diſcours eſt vray, c’eſt Venus pour le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Celle dont le Berteau fut pris d’vne Coquille,
<lb />Pourroit ſeruir de luſtre à cette belle fille;
<lb />Et l’on doit confeſſer malgré ſes cruautez,
<lb />Qu'on n’a veu qu’en ce temps la Reine des beau<lb />te
<lb />La liberté s’enfuit, d’où la Belle ſe treuue;
<lb />Pour les coups de ſes yeux, il n’est rien à l’eſpreuue;
<lb />Et bien qu’vn arbre, vn roc, s’en laiſſaſſent charmer,
<lb />Elle a plus fait encor, enme faiſant aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Deſpauon quetlettit et, te ueui vient ue naiſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Sans te dire ſonnom tu la pourras connaistre:
<lb />On ne voit rien d’eſgal au moindre de ſes traicts;
<lb />Eſcoute moy parler pour voir de ſes Portraicts.
<lb />Forme toy dans l’esprit toutes les belles choſes;
<lb />Meſle confusément, &amp; des Lis, &amp; des Roſes;
<lb />Que limaginatiue en ſoy figure encor,
<lb />L’albastre, le coral, &amp; les perles, &amp; l’or;
<lb />Feins toy deux cents Amours qui vont baiſer ſes<lb />traces;
<lb />Penſe de voir vn port, qui fait rougir les Gra<lb />6695
<lb />Songe à tous les attraicts, ſonge à tous les appas,
<lb />Telle eſt cette Beauté, ne la connois tupas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Mon ame en eſt rauie, &amp; non moins ignorante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Eſt-il beſoin encor de te nommer Orante?
<lb />A iij
<lb />Iniurieux amy, confeſſe moy ce point,
<lb />ongenuu ponttauis eune te connois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Le moyen de la voir à trauers la querelle,
<lb />Et cette inimitié qui vous est naturelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie dois cherir mon pere, &amp; non pas ſes erreurs:
<lb />Ces vieux reſſentimens que la colere attiſe,
<lb />N’ont rien de genereux, &amp; chocquent la franchiſe:
<lb />Mon cournoux tientdu foudre, en ce qu’en vn inſtant,
<lb />Il punit, ou pardonne vn outrage important.
<lb />Lturuſt uuoldenete mus conto cendinfamie,
<lb />Ie baiſeray les pas de ma belle ennemie,
<lb />Mon esprit ne ſçauroit en eſtre diuerti;
<lb />Malgré mon intereſt, il eſt de ſon parti.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R. CIMOND.
<lb />Eſtes vous aſſuré, que le ſien eſt du voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />A quiconque aime bien qu’importe l’vn ou l’autre?
<lb />Le veritable amant ne doit rien eſperer;
<lb />Rien demander aux Dieux, c’eſt aſſez d’adorer:
<lb />Ie me tiens ſatisfait, ſeulement quand i’y penſe;
<lb />L’amour qui fait ma peine en eſt la recompenſe;
<lb />Les bonnes actions ont vn certain plaiſir,
<lb />Qui s'eſleue plus haut que ne fait le deſir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Pourquoy donc deſirer reſponce d’vne lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ha! que ie hay ces vers, parce qu’vn d’eux eſt traiſtre:
<lb />Il apprend vn ſecret qui me deſcouurira;
<lb />Et le mettant au iour, ta voix m'en priuera,
<lb />Pardonne Roſimond, à cette violence;
<lb />Sçache que pour cela, ie craindrois le ſilence;
<lb />Toutendormy qu’il eſt d’vne froide vapeur;
<lb />Son ſommeil de pauots eſueilleroit ma peur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Que ma fidelité me pleige, &amp; vous conſole;
<lb />Sçachez que mon deuoir commande à ma parole;
<lb />Un ſecret en mon ame, augmente ſon credit;
<lb />Ne le dire qu’à moy, c’eſtne l’auoir point dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie le crois, cher Amy, tu pleurerois ma perte:
<lb />C’eſt pour toy ſeul außi que mon ame eſt ouuerte;
<lb />Ie de ſcouure à toy ſeul l’iniustice du ſort;
<lb />Qui m’eſloigne d’Orante, &amp; me donne la mort.
<lb />Ie te monstre vne flame à tout autre inuiſible:
<lb />Voy comme mon mal-heur ſe va rendre inuincible:
<lb />Le pouuoir de mon pere eſloigne de ces lieux,
<lb />Celle qui mit au iour la merueille des yeux:
<lb />ar Orante &amp; ſa mere ont quitté la Contrée;
<lb />Elles ſont en des lieux où ie n’aypoint d’entrée;
<lb />Elles ſont chez Ormin, qui leur proche parent,
<lb />Meſle ſes intereſts dans noſtre different.
<lb />Mais ſi le Ciel permet qu’Orante puiſſe lire
<lb />Les termes pleins de feu qu'Amour m’a fait eſcrire,
<lb />Et que ſes volontez m’ordonnent de la voir,
<lb />En despit du malheur ie feray mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Soyez Amant diſeret, ainſi qu’Amant fidelle;
<lb />Puis qu’elle vous cherit, conſeruez vous pour elle;
<lb />Si vous allez à Piſe, où gist voſtre bon-heur,
<lb />Souuenez-vous qu’Ormin en estle Gouuerneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />La force de l’Amour rendra la ſienne vaine;
<lb />Mon cœur tout genereux ſe mocque de ſa hai<lb />ne;
<lb />Et ſçache que pour voir ce que i’aime le mieux,
<lb />L attaquerois l'enfer &amp; forcerois les Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ORMIN.
<lb />Vde &amp; foible raiſon, abandonne mon ame;
<lb />Ta froideur ne ſçauroit s’oppoſer à ma fla<lb />me:
<lb />L’amitié vient du ſang; &amp; i’espreuue en ce iour,
<lb />Qu'elle n’eſt qu’vn chemin qui conduit à l’amour.
<lb />I'aime (ie le confeſſe) Orante me poſſede;
<lb />Ie ſuis homme, elle eſt belle, on m'attaque, &amp; it
<lb />cede:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses regards ont des traicts qui percent iuſqu’au
<lb />cœur;
<lb />Le mien eſt bon eſclaue, il aime ſon vainqueur.
<lb />Et pourroit-on blaſmer ce qui n'eſt point blaſma<lb />ble?
<lb />Pour estre ma parente, est-elle moins aima<lb />ble?
<lb />Loix, qui nous deffendez les plaiſirs innocens,
<lb />Laiſſez nous l’eſprit libre, ou nous oſtez les ſens.
<lb />L’obiect de mon deſir luy peut ſeruir d’excuſe;
<lb />Il arrache de force vn cœur qu’on luy refuſe;
<lb />La raiſon &amp; la crainte ont beau le ſecou<lb />rir,
<lb />L’eſperance le flatte, en le faiſant mourir,
<lb />Et trouuant que l’amour estfille de l’eſtime,
<lb />Tout ce qu’on luy deffend luy ſemble legitime:
<lb />Vne conqueste aiſee eſt digne de meſpris;
<lb />La peine est vne amorce aux genereux eſ<lb />prits;
<lb />Et quoy qu’vn ſot diſcours en pareille aduantu<lb />Oppoſe aux loix d’Amour celles de la Nature,
<lb />Il les faut meſpriſer, pour estre poſſeſſeur,
<lb />Si i’aime vne couſine, vn Dieucherit ſa ſœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouy, puis qu'Amour le veut, la ſentence eſt don<lb />née:
<lb />Allumons ſon flambeau par celuy d’Hymenée;
<lb />Laiſſons cueillir la fleur, pour recueïllir le fruit;
<lb />Et tirons cent bons iours d’vne mauuaiſe nuit.
<lb />Orante ſera mienne estant à ce Florange;
<lb />Les deffauts d’vn mary la porceront au change;
<lb />Et dedans ſon eſprit toutes ſes actions,
<lb />Pourront ſeruir de lustre à mes perfections.
<lb />C’eſt de là que mon bien prendra ſon origine;
<lb />Ie baſtis ſur l’espoir de ſa mauuaiſe mine;
<lb />L’entretien d’vn brutal eſt capable d’aider
<lb />Au deſſein que i’aypris de la perſuader:
<lb />I’ay le vent fauorable, &amp; i’appercoy la riue;
<lb />Pour poſſeder Orante, il faut que ie m'en priue;
<lb />Le Ciel entend mes vœus, &amp; mon bon heur s'
<lb />lit;
<lb />Mais, Amour auec eux n’entre pas dans le lit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CLNNDOR, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Erine, qu’à propos ie vous ay rencontrée!
<lb />Uous pouuez au Chaſteau me donner libre en<lb />at eey
<lb />Monmaiſtre vous en prie, &amp; l’Amour comme luy,
<lb />Demande que vos ſoins l’aßistent auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ha! fidelle Clindor, vnbon demon t’ameine:
<lb />Si ton Maistre pãtit, Orante est bien en pei<lb />ne;
<lb />Florange la recherche, &amp; ſa Mere y conſent;
<lb />Iuge par là des maux que ſon esprit reſſent.
<lb />Mais que fait Iſimandre en cetie tongue uoſen<lb />ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il deſire lamort; il maudit ſa naiſſance;
<lb />Il accuſe le ſort; il attaque les Cieux;
<lb />Et croit que pour pleurer Nature fit les yeux.
<lb />Son ame ſuit Orante, &amp; n’a point d’autre idée;
<lb />Son feu ne peut ſouffrir celuy de Celidée;
<lb />Il croit qu’aupres de l’œil, dont le ſien eſt eſpris,
<lb />Vne Deſſe meſme, est digne de meſpris.
<lb />Il rend les Bois teſmoings de ſon inquietude,
<lb />Son vnique recours eſt en la ſolitude;
<lb />C’eſt là, que librement dans le mal qui le point,
<lb />Il ſe plaint à l’Amour, qui ne le quitte point:
<lb />C’eſt là que ce grand Dieu luy dicta les pen<lb />ſées,
<lb />Que garde ce papier, que ſa main a tracées;
<lb />Et qu’il adreſſe aux yeux qui luy font endurer
<lb />Vn mal ſi violent, qu’il ne ſçauroit durer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ma Maiſtreſſe auiourd'huy n’est point accom<lb />pagnée;
<lb />Sa fieure à ce matin, a voulu la ſeignée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
<lb />Elle garde la Chambre, où ie m’en vay courir;
<lb />Mieux que le Medecinie la puis ſecourir;
<lb />Son remede conſiste au papier que ie porte,
<lb />Dont ie vay r’animer ſon esperance morte;
<lb />Tor fidelle Clindor ſuis moy dans le Chasteau;
<lb />Paſſe la baſſe court, le nez dans la manteau;
<lb />Miomt du grant eſeanti, ou te m'en vay tatten<lb />dre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I’oſe tout, ie fais tout, pour ſeruir Iſimandre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LVCINDE, FLORANGE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb /> Ous l’accuſez à tort, elle a plus de bonté;
<lb />Me Son cœur ne prend de loyque de ma volonté;
<lb />Son esprit est fort doux, i’en difpoſe abſoluë;
<lb />Florange, elle eſt à vous, ſi i’y ſuis reſoluë:
<lb />Et puis qu’Ormin l’agrée, &amp; Palinice encor,
<lb />Quand vous auriez les ans, que l’on donne à Neſtor;
<lb />Quand plus de cent Hyuers, horribles en tempeste,
<lb />Auroient ainſi qu'aux champs, neige ſur vostre teſte;
<lb />Croyez (puis qu’il eſt vray) que i’aurois le pouuoir
<lb />De la mettre en vos bras comme dans ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Mon âge luy fait peur, ſa triſteſſe m’eſtonne;
<lb />Et ie pleins la do: leur que mon plaiſir luy donne:
<lb />Ie ne la trouuepoint fauorable à mes vœux;
<lb />L’orne ſçauroit cacher l’argent de mes cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ea ſoy de mon mar y vous aſſure ta ſienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Puis que ie l’ay promis, il faut que ie le tienne:
<lb />On ne peut vous l’oſter, Orante eſt voſtre bien;
<lb />Esperez tout Florange, &amp; ne craignez plus rien
<lb />Condamnez deſormais cette pleinte au ſilence,
<lb />Außi toſt que ſon mal perdra ſa violence,
<lb />Guariſſant la douleurpar qui vous ſouspirez,
<lb />Ie ſçauray bien la mettre où vous la deſirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ce diſcours me rauit; n’en parlons plus Madamee
<lb />L’excez de ce plaiſir me deroberoit l’ame;
<lb />Ie mourrois à vos yeux, &amp; mon cœur a deſſein,
<lb />De prendre pour Tombeau l’albaſtre de ſon ſein.
<lb />Couronné des lauriers d’vne victoire inſigne,
<lb />Puis qu’il me faut mourir ie veux mourir en Cygne,
<lb />Et chanterles beautez, &amp; vanter les appas,
<lb />Que ie trouue en ſes yeux, ſuu it gomnunmiſpas.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />E Mour, ie veux ſuiure l’enuie,
<lb />ANN Qui me pouſſe à mourir;
<lb />Et trouuer pour me ſecourir,
<lb />La fin de mes malheurs, dans celle de ma vie:
<lb />Mais puis qu’il me faut vn Tombeau,
<lb />Amour, fais au moins qu’il ſoit beau.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Inuiſible Demon de flame,
<lb />Qui cauſe mon tourment;
<lb />Parois deſſus ce Monument;
<lb />Mais außi triomphant, que tu l’es dans mon ame:
<lb />Puis que ie t’ay fait immortel,
<lb />Prends mon Sepulchre pourautel.
<lb />Pouréterni ſer la memoire
<lb />Des mots que i’ay ſoufferts,
<lb />Peinds-y bien mes feux &amp; mes fers,
<lb />Qui ſont les ſeuls Tableaux qui font bien voir te
<lb />gloire:
<lb />Et fais y paroiſtre mon cœur,
<lb />Deſſous les pieds de ſon vainqueur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais pour acheuer la structure,
<lb />D'vn ſi noble deſſein;
<lb />Prends le traict qui m’ouurit le ſein,
<lb />Et graue ces deux vers deſſus ma ſepulture:
<lb />Sa constance a causé ſa mort,
<lb />Paſſe, va t'en, &amp; pleins ſon ſort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce n’est pas tout; fais qu’Iſimandre,
<lb />En ſa paſle couleur,
<lb />L leſmoisne Luipende donnar,
<lb />Pour la perte d’vn bien qu’il n’aura pû deffendre:
<lb />Et qu’il ſemble dire à par ſoy,
<lb />Helas!elle est morte pour moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fantaſtiques propos, ſonges, chimeres vaines,
<lb />Vous irritez mes pleurs, vous augmentez mes peirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le temps que ie perds à diſcourir icy,
<lb />Ne doit estre employé qu’à finir mon ſoucy.
<lb />I'aspire apres vn bien qui n'a point d’apparance;
<lb />C’eſt me nourrir de vent, que viure d’eſperance;
<lb />Orante infortuné, &amp; bien ne viuons plus:
<lb />Bornons auec nos iours ces regrets ſuperflus:
<lb />Innocent criminel, vieil importun Florange,
<lb />Par montriſte deſſein, vois où le tien me range:
<lb />Iſimandre fidelle, apprends que ie le ſuis;
<lb />Sans partager ma mort, partage mes ennuis;
<lb />Et iuge par le ſang que ie m'en vay respandre,
<lb />Qu’Orante n’aima rien que le ſeul Iſimandre.
<lb />Viuant en ton penſer, ie mourray ſans douleur:
<lb />Dieux, ce ſang est de flame, il en a la couleur;
<lb />Reçois au lieu d’encens l’agreable fumée,
<lb />Qui ſort parmy le ſang de la perſonne aimée,
<lb />Ce ſont là des eſprits qui vont chercher le tien:
<lb />La mort n’est point vn mal, à qui la connoiſt bien:
<lb />Mais puis que ce papier ſe trouue fauorable,
<lb />Taſchons de conſoler l’esprit d’vn miſerable;
<lb />Faiſons voir que la mort ne peut rien ſur l’Amour:
<lb />Adieu cher Iſimandre, adieu, ie perds le iour.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ve me donneriez vous d’vne bonne nouuelle?
<lb />Madame, vous dormez; c'eſt en vainque i’ap<lb />pelle:
<lb />Ha Ciel! quel accident? au ſecours mes amis;
<lb />Dieux! vous l’auez veu faire, &amp; vous l’auez per<lb />mis!
<lb />Elle nage en ſon ſang: ô l’horrible spectacle!
<lb />Son funeste projet n’a point trouué d’obſtacle:
<lb />Et ce papier m'apprend, que ſa fidelité,
<lb />Arriue par la mort à l’immortalité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />SLINDOR NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />111 puutu a chambre voiſi<lb />ne:
<lb />Quel prodige eſt-ce-là? que faites vous Nerine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Retour ne vers ton Maiſtre, &amp; va-ten l’aduertir,
<lb />Qu'Orante ne vit plus, qu’il eſt temps de partir:
<lb />Porte luy ce papier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />O funeſte meſſage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Qu’il puniſſe Florange autheurde ce dommagt;
<fw><lb />C. ii.
</fw><lb />On la vouloit forcer de viure ſous ſa Loy;
<lb />Adieu, ne ſois point veu, quelqu’vn vient, ſauue toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />LVCINDE, ORMIN, FLORANGE,
<lb />PALINICE, NERINE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AveIaDE.
<lb />Vel bruit ay-ie entendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Bons Dieux Orante estmorte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Quel homme, ou quel demon, l’a miſe de la ſor<lb />te?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Elle s’eſt faitſaigner, &amp; ſon bras s’estouuert;
<lb />Mais ie vois qu’elle vit, par le ſang qu'elle pert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fille,
<lb />LVCINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ma Couſine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />&amp; rainsey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORANGE.
<lb />Ma Maiſtreſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Qu'on luy iette deleau, remettons la compreſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Luc! elle reuient;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ouy mais ceſe pour montu, Ellepar<lb />Si vous n’auez deſſein de la mieux ſecourir:
<fw><lb />le bas,
</fw><lb />Florange luy deſplaist, ſa mere la martire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />II parte Lebruit luy feroit mal, que chacun ſe retire,
<lb />bas.
<lb />Vilez almable Orante, on ne vous peut forcer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie coniure les Dieux de vous recompenſer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SECOND.
<lb />PALINICE, ORMIN, ORANTE,
<lb />NERINE, FLORANGE, ISIMANDRE,
<lb />ELINDOR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb /> Nuiſible ſerpent, cruelle ialouſie,
<lb />bν
<lb />Qui vomis ton venin dans noſtre fantaiſie,
<lb />Bourreau de monrepos, vray Monstre des enfers,
<lb />Qui mets l’ame à la geſne, &amp; l’eſprit dans les fers;
<lb />Ceſſe de me monstrer ta vaine, &amp; paſle image;
<lb />Ceſſe de me predire vn funeste dommage;
<lb />Orante aime l’honneur, Ormin ſçait ſon deuoir;
<lb />Mais Amoureſt aueugle, il ne ſçauroit rien voir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La plus forte raiſon cede à cette manie;
<lb />Et bien qu’elle ſoit Reine, elle eſt ſouuent bannie.
<lb />Lechange a des attraits plus forts que la beauté:
<lb />Touſiours l’eſprit d’vn homme aime la nouueauté;
<lb />L’Hymen eſt vn fardeau qu’il iuge inſupportable;
<lb />Plus vn bien eſt aiſé, moins il est delectable;
<lb />Ce que nous poſſedons, eſt preſque ſans plaiſir;
<lb />L’amour trouue ſa fin en celle du deſir;
<lb />Lors qu’il eſt au ſommet, il commence à deſcen<lb />dre;
<lb />Et ce braſier s’eſteint dedans ſa propre cendre.
<lb />Dieux! ie l’experimente en ma iuſte douleur:
<lb />Ormin est touſiours triste, il change de couleur;
<lb />Des ſouſpirs continus deſcouurent ſa folie;
<lb />Son cœur ſuit par les yeux la belle qui le lie;
<lb />Il ne me parle plus qu’en termes de mespris;
<lb />Orante eſt vn miracle entre les beaux eſprits;
<lb />Elle ſeule merite vne extreme loüange;
<lb />Il la peint des couleurs, dont on peindroit vn An<lb />Il luy donne l’encens qu’on offriroit aux Dieux;
<lb />Il mespri ſe la terre, &amp; ſe mocque des Cieux;
<lb />Afinde l’obliger, il manque à ſa promeſſe;
<lb />Florange n'eſtant qu’homme offence ſa Deeſſe;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour poſſeder ce corps il faut eſtre immortel,
<lb />Bref, pour auoir ſa couche il luy dreſſe vn Au<lb />tel.
<lb />Il eſt vray, ie le voy, ſon ame en eſt bleſſée;
<lb />Elle est l’vnique obiect qu’il a dans la penſee;
<lb />Il mespriſe ma flame außi bien que ſa foy;
<lb />Pour rendre Orante à luy, l’ingrat n’est plus à
<lb />moy.
<lb />Mais il manque d’amour, &amp; non moy de coura<lb />On connoiſt le Pilote au milieu de l’orage;
<lb />Faiſons agir l’eſprit pour rompre ſes deſſeins;
<lb />Taſchons de luy donner des ſentimens plus ſeins:
<lb />Qu’il prenne pour guarir la medecine amere,
<lb />Et que ſon pouuoir cede à celuy d’vne mere.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />D ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ORMIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE fais gloire de mes malheurs;
<lb />le me van e de mes douleurs;
<lb />Tant ie cheris ma ſeruitude:
<lb />Et bien que dans mes maux l’espoir me ſoit oſté,
<lb />(Sans l'accuſer d ingratitude)
<lb />I’adore ma maiſtreſſe, &amp; haïs ma liherté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie la ſers, mais c’eſt pardeuoir:
<lb />Qui peut n'aimer pas &amp; la voir?
<lb />A ſes beaux yeux tout est poßible:
<lb />Et qui n'eſt point touché par de ſi doux appas,
<lb />A la qualité d’inſenſible,
<lb />Où malgré ſes rigueurs, mon cœur n’aſpire pas.
<fw><lb />La peine me ſemble vn plaiſir;
<lb />Ie fuyl espoir &amp; le deſir,
<lb />Qui font aimer les ames baſſes:
<lb />Vn Tombeauglorieux ne peut eſtre que doux;
<lb />Et mourir pour vne des Graces,
</fw><fw><lb />Eſt vn ſort qui peut rendre, vn Dien meſme jaloux.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eneſt fait, i’y ſuis reſolu;
<lb />Leiel, &amp; moncœur l’ont voulu;
<lb />Ie ſuis content des deſtinees;
<lb />Ie quitte ſans regret, lalumiere du iour;
<lb />Mais dans la fin de mes annees,
<lb />On ne verra iamais celle de mon amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les espines me ſont des fleurs;
<lb />Dans l’Oubly, comme dans les pleurs,
<lb />Ie conſerueray ſa memoire:
<lb />Et mon eſprit ſans corps, &amp; ſans legereté,
<lb />Donnera mes feux, &amp; ſa gloire,
<lb />Dans l’Empire des morts à l’immortalité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ie la veux aimer iuſqu’en la ſepulture:
<lb />Elle merite bien qu’on force la Nature; y
<lb />D iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On doit à ſes vertus vn amour eternel;
<lb />S’il eſtoit periſſable il ſeroit criminel.
<lb />On ne peut trop aimer vn obiect tant aimable:
<lb />Iamais l’excez du bien ne peut eſtre blaſmable,
<lb />S’il est permis de mettre vn excez dans le bien)
<lb />Il faut que mon esprit prenne la loy du ſien;
<lb />Et que ſes volontez regnent ſur mes penſées:
<lb />Que Florange n’ait plus ſes flames inſenſées
<lb />Puis qu’il deſplaiſt à l’œil que ie veux adorer,
<lb />Le reſpect qu’il me doit luy deffend d’eſperer;
<lb />Et mes commandemens l’obligent à ſe taire:
<lb />O toyde mes penſers, fidele Secretaire,
<lb />Amour; qui les fais naiſtre, &amp; ſeul les vois au cœuri
<lb />Viens rendre vne viſite au belœil mon vainqueur;
<lb />Et pourfaire vn miracle, en voyant ma Rebelle,
<lb />Suy moy dans mon retour, &amp; demeure chez elle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />URANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />J'Empeſchant de mourir, ton ſecours me con<lb />
<lb />duit,
<lb />Du repos à la peine, &amp; du ſi lence au bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Uous irez (ſi le ſort calme ſa violence)
<lb />De la peine au repos, &amp; du bruit au ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! ne me flatte point d’vn espoir deceuant,
<lb />I’arreſterois plustoſt les ondes, &amp; le vent,
<lb />Que la ſuitte des maux, dont ie ſuis trauerſée;
<lb />L’eſperance est trop foible, elle en eſt renuerſée;
<lb />La rigueur de ma mere, &amp; celle de mon ſort,
<lb />Ne laiſſent à mon choix, que Florange, ou la mort;
<lb />Toutes mes volontez panchent vers la derniere:
<lb />Elle deliurera mon ame priſonniere;
<lb />Et malgré tous vos ſoins, mon esprit enflamé,
<lb />Fera voir que le feu ne peut eſtre enfermé,
<lb />Vne ame genereuſe a la clef de ſa porte:
<lb />Rien ne peut empeſcher que la mienne ne ſorte;
<lb />Ie meurs ſans deſeſpoir, ie finis par raiſon;
<lb />La liberté vaut mieux que ne fait la priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />La parole d’Ormin doit bannir cette crainte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />La crois-tu veritable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINÉ.
<lb />Et la croyez vous feinte?
<lb />Non esperez Madame, vn traitement plus dous;
<lb />Viuez pour Iſimandre, ainſi qu’il vit pour vous;
<lb />Et croyez que le Ciel, par ſes Loix ſouueraines,
<lb />Meſurera vos biens aux grandeurs de vos pei<lb />nes;
<lb />Il vous a fait vn mal, dont il aura pitié.
<lb />Faites que le Deſtin cede a voſtre amitié;
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le ſage (à ce qu’on dit) ſe fait ſes deſtinées:
<lb />Le pilote ſe rit des vagues mutinées;
<lb />eſt parmy les mal-heurs que paroiſt la vertu;
<lb />La fortune meſpriſe vn courage abatu;
<lb />On gagne ſes faueurs auec la reſiſtance;
<lb />Elle est fille, elle eſt belle, on la vainc par constance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et bien donc, ie viuray, puïs qu’il te plaiſt ainſi:
<lb />Mais Nerine, mon cœur, tire moy de ſoucy,
<lb />Quandla perte du ſang (eſtant eſuanoüye)
<lb />M’euſt derobé la veuë außi bien que l’oüye;
<lb />mpprenus moy que denint, inpuptes, meſcrif,
<lb />Où l’Amour par ma plume auoit peint mon esprit;
<lb />Ne l’apperceus-tu point? il eſtoit ſur ma table:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ha! Madame pardon, ma memoire eſt coupa<lb />ble:
<lb />Le ſoin de ſoulager vostre corps affoibly,
<lb />A fait que mes penſers ont mis tout en oubly:
<lb />Ouy Madame, ie leus cette honorable mar<lb />que,
<lb />Quelaiſſoit voſtre amour endeſpit de la parque;
<lb />Et Clindor la receut à l’inſtant de ma main:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Clindor di dont 1e.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />non, il partit ſoudain:
<lb />Et porta ce billet, &amp; la mort à ſon Maistre,
<lb />De qui i’auois receu pour vous vne autre lettre:
<lb />Aluis ujant tt ueſſcinu tuctompaguti vospas.
<lb />Ie voulois que ſa fin, ſuïuiſt noſtre treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Omauuenufaun eſgaune jautomuparable!
<lb />Voyons ce qu’eſcriuoit cét Amant déplorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />E ne ſçaurois plus endurer;
<lb />Mon mal eſt tropgrand pourdurer;
<lb />Voſtre abſence me tyranniſe:
<lb />Bornant mes iours ou mon ſoucy;
<lb />Permettez moy d’aller à Piſe,
<lb />Ou ſouffrez que ie meure icy.
<lb />Faites Orante ( au nom des Dieux)
<lb />Qu’vn miroir vous monſtre vos yeux;
<lb />Sa glace vous rendant ſenſible,
<lb />Mes Soleils verront clairement,
<lb />Que ſans doute il n’est pas poßible,
<lb />De ſouffrir leur eſloignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naples me paroist vn deſert
<lb />Mon œil perd tout, quand il vous pert;
<lb />Ie ne me ſgaurois plus deffendre
<lb />D’aller voir ces Rois de mon cœur;
<lb />Adieu, ie ſuis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Au diuin Obiect mon vainqueur. *
<lb />Ha Ciel! tout est perdu, ſi ton conſeil nem’aide;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie vous ay fait vn mal dont voicy le remede:
<lb />Eſcriuez ſeulement trois mots de vostre main;
<lb />Que Lindoman les porte, &amp; qu’il parte demain:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Eſt naſfez uiſerti pour tuy momtrer ma flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Vn ſecretimportant, l’eſt touſiours dans ſon ame:
<lb />Iſimandre, ſans doute, a beſoin de cela:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie le veux : mais Floran....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERINE.
<lb />Madame, le voila.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PLORANGE, ORANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />On abord vous deſplaist; mon reſpect vous
<lb />offence;
<lb />Mais contre vos rigueurs, Amour prend ma deffen<lb />ce .
<lb />Et promet à mon cœur, pour le reconforter,
<lb />La force de les vaincre, ou de les ſupporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mettez vous en repos, ſans parler dauantage;
<lb />Ie vous dois dureſpect, à cauſe de voſtre aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Mon feu ne peut ſouffrir vn ſi froid compliment:
<lb />Vous me traittez en Pere, &amp; non pas en Amant!
<lb />E iij
<lb />Ha! veuïllez adoucir mes peines obſtinées;
<lb />Et compter mon argent pluſtoſt que mes années;
<lb />Pour faire que mon Aſtre, ait vn aspect plus dous,
<lb />Ooixta jai mion aAinonr qr ſennecomme voms.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Songez que le Sepulcre eſt prés de voſtre couche,
<lb />Et qu’Ormin vous deffend d’en ouurir plus la bouche;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ormin peut tout ſur moy, mais rien ſur mon amour:
<lb />Il ne peut me l’oſter, qu’en me priuant du iour.
<lb />Sa foy me veut trahir, mais en cette aduanture,
<lb />Lucina Mon Amour outragé s’adreſſe à la Nature:
<lb />Madame, c’eſt de vous que i’attends auiourd’huy,
<lb />Ou ma premiere ioye, ou mon dernier ennuy:
<lb />Ormineſt ſans paro le, Orante me mespriſe;
<lb />Et ce iour pour mon ame, eſt bien vn iour de criſe.
<lb />Prononçant vn arreſt, que i’attends à genous,
<lb />Vuidez le different, qui s'eſmeut entre nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LVCINDE, ORANTE, FLORANGE, NERINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />L A parole tiendra, puis que ie l'ay don<lb />née:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POE
<lb />ORANTE.
<lb />Amour eſt bien vn Dieu plus puiſſant qu’Hyme<lb />née.
<lb />Ha, Monſieur! on me force, &amp; les Cieux ennemis, omia
<lb />Veulent m’oster vn bien que vous m’auez promis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ORMIN, FLORANGE, ORANTE,
<lb />LVCINDE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vi vous fait ſi hardy, que de m’eſtre rebel<lb />le?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORANGE.
<lb />Fermez l’œil pour ma faute, &amp; voyez cette Belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Allez, ſi iamais plus vous procedez ainſi,
<lb />Ie vous feray bien voir, que ie commande icy.
<lb />Madame, ce Mary n’est pas bon pour Oran<lb />
<lb />Leur âge est ineſgal, leur humeur differente;
<lb />Pour agir là deſſus auecque iugement,
<lb />Souffrez que ie vous meine à voſtre Appartement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANTE.
<lb />Seruons nous du loiſir qui nous vient ſans l’attendre;
<lb />Depeſchons Lindoman au fidele Iſimandre;
<lb />Afin que ſon esprit, où regne la raiſon,
<lb />Tue te miendt ptint, &amp; moncoipsut priſon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ve l’attente eſt faſcheuſe à l’Amant qui ſouſ<lb />pire!
<lb />Qu vn bien ſemble tardif alors qu’onle deſire!
<lb />Le cours d’vn Siecle entiera bienmoins de moments,
<lb />Que la crainte &amp; l’eſpoir ne donnent de tourments.
<lb />Pareſſeux Meſſager, qui fais languir mon ame,
<lb />Reſouds toy de quitter les beaux yeux de ma Dame:
<lb />Voy mes maux, ſonge à moy, regarde ton deuoir;
<lb />Et ſois prompt à venir, ſi tu me veux reuoir.
<lb />Penſe que ta longueur, m’aſſaßine, &amp; me tuë;
<lb />Toy ſeul peux releuer ma pauure ame abatuë:
<lb />Souffre que mes deſirs t’arrachent de ce Ciel;
<lb />Voudrois-tu du Nectar, quand ie n’ay que dufiel?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton immortalité me couſteroit la vie:
<lb />He! ſois plus pitoyable, en ſuiuant mon enuie:
<lb />Tu m’as cent fois promis d’aider à mon deſſein;
<lb />Ha bons Dieux! le voicy; le cœur me bat au ſein;
<lb />Ie tremble en remarquant, qu’il s’eſt peintle viſage
<lb />De la paſle couleur d’vn funeste preſage;
<lb />Latriſteſſe leſuit, &amp; marche ſur ſes pas;
<lb />Ie lis dedans ſes yeux cequ’ilne me dit pas;
<lb />Et dans l’incertitude où me met ſon ſilence,
<lb />L’excez de mon ſupplice, accroiſt ſa violence:
<lb />Mes pleurs ſuiuent les ſiens, ſans en voir le ſubiet;
<lb />Toy qui fais ma douleur, monſtre luy ſon obiet.
<lb />Ne me le cele point; veut-on forcer Orante?
<lb />As tu veu les abois de ſa vertu mourante?
<lb />As tu veu ſon esprit à trauers ſondi ſcours?
<lb />N'implore-t’elle point le pouuoir de mes armes?
<lb />N’as tu point veu ſes pleurs, comme tu vois mes lar<lb />mes?
<lb />Ne m’eſcrit-elle pas? que ſert de le celer?
<lb />Enfin, dois-ie mourir? où ſi tu dois parler?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />CLINDOR, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />IIe Vſte Ciel, ie voudrois dans le mal qui me
<lb />15
<lb />touche,
<lb />Qu'vn ſilence eternel me vint fermer la bouche:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />N’adiouſte point aux miens, tes regrets ſuperflus;
<lb />Prononce mon arreſt;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Orante ne vit plus,
<lb />Elle a voulu mourir, plustoſt qu’aller au change;
<lb />Elle vous adoroit, &amp; n’aimoit point Floran<lb />Que le pouuoir d’Ormin luy donnoit pour Eſpous;
<lb />Enfin, que vous diray-ie, elle est morte pour vous.
<fw><lb />i
</fw><lb />Et trouuant vn remede aux rigueurs de ſes peines,
<lb />Sa generoſité s'eſt fait coupper les veines:
<lb />Ce tragique Teſmoing vous dira mieux que moy,
<lb />c’onn Queitt jui jonamont, ſa tonſtance, &amp; ja foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Tout ce que tu me dis est remply de menſonge:
<lb />E on cerueau debile a fait vn mauuais ſonge.
<lb />Orante ne vit plus! Orante eſt au cercueil!
<lb />Dois-ie croire ta voix? dois-te croire mon gil?
<lb />C’eſt de toy cher papier que ie le veux apprendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienne ie meurs, mon Iſimandre.
<lb />Il n’en faut plus douter; par la rigueur du ſort,
<lb />La vertu ne vit plus, &amp; le Soleil est mort.
<lb />Il n'en fautplus douter; ſa plume veritable,
<lb />Ne m’a que trop bien peint ſa perte lament able:
<lb />Il n’en faut plus douter; elle abandon ie aux vers,
<lb />Le plus rare threſor qui fuſt en l’Vniuers.
<lb />Orante ne vit plus! Orante n’eſt que poudre:
<lb />Et moy ie ne meurs pas apres ce coup de foudre!
<lb />Apres l’auoir ſouffert, ie reſpire vn moment:
<lb />Ha! ie ne me crois plus vn veritable Amant:
<lb />Ie flattois mon esprit, en l’eſtimant fidelle;
<lb />S’il euſt ſçeu bien aimer, il ſeroit aupres d’elle;
<lb />Quand la bleſſure eſt grande onfinit ſans parler;
<lb />Et celuy qui ſe pleint, taſche à ſe conſoler.
<lb />Chere Ombre, ie te ſuis, ſi tume veux attendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienne ie meurs, mon Iſimandre.
<lb />He n’eſt-ce pas respondre, à mon cœur, à ma voix?
<lb />Diſant ce qu’elle a fait, on dit ce que iedois.
<lb />Caracteres ſanglans, entrez dans ma penſée;
<lb />Repreſentez y bien mon Orante bleſſée;
<lb />illie<lb />Que le traict de la Mort, la peigne en monesprit,
<lb />En l’eſtat qu’elle eſtoit, en traçant cét eſcrit;
<lb />Ha! ie voyce Phantoſme, &amp; ſa main taſche à met<lb />tre,
<lb />Les derniers traits de l’ame en ceux de cette lettre;
<lb />Et l’Amour ſemble dire à mon cœur priſonnier,
<lb />Tout le ſang eſt ſorty, i’y reſte le dernier.
<lb />Suy moy dans les Enfers, où ie m'en vay deſ<lb />cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienneie meurs, mon Iſimandre.
<lb />F ii.
<lb />Il re<lb />lit.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Attends, O rante, attends, mon ame qui te ſuit;
<lb />Ne t’en va point ſans elle en l’eternelle nuit;
<lb />Iuge de mon amour, iuge de ta puiſſance;
<lb />Remarque l’vne &amp; l’autre en mon obeïſſance;
<lb />Mais ſouffre que ie pouſſe en vn meſme chemin,
<lb />Et le traistre Florange, &amp; le cruel Ormin:
<lb />Permets que nous gouſtions ceſte douce allegeance,
<lb />Que les cœurs irritez trouuent en la vangeance;
<lb />Mon eſprit au tombeau ne peut eſtre endormy.
<lb />S’il ne meſle à mon ſang celuyde l’ennemy:
<lb />Ma Deeſſe demande vn pareil ſacrifice:
<lb />Partons Clindor, allons luy rendre cét office;
<lb />Et quand i’auray puny ces volleurs de monbien,
<lb />Ie respandray mon ſang ſur les marques du ſien.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />FLORANGE, ISIMANDRE, LINDOMAN,
<lb />CLINDOR, PALINICE, LVCINDE,
<lb />NERINE, ORMIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb /> A peine que ie ſens leur eſt indifferante:
<lb />Amour que dois-ie faire? on me rauit Orante;
<lb />O toy qui le fais naiſtre, aßiſte mon ennuy;
<lb />Ou ſi tu vis d’espoir, meurs außi bien que luy.
<lb />Monextreme douleur n’a rien qui la conſole;
<lb />Orante eſt ſans amour, Ormin eſt ſans parole;
<lb />Que dis-ie mal-heureux? Elle a donne ſa foy;
<lb />Elle est bien ſans amour, maisce n’eſt que pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay ſceu comme Iſimandre occupe ſa belle ame;
<lb />Son cœur eſt conſommé d'vne ſecrete flame;
<lb />Mais croyant que mon œil ne le ſçauroit ouurir,
<lb />L’Amour qu’elle acaché me l’a fait deſcouurir.
<lb />Ha qu’on voit clairement, en deſpit dela feinte,
<lb />Si le cœur eſt ſans playe, ou ſi l’ame eſt atteinte;
<lb />L’œil d’vn Amant ialoux, voit tout, peut tout percer;
<lb />Et meſme dans l’eſprit il ſurprend vn penſer:
<lb />Vn ſouſris, vne larme, vn ſouspir, vne œillade,
<lb />Sont indices certains que l’esprit eſt milade,
<lb />Sur quoy l’homme ſubtil fonde ſon iugement:
<lb />Celuy qui ſouffre vn mal le connoiſt aiſément.
<lb />Il n’est que trop certain qu’Orante aime Iſimandre:
<lb />Mais puis qu’elle eſt à moy, ie ſçauray la deffendre;
<lb />Naples n’eſt pas ſi loing, ny ſon bon-heur ſi pres;
<lb />Tel cherche du laurier, qui trouue du Cyprés.
<lb />Et bien que ce Riual ait la place occupée,
<lb />Il faudra qu’il la prenne au bout de moneſpée;
<lb />Ormin, la Mere, Orante, Iſimandre, &amp; le ſort,
<lb />Ne peuuent me l’oſter, qu'en me donnantla mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ISIMANDRE, LINDOMAN, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VUG
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Rante n’eſt pas morte! Orante vit encore!
<lb />Fidele Meſſager, il faut que ie t’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Quoy Monſieur, doutez vous, d’vn bon-heur aſſeu<lb />ré?
<lb />Vos yeux verront bien toſt ce que i’ay tant iuré;
<lb />Nous approchons de Piſe, &amp; dans l’heure où nous ſom<lb />mes,
<lb />Uous vous confeſſerez le plus heureux des hom<lb />mes.
<lb />Cét habit de Marchand rauira vos eſprits,
<lb />Dans vn autre deſſein que vous ne l’auiez pris:
<lb />Et ſans vous en ſeruir contre voſtre aduerſaire,
<lb />Pour approcher d’Orante, il vous eſt neceſſaire.
<fw><lb />Il lit.
<lb />111.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />O rante! ce beau nom, me charme, &amp; me rauit;
<lb />Mais bien-heureux papier, redis moy qu'elle vit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />L’esperance m’eſtant oſtée,
<lb />Le trespas me ſembla fort doux;
<lb />L amour me ſitmoun, e ma reſſaſenée.
<lb />Mais ie veux que ce ſoit pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hſa tropheureux Amant! O trop fidelle Amante!
<lb />Diemquete caume pupqoru pupuui tourmente,
<lb />Miracle de nos iours, incomparable foy,
<lb />Ce re voue dois ie pemrvere Crmeari perrmy
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon fanguua qe monconnige;
<lb />Mais apprenez de ce diſcours;
<lb />Que pour ſauuer le reste, apres ce grand orage,
<lb />I’ay beſoin de voſtre ſecours.
<fw><lb />lencores.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous l’aurez chere Orante, &amp; pour voir tant de
<lb />charmes;
<lb />Amour ioindra ſa force à celle de mes armes:
<lb />I’auray pour obeïr à ce diuineſcrit,
<lb />Autant de force aubras, comme vous en l’eſprit.
<lb />Soyez diſcret, ſoyez fidelle,
<lb />Sans eſtre connu dans ce lieu:
<lb />Orante vous permet de venir aupres d’elle;
<lb />Vollez s’il eſt poßible; adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obſeruons de tout point les loix de ma Maiſtreſſe:
<lb />Aide par tes aduis au deſir qui me preſſe:
<lb />Apprends moy Lindoman, par ton ſage conſeil,
<lb />Sans eſtre veu d’aucun d’approcher du Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Laruſe d’vn Demon ne verroit pas la noſtre:
<lb />Cét habit vous deſguiſe, &amp; vous fait tout vn autre;
<lb />Ie vous laiſſois paſſer quand vous estes venu,
<lb />Si Clindor par malheur ne m’euſt pas reconnu.
<lb />Ie vay marcher deuant, afin qu’on ne ſoubçonne;
<lb />Venez droit au Chaſteau ſans parler à perſonne;
<lb />Clindor vous conduira dans ſon Apartement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I'en ſçay bien le chemin, quittez nous ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Prepare mon Orante, apprends-luy ma venuë;
<lb />Allons voir le Soleil à trauers cette nuë;
<lb />C’eſt ainſi que ſans crime on peut eſtre trompeur;
<lb />Qu'Argus ſoit ence lieu, ie n'en ay point de peur;
<lb />Comme le feu ſe cache en ſa Sphere ſupréme,
<lb />Le mien plus pur que luy ſe cachera de meſme;
<lb />Mon cœur eſt ſon vray centre, où ſon eſclat ne luit,
<lb />Que pour moy qui le ſens, &amp; pour qui l’a produit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />PALINICE, LVCINDE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb /> E n’eſtpas ſaus rougir que ie me voy contrain<lb />te
<lb />D'obliger voſtre eſprit à partager ma crainte:
<lb />I'ay balancé long-temps auant que de parler;
<lb />Et ie ſouffrois vn mal que ie voulois celer.
<lb />I’en eſloignois mes pas; ien deſtournois ma veuë;
<lb />I’accuſois ma raiſon d’en eſtre deſpourueuë;
<lb />Ie chocquois ſes aduis, au lieu d’y conſentir;
<lb />Et flattois ma douleur, pour ne la pas ſentir.
<lb />Mais enfin le peril est trop grand pour le tai<lb />re:
<lb />On ne pleint pas vn mal quand il eſt volontai<lb />re:
<lb />Nos intereſts communs ſe doiuent conſeiller;
<lb />Et puis que vous dormez, ie vo us veux reſueiller.
<fw><lb />G. iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne rema rquez vous point qu’Ormin n’aime qu’Q<lb />rante?
<lb />Mais vous me reſpondrez, c'est qu’elle eſt ſa paren<lb />te;
<lb />On diſcerne aiſement l’ardeur &amp; la pitié;
<lb />Les ſentimens d’amour &amp; ceux de l’amitié.
<lb />Le ſang ne peut donner vneſi haute estime;
<lb />Croyez moy, ſes deſſeins n’ont rien de legitims;
<lb />Ie connois mieux que vous ſes inclinations;
<lb />I’ay leu dedans ſon cœur ſes folles paßions;
<lb />Le feu le plus caché iette vn peu de fumée;
<lb />Orante n’aime point, mais elle eſt trop aimée:
<lb />I’eſtime ſon esprit; i’adore ſa vertu;
<lb />Le vice qui l’attaque est touſiours abatu;
<lb />Iauus fongex que naſoreetiuinechoſe eſtrange;
<lb />Uoyez qu’il a manqué de parole à Florange;
<lb />Il ſuit l’humeur d’Orante afin de l’obliger;
<lb />Croyez que monaduis n'est pas à negliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Uos penſers &amp; les miens ont de la ſimpathie:
<lb />Ie preuoyois le mal dont ie ſuis aduertie;
<lb />Et taſchois de trouuer par mon raiſonnement.
<lb />Dans la fin de ce feu celle de mon tourment:
<lb />Mais que peut toute ſeule vne yeufue affligée?
<lb />Vne femme ſans force, vne Mere outragée,
<lb />Qui trouue en ſon Azile vn ennemy caché;
<lb />Monmal eſt ſans remede, en vain i’en ay cherché;
<lb />Pour moy le Ciel eſt ſourd; ma priere inutile,
<lb />Eſt vn grain que ie ſeme en vnchamp infertile;
<lb />Elle s’adreſſe au Ciel qui ne la reçoit point;
<lb />Il paſſe; &amp; mon malheur est touſiours en vn point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Suiurez vous vn moyen que l’eſprit me ſug<lb />gere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Toute difficulté me paroiſtra legere;
<lb />Propoſez ſeulement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Oſtez vous de ce lieu,
<lb />Ne voyez plus Ormin, partez ſans dire adieu;
<lb />Que Florange vous ſuiue, &amp; qu’apres dans Floren<lb />ce
<lb />Il reçoiue le fruit de ſa perſeuerance;
<lb />Le temps qui change tout, pourra changer Ormin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Dans ſix iours au puis tarà le me meis en chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Vous ſerez en repos, &amp; noſtre Amant en peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />I’aime plus mon honneur que ie ne crains ſa hains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle,
<lb />eſcouté
<lb />NERINE.
<lb />Dieux! on la veut forcer, ie n’y puis conſentir;
<lb />Mais ce mal eſt preſſant, ie vay l’en aduertir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ORANTE, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />LE ne puis te payer, ie le voy plus i’ypenſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LINDOMAN.
<lb />En faiſant mon deuoir, i’ay pris ma recompe:
<lb />ſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie l’ay deſia pre ſent, ie croy le regarder,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENs oMhNV.
<lb />Madame, aſſurez vous qu’il né ſçauroit tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais s’il eſt reconnu, le danger eſt extreme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Ileſt ſi fort changé, que ce n’eſt plus luy meſme:
<fw><lb />H
</fw><lb />Sous l’habit d’vn Marchand qui cache ſes ap<lb />pas,
<lb />y on qui taneZ au taun ne tecomnoiſtrez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Souz vn mauuais habit paroiſt ſa bonne mine,
<lb />Ainſi que l’or eſclate en l'obſeur d’vne mine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />NIRINE, ORANTE, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etle luy
<lb />parle à
<lb />NERINE.
<lb />A Madame, eſcoutez......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2108
<lb />ORANTE.
<lb />Ie n’en ay point de peur:
<lb />Mon projet eſt certain, leur espoir eſt trom<lb />peur;
<lb />Ie verray leur pratique auiourd’huy renuerſée;
<lb />Si ie ſuis Andromede, Iſimandre est Perſée;
<lb />Son œile ſcartera le malheur qui me ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Ie l’apperçoy Madame, &amp; Clindor le conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mon cœur nage en la ioye, &amp; rien ne l’importu.
<lb />12e5.
<lb />Il ne craint plus les traicts que tire la fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ISIMANDRE, ORANTE, NERINE,
<lb />CLINDOR, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JE
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Iſez dedans mes yeux, voyez en ma couleür,
<lb />Que l’extreme plaiſir reſſemble à la douleur:
<lb />Ma bouche en eſt muette, &amp; mon eſprit ſe paſ<lb />me;
<lb />Fermez-la d’unbaiſer, pour retenir mon ame:
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous me faites pitié, ie veux vous ſecourir;
<lb />V iuez cner Iſimandre, ou l'ay voulu mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Lieux ſacrez à l’Amour, pleins d’appas, &amp; de char<lb />mes;
<lb />Monstrez moy ce beau ſang, que i’y meſle mes lar<lb />mes;
<lb />Mais non, ie me repens de ma temerité;
<lb />Conſeruez-le tout pur à la poſterité.
<lb />Quand on vous couuriroit des richeſſes du Gange,
<lb />ét eſmail eſt ſi beau que vous perdriez au change:
<lb />Puiſſe bientost l’Aurore en orner ſes habits;
<lb />Et le meſler au Ciel auecque ſes rubis.
<lb />e treſor eſt trop grand, pour reſter ſur la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ouompue enuepaue,&amp; nous ſommes enguerre,
<lb />On me veut enleuer; quel remede auons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />On vous veut enleuer! yconſentirez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Onerenez noſeit ſecomis ueuums poſere manſtrie:
<fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Sur les aiſles d’Amour vollons en ma patrie:
<lb />Que Naples vous reuoye en ienne Caualier,
<lb />Ce remede est faſcheux, mais il eſt ſingulier;
<lb />L’Amour s’eſt touſiours pleu dans les metamorphoſes;
<lb />Le temps en s'enfuyant ameine toutes choſes;
<lb />Sous le nom d’vn Amy mon pere vous peut voir:
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />Il ſe fait vn combat d’amour &amp; du deuoir:
<fw><lb />9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le deuoir &amp; l’amour, obligent ma Maistreſſe. 
<lb />A fuir ſagement l’ennemy qui la preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />maujrpaut-il trouuer vn Amoureux conſtant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ha! ſi vous en doutez, que ie meure à l’instant.
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Du premunt des naunst te moyen: tapparence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie feray ſourdement l’equippage à Florence;
<lb />Et dans trois iours Clindor vous les apportera,
<lb />Surle pretexte faux des Tableaux qu’il aura
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ne laiſſons pas Nerine, elle est de la querelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Et bien; i’en feray faire, &amp; pour vous, &amp; pour elle;
<lb />Et les ayant veſtus, ſoyez le iour ſuiuant,
<lb />Dans le Temple de Mars, dés le Soleil leuant.
<lb />Là vous me trouuerez couuert d’vne autre ſorte;
<lb />Les Cheuaux ſeront preſts à cent pas de la porte;
<lb />Et pourueu que le cœur ne vous manque au beſoing,
<lb />Quandon vous cherchera, nous ſerons deſia loing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous auez deſſus luy la puiſſance abſoluë:
<lb />Puis que vous le voulez, m’y voila reſoluë.
<lb />Et deuſſay-ie trouuer la mort à mon chemin;
<lb />Ie vous ſuiuray par tout:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />voicy venir Ormin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Madame, remarquez comme encette peinture,
<lb />L’Art plus diuin qu’humain, imite la Nature:
<lb />Voyez comme Adonis ſemble admirer Venus;
<lb />Comme à trauers le crespe on voit ſes membres nus;
<lb />Cét autre eſt rauiſſant, où le Pinceau prophane,
<lb />Offrt anx yeux d’Acieon ſes veaulez dt Uiane;
<lb />Voyez que ce viſage eſt en colere &amp; beau;
<lb />Et que ce corps plongé ſe fait vn habit d’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ormle
<lb />Ha Monſieur, approchez, venez voir des merueil-Ai<lb />les;
<lb />Qui chez les plus grands Rois n’auroient point de
<lb />pareilles;
<lb />Tout ainſi que les miens, vos yeux ſeront charmez:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ORMIN, ISIMANDRE, ORANTE,
<lb />NERINE, CLINDOR, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Lles valent beaucoup, ſi vous les eſtimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />160
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Il prend Voyez dans ce tableau, cette hiſtoire connuë,
<lb />le troi<lb />ſieſme.
<lb />Ou le jorlalon nembraſje que la me,
<lb />Voyez de lupiter le regard inhumain;
<lb />Comme il hauſſe le bras, la foudre dans la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Certes, Peintre, ou Marchand, ou tous les deux en<lb />ſemble,
<lb />La langue &amp; le pinceau, font tres-bien ce me ſem<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Voyez umme Apollon court aptes ſa Daf<lb />né?
<lb />Elle deuient vn bois, dont il eſt couronné:
<lb />Pour atteindre plustoſt cette Nimphe ſuper<lb />be
<lb />Il laiſſe choir ſa lire, &amp; ſon carquois ſur l’her<lb />be;
<lb />Il la ſuit, elle fuit, &amp; va de toutes parts,
<lb />La robe retrouſſée, &amp; les cheueux eſpars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que me demandez vous de ces quatre Peinta<lb />res?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Allez chercher ailleurs vos bonnes aduantu
<lb />res;
<lb />Deſia vostre marché, ſans marchander est fait;
<lb />Qu'on le meine là bas, &amp; qu’il ſoit ſatisfait;
<lb />Le prix ſe meſurant auecque ſa demande,
<lb />Qu'il ait ce qu’il dira, puis que ie le commande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et cét autre Tableau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />ie l’enuoyray, ma foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Adieu, n'y manquez pas, ſouuenez vous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit e
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Cét homme qui me ſert l’apportera (Madame)
<lb /> b Ha! que n'ay-ie ſon cœur, ainſi qu’il a mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie pre<lb />m'er Ta<lb />bleau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />rile ue Monſieur, cét Ixion me ſemble le plus beau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Il eut vn haut deſſein, &amp; le Ciel pour Tom<lb />beau;
<lb />Il fut heureux en ſonge, &amp; ie luy porte en<lb />uie;
<lb />Sa mort fut glorieuſe außi bien que ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Le Pan Br Sanu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Les deſſeins eſleuez ſont touſiours perilleux:
<lb />Ce grand cœur rencontra la fortune irritée,
<lb />Il n’eut pas la Couronne, &amp; l’auoit meritée;
<lb />Mais ſi i’auois ſon ſort, ie mourrois ſans re<lb />8761,
<lb />Il deſcouurit ſon mal, &amp; le mien eſt ſecret:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEIAIL.
<lb />Que Diane me plaist! que i’aime ceriuage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Dieux! elle n'a pas ſeule vn naturel ſauua<lb />Vne autre haït mes yeux qui l’oſent adorer,
<lb />Et fait que mes penſers me viennent deuorer:
<lb />Miſerable Acteon, ie l’eſprouue rebelle;
<lb />Mais n’importe mon cœur, mourons, car elle eſt
<lb />belle.
<fw><lb />Second
<lb />Tableæ</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tramc Celle Nimipne quijuimeiautne de pllle.
<lb />me T.
<fw><lb />blesu.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vous aimez vn obiect qui n’a point d’amitié:
<lb />Voyez qu’elle eſt aueugle en fuyant la lumie<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ri
<lb />DMs
<lb />**** Il faudra qu’vn rideau couure cette premiere.
<fw><lb />bleau.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Si les feux d’Adonis ſont indignes du iour,
<lb />Laiſſez-les moy couurir, ie ſçay cacher l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous prendriez trop de ſoing;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ha! qu’elle eſt inhumaine;
<lb />Elle pleint mon trauail, &amp; ne pleint pas ma pei<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie deuois receuoir ce preſent à genous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />ſent puis rien donner, moy me ſme eſtant à vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />L’excez de vos bontez me rend toute confuſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Croyez Ormin ſans cœur, ſi ie vous le refuſe.
<lb />Que vos commandemens ſecondent mes deſirs;
<lb />Demandez quelque bien qui ſerue à vos plaiſirs;
<lb />Ordonnezmoy d’aller ſur la terre &amp; ſur l’onde,
<lb />Auecque le Soleil faire le tourdu monde.
<lb />Commandez à mon bras d’eſgorger vn Lion;
<lb />Ordonnez luy de mettre Oſſe ſur Pelion;
<lb />I’attaqueray le Ciel, &amp; dans cette eſcalade,
<lb />Ie ſeray plus heureux que ne fut Encelade:
<lb />Si ces lambris d’azur peuuent plaire à vos yeux,
<lb />I’oſeray vous placer dans le Throſne des Dieux;
<lb />Voſtre ſeule froideur a borné ma puiſſance;
<lb />Eſprouuez mon amour par mon obeïſſance.
<fw><lb />I iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Enm’obligeant (Monſieur) iuſqu’en vn ſihaut point,
<lb />y on, me crout amgralt, &amp; ut nett ſais point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ie crois qu’vne Deeſſe eſt touſiours veritable.
<lb />Mais ce long entretien vous eſt inſupportable;
<lb />Et mon eſprit großier aupres de vos appas,
<lb />Gouſte vncontentement qu’il ne vous donne pas.
<lb />Adieu, voicy la nuit, les obiects ſe terniſſent;
<lb />Ie ſouhaite à vos yeux vn bien qu’ils me rauiſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />De cediſcours obſeur i’ay l’eſprit eſtonné,
<lb />Mais prenez le repos que vous m’auez donné.
<lb />Touſiours quelque maleeur le Deſtin me ſuſcite:
<lb />Florange me pourſuit; Ormin me ſolicite;
<lb />Sa femme veut ma perte; &amp; ma Here y conſent;
<lb />Helas! que d’ennemis contre vn cœur innocent.
<lb />Mais i’apperçoy le port en deſpit de l’orage;
<lb />Ie ſortiray des fers ſi i’en ay le courage;
<lb />Comment! i’heſite encor! ſur vn point aſſuré!
<lb />Non, non, il faut partir, Orante l’aiuré.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2I M
<lb />NERINE, FLORANGE, ISIMANDRE,
<lb />CLINDOR, POLIANTE, ORMIN,
<lb />LERISTE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PALINICE, LVCINDE, ORANTE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LVCINDE, PALINICE, ORANTE,
<lb />NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ous ſerez dans le calme, &amp; rirez des tempeſtes;
<lb />Car pour voſtre départ toutes choſes ſont
<lb />preſtes:
<lb />-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Demainſans differer m’eſloignant de ce lieu,
<lb />Mvion esprit aſſiige vous ttrobe vn Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />SSeni-Ha! ie tremble Nerine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O bon-heur ſans exemple;
<lb />Madame, ſauuons nous, entrons dedans le Temple;
<lb />Souz cét habit trompeur on ne vous connoist pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Veüille Amour, qu’Iſimandre ait deuancé mes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />FLORANCE, BTMANDRY, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />77
<lb />FLORANGE.
<lb />’Eſt en vain qu’on me fuit, c’eſt en vain qu’on
<lb />ſe cache;
<lb />Ie ſuis ſeule, ils ſont deux, mais l’vn &amp; l’autre eſt lâche;
<lb />Quelque mauuais deſſein les oblige à courir;
<lb />Temeraire Iſimandre, apprens qu’il faut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Bons Dieux-que d’accidens choquent mon entrepriſe:
<lb />Si ie ne me bats point, il me ſuiura dans Piſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ouurons nous par ſa mort le chemindu bon-heur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie ſuiuray ton conſeil, &amp; celuy de l’honneur.
<fw><lb />Il tom<lb />b.
</fw><lb />Cét arbre, &amp; cette eſcharpe aſſeureront Floran<lb />111euie Que ma main ſans ſecond, ſçait bien comme on ſe
<lb />R23e,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Me monſtrez vous mes yeux ce que ie penſe voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monſieur, que faites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce que veut mon deuoir.
<lb />O toy que lemal-heuroppoſe à mon paſſage,
<lb />Vieux ſpectre que les ans n'ont pas rendu plus ſa<lb />Souuiens toy du beau ſang qu’Orante a respandu:
<lb />Etregoyut mon branie ioper quit eſfdeu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Temerité ſans force! eſperance trompée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTMANDRE.
<lb />Demande moy la vie, &amp; me rends ton espée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie fais l'vn, prenez l’autre, &amp; gloire des Guerriers,
<lb />Ne ſouillez point de ſangt'eſdarde vos tauriers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monſieur, puniſſez-le du trauail qu’il vous donne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie vous cede mon droict,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />&amp; moy ie vous pardonne;
<lb />Ciel! de quelle douleur ay-ie le cœur percé?
<lb />Clindor, que ferons nous? ie me trouue bleſsé;
<lb />Le moyen que ſanglant i’aille oú l’Us mour m’appel<lb />le?
<lb />Ha chetif Iſimandre! O fortune infidelle!
<lb />Trauerſer cette ville en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Sans estre reconnu, ç’eſt ce que ie ne puis:
<lb />On m’attend cependant; helas! que dois-ie faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Deſchargez vous ſur moy du poids de cette affaire;
<lb />
<lb />I’auray par mon trauail la fin de vos trauaux;
<lb />Allez vous repoſer aupres de nos Cheuaux;
<lb />Mais de peur qu’il ne parle, il faut garder ce
<lb />tralsire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />C’eſt au Temple de Mars que ma Uenus doit estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Cachez vous dans le bois, &amp; ſoyez ſans effroy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTMANDRE.
<lb />Taſche donc de voller; Florange, ſuiuez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que deſirez vous plus de monobeïſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce ſecret est trophaut pour vostre connoiſſance;
<lb />Le vaincu doit ployer ſous les loix du vainqueur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1l parle
<lb />bas.
<lb />FLORANGE.
<lb />Que n’auois ie le bras außi bon que le cœur
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ve n’es tu le teſmoingde mon inquietude?
<lb />Ie te ferois rougirde ton ingratitude;
<lb />Fils ſans obeïſſance, enfant ſans amitié,
<lb />A qui mes cheueux blancs n’ont ſçeu faire pitié.
<lb />Quel exploit genereux, quelle belle aduanture,
<lb />Oblige ton esprit à choquer la nature?
<lb />Iſimandre cruel, ton depart m’est ſuſpect:
<lb />Le veritable amour n’eſt iamais ſans respect:
<lb />Il s’impoſe luy meſme vne loüable crainte;
<lb />Il eſtime le ioug qu’il porte ſans contrainte;
<lb />Et deuaut qu’entreprendre vn deſſein qu’il aura,
<lb />Sans ſonger s’il luy plaiſt, ilpenſe s’ilplaira.
<lb />Toutes ſes volontez ne font rien en tumulte;
<lb />L’Oracle paterneleſt le ſeul qu’il conſulte;
<lb />Il combat ſes deſirs, ſans eneſtre abatu;
<lb />Et ſuit heureuſement les pas de la Vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ii
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si ſon ame a des feux la raiſon les tempere;
<lb />Il penſe qu’il eſt fils, &amp; qu’il doiteſtre pere;
<lb />Et touſiours l’amitié l’emportant ſur l’amour,
<lb />Il rend le meſme honneur qu’onluy doit rendre vn
<lb />iour.
<lb />Ha! que tu marches loing de cette heureuſe trace;
<lb />Ton eſprit libertin ne craint point ma diſgrace;
<lb />Tu parts ſans mon congé, tu vas quittant ces lieux,
<lb />Sans ſonger que mes pleurs ſont apperçeus des Dieux,
<lb />Qui Peres comme moyprendront part à l’outrage,
<lb />Mais celeſtes Clements! ſauuez-le du nauffrage;
<lb />Et ne puniſſant point ſes deſirs mutinez,
<lb />Pardonnez-luyſa faute, &amp; me le ramenez,
<lb />Que i'ay le ſens troublé! que i’ay l’eſprit en guer<lb />Il a deſia couru tous les coings de la terre;
<lb />Ingenieux qu’il eſt, il feint mille dangers,
<lb />Que trouue ce cher fils aux climats eſtrangers;
<lb />Ie le crois voir aux mains auec vn aduerſaire;
<lb />Ie le crois voir ſur l’onde, &amp; pris par vn Corſaire;
<lb />Ie crois que ſon argent tente les matelots;
<lb />Ie crains comme les vents, les rochers &amp; les flots;
<lb />Leur calme le plus doux deſpend de la fortune;
<lb />Et l’inconſtante y regne außi bien que Neptune.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie le deſcends à terre auecque mes douleurs;
<lb />Ie le vois dans un bois attaqué des voleurs;
<lb />Ie l’apperçoy combattre au milieu d’vne armée;
<lb />I'y crois voir ſa valeur par le nombre opprimée;
<lb />Ie le vois tout ſanglant; ie le vois qui paſlit;
<lb />Ie le crois voir malade, &amp; mourir dans vn lit;
<lb />Abandonné, tout ſeul, &amp; priué d’aßiſtance:
<lb />Bref, tous les accidents eſprouuent ma conſtance;
<lb />Et pour luy monamour ſe porte en vn telpoint,
<lb />Que ie reſſens les maux que peut-eſtre il n’a point.
<lb />Grands Dieux, de qui les mains tiennent nos deſti<lb />neés;
<lb />Pour allonger ſes iours, retranchez mes anneés;
<lb />Et bornant ſon voyage ainſi que mon ennuy,
<lb />Que ie meureen moy meſme, &amp; que ie viue en luy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />OEANIE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />ORANTE.
<lb />Ieux ! ilne ſonge point au tourment qui me preſ<lb />Pour auoir tant d’amour, il a trop de pareſſe.
<lb />Si ne me trouuant pas on ſe met à chercher,
<lb />Vn lieu touſiours ouuert, pourra-t'ilme cacher?
<lb />Et ſi parces habits on connoiſt mon enuie,
<lb />Rien me peut-il ſauuer &amp; l’honneur, &amp; lavie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie neſçay que iuger de ſon retardement;
<lb />Mais qu’il manque d’amour, Madame, nullement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quand Clindor te donna ces habillements d’hommes,
<lb />Ne te marque-t’il pas ce lieu meſme où nous ſommes?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />NERI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ilme marqua le lieu, le iour, &amp; le matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Sans doute que leur faute eſt celle du deſtin;
<lb />Qui ialoux de mon aiſe, &amp; l’ayant reconnuë,
<lb />Pour me deſesperer, empeſche leur venuë:
<lb />Quelque obſtacle faſcheux leur deffend de venir.
<lb />Mais ie n’en auray point quand ie voudrayfinir;
<lb />Dans l’excez des mal-heurs, où perſonne ne m’aide,
<lb />I’ay touſiours creu la mort vn ſouuerain remede;
<lb />Qui l’a pris vne fois, le prendra bien encor:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O Ciel! voicy venir le fidelle Clindor,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLINDOR, ORANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I vous me voyez ſeul, qu’il ne vous ſemble
<lb />eſtrange;
<lb />Mon Maiſtre par mal-heur a rencontré Florange;
<lb />Mais ſouffrez en fuyant la colere d’Ormin,
<lb />Que ce diſcours je faſſe auec noſtre chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Prends pitié de moncœur, en luy faiſant connoistre,
<lb />Si vainqueur ou bleßé ie dois reuoir ton Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Et vainqueur, &amp; bleſſé, mais fort legerement,
<lb />Quelqu’vn nous ſurprendra, ſauuons nous vistement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LVCINDE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Elas! de non ſupport ie me trouue priuée;
<lb />Madame, c’en est fait, ma fille est enleuée;
<lb />Elle n’eſt plus icy; Nerine a disparu;
<lb />En vain tout le Chaſteau i’ay quatre fois couru;
<lb />Son Cabinet eſt vuide; &amp; ſa Chambre eſt ouuer<lb />te;
<lb />Halie n’en doute plus, cela me dit ma perte!
<lb />Ie ſuis au deſespoir; &amp; ie perds la raiſon;
<lb />Souffrez voits des voleurs dedans voſtre maiſon?
<lb />Soulagez ma douleur, puis qu’elle vous afflige;
<lb />Vn mal eſt incurable, alors qu’on le neglige;
<lb />Ileſt encore temps, faites courir apres:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ne cherchons pas ſi loing, les ennemis ſont pres:
<lb />L i.
<lb />Le principe dumal m’enfit preuoir l’iſſuë
<lb />Ormin a fait ce coup, ou ie ſuis fort deceuë;
<lb />Mais allons deſcouurir la route qu’elle a pris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />P ous redonblez encor ta geſne ames Epnts.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />E feu de mon courroux ſe meſle auec ma fla<lb />me;
<lb />On enleue mon cœur, on dérobe mon ame;
<lb />Au moins cruel deſtin, fais voir à mes deſirs,
<lb />L’inuiſible ennemy qui deſtruit mes plaiſirs.
<lb />De ſcouure moy le Ciel où mon Soleildemeure;
<lb />Que ie meure vange puuis qu’il faut que ie meure;
<lb />Et permets que ſon ſang puiſſe effacer l’affront,
<lb />Qui me perce le cœur, &amp; me rougit le front.
<lb />Mais à tort ce ſoupçon m’entre en la fantaiſie;
<lb />Et ie donne à l’Amour vn trait de ialouſie:
<lb />Sans doute que ma femme a fait ce beau deſſein;
<lb />Mais vn coupde poignard luy va percer le ſein,
<lb />Si ſa ruſe entreprend de faire l’ignorante;
<lb />Elle perdra le iour, ſi ie perds mon Orante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />FLORANGE, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />2.
<lb />S
<lb />FLORANCE.
<lb />A fortune a trahy tout l’eſpoir que i’a<lb />uois:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />aafabienx qu'vn totner, vous n'autz que la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Il eſt vray; mais fouffrez qu'elle me ſerue à pleindre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />De ſormais vous ny moy n’auons plus rien à craindre.
<lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Et pius grunu ues matineurs, enfenui ẽſt aduenu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le mal dont vous parlez ne vous eſt pas connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que ſçauroit adiouſter la fortune à ma peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ei d ll ace lass
<lb />L’ineuitable fin d’vne esperance vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE,
<lb />Donnez moy cette fin en celle de mes iours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce poil s’accorde mal auecquo ce diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Et ce diſcours s’accorde auec mon aduanture:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Par luy vous renuerſez l’ordre de la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />ommemt emenaez vous rtapiiquez ce propos:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Songez que la vieilleſſe a beſoin de repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />L’âge dont vous parlez n’a rien qui ſoit infame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Mais l’Amour eſt aueugle, &amp; la fortune eſt femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Deſia depuis long-temps i’en ay ſenty les coups:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Y ous en verrez vien tuſt de pius meureux que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ne pouuant l'empeſcher, il faudra m’y reſoudre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Que voſtre œil ſe prepare à voir tomber la foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que ie ne meure point d’vn coup inopiné;
<lb />Orante vient icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ellear<lb />rine.
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Approche mon eſpoir,
<lb />Vous l’auez deuiné.
<fw><lb />Il mon</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />ORANTE, ISIMANDRE, FLORANGE,
<lb />CLINDOR, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />EN Vyons, fuyons ma vie;
<lb />Noſtre heur eſt aſſez grand, pour exciter l’enuie.
<fw><lb />ſtre Flo<lb />range.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Nous la tenons captiue, elle est priſe en ces lieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! chaſſez ce phantoſme il desplaiſt à mes yeux.
<fw><lb />FLO</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANCE.
<lb />Que par l’ombre du bien l’ame eſt ſouuent trom<lb />pée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Allez, retirez vous, reprenez voſtre eſpée;
<lb />Et ſur vos paßions ayez plus de pouuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORANOE.
<lb />Ie meurs de voir Orante, &amp; de ne la plus voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Icy la diligence eſt bien fort neceſſaire;
<lb />Ce vieux monſtre amoureux, ce debile aduerſai<lb />re
<lb />Ua chercher du ſecours, &amp; nous ſerons ſuiuis,
<lb />Si toſt que de ma route on aura quelque aduis.
<lb />Clindor, volle deuant, &amp; forme vne chimere,
<lb />Qui puiſſe trouuer place en l’esprit de mon pere;
<lb />Dis luy qu’ayant quitté le logis paternel,
<lb />Ie me ſuis repenty de me voir criminel;
<lb />Et que par mes douleurs iugeant de ſa ſouffrance,
<lb />I'ay rompu le deſſein d’vn voyage de France;
<fw><lb />I1 s'en
<lb />ra.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dis luy que deux Guerriers m’ont tiré du danger,
<lb />Où mettent les voleurs l’vn &amp; l’autre eſtran<lb />Dis luy que ie les meine, &amp; qu’il faſſe connoiſtre,
<lb />En les bien receuant, la grandeur de mon eſtre;
<lb />La bleſſure que i’ayprouuera ton diſcours;
<lb />Mais les meilleurs conſeils ſont icy les plus cours;
<lb />Donne viste vn cheual, que i’enleue ma proye;
<lb />Elle vaut mieux qu’Helene, &amp; Naples moins que
<lb />Troye;
<lb />Et premier que ie rende vn bien que i’ay volle,
<lb />Bruſle comme mon cœur mon païs deſolé.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFIESME.
<lb />OleMra, IHETIEMCEIMMCINDE.
<lb />LERISTON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Q A belle inuention! ô Dieux qu'elle eſt ſubtile!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Menſonge bien penſé! mais pourtant inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Touſiours vostre chagrin ſe plaiſt à me faſcher:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Orante eſt en vos mains, que ſert de la cacher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Mon esprit affligé n’entend point raillerie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALIRICT.
<lb />Est elle au cabinet, ou dans la gallerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />num puuoiceuuic poumtmu eſclaircir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Pn deſſein de ſcouhert ne ſçauroit reuſsir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vous me croyez aueugle, &amp; i’ay fort bonne veuë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ie ne m’estonne point, ſa perte eſtoit preueuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEMIN.
<lb />Veſtre ruſe paroiſt plus claire que le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Voſtre haine deſcouure, &amp; fait voir voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />De ſcouure mon amour! pour qui? pour ma parente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />L’ous n’aimez pas le ſang, mais la beauté d’Orante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Et bien; ſoit; il est vray; mais ie la veux auoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Puis qu'elle eſt entes mains, perfide, va la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ha! ne contestez plus, rendez la moy, vous dis ie:
<lb />Quoy! vous n'en ferez rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />O bons Dieux, quel prodige:
<lb />Page, ſecourez moy, ie ne le puis tenir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ciel! peux-tu voir ſon crime, &amp; ne le pas punir?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />FLORANGE, LVCINDE, ORMIN,
<lb />PALINICE, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20
<lb />FLORANGE.
<lb />I'vous cherchez Orante, elle n’eſt plus à Piſe:
<lb />Et ſes charmes ont pris vn Amant qui la priſe.
<lb />Iſimandre l’emmene, apres m’auoir vaincu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pour auoir moins de maux, que n’ay-ie moins veſc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Reſoluons nous moncœur, ma perte eſt aſſurée;
<lb />Orante la procure, &amp; le Ciel l’a iurée;
<lb />Vn autre la poſſede: ô penſer aſſaßin!
<lb />Iamais volleur ne fit vn ſi riche larcin.
<lb />Bien-heureux Iſimandre, en cette douce guerre,
<lb />Tu pilles les threſors du Ciel &amp; dela Terre;
<lb />Ce fameux Cenquerant, qu’on a fait immortel,
<lb />Prit l’Vniuere entier, &amp; ne prit rien de tel.
<lb />Mais quand Naples ſeroit ences Plages deſertes,
<lb />Qui par les Matelots ne ſont pas deſcouuertes;
<lb />Quand tu la cacherois en ces lieux retirez,
<lb />Que les rayons du iour n’ont iamais eſclairez;
<lb />Quand tute logerois au milieu d’vne armée;
<lb />Quand tu diſparoiſtrois comme vncorps de fumée;
<lb />Quantin pourtois poutti, perſiat aſſare toy,
<lb />Que tu me la rendrois, Leriste ſuiuez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />O combien d’accidents chocquent noſtre famille!
<lb />Ses plus grands ennemis ſont aimez de ma fille;
<lb />Mais i’yray la trouuer pour en auoir raiſon,
<lb />Deuſt mon pays natal deuenir ma pri ſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Souffrez ence deſſein que ie vous accompagne;
<lb />Car ſans doute qu’Orminſe va mettre en campagne;
<lb />Mon intereſt au voſtre, icy ſe meſlera:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pourueu que nous partions, tout ce qu’il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Comme i’auois des feux, ilauoit de la flame:
<lb />L’excez de la douleur m’a fait lire en ſon ame;
<lb />Et comme ſon eſprit adoroit mon vainqueur,
<lb />Il n’a pû retenir les ſentimens du cœur.
<lb />Sa raiſon a perdu ſon ordinaire vſage;
<lb />Sa folle paßion s’eſt peinte en ſon viſage;
<lb />Ses ſouſpirs ont fait voir en meſme temps au iour,
<lb />Le feu de la colere, &amp; celuy de l’amour.
<lb />L’vn &amp; l’autre eſclatoit; l’vn &amp; l’autre viſible,
<lb />Me l’ont fait reconnoiſtre, amoureux &amp; ſenſible.
<lb />Et i’ay veu par les pleurs que respandoyent ſes yeux,
<lb />Qu’il perdoit comme moy, ce qu’il aimoit le mieux.
<lb />Ouy, i’ay veu clairement quelle eſt ſa maladie:
<lb />L’amour qu’il a pour elle, a fait ſa perfidie;
<lb />Le traiſtre a fait mon mal, pour eſtablir ſon bien;
<lb />Et rompu mon deſſein pour acheuer le ſien.
<lb />Ce coup eſt ſans remede, &amp; moy ſans allegeance,
<lb />St ie ne la rencontre auecque la vangeance;
<lb />Ouy, vangeons nous mon cœur des outrages ſouffers;
<lb />Afin de t’exciter, voy le bien que tu pers;
<lb />Figure toy les traicts de la beauté d’Orante;
<lb />Songe que le perfide a trompé ton attente;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qu'a</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'apres t’auoir promis il t’a manqué de foy;
<lb />Te rauiſſant vn bienqu’il reſeruoit pour ſoy
<lb />Voudrois tu le ſouffrir? responds à ma demande?
<lb />Non, non qu’il ſoit puny puis qu’Amour le commande,
<lb />Vangeant la foy rompuë, &amp; qu’il eut à meſpris,
<lb />Qu’il n’ait point de retour au voyage entrepris.
<lb />Suiuons, ſuiuons ſes pas, &amp; loing de la patrie,
<lb />Faiſons agir la force auecque l’induſtrie;
<lb />Deux BRAVES employez ſeconderont mes coups;
<lb />e ſont là des exploits qui ſont dignes de nous.
<lb />Aux combats inégaux la victoire est certaine;
<lb />Quand on veut rompre en lice, ou courre à la quin<lb />taine
<lb />L’egalité ſied bien, car elle eſt ſans danger:
<lb />Ie ne veux point mourir, ie cherche à me vanger.
<lb />Ie veux choiſir le temps, &amp; le moyenpropice;
<lb />Ie veux qu’il tombe ſeul dedans le precipice;
<lb />Je veux qu’apres ſa perte, en perdant les teſmoins
<lb />Ie ſois celuy de tous qu’on en ſoupçonne moins.
<lb />Ha! ie nãge defia dans le ſang du perfide;
<lb />I’obeis aucourroux, ie n’en tiens plus la bride;
<lb />Il m’emporte, il m’entraine, il me force à courir.
<lb />Ie te ſuy, ie te tiens, Ormin, il faut mourir.
<fw><lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINZV TESME.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISIMANDRE, LERISTE, ORANTE,
<lb />POLIANTE, LVCINDE, PALINICE,
<lb />ORMIN, FLORANGE, GERTIMANT,
<lb />ARGAMOR, CLINDOR, NERINE.
<fw><lb />It.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISIMANDRE, LERLSTE.
<lb />ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />CARTEL.
<lb />*&amp; Simandre, Orante trompée,
<lb />Me
<lb />Oblige Ormin à te punir;
<lb />Ie t’attends auec vne espée,
<lb />Souuiens toy que tu dois venir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si tu ſatisfais mon enuie,
<lb />Autre que moy ne te nuira:
<lb />Viens m’oſter, ou perdre la vie,
<lb />Où ce Page te conduira.
<lb />Dures extremitez, où le deſtin m’engage:
<lb />Amour oſte le cœur, &amp; non pas le courage:
<lb />Si ie fais ce combat, ie hazarde mon heur,
<lb />Et i'en ſerois indigne, en viuant ſans honneur:
<lb />Ha! mon affliction n'a rien qui la conſole.
<lb />Où me dois tu mener?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERISTE.
<lb />Du toſte aa Pouzzole.
<lb />Mais ſans vous deſigner expreßement le lieu,
<lb />Ie vous y conduiray,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie le veux bien; adieu.
<lb />Separons nous, ie crains que mon pere ne ſorte:
<lb />que pry pur u pas, va m'attendre à la porte.
<lb />Touſiours l’iomme eſt ſubiet aux caprices du ſort;
<lb />Et ſon premier repos est celuy de la mort.
<lb />Si tu donnes ta vie au danger qui la preſſe,
<lb />Amantinfortuné, que fera ta Maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ni
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy! la veux tu laiſſer ſouz vn habit trompeur!
<lb />IVe mourra-t'elle pas? n'en as tu point de peur?
<lb />Veux-tu que ſans ſupport elle ſoit (vagabonde)
<lb />L’opprobre, le mespris, &amp; la fable du monde?
<lb />O dangereux voiſins, temeraires Gaulois.
<lb />Dont les mauuaiſes mœurs ont peruerty nos loix,
<lb />Que par vous mon esprit ſouffre vne peine amere,
<lb />Suiuant ce point d’honneur qui n’eſt qu’vne Chimere!
<lb />Il le faut cependant; le deſtin l’a voulu,
<lb />Mon honneur le commande, &amp; i’y ſuis reſolu,
<lb />Ha! voicy mon Orante, &amp; mon ame contrainte,
<lb />Aura peine a cacher ſa douleur &amp; ſa crainte:
<lb />Mais ie luy veux donner vn conſeil au beſoing
<lb />Afin ſi ie peris que quelqu'vn en ait ſoing.
<lb />Veux-tu pas te reſoudre à parler à mon pere?
<lb />Tu ſçais bien comme vn cœur ſouffre quand il eſpere.
<lb />Le danger nous tallonne, &amp; le mal va croiſſant;
<lb />Fais agir ſur le ſien toneſprit tout puiſſant:
<lb />Force-le par raiſon, fléchy-le par des larmes,
<lb />Vne ame de rocher cederoit à ces armes;
<lb />Fay combattre pour toy l’amour &amp; la pitié,
<lb />Et fay luy voir qu’Orante a pris ſon amitié.
<lb />Quitte cette pudeur, elle nous est contraire;
<lb />Reſſuſcite Iſimandre, &amp; fay mourir ſon frere;
<lb />Que ce nom deſormais ſoit banny d’entre nous;
<lb />Veux-tu pour l’obtenir que ie ſois à genous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ORANTE, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />(Ruel, que ne fais tu ce que ta voix m'ordon
<lb />ne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS IMANDRE.
<lb />Le Ciel m'a refusé les graces qu’il te donne;
<lb />Et mon diſcours n’a point l’art de perſuader:
<lb />Helas! ie le vois bien, tu neveux pas m’aider:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Charmeur, tes volontez ſont touſiours ſouueraines;
<lb />Elles tiennent ſur moy la qualité de Reines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />L’espreuue en fera foy; le voicy, tu le vois,
<lb />Adieu; peut-eſtre adieu, pour la derniere fois.
<lb />N iij
<fw><lb />Il dit ce
<lb />vers bas.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />POLIANTE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Equoy s’entretenoit le braue Cleomire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />ORANTE.
<lb />Des vertus a vn Stigneur que tout ie monde admire;
<lb />De ce fils que le Ciel accomplit de tout point;
<lb />Et certes ce penſer ne m’abandonne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Lamitie vous degon, ainſi qu'ente m'abuſe;
<lb />Les deffauts d’vn amy ne manquent pas d’excuſe;
<lb />L’œil flatte ce qu’il aime; &amp; mon fils n'eſt parfait,
<lb />Deſirant vous ſeruir qu’au vœu qu’il en a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />On ne ſçauroit cacher vne ſi belle vie,
<lb />Qui fait parler l’Hiſtoire, &amp; fait taire l’enuie.
<lb />Mais comme ſa valeur dés ſes plus ieunes ans,
<lb />A mis la poudre aux yeux à tous les Courtiſans;
<lb />Et que ſuiuant vos pas aux dangers de l’armee,
<lb />Il a pris bonne part à voſtre renommée,
<lb />Uous deuriez deſormais l’arreſter en ces lieux;
<lb />Songez que la fortune eſt vn monſtre ſans yeux,
<lb />Et qu'elle peut frapper ceux qu'elle fauoriſe:
<lb />Donnons-luy des deſirs que le voſtre authoriſe;
<lb />22jia que durrejtam,cemeu ſaprepos,
<lb />Les derniers de vos iours ſe coulent en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ce que vous propoſez eſt le but où i’aſpire;
<lb />C’eſt vn bien que ie cherche, &amp; pourqui ie ſouſpire,
<lb />Mais ie ne trouue pointoú borner ce deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Peut-eſtre en cét Himen voulez vous trop choiſir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Nullement; mon esprit n’a point cette foibleſſe:
<lb />Pourueu que la vertu ſe ioigne à la Nobleſſe,
<lb />Ie ſeray ſatisfait, ie ne cherche point l’or,
<lb />Ces qualitez chez moy tiendront lieu de threſor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />mounquouot rupomu unc importance extréme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />POLIANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />qu’il aime vne fille, &amp; qu’vne fille l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie ne l’oubliois pas, i’y ſuis trop diſpoſé;
<lb />Mais eſtant neceſſaire, il eſt preſupposé.
<lb />Ces marchez d’intereſt, ſont des maux qu’on doit
<lb />craindre;
<lb />Eti aime trop mon fils pour le vouloir contraindre;
<lb />Außi loing d’yſonger ie blaſme ces parents,
<lb />Qui pere comme moydeuiennent des tirans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et ſi ie vous nommois, vne fille eſtimée;
<lb />Honneſte, noble, riche, &amp; qui plus eſt, aimée;
<lb />Y conſentiriez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />N’en doutez nullement:
<lb />Mais Naples n’en apoint, ſelon mon iugement;
<fw><lb />Et ſi
</fw><lb />Et ſi vous la ſçauez, mon ame eſt ignorante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />IupeZ ſi ie me Irompe, en voas nommant Orante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Orante (a ce qu’on dit) a ces trois qualitez:
<lb />Mais on ne peut finir ce que vous proiettez.
<lb />La haine hereditaire ( execrable folie,
<lb />Qui ſemble estre fatale à toute l’Italie)
<lb />Bien que contre mon ſens, &amp; contre la raiſon,
<lb />A touſiours diuisé, les ſiens, &amp; ma maiſon.
<lb />Et ie ne puis penſer, comme ſans la connoiſtre,
<lb />L’amour dont vous parlez auroit iamais pù naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Il eſt nay cependant: &amp; s’eſt bien rendu tel,
<lb />Que d’vne part &amp; d’autre il doit eſtre immortel.
<lb />Les haines des parens ſont de foibles obſtacles;
<lb />Et l’Amour eſt vn Dieu, qui ſe plaiſt aux miracles.
<lb />Cette vieille querelle a deſia trop duré;
<lb />Elle deſplaiſt au Ciel; ſoyez en aſſuré:
<lb />Il n’aſſemble les cœurs d’vn fils &amp; d’vne fille,
<lb />Que pour mettre en repos l’vne &amp; l’autre famille.
<lb />Mais pourtant leurs esprits qui ſçauent leur deuoir.
<lb />Rangent leurs volontez, deſſous voſtre pouuoir:
<lb />Tous preſts de ſe priuer du iourqui les eſclaire,
<lb />Piumoſt queu'dcmeuer tien qui vons puſt deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Pardonnez Cleomire, à mon eſtonnement;
<lb />Mon espritpenſe faire vn beau ſonge endormant.
<lb />Ceque vous m'apprenez eſt ſi plein de merueille,
<lb />Que meſme en vous parlant ie doute ſi ie veille.
<lb />Que ce penſer profond ne vous ſoit pas ſuſpect;
<lb />I'eſtime cét amourautantque ſon respect;
<lb />Et pour voir auiourd’huy ſes peines terminées,
<lb />le nu leleie ſaaracene desaessnets.
<lb />Ouy, dites à ce fils qui vous a fait parler,
<lb />Que i’approuue le feu dont il oſa bruſler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! formez quelques pas, que i’enbaiſe les traces;
<lb />Außi bien que ce fils ie vous dois rendre graces:
<lb />C’eſt moy qui ſuis...... qui ſuis......
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLINDOR, POLIANTE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />E viens vous aduertir
<lb />Que mon Maiſtre a querelle, &amp; qu’on l’a veu ſortir
<lb />Auec ſa longue espée, &amp; ſans nul equipage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Quel qu'vn le conduit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ouy Monſeigneur, vn Page,
<lb />De liurée inconnuë; &amp; qui nous fait iuger,
<lb />Que celuy qui l’enuoye, eſt ſans doute Estranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quelles ſont ſes couleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Incarnat, blanc, &amp; verd:
<lb />Si monœil ne s’abuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Elle par
<lb />Dieux, que ie ſuis confuſe! iebas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Que ne le ſuiuez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />en vain ie l’ay taſché;
<lb />Et contre mon deuoir il a paru faſché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Viſte, viste, a cheual, qu'on batte la campagne;
<lb />Empeſchons ce duel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quelmal-heur m’acompagne!
<lb />Sans doute c’eſt Ormin, car ce Page eſt à luy.
<lb />Reprenons nos habits, il est temps auiourd huy;
<lb />Afin que ſi du ſort les loix me ſont fatales,
<lb />Ie le, puiſſe thancir enttiay aes e siales.
<lb />C’eſt vn port aſſuré qui s’offre à ma douleur:
<lb />Mes feux ſont eternels, außi bien que le leur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />'Eſt icy que ma main ſe va remplir de gloire;
<lb />C’eſticy qu’on verra le champ de ma victoire;
<lb />Icy i’effaceray la marque d’vn affront,
<lb />Par la rougeur du ſang oſtant celle du front.
<lb />Le terrain eſt fort bon: dans l’ardeur qui me preſſe,
<lb />Que n’auons nous au moins, entre nous la Maiſtreſſe;
<lb />Pour la faire reſtercomme vn prix amoureux,
<lb />Nonpas au plus ruſe, mais au plus genereux.
<lb />Afin que le peril plus aiſément i'eſcarte,
<lb />Dois-ie porter en tierce? ou bien plus toſt en quarte?
<lb />Acons pun nrumre conpste prepurt jueners,
<lb />Ie paſſerayſur luy, car ie ſuis aſſez fort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />FLORANGE, ARGAMOR, GERTIMANT,
<lb />ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />(Ain baſſe Compagnons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Que faites vous Florange?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie fais ce que ie dois; ie punis, ie me vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Auuslsy veda cacislseara
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie le trouue à punir,
<lb />Un qui donne ſa foy, pour ne la pas tenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ISIMANDRE, LERISTE, GERTIMANT,
<lb />ARGAMOR, FLORANGE, ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />'Entends vnbruit d’efpée; aduançons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />LERISTE.
<lb />ha! le traiſtre;
<lb />Florange, Monſeigneur, aſſaßine mon Maiſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir ce complot inhumain:
<lb />Le Ciel te deſtinoit à mourir de ma main;
<lb />La ſeconde rencontre, acheue la premiere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuyons,
<lb />ARCAMOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />ie perds l’espoir, auecque la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le ſort pour m’obliger, en ce iour a permis,
<lb />Qu'vn ennemy pour vous combat vos ennemis;
<lb />Afin que l’honneur ſauf, ſa voix vous faſſe enten<lb />dre,
<lb />Qu'amon, &amp; lu tueſon ont conumuiſmandre:
<lb />Ie ſuis ce mal-heureux que vous allez cherchant;
<lb />Vous le voyez ſoldat, &amp; l’auez veu Marchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Pour vn cœur genereux, les biens-faits ont des char<lb />mes;
<lb />Et vous me de jarmez en conjernamumrurmes:
<lb /><lb />Vous venez de me vaincre, en me rendant vainqueur;
<lb />Au lieu d’en teſmoigner ie manquerois de cœur,
<lb />Se ie vous disputois vne palme obtenuë;
<lb />Ma colere s’en va comme elle eſtoit venuë;
<lb />--
<lb />Elle s’eſuanoüit; &amp; dedans ce moment,
<lb />Vous auez triomphé de mon reſſentiment.
<lb />Ie connois mon erreur; elle eſt toute apparente,
<lb />Mais ne vous ſouuenez que des beautez d’O rante:
<lb />Poſſedez la paiſible; &amp; in’accordez ce point,
<lb />(Au nomde vostre amour) de ne me haïr point.
<lb />Bornons en fia le cours d’vne haine ancienne,
<lb />u perd voprt Mratſon, &amp; quideſtruit la mienne;
<lb />Faites ſouſcrire vn pere auecque mon deſir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Mon ame eſt dans mes yeux, iugez de ſon plaiſir.
<lb />Ie ne puis exprimer les transports de ma ioye;
<lb />Et moncœur veut s’ouurir, à deſſein qu’on la voye.
<lb />Ouy, ouy, ſoyons vnis; mon pere eſt appaiſe;
<lb />Le chemin de ſon ame eſt vn chemin aiſé;
<lb />Le repos eſt vn bien que ſon eſprit ſouhaite:
<lb />Mais Monſieur il eſt temps de faire la retraite;
<lb />Naples vous peut reuoir, y venant quant &amp; moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie marche ſans frayeur, marchant ſur voſtre foy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />LVCINDE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />LVCINDE.
<lb />(Oyant ce rauiſſeur, qui paſſoit dans la ruë,
<lb />MEl ay quitté la fenestre, &amp; i’y ſuis accouruë;
<lb />Mais commme il ſe cachoit, de peur d’eſtre connu,
<lb />Ie n’ay ſceu dans trois pas, ce qu’il est deuenu;
<lb />Son extréme viſteſſe a trompé ma pourſuite;
<lb />A peine mes regards ont deſcounert ja fuite,
<lb />(Choſe qui m’a faſchée, &amp; qui l’a reſioüy)
<lb />Qu'en eſclair, en phantoſme, il s’eſt eſuanoüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Patientez vn peu, nous le verrons ſans doute:
<lb />Ie me mocque d’vn mal que vostre esprit redoute;
<lb />Puis qu’il paroiſt icy, ie le tiens innocent;
<lb />Voſtre fille est ſa femme, &amp; ſon pere y conſent:
<lb />Vn nouueau poſſeſſeur eſt ardent &amp; fidelle;
<lb />S’il la tenoit cachée il ſeroit aupres d’ella;
<lb />Ces plaiſirs dérobez attachent tout le iour;
<lb />Ie la crois plus à luy, puis qu’il a moins d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Plûſt au Ciel que ce mal eust enfin bonne iſſuë;
<lb />Et qu’elle fuſt ainſi que vous l’auez conçeuë;
<lb />Ie me conſolerois; ma fille auroit bien fait;
<lb />Jl eſt noſtre ennemy, mais il eſt tout parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Mettons nous dans ce lieu qui regarde la porte;
<lb />Nous le de ſcouurirons, ſoit qu’ilentre, ou qu’il ſorte:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DODED IDIDME.
<lb />POLIANTE, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />’Amitié m’abuſoit; ſon conſeil estoit faux;
<lb /> En le conſiderant i'en ay veu les deffaux:
<lb />Si ie ſuiuois mon fils, en ſuiuant mon enuie,
<lb />Ie perdrois ſon honneur pour luyſauuer la vie:
<lb />Qu'il reuienne vainqueur, ou qu'il reſte vaincu,
<lb />Je deſire qu'il meure ainſi qu'il a veſcu.
<lb />'eſt vn iuste tribut qu’on doit à la Nature:
<lb />En voyant ſon berceau, ie vis ſa ſepulture,
<lb />Ie naſquis pour mourir; ie l’ay fait naiſtre tel;
<lb />Mais vne bellemort le peut rendre immortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Celle Philoſopme et vn peutrop duſiere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tu verrois dans mon cœur que ie ſuis homme, &amp; pere:
<lb />Ien ay le ſentiment; mais it eſt combatu,
<lb />Des armes du diſcours que preste la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTINDOR
<lb />Ha Monſieur le voicy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />n’ay-ie pas bonne veuë?
<lb />Mon ame de raiſon eſt-elle bien pourueuë?
<lb />Ie reconnois Ormin, ce n’eſt point vne erreur;
<lb />Ie l’ay veumaintesfois aupres de l’Empereur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />DIXIESME.
<lb />ORMIN, POLIANTE, ISIMANDRE,
<lb />CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />ML n’eſt riẽ d’eternel en la terre où nous ſommes:
<lb />La hainc doit finir außi bien que les hommes;
<lb />Le merite d’vn fils eſteignant mon courrous,
<lb />Ie viens vous aſſurer que ie ſuis tout à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANTE.
<lb />Dans l’accommodement ainſi qu’à la Victoire,
<lb />Zrmarenca premnes jalapremere gioinre;
<lb />Mais puis que vos bontez me la veulent rauir,
<lb />Ie garderay pour moy celle de vous ſeruir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ONZIESME.
<lb />LVCINDE, PALINICE, POLIANTE, OR<lb />MIN, ISIMANDRE, CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />LVCINDE.
<lb />Ay ma part à la paix außi bien qu’à laguerre:
<lb />Ie crois auoir acquis le reſte de la terre,
<lb />Pui ſque par cét accord on me donne pouuoir,
<lb />E naouer mpals que lenojon renotr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Madame, esperez tout de mon obeïſſance;
<lb />Naples que ie gouuerne eſt en voſtre puiſſance;
<lb />Et tantque i’y ſeray, voſtre commandement,
<lb />Aura touſiours le droict d’agir abſolument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OKMIN.
<lb />Oublions le paſſé (mon cœur) ie t’en coniure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Voſtre ſeul repentir efface mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Uous qui pouuez donner à mon cœur amoureux,
<lb />La fortune proſpere, ou le ſort mal-heureux,
<lb />Si vous auez pitié de me voir dans la flame,
<lb />Commandez à ce corps d’aller querir ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Il parle d’vn Amy que la ſienne cherit:
<lb />Allez; qu’il vienne voir comme le Ciel nous rit:
<lb />Jamais deux volontez ne furent mieux vnies;
<lb />Leur accord va paſſant toutes les harmonies;
<lb />Chaque iour l’vn à l’autre ils parlent en ſecret;
<lb />Et la nuit les ſepare auec bien du regret.
<fw><lb />P.iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ie me doute à peu pres quelamy ce peut eſtre:
<lb />Ha! ſans faute c’eſt luy, car ie le voyparoiſtre;
<lb />Mais ſouz vn autre habit que vous ne l’auez veu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C e lessse s de
<lb />Quel prodige nouueau m’attaque à l’impourueu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ISTNANDRT, LVCINDE, ORANTE,
<lb />ORMIN, POLIANTE, PALINICE,
<lb />NERINE, CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Adame, ie vous rends vn bien ineſtimable;
<lb />Moy ſeulayfait la faute, elle n'eſt point blaſ<lb />mable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pour l’amour d’lſimandre il faut luy pardonner:
<lb />Et ie ne la reprens que pour vous la donner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mon ſitence, &amp; monteint vous parten ue ma honte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Soyez deſormais ſage, ayant esté trop prompte:
<lb />Ou nant le paſſé qui ne nous ſert de rien,
<lb />Ne parlons plus d’vn malqui nous produit vn bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />C’eſt de vous maintenant que ce couple fidelle,
<lb />Attend vne faueur qu’il vient de prendre d’elle:
<lb />Monſieur, ſoyez bon pere en exauçant leurs vœux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ce braue Caualier ſçait bien que ie le veux.
<lb />Sous l’vn &amp; l’autre habit eſgalement i’admire,
<lb />Iantoſt la belle Orante, &amp; tantost ( leomire;
<lb />Mon cœur n’eſt pas vn bien que ie donne à demy;
<lb />Ie l’aime comme fille, &amp; l’aimois comme amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et ie vous ſeruiray pour tous les deux enſemble:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />On nepeut ſeparer ce que le Ciel aſſemble.
<lb />Il acertains reſſorts qu’on ne peut deſcouurir:
<lb />C’eſt vnliure fermé qu’on ne ſçauroit ouurir:
<fw><lb />Il parle
<lb />d’Oran<lb />te.
</fw><lb />Et la fin des deſſeins, nonplus que des années,
<lb />Ne ſe voit que des Dieux, qui font nos deſtinées:
<lb />C’est à nous d’obeïr aux Maiſtres des humains:
<lb />Außi ie tends vers eux, l’œil, le cœur, &amp; les mains;
<lb />Et demande pour vous vne trame choiſie;
<lb />Vne amour ſans froideur, comme ſans ialouſie;
<lb />Et pour comble de ioye, &amp; de proſperité,
<lb />Des Enfans außi bons que vous l'aurez eſté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1
<lb />N.
<fw><lb />e
</fw><fw><lb />e
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>