<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386509001"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1669" cert="high" resp="BNF">1669</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />2
<lb />1
<fw><lb />10
<lb />2
<lb />–
<lb />30
<lb />8
<lb />–
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />6
<lb />4
<lb />1
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />6
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />9
<lb />
<lb />A
<lb />Q
<lb />10
<lb />-
<lb />2
<lb />4
<lb />22
<lb />22
<lb />A
<lb />
<lb />AACe
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Contre façon
<lb />Sthèque de M. Rondels
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />MSS
<lb />ADAME,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie ſuis le plus embarraſſé homme du
<lb />monde, lors qu’il me faut dédier ux
<lb />Liure, &amp; ie me trouue ſi peu fait au
<lb />ſtyle d’Epiſtre Dedicatoire, que ie ne
<lb />ſçay par où ſortir de celle cy. Vn autre
<lb />Autheur, qui ſeroit en ma place, trou<lb />ueroit d’abord cent belles choſes à dire
<lb />de Voſtre Alteſſe Royale, ſur le titré
<lb />de L’Ecole des femmes. &amp; l’offre
<lb />qu’il
<lb />qu’il vous en feroit. Mais pour moy
<lb />Madame, je vous auouë mon foible.
<lb />Ie ne ſçait point cét art de trouuer des
<lb />raports entre des choſes ſi peu propor<lb />tionnées; &amp; quelques belles lumie<lb />res, que mes Confreres les Autheurs
<lb />me donnent tous les iours ſur de pareils
<lb />ſuiets, ie ne voy point ce que Voſtre
<lb />Alteſſe Royalle pourroit auoir à dé<lb />meſler auec la Comedie que ie luy pre<lb />ſente. On n'est pas en peine, ſans
<lb />doute, comment il faut faire pour vous
<lb />loüer. La matiere, Madame, ne ſaute
<lb />que trop aux yeux, &amp; de quelque coſté
<lb />qu’on vous regarde, on recontre Gloire
<lb />ſur Gloire, &amp; qualiteZ ſur qualitez.
<lb />Vous en aueZ, Madame, du coſté du
<lb />rang, &amp; de la naiſſance, qui vous fons
<lb />reſpecter de toute la terre. Voûs en
<lb />auez du coſté des Graces, &amp; de l’Eſprit
<lb />&amp; du Corps, qui vous font admirer de
<lb />toutes les perſonnes, qui vous voyent.
<lb />Vous en aueZ du coſté de l’ame; qui, ſi
<fw><lb />l’on
</fw><lb />I'on oſe parler ainſi, vous font aymer
<lb />de tous ceux qui ont l’honneur d’appro<lb />cher de vous: Ie veux dire cette dou<lb />ceur pleine de Charmes, dont vous
<lb />daignez temperer la fierté des grands
<lb />titres que vous portez; cette bonté
<lb />toute obligeante; cette affabilité ge<lb />nereuſe, que vous faite paroistre pour
<lb />tout le monde: Et ce ſont particuliere<lb />ment ces dernieres pour qui ie ſuis, &amp;
<lb />dont ie ſens fort bien que ie ne me pour<lb />ray taire quelque iour. Mais encore
<lb />vne fois, Madame, ie ne ſcay point le
<lb />biais de faire entrer icy des veritez ſi
<lb />éclatantes, &amp; ce ſont choſes, à mon
<lb />aduis, &amp; d’vne trop vaſte eſtenduë, &amp;
<lb />d’vn merite trop releué, pour les vouloir
<lb />renfermer dans vn Epiſtre, &amp; les
<lb />meſler auec des bagatelles. Tout bien
<lb />conſideré, Madame, Ie ne voy rien à
<lb />faire icy pour moy, que de vous Dédier
<lb />ſimplement ma Comedie, &amp; de vous
<lb />aſſeurer auec tout le reſpect, qu’il
<lb />m’eſt poßible, que ie ſuis de Voſtre
<lb />Alteſſe Royale.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Madame,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeyſſant,
<lb />&amp; tres obligé ſeruiteur
<lb />I.B.MOLIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRET IICE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IEN des gens ont frondé d’a<lb />bord cette Comedie: mais
<lb /> les rieurs ont eſté pour elle,
<lb />&amp; tout le mal qu’on en a pû dire, n’a
<lb />pû faire qu’elle n’ait eu vn ſuccez,
<lb />dont ie me contente. Ie ſçay qu’on
<lb />attend de moy, dans cette impreſſion
<lb />quelque Preface, qui reſponde aux
<lb />cenſeurs, &amp; rende raiſon de mon Ou<lb />urage; &amp; ſans doute que ie ſuis aſſez
<lb />redeuable à toutes les perſonnes, qui
<lb />luy ont donné leur approbation, pour
<lb />me croire obligé de deffendre leur
<lb />iugement, contre celuy des autres:
<lb />mais il ſe trouue qu’vne grande par<lb />tie des choſes, que i’aurois à dire ſur
<lb />ce ſujet, eſt deja dans vne Diſſerta<lb />tion, que i’ay faite en Dialogue, &amp;
<lb />dont ie ne ſçay encore ce que ie fe<lb />ray. L’idée de ce Dialogue, ou ſi l’on
<lb />veut, de cette petite Comedie, me
<lb />vint aprés les deux ou trois premie<lb />res repreſentations de ma Piece; Ie la
<lb />dis cette idée dans vne maiſon où ie
<lb />me trouuay vn ſoir, &amp; d’abord vne
<lb />perſonne de qualité, dont l’eſprit eſt
<lb />aſſez connû dans le monde, &amp; qui me
<lb />fait l’honneur de m’aymer, trouua le
<lb />projet aſſez à ſon gré, non ſeulement
<lb />pour me ſolliciter d’y mettre la
<lb />main, mais encore pour l’y mettre
<lb />luy-meſme, &amp; ie fus eſtonné que deux
<lb />iours aprés il me monſtra toute l’af<lb />faire executée, d’vne maniere, à la ve<lb />rité, beaucoup plus Galante, &amp; plus
<lb />Spirituelle, que ie ne puis faire, mais
<lb />où ie trouuay des choſes trop aduan<lb />tageuſes pour moy, &amp; i’eus peur, que
<lb />ſi ie produiſois cét Ouurage ſur nô<lb />ſtre Theatre, on ne m’accuſaſt d’a<fw><lb />bord
</fw><lb />bord d’auoir mendié les loüanges.
<lb />qu’on m’y donnoit. Cependant cela
<lb />m’empeſcha, par quelque conſidera<lb />tion, d’acheuer ce que i’auois com<lb />mencé;mais tant de gens me preſſent
<lb />tous les jours de le faire, que ie ne
<lb />ſçay ce qui en ſera, &amp; cette incerti<lb />tude eſt cauſe que ie ne mets point
<lb />dans cette Preface, ce qu’on verra
<lb />dans la Critique, en cas que ie me re<lb />ſolue à la faire paroiſtre. S’il faut que
<lb />cela ſoit, ie le dis encore, ce ſera ſeu<lb />lement pour vanger le public du
<lb />chagrin delicat de certaines gens; car
<lb />pour moy ie m’en tiens aſſez vangé
<lb />par la Reüſſite de ma Comedie, &amp; ie
<lb />ſouhaite que toutes celles, que ie
<lb />pourray faire, ſoient traittés par eux
<lb />comme elle cy, pourueu que le reſte
<lb />ſuiue de meſme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES PERSONNAGES.
<lb />ARNOLPHE, Autrement Monſieur
<lb />de laconenes
<fw><lb />AGNES,
<lb />HORACE,
<lb />ALAIN,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ieune Fille innocente
<lb />eleuée par Arnolphe.
<fw><lb />Amant d’Agnés.
<lb />Payſan, valet d’Ar<lb />nolphe.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE,
<lb />Payſanne, ſervante
<lb />d’Amnolphe.
<fw><lb />CHRYSALDE,
<lb />ENRIQVE,
<lb />Amy d’Arnolphe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Beaufrere de Chry<lb />ſalde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE,
<lb />Pere d’Horace, &amp;
<lb />grand amy d’A<lb />nolphe.
<fw><lb />La Soene eſt dugs vnt prait uenuu<lb />L’ESCOLE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CESCOLEI
<lb />DES FEMMES,
<lb />COMEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE IREMIERE.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />dovs venca, aites-vous, pour iuy donuer
<lb />la main ?
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, ie veux terminer la choſe laas
<fw><lb />demain.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Nous ſommes icy ſeuls, &amp; l’on peur ce me ſemble,
<lb />Sans craindre d’eſtte ouïs, y diſcourir enſemble,
<lb />Voulez vous qu’en Amy ie vous ouure mon cœur?
<lb />Voſtre deſſein, pour vous, me fait tremb er de peur;
<lb />Et de quelque façon que vous tourniez l’affaire,
<lb />Prendre Femme, eſt à vous vn coup bien temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vray, noſtre Amy.Peut-eſtre que chez vous
<lb />Vous trouuez des ſujets de craindre pour chez nous
<lb />It voitre front, le croy, veut que du Mallage,
<lb />Les Cornes ſoient par tout l’infallible apanage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce ſont coups du hazard, dont on n’eſt point garand;
<lb />Et bien ſot, ce me ſemble, eſt le ſoin qu’on en prend.
<lb />Mais quand ie crains pour vous, c’eſt cette raillerie
<lb />Dont cent pauures Maris ont ſouffert la furie:
<lb />Car enfin vous ſçauez, qu’il n’eſt grands, ny pétits,
<lb />Que de voſtre critique on ait veus garantis;
<lb />Car vos plus grands plaiſirs ſont par tout òu vous eſtes
<lb />De faire cent éclats des intrigues ſecrettes....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien: Eſt-il au Monde vne autre Ville auſſi,
<lb />Où l’on ait de Maris ſi patients qu’icy?
<lb />Eſt-ce qu’on n’en voit pas de toutes les eſpeces,
<lb />Qui ſont accommodez chez eux de toutes pieces?
<lb />L’vn amaſſe du bien, dont ſa Femme fait part
<lb />A ceux qui prennent ſoin de le faire Cornard.
<lb />L’autre vn peu plus heureux, mais non pas moins infa<lb />Voit faire tous les jours des preſens à ſa Femme, me,
<lb />Et d’aucun ſoin jaloux n’a l’eſprit combattu,
<lb />Parcé qu’elle luy dit que c’eſt pour ſa vertu.
<lb />L’vn fait beaucoup de bruit, qui ne luy ſert de gueres;
<lb />L’autre, en toute douceur, laiſſe aller les affaires,
<lb />It voyant arriuer chez luy le Damoiſeau,
<lb />Prend fort honneſtement ſes gands, &amp; ſon manteau,
<lb />L’vne
<lb />L'vne de ſon Galant, en adroite Femelle,
<lb />Fait fauſſe confidence à ſon Eſpoux fidelle,
<lb />Qui dort en ſeureté ſur vn pareil appas,
<lb />Elle plaint, ce Galant, des ſoins qu’il ne perd pas.
<lb />L’autre, pour ſe purger de ſa magnificence,
<lb />Dit qu’elle gaigne au jeu l’argent qu’elle dépenſe;
<lb />Et le Mary beneſt, ſans ſonger à quel jeu,
<lb />Sur les gains qu’elle fait, rend des graces à Dieu?
<lb />Enfin ce ſont par tout des ſujets de Satyre,
<lb />Et comme Spectateur, ne puis-je pas en rire?
<lb />Puis-je pas de nos Sots....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oüy: mais qui rit d’autruy.
<lb />Doit craindre qu’en reuanche, ou rie auſſi de luy<lb />I’entens parler le monde, &amp; des gens ſe délaſſent
<lb />A venir debiter les choſes qui ſe paſſent:
<lb />Mais quoy que l’on diuulgue aux endroits où ie ſuis,
<lb />Iamais on ne m’a veu triompher de ces bruits;
<lb />I’y ſuis aſſez modeſte; &amp; bien qu’aux occurrences
<lb />Ie puiſſe condamner certaines tolerances;
<lb />Que mon deſſein ne ſoit de fouffrir nullement.
<lb />Ce que d’aucuns Maris ſouffrent paiſiblement.
<lb />Pourtant ie n’ay iamais affecté de le dire;
<lb />Car enfin il faut craindre vn reuers de Satyre,
<lb />Et l’on ne doit iamais iurer, ſur de tels cas,
<lb />De ce qu’on pourra faire, ou bien ne faire pas.
<lb />Ainſi quand à mon front, par vn fort qui tout meino.
<lb />Il ſeroit arriué quelque diſgrace humaine;
<lb />Apres mon procedé, ie ſuis preſque certain
<lb />Qu’on ſe contentera de s’en rire ſous main;
<lb />Et peut eſtre qu’encor i’auray cet auantage,
<lb />Qe quelques bonnes gens diront, que c’eſt do mmag<lb />Mais de vous, cher Compere, il en eſt autrement;
<lb />Ie vous le dis encor, vous riſquez diablement.
<lb />Comme ſur les Maris accuſez de ſonffrance,
<lb />De tout temps voſtre langue a daubé d’importance,
<lb />Qu’on vous a veu contr’eux vn Diable déchainé;
<lb />Vous deuez marcher droit, pour n’eſtre point berné;
<lb />Et s’il faut que ſur vous on ait la moindre priſe,
<lb />Oart qu'aua cunerouls an ne tous eiimpaniſe,
<lb />Et....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon Dieu, noſtre Amy, ne vous tourmentez point;
<lb />Bien hupé qui pourra m’attraper ſur ce point.
<lb />Ie ſçay les tours ruſez, &amp; les ſubtiles trames,
<lb />Dont, pour nous en planter, ſçauent vſer les Femmes,
<lb />Et comme on eſt dupé par leurs dexteritez,
<lb />Contit tet ateident ray plioies teurstes»
<lb />Et celle que i’épouſe, à toute l’innocence
<lb />Qui peut ſauuer mon front de maligne infiuence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et que pretendez-vous qu’vne Sotte en vn mot....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Epouſer vne Sotte, &amp; pour n’eſtre point Sot.
<lb />Ie crois, en bon Chreſtien, voſtre moitié fort ſages
<lb />Mais vne Femme habile eſt vn mauuais préſage,
<lb />Et ie ſçay ce qu’il couſte à de certaines gens,
<lb />Pour auoir pris les leurs auec trop de talens.
<lb />Moy i’irois me charger d’vne Spirituelle,
<lb />Qui ne parleroit rien que Cercle, &amp; que Ruelle?
<lb />Qui de Proſe, &amp; de Vers, feroit de doux écrits,
<lb />Et que viſiteroit Marquis, &amp; beaux Eſprits,
<lb />Tandis que, ſous le nom de Mary de Madame,
<lb />Ie ſerois comme vt Saint, que pas-vn ne reclame?
<lb />Non, non, ie ne veux point d’vn Eſprit qui ſoit haut,
<lb />Et Femme qui compoſe en ſçait plus qu’il ne faut.
<lb />Ie pretens que la mienne, en clartez peu ſublime,
<lb />Meſme ne ſçache pas ce que c’eſt qu’vne Rime;
<lb />Et s’il faut qu’auec elle on iouë au Corbillon,
<lb />Et qu’on vienne à luy dire, à ſon tour, qu’y met on?
<lb />Ie veux qu’elle réponde, vne tarte à la créme;
<lb />En vn mot, qu’elle ſoit d’vne ignorance extréme:
<lb />Et c’eſt aſſez pourtene j'u toue uu bion paller,.
<lb />De ſçauoir prier Dieu, m’aymer, coudre, &amp; filer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIICIAAEDL.
<lb />Vne Femme ſtupide eſt donc voſtre Marotte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE. 
<lb />
<lb />Tant, que i’aymerois mieux vne laide, bien ſotte,
<lb />Qu’vne Femme fort belle, auec beaucoup d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ecirliera laecaut ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L’honneſteté ſuſſit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mais comment voulez-vouy, aprés tout, qu’vne
<lb />beſte
<lb />Puiſſe iamais ſçauoir ce que c’eſt qu’eſtre honneſte?
<lb />Outre qu’il eſt aſſez ennuyeux, que ie croy,
<lb />D’auoir toute ſa vie vne beſte auec ſoy,
<lb />Penſez-vous le bien prendre, &amp; que ſur voſtre idée
<lb />La ſeureté d’vn front puiſſe eſtre bien fondée?
<lb />Vne Femme d’eſprit peut trahir ſon deuoir;
<lb />Mais il faut, pour le moins, qu’elle oſe le vouloir:
<lb />Et la ſtupide au ſien peut manquer d’ordinaire,
<lb />Sans en auoit l’enuie, &amp; ſans penſer le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A ce bel argument, à ce diſcours profond,
<lb />Ce que Pantagruel à Panurge répond.
<lb />Preſſez-moy de me joindre à Femme autre que ſotte,
<lb />Preſchez, patrocinez iuſqu’à la Peutecoſte,
<lb />Vous ſerez ébahy, quand vous ſerez au bout,
<lb />Que vous ne m’aurez rien perſuadez du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />de ne vous dis plus mot</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ſa methode.
<lb />En Femme, comme en tout, ie veux ſuiure ma mode,
<lb />Ie me voy riche aſſez, pour pouuoir, que ie croy,
<lb />Choiſir vne moitié, qui tienne tout de moy,
<lb />Ft de qui la ſoumiſe, &amp; pleine dépendance,
<lb />N’ait à me reprocher aucun bien, ny naiſſance,
<lb />Vn air doux, &amp; posé, parmy d’antres enfans,
<lb />M’inſpira de l’amour pour elle, dés quatre ans:
<lb />Sa Mere ſe trouuant de pauureté preſsée,
<lb />De la luy demander il me vint la penſée,
<lb />Et la bonne Payſanne, apprenant mon deſir,
<lb />A s’oſter cette charge eut baucoup de plaiſir.
<lb />Dans vn petit Couuent, loin de toute pratique,
<lb />Ie la ſis éleuer, ſelon ma politique,
<lb />C’eſt à dire ordonnant quels ſoins on employroit,
<lb />Pour la rendre idiote autant qu’il ſe pourroit.
<lb />Dieu mercy, le ſuccés a ſuiuy mon auente,
<lb />Et grande, ie l’ay veuë à tel poinct innocente,
<lb />Que i’ay beny le Ciel d’auoir trouué mon fait,
<lb />Pour me faire vne Femme au gré de mon ſouhait.
<lb />Ie l’ay donc rerirée; &amp; comme ma demeure
<lb />A cent ſortes de monde eſt ouuerte à toute heure,
<lb />Ie l’ay miſe à l’écart, comme il faut tout préuoir,
<lb />Dans cette autre Maiſon, où nul ne me vient voir;
<lb />Et pour ne point gaſter ſa bonté naturelle,
<lb />Ie n’y tiens que des gens tout auſſi ſimples qu’elle.
<lb />Vous me direz- pourquoy cette narration?
<lb />C’eſt pour vous rendre inſtruit de ma précaution.
<lb />Le reſultat de tout, eſt qu’en Amy fidelle,
<lb />Ce ſoir, ie vous inuite à ſouper auec elle.
<fw><lb />1e
</fw><lb />Ie veux que vous puiſſiez vn peu l’examiner,
<lb />Et voir, ſi de mon choix on me doit condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’y conſens.
<lb />CHRISALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />ous pourrez, dans cette conference,
<lb />Iuger de ſa perſonne, &amp; de ſon innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Pour cette article la, ce que vous m’auez dit,
<lb />Ne peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La verité paſſe encor mon recit.
<lb />Dans ſes ſimplicitez à tous coups ie l’admire,
<lb />Et par fois elle en dit, dont ie pâme de rire.
<lb />L’autre iour (pourroit-on ſe le perſuader)
<lb />Elle eſtoit fort en peine, &amp; me viut demander,
<lb />Auec vne innocence à nulle autre pareille,
<lb />Si les enfans qu’on fait, ſe faiſoient par l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />le me ielouys loitscigneur iMoipne ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon.
<lb />Me voulez-vous toûjours appeller de ce nom ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE,
<lb />Ah! malgré que i’en aye, il me vient à la bouche.
<lb />Et failiais le ne fonge à Monſieur de la Souche.
<lb />Qui diable vous a fait auſſi vous auiſer
<lb />A quarante &amp; deux ans, de vous débaptizer,
<lb />Et d’vn vieux tronc pourry de voſtre Metairie,
<lb />Vous faire dans le Monde vn nom de Seigneurie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHLE.
<lb />Outre que la Maiſon par ce nom ſe connoiſt,
<lb />La Souche, plus qu’Arnolphe, à mes oreilles plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Quel abus, de quitter le vray nom de ſes Peres,
<lb />Pour en vouloir prendre vn baſty ſur des chimeres?
<lb />De la pluſpart des gens c’eſt la démangeaiſon;
<lb />Et ſans vous embraſſer dans la comparaiſon,
<lb />Ie ſçais vn Païſan, qu’on appelloit gros Pierre,
<lb />Qui n’ayãt pour tout biẽ, qu’vn ſeul quartier de terre,
<lb />Ynt tout a lentour raiſe vn ronle bourbeux,
<lb />Et de Monſieur de l’iſle en prit le nom pompeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourriez vous paſſer d’exemples de la ſorte:
<lb />Mais enfin de la Souche eſt le nom que ie porte;
<lb />I’y vois de la raiſon, i’y trouue des appas,
<lb />Et m’appel er de l’autre, eſt ne m’obliger pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Cependant la pluſpart ont peine à s’y ſoûmettre,
<lb />Et ie voy meſme encor des addreſſes de lettre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie le ſouffre aiſément de qui n’eſt pas inſtruit;
<lb />Mais vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIRISALDE.
<lb />Soit, Là- deſſus nous n’aurons point de bruit,
<lb />Et ie prendray le ſoin d’accouſtumer ma bouche
<lb />A ne plus vous nommer que Monſieur de la Souche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Adieu: Ie frape icy, pour donner le bon iour,
<lb />Et dire ſeulement, que ie ſuis de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE. s’en allant.
<lb />Ma foy ie le tiens fou de toutes les manieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Il eſt vn peu bleſſé ſur certaines matieres.
<lb />Choſe étrange de voir, comme auec paſſion,
<lb />I'n chacun eſt chauſſé de ſon opinion !
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALATT, GEORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />ZVi heurte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouurez. On aura, que ie penſe,
<lb />Grande jojouine ronmapronuix iours d’abſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va là?
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHLE.
<lb />Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Georgette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN
<lb />Ouure là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vas-y toy.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />vaa y uoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ma foy ie n’iray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’iray pas auſſi.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHLE.
<lb />Belle ceremonie,
<lb />Pour me laiſſer dehors. Hola ho ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui frape,
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voſtre Maiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Alain?
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aill la
<lb />Quoy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oaure viſte.
<lb />GEORGETTE.
<lb />C’eſt Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />duuleltoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie ſouffle noſtre feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />I'empeſche, peur du Chat, que mon Moineau ne ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quiconque de vous deux n’ouurira pas la porte,
<lb />Aa aula pomnt a'mnaiger de pius de quatle jouis.
<lb />Ha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Par quelle raiſon y venit quand i’y cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pourquoy plutoſt que moy? le plaiſant ſtrodagéme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oſte-toy donc de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Non, oſte toy, toy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie veux ouurir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Et ie veux l’ouurir, moy.
<fw><lb />GEOR
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Tu ne l’ouuriras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ny toy non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBORGETTE.
<lb />Ny toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRNVOEPHE.
<lb />Il faut que i’aye icy l’ame bien patiente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Au moins c’eſt moy, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt moy.
<lb />GEORGETTE.
<lb />Ie ſuis voſtre Seruante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Sans le reſpect de Monſieur que voila,
<lb />Ie te....
<lb />ARNOLPHE receuant vn coup d'Alain<lb />Peſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pardon.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEIIL.
<lb />Voyez ce laurdaut là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt elle auſſi, Monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que tous deux on ſe taiſe.
<lb />Songez à me répondre, &amp; laiſſons la fadaiſe.
<lb />Hé bien, Alain, comment ſe porte-t’on icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Monſieur, nous nous.... Monſieur, nous nous por...
<lb />Dieu mercy;
<lb />Nous nous....
<lb />Arnolphe oſte par trois fois le chapeau
<lb />de deſſus la teſte d'Alain<lb />ARNOR
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qui vous apprend, impertinente beſte,
<lb />A parler deuant moy, le chapeau ſur la teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous faites bien, i’ay tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Alain.
<lb />Faites deſcendre Agnés.
<lb />à Geor. Lors que ie m’en allay, fut-elle triſte aprés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triſte! Non.
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Norri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />el faſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Pourquoy donc....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Oüy, ie meure,
<lb />Elle vuns ciojoit voin de retour a toute feure;
<lb />Et nous n’oyions iamais paſſer denant chez-nous,
<lb />Cheual, Aſne, ou Mulet, qu’elle ne priſt pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A beſogne à la main, c’eſt vn bon témoignage,
<lb />L'Hé bien, Agnés, ie ſuis de retour du voyage,
<lb />En eſtes-vous bien aiſe?
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, Monſieur, Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy de vous reuoir, ie ſuis bien aiſe auſſi!
<lb />nouomous entes toujouis, comme on voit, bien por<lb />tée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nUNEO.
<lb />Hors les puces, qui m’ont la nuit inquietée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! vous aurez dans peu quelqu’vn pour les chaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous me ferez plaiſir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />alaive a lise
<lb />Que faites-vous donc là?
<lb />Ie le puis bien penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie me fais des Cornettes,
<lb />Vos Chemiſes de nuit, &amp; vos Coiffes ſont faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />li la lua al Ra d
<lb />Ha! voila qui va bien; allez, montez là haut,
<lb />Ne vous ennuyez point, ie reuiendray tantoſt,
<lb />Et ie vous parleray d’affaires importantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous eſtans rentrez.
<lb />Heroïnes du temps, Meſdames les Sçauantes,
<lb />Pouſſeuſes de tendreſſe &amp; de beaux ſentimens,
<lb />Ie défie à la fois tous vos Vers, vos Romans,
<lb />Vos Lettres, Billets doux, toute voſtre Science,
<lb />De valoir cette honneſte &amp; pudique ignorance.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ANNOLTIIESITONACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E n’eſt point par le bien qu’il faut eſtre ébloüy;
<lb />CEt pourueu que l’honneur ſoit... Que vois-je?
<lb />Eſt-ce?... Ouy.
<lb />Ie me trompe Nenny. Si fait. Non, c’eſt luy-méme.
<lb />HOI...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur Ar....
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et depuis quand icy?
<lb />hir! loye extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Depuis neuf iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />le fus d aooia chel vous, mats inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I’eſtois à la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ouy, dépuis deux iournées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />O comme les enfans croiſſent en peu d’années!
<lb />Pammire
<lb />I’admire de le voir au poinct où le voila,
<lb />Apres que ie l’ay veu pas plus grand que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez.
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Mais, de grace, Oronte voſtre Pere,
<lb />Mon bon &amp; cher Amy, que i’eſtime &amp; reuere,
<lb />Que fait-ile que dit-il? eſt-il toûjours gaillard?
<lb />A tout ce qui le touche, il ſçait que ie prens part.
<lb />Nous ne nous sõmes veus depuis quatre ans ensẽble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />N’y, qui plus eſt, écrit l’vn à l’autre, me ſemble.
<lb />Il eſt, Seigneur Arnolphe, encor plus gay que nous,
<lb />Et i’auois de ſa part vne Lettre pour vous;
<lb />Mais depuis par vne autre il m’apprend ſa venuë,
<lb />Et la raiſon encor ne m’en eſt pas connuë.
<lb />Sçauez-vous qui peut eſtre vn de vos Citoyens,
<lb />Qui retourne en ces lieux auec beaucoup de biens,
<lb />Qu’il s’eſt en quatorze ans acquis dans l’Ameriqüe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLTHE.
<lb />Non: Vous a-t’on point dit comme on le nomme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Enrique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lle Nval d le
<lb />Mon Pere m’en parle, &amp; qu’il eſt reuenu,
<lb />Comme s’il deuoit m’eſtre entierement connu,
<lb />Et mécrit qu’en chemin enſemble ils ſe vont mettre,
<lb />Pour vn fait important que ne dit point ſa Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />I’auray certainement grande ioye à le voir,
<lb />Et pour le regaler, ie feray mon pouuoir.
<lb />Apres auoir leu la hernre.
<fw><lb />1
</fw><lb />Il faut, pour des Amris, des Lettres moins ciuiles,
<lb />Et tous ces complimens ſont choſes inutiles,
<lb />Sans qu’il priſt le ſoucy de m’en écrite rien,
<lb />Vous pouuez librement diſpoſer de mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ſuis Homme à ſaiſir les gens par leurs paroles,
<lb />Et i'’ay preſentement beloin de cent piſtoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />nla foy, c’eſt m’obliger, que d’en vſer ainſi,
<lb />Et ie me réjouys de les auoir icy.
<lb />caidel aamnecales
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLHE.
<lb />Laiſſons ce ſtile.
<lb />Tie bien, comment encor trouuez-vous cette Ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Nombreuſe en Citoyens, ſuperbe en baſtimens,
<lb />Et i’en croy merueilleux les diuertiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ſes plaiſirs, qu’il ſe fait à ſa guiſe:
<lb />Mais pour ceux que du nom de Galans on baptiſe,
<lb />Ils ont en ce païs dequoy ſe contenter,
<lb />Car les Femmes y ſoit faites à coqueter.
<lb />On trouue d’humeur douce &amp; la brune &amp; la blonde,
<lb />Et les Maris auſſi les plus benins du monde:
<lb />C’eſt vn plaiſir de Prince, &amp; des tours que ie voy,
<lb />Ie me donne ſouuent la Comedie à moy.
<lb />Peut-eſtre en auez-vous déja féru quelqu’vne:
<lb />Vous eſt-il point encor arriué de fortune?
<lb />Les gens faits comme vous, font plus que les écus.
<lb />Et vous eſtes des taille à faire des Cocus,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MORACE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A ne vous rien cacher de la verité pure,
<lb />I’ay d’amour en ces lieux en certaine auanture,
<lb />Et l’amitié m’oblige à vous en faire part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />nony rolej de houucaujuerjue conte gamard,
<lb />Et ce ſera dequoy mettre ſur mes tablettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONACE.
<lb />Mais de grace, qu’au moins ces choſes ſoiẽt ſecrettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous n’ignorez pas qu’en ces occaſions
<lb />Vn ſecret éuenté rompt nos pretentions.
<lb />Ie vous auoüeray donc auec pleine franchiſe,
<lb />Qu’icy d’vne Beauté mon ame s’eſt épriſe:
<lb />Mes petits ſoins d’abord ont eu tant de ſuccez,
<lb />Que ie me ſuis chez elle ouuert vn doux accez,
<lb />Et fans tiop me valter, ny luy lane vile imuie,
<lb />Mes affaires y ſont en fort bonne poſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et c’eſt?
<lb />ARNOLPHE rians.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE luy montrant le logis d’Agnés.
<lb />Vn ieune obiet qui loge en ce logis,
<lb />Donc vous voyez d’icy que les murs ſont rougis,
<lb />Simple à la verité, par l’erreur ſans ſeconde
<lb />D’vn Homme qui la cache au commerce du monde,
<lb />Mais qui dans l’ignorance où l’on veut l’aſſeruir,
<lb />Fait briller des attraits capables de rauir,
<lb />Vn air tout engageant, ie ne ſçay quoy de tendre,
<lb />Dont il n’eſt point de cœur qui ſe puiſſe defendre:
<lb />Mais, peut-eſtre, il n’eſt pas que vous n’ayez bien veu
<lb />Ce ieune Aſtre d’Amour de tant d’attraits pourueu:
<lb />C’eſt Agnés qu’on l’appelle.
<fw><lb />LACEAIE.
</fw><fw><lb />ARNOLPHE. à part.
<lb />Ah! ie creue.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE. Pour l’homme,
<lb />C’eſt, ie croy, de la Zouſſe, ou Souche, qu’on le nomme,
<lb />Ie ne me ſuis pas fort arreſté ſur le nom,
<lb />Riche, à ce qu’on m’a dit, mais des plus ſenſez, non,
<lb />Et l’on m’en a parie commie d'vi Riuicule.
<lb />Le connoiſſez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE. à part.
<lb />La fâcheuſe pilule!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Eh! vous ne dites mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh ouy, ie le connoy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt vn fou, n’eſt-ce pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh....
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’en dites vous? quoy?
<lb />Eh? c’eſt à dire ouy. Ialoux? à faire rire.
<lb />Sot? ie voy qu’il en eſt ce que l’on m’a pû dire.
<lb />Enfin l’aimable Agnés a ſçeut m’aſſuiettir,
<lb />C’eſt vn joly bijou, pour ne vous point mentir,
<lb />Et ce ſeroit peché, qu’vne Beauté ſi rare
<lb />Fut laiſſée au pouuoir de cét Homme bizarre. [doux.
<lb />Pour moy, tous mes efforts, tous mes vœux les plus
<lb />Vont à m’en rendre maiſtre, en dépit du ialoux,
<lb />Et l’argent que de vous i’emprunte auec franchiſe,
<lb />N’eſt que pour mettre à bout cette iuſte entrepriſe.
<lb />Vous ſçauez mieux que moy quels ſont nos effoits,
<lb />Que l’argent eſt la clef de tous les grands reſſorts,
<lb />Et que ce doux metal qui frape tant de teſtes,
<lb />En amour, comme en guerre, auance les conqueſtes
<lb />Vous
<lb />Vous me ſemblez chagrin; ſeroit-ce qu’en effet
<lb />Vous deſaprouueriez le deſſein que i’ay fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, c’eſt que ie ſongeois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cét entretien vous laſſe;
<lb />Adieu, j’iray chez vous tantoſt vous rendre grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! faut-il....
<lb />ANNOLTHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant.
<lb />Derechef, veüillez eſtre diſcret,
<lb />Et n’allez pas, de grace, éuenter mon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que ie ſens dans mon ame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE reuenant.
<lb />Et ſur tout à mon Pere,
<lb />Qui s’en ſeroit peut-eſtre vn ſujet de colere.
<lb />ARNOLPHE cνργαnt qμ’il rεκιεκt εκcοrε<lb />Oh.... Oh que i’ay ſouffert durant cét entreuien!
<lb />Iamais urouble d’eſprit ne fut égal au mien<lb />Auec quelle imprudence, &amp; quelle haſte extrême,
<lb />Il m’eſt venu conter cette affaire à moy-méme!
<lb />Bien que mon autre nom le tienne dans l’erreur,
<lb />Etourdy, montra-t’il iamais tant de fureur?
<lb />Mais ayant tant ſouffert, ie deuois me contraindre,
<lb />Iuſques à m’éclaircir de ce que ie dois craindre,
<lb />A pouſſer iuſqu’au bout ſon caquet indiſcret,
<lb />Et ſçauoir pleinement leur commerce ſecret.
<lb />Tâchons à le reioindre, il n’eſt par loin ie penſe,
<lb />Trions-en de ce fait l’entiere confidence;
<lb />Ie tremble du malheur qui m’en peut arriuer,
<lb />Et l’on cherche ſouuent plus qu’on ne veut trouuer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />DOLAVA IREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />yi L m’eſt, lors que i’y penſe, auantageux ſans
<lb />6
<lb />doute,
<lb />*e Ple D’auoir perdu mes pas, &amp; peu manquer ſa
<lb />route :
<lb />Car enfin, de mon cœur le trouble imperieux,
<lb />N’euſt pû ſe renfermer tout entier à ſes yeux,
<lb />Il euſt fait éclater l’ennuy qui me deuore,
<lb />Et ie ne voudrois pas qu’il ſçeut ce qu’il ignore.
<lb />Mais ie ne ſuis pas Homme à gober le morceau,
<lb />Et laiſſer vn champ libre aux vœux du Damoiſeau,
<lb />I’en veux rompre le tours, &amp; ſans tarder, appren<lb />dre
<lb />Iuſqu’où l’intelligence entr’eux a pû s’étendre:
<lb />I’y prens, pour mon honneur, vn notable intereſt,
<lb />Ie la regarde en Femme, aux termes qu’elle en eſt,
<lb />Elle n’a peu faillir, ſans me couurir de honte,
<lb />Et tout ce qu’elle a fait, enfin eſt ſur mon compte.
<lb />Eloignement
<lb />Eloignement fatal! Voyage mal heureux! Frappant à
<lb />la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />H! Monſieur, cette fois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u d.
<lb />ANNOLI IIL.
<lb />Paix, Venez-çà tous deux:
<lb />Panez-la, paſiez-la. Venez-la, venez dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ah!vous me faites peur, &amp; tout mon ſang ſe fige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt dont ariſ, qu’abfent, vous in auez obey,
<lb />Et tous deux, de concert, vous m’auez donc trahy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Eh ne me mangez pas, Monſieur, ie vous coniure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN. à part.
<lb />Quelque Chien enragé l’a mordu, ie m’aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouf. Ie ne puis parler, tant ie ſuis préuenu,
<lb />Ie ſuffoque, &amp; voudrois me pouuoir mettre nũ.
<lb />Vous auez donc ſouffert, ô canaille maudite,
<lb />Qu’vn Homme ſoit venu.e. Tu veux prendre la fuite?
<lb />Il faut que ſur champ... Si tu bouges... Ie veux
<lb />Que vous me diſiez.... Euch? Ouy, ie veux que
<lb />tous deux...
<lb /> que
<lb />Quiconque remura, par la mort, ie l’aſſomme.
<lb />Comme eſt-ce que chez moy s’eſt introduit cet Hõme?
<lb />Eh? parlez dépeſchez, viſte, promptement, toſt,
<lb />sans rerter, veuteon une :
<fw><lb />Ie mex
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN&amp;GEORGETTE.
<lb />Ah, ah.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />ALAIN.
<lb />Le cœur me faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſuis en eau, prenons vn peu d'haleine,
<lb />Il faut que ie m’éuente, &amp; que ie me promeine.
<lb />Aurois-ie deuiné, quand ie l’ay veu petit.
<lb />Qu’il croiſtroit pour cela? Ciel! que mon Cœur pâtit
<lb />Ie penſe qu’il vaut mieux que de ſa propre bouche
<lb />Ie tire auec douceur l’affaire qui me touche:
<lb />Tâchons à moderer noſtre reſſentimeht.
<lb />Leuez-vous, &amp; rentrant, faites qu’Agnés deſcende.
<lb />Arreſtez. Sa ſurpriſe en deuiendroit moins grande,
<lb />Du chagtin qui me trouble, ils iroient l’auertir,
<lb />Et moy-méme ie veux l’aller faire ſortir.
<lb />Que l’on m'attende icy.
<fw><lb />1e 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MEMIACEOROETTEy
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />On Dieu, qu’il eſt terrible;
<lb />M
<lb />Ses regards m’ont fait peur, mais vne peur horrible,
<lb />Lt iaillals le ne vis vnpius mueur emcitich.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ce Monſieur l’a fâché, ie te le diſois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais que diantre eſt-ce là, qu’auec tant de rudeſſe
<lb />Il nous fait au logis garder noſtre Maiſtreſſe?
<lb />Dou vient qu'a tout le monde lnteuttant la cacher,
<lb />Et qu’il ne ſçauroit voir perſonne en approcher;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que cette action le met en jalouſie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais d’où vient qu’il eſt pris de cette fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Cela vient.... Cela vient, de ce qu’il eſt jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy, mais pourquoy l’eſt-il, &amp; pourquoy ce couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que la jalouſie... Entens-tu bien, Georgette,
<lb />Eſt vne choſe.... la.... qui fait qu’on s’inquiete....
<lb />Et qui chaſſe les gens d’autour d’vne maiſon,
<lb />Ie m’en vais te bailler vne comparaiſon,
<fw><lb />lamn
</fw><lb />Afin de conceuoir la choſe dauantage
<lb />Dis-moy, n’eſt-il pas vray, quand tu tiens ton potages
<lb />Que ſi quelque affamé venoit pour en manger,
<lb />Tu ſerois en colere, &amp; voudrois le charger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy, ie comprens cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt iuſtement tout comme.
<lb />La Femme eſt en effet le potage de l’Homme;
<lb />Et quand vn Homme voit d’autres Hommes par<lb />le das
<lb />Que veulent dans ſa ſoupe aller tremper leurs doigts
<lb />Il en montre auſſi-toſt vne colere extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy: mais pourquoy chacun n’en fait-il pas de méme?
<lb />Et que nous en voyons qui paroiſient ioyeux,
<lb />
<lb />Lors que leurs Femmes ſont auec les biaux Mon<lb />ſieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que chacun n’a pas cette amitié gouluë,
<lb />Qui n’en veut que pour ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ie le vois qui reuient.
<lb />Si ie n’ay la berluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Tes yeux ſont bons, c’eſt luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Voy comme il eſt chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt qu’il a de l’ennuy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N certain Grec, diſoit à l’Empereur Auguſte,
<lb />V Comme vne inſtruction vrile, autaut que iuſte,
<lb />Que lors qu’vne auenture en colere nous met,
<lb />Nous deuons auant tout; dire noſtre Alphabes,
<lb />Afin que dans ce temps la bile ſe tempere,
<lb />Et qu’on ne faſſe rien que l’on ne doiue faire.
<lb />I’ay ſuiui ſa leçon ſur le ſujet d’Agnés;
<lb />Et ie l’ay fait venir dans ce lieu tout exprés,
<lb />Sous pretexte d’y faire vn tour de promenade:
<lb />Afin que les ſoupçons de mon eſprit malade
<lb />Puiſſent ſur le diſcours la mettre adrortenent:
<lb />Et luy ſondant le cœur s’éclaircir doucement.
<lb />Venez Agnés. Rentrez.
<lb />1 LM
<fw><lb />CENE V.
<lb />ARNOLPHE, AGNES.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />La promenade eſt belle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort belle.
<lb />AGNES
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le beau lour .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Foit beau !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quelle ncuaelle:
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le petit chat eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt dommage: mais quoy
<lb />Nous ſommes tous mortels, &amp; chacun eſt pour ſoy.
<lb />Lors que i’eſtois aux champs n’a t’il point fait de pluye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLAIAM
<lb />Vous ennuyoit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Iamais ie ne m’ennuye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Culez-vous fait encor ces neuf ou dix iours-cy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Six chemiſes, ie penſe, &amp; ſix coiffes auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ayant vn peu reſué.
<lb />Le monde, chere Agnes, eſt vne eſtrange choſe<lb />Voyez la médiſance, &amp; comme chacun cauſe.
<lb />Quelques voiſins m’ont dit, qu’vn ieune homme in<lb />connu,
<lb />Eſtoit en mon abſence à la maiſon venu;
<lb />Que vous auſez louneit la vene d les frarangues.
<lb />Mais ie n’ay point pris foy ſur ces méchantes lan<lb />gues;
<lb />Et i’ay voulu gager que c’eſtoit fauſſement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ne gagez pas, vous perdriez vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLIIIE.
<lb />Quoy! c’eſt la verité qu’vn homme.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Choſe ſeure
<lb />Il n’a preſque bougé de chez nous, ie vous iure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Cét adueu qu’elle fait auec ſincerité,
<lb />Me marque pour le moins ſon ingenuité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.
<lb />Mais il me ſemble, Agnés, ſi ma memoire eſt bonne,
<lb />Que l’auois serendu que vous viſſiez perlonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy: mais quand ie l’ay veu, vous ignorez pourquoy
<lb />Et vous en auriez fait, ſans doute, autant que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anlo El il La
<lb />Peut eſtre: mais enfin contez-moy cette Hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Elle eſt fort eſtonnante &amp; difficile à croire.
<lb />I’eſtois ſur le Balcon à trauailler au frais:
<lb />Lois que ie vis paſſer ſous les arbres d’auprés
<lb />Vn ieune homme bien fait, qui rencontrant ma veuë,
<lb />D’vne humble reuerence auſſi-toſt me ſaluë.
<lb />Moy, pour ne point manquer à la ciuilité,
<lb />Ie fis la reuerence auſſi de mon coſté.
<lb />Soudain, il me refait vne autre reuerence.
<lb />Moy, l’en refais de meſme vne autre en diligence.
<lb />Et luy d’vne troiſieſme auſſi-toſt repartant,
<lb />D’vne troiſieſme auſſi i’y repars à l’inſtant.
<lb />Il paſſe, vient, repaſſe, &amp; touſiours de plus belle
<lb />Me fait à chaque fois reuerence nouuelle.
<lb />Et moy qui tous ces tours fixement regardois,
<lb />Nouuelle reuerence auſſi ie luy rendois.
<lb />I’ant, que ſi ſur ce point la nuit ne fut venuë,
<lb />Toûjours comme cela ie me ſerols tenuë.
<lb />Ne voulant point ceder &amp; receuoir l’ennuy,
<lb />Qu’il me puſt eſtimer moins ciuile que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le lendemain eſtant ſur noſtre porte;
<lb />Vne vieille m’aborde en parlant de la ſorte.
<lb />Mon enfant, le bon Dieu puiſſe-t’il vous benir,
<lb />Et dans tous vos attraits long-temps vous maintenit.
<lb />B 2
<lb />ie vous a pas faite vne belle perſonne,
<lb />n de mal vſer des choſes qu’il vous donne;
<lb />vous deuez ſçauoir que vous auez bleſſé
<lb />cœur, qui de s’en plaindre eſt auiourd’huy forcé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n lelr d aanna apita
<lb />!ſupoſt de Sathan, execrable damnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />y, i’ay bleſſé quelqu’vn? fis-ja toute eſtonnée,
<lb />ly, dit-elle, bleſſé, mais bleſſé tout de bon;
<lb />c’eſt l’homme qu’hier vous viſtes du Balcon.
<lb />elas! qui pourroit, dis-je, en auoit eſté cauſe?
<lb />t luy ſans y penſer, fis-je choir quelque choſe?
<lb />on, dit-elle, vos yeux on fait ce coup fatal,
<lb />c’eſt de leurs regards qu’eſt venu tout ſon mal.
<lb />é, mon Dieu! ma ſurpriſe eſt, fis-je, ſans ſeconde.
<lb />les yeux ont-ils du mal pour en donner au monde?
<lb />luy, fit-elle, vos yeux, pour cauſer le trépas
<lb />Ia fille, ont vn venin que vous ne ſçauez pas.
<lb />n vn mot, il languit le pauure miſerable.
<lb />t s’il faut, pourſaiuit la vieille charitable,
<lb />Que voſtre cruauté luy refuſe vn ſecours,
<lb />’’eſt vn homme à porter en terre dans deux iours.
<lb />ſon Dieu i’en aurois, dy-je, vne douleur bien grande,
<lb />ſais pour le ſecourir, qu’eſt-ce qu’il me demande?
<lb />Ion enfant, me dit-elle, il ne veut obtenir,
<lb />que le ditmde louo ton ce vouy emtietenir.
<lb />los yeux peuuent eux ſeuls empeſcher ſa ruine,
<lb />Et du mal qu’ils ont fait eſtre la medecine.
<lb />Ielas! volontiers, dis-je, &amp; puis qu’il eſt ainſi,
<lb />Il peut tant qu’il voudra me venir voir icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah! ſorciere maudite, empoiſonneuſe d’ames,
<lb />Puiſſe l’Enfer payer tes charitables trames.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />d1eieo
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voila comme il me vit &amp; receut gueriſon.
<lb />Vous-meſme, à voſtre aduis, n’ay ie pas eu raiſon?
<lb />Et pouuois-je aprés tout auoir la conſcience
<lb />De le laiſſer mourir faute d’vne aſſiſtance?
<lb />Moy qui computis tane aux geus qu'on rait ſouffii
<lb />Et ne puis ſans pleurer voir vn poulet mourie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />Tout cela n’eſt party que d’vne ame innocente:
<lb />Et i’en dois accuſer mon abſence imprudente,
<lb />Qui ſans guide a laiſſé cette bonté de mœurs
<lb />Expoſée aux aguets des ruſez ſedutteuis.
<lb />Ie crains que le pendart, dans ces vœux temeraires,
<lb />Vn peu plus fort que jeu n’ait pouſſé les affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONES.
<lb />Qu’auez-vous? vous grondez, ce me ſemble, vn pet
<lb />Eſt-ce que c’eſt mal fait ce que ie vous ay dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, Mais de cette veuë apprenez-moy les ſuircs,
<lb />Et comme le ieune homme a paſſé ſes viſites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! ſi vous ſçauiez comme il eſtoit rauy.
<lb />Comme il perdit ſon mal, ſi toſt que le vy;
<lb />Le preſent qu’il m’a fait d’vne belle caſſette,
<lb />Et l’argent qu’en ont eu noſtre Alain, &amp; Georgette,
<lb />Vous l’aymeriez ſans doute, &amp; diriez comme nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy; mais que faiſoit-il eſſant ſeul auec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il iuroit, qu’il m’aimoit d’vne amour ſans ſecondes
<lb />Et me diſoit des mots les plus gentils du monde:
<lb />Des choſes que iamais rien ne peut égaler.
<lb />Et dont toutes les fois que ie l’entends parler,
<lb />n
<lb />3
<lb />La douceur me chatoüille, &amp; là dedans remuë
<lb />Certain ie ne ſçay quoy, dont ie ſuis toute émuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />S raeneur examen d’vn myſtere fatal!
<lb />Où l’examinateur ſouffre ſeul tout le mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Agnés.
<lb />Outre tous ces diicouis, toutes ces gentilleſſes,
<lb />Ne vous faiſoit-il point auſſi quelques careſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />O tant; il ne prenoit &amp; les mains &amp; les bras,
<lb />Et de me les baiſer il n’eſtoit iamais las.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE
<lb />En oe jimmterdite.
<lb />Ne vous a-t’il point pris, Agnés, quelqu’autre choſe
<lb />Ouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Hé, il m’a....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRNOLPHE.
<lb />toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONES
<lb />Pris...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLPHE.
<lb />Euh !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTROETHE.
<lb />Plaiſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie n’oſe,
<lb />Et vous-vous faſcherez peut-eſtre contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si fait.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Mon diu! non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Iurez donc voſtre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma foy, ſoit.
<lb />ARNCETHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONES.
<lb />Il m’a pris.... vous ſerez en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, non, non, non! Diantre! que de myſtere,
<lb />Qu’eſt-ce qu’il vous a pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ie ſouffie en damné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il m’a pris le ruban que vous m’auiez donné.
<lb />A vous dire le vray, ie n’ay pu m’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE reprenant haleine.
<lb />Paſſe pour le ruban. Mais ie voulois apprendre,
<lb />S’il ne vous a rien fait que vous baiſer les bras</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Comiſient. Elt-ce qu’on fait d’autles choſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non pas.
<lb />Mais pour guerir du mal qu’il dit qui le poſſede,
<lb />N’a-t’il point exigé de vous d’autre remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non. Vous pouuez iuger s’il en euſt demandé,
<lb />Que pour le ſecourir i’aurois tot accordé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Grace aux bontez du Ciel, i’en ſuis quitte à bon cẽte.
<lb />Si i’y retombe plus ie veux bien qu’on m’affronte.
<lb />Chut. De voſtre innocence, Agnés, c’eſt vn effet,
<lb />Ie ne vous en dis mot, ce qui s’eſt fait eſt fait.
<lb />Porjuj qu'en rouo nattant ie Galand ne deſire
<lb />Que de vous abuſer, &amp; puis apres s’en rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONLO.
<lb />Oh! point. Il me l’a dit plus de vingt fois à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A hi! vous ne ſçauez pas ce que c’eſt que ſa foy.
<lb />Mais enfin: apprenez qu’accepter des caſſettes,
<lb />Et de ces beaux blondins écouter les ſornettes:
<lb />Qele famei par eux a loice de fangueur
<lb />Buiſer ainſi les mains, &amp; chatouiller le cœur,
<lb />Elt vn peché mortel des plus gros qu’il ſe faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vn peché, dites-vous &amp; la raiſon de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La raiſon? la raiſon, eſt l’arreſt prononcé,
<lb />Que par ces actions le Ciel eſt courroucé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Courroucé. Mais pourquoy faut-il qu’il s'en courrouct.
<lb />C’eſt vne choſe, helas! ſi plaiſante &amp; ſi douce.
<lb />I’admire quelle ioye on gouſte à tout cele,
<lb />Et ie ne ſçauois point encor ces choſes-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANROEIIIAS
<lb />Ouy C’eſt vn grand plaiſir que toutes ces tendreſſes,
<lb />Ces propos ſi gentils, &amp; ces douces careſſes:
<lb />Mais il faut le gouſter en toute honeſteté,
<lb />Et qu’en ſe mariant le crime en ſoit oſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />N’eſt-ce plus ve peché lors que l’on ſe marie?
<lb />ARNOL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mariez-moy donc promptement, ie vous prié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous le ſouhaitez, ie le ſouhaite auſſi,
<lb />Et pour vous marier on me reuoit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il poſſible,
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que vous me ferez aiſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Ouy; ie ne doûte point que l’hymen ne vous plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />vous nous voulez nous deux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rien de plus aſſeuré.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MoN L 9.
<lb />Que ſi cela ſe fait, ie vous careſſeray!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé, la choſe ſera de ma part reciproque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie ne reconnois point pour moy, quand on ſe mocque.
<lb />Parlez-vous tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, vous le pourrez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Nous ſerons mariez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quand;
<fw><lb />E
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Dés ce ſoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés ce ſoi<lb />AGNES rians.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Dés ce ſoir. Cela vous fait donc rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />honvle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLPHE.
<lb />Vous voir bien contente, eſt ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! que ie vous ay grande obligation !
<lb />Et qu’auce laj l'auray de fatisfaction!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auee qui ?
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec là.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Là. là n’eſt pas mon compte<lb />A choiſir vn mary, vous eſtes vn peu prompte.
<lb />C’eſt vn autre en vn mot que ie vous tiens tout preſt,
<lb />Et quant au Monſieur, là ie pretens s’il vous plaiſt,
<lb />Deuſt le mettre au tombeau le mal dont il vous berce,
<lb />Qu’auec luy deſormais vous rompiez tout commerce;
<lb />Que venant au logis pour voſtre compliment
<lb />Vous fay reimmer au nen la porte nonnuiumient,
<lb />Et luy iettant, s’il heurte, vn grez par la feneſtre,
<lb />L’obligiez tout de bon à ne plus y paieitie.
<lb />M’entendez-vous, Agnés? moy, caché, dans vn coin<lb />De voſtre procedé ie ſeray le témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Las.! il eſt ſi bien fait. C’eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah que de langage?
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />*a muai pis le cœule:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montez là-haut.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Point de bruit dauantage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quoy, voulez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt aſſez.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſuis maiſtre, le parle, ariez, obeiſſez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du II. Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />V Y: tout a bien eſté, ma ioye eſt ſans
<lb />pareille.
<lb />Vous auez là ſuiui mes ordres à merueil<lb />R
<lb />le :
<lb />Confondu de tout poinct le blondin ſeducteur,
<lb />Et voila dequoy ſert vn ſage directeur.
<lb />Voſtre innocence, Agnés, auoit eſté ſurpriſe,
<lb />Voyez, ſans y penſer où vous vous eſtiez miſe.
<lb />Vous enfiliez tout droit, ſans mon inſtruction,
<lb />Le grand chemin d’Enfer &amp; de perdition.
<lb />De tous ces Damoyſeaux on ſçait trop les couſtumes.
<lb />Ils ont de beaux canons, force rubans, &amp; plumes,
<lb />Grands cheueux, belles dents, &amp; des propros fort doux:
<lb />Mais comme ie vous dis la griffe eſt là deſſous.
<lb />Es
<lb />Et ce ſont vrais Sathans, dont la gueule alterée
<lb />De l’honneur feminin cherche à faire curée.
<lb />Mais encore vne fois, grace au ſoin apporté,
<lb />Vous en eſtes ſortie auec honneſteté.
<lb />L’air dont ie vous ay veu luy ietter cette pierre
<lb />Qui de tous ſes deſſeins à mis l’eſpoir par terre,
<lb />Me confirme encor mieux à ne point differer
<lb />Les Nopces, où ie dis qu’il vous faut preparer.
<lb />Mais auant toute choſe il eſt bon de vous faire
<lb />Quelque petit diſcours, qui vous ſoit ſalutaire.
<lb />Vn ſiege au frais icy. Vous, ſi iamais en rien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />De touteo vos loyons nouo louo rodurendrons bien.
<lb />Cet autre Monſieur là nous en faiſoit accroire.
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il entre iamais, ie veux iamais ne boire.
<lb />Auſſi-bien eſt ce vn ſot, il nous à l’autre fois
<lb />Donné deux eſcus d’or qui n’eſtoient pas de poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ayez donc pour ſouper tout ce que ie deſire.
<lb />Et pour noſtre contract, comme ie viens de dire,
<lb />Faites venir ici l’vn ou r'autre au retour,
<lb />Le Notaire qui loge au coin de ce carfour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARNOETHES AONES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE aßis.
<lb />Gnés, pour mécouter, laiſſez-là voſtre ouurage,
<lb />ALeuez vn peu la teſte &amp; tournez le viſage.
<lb />Là, regardez-moy là, durant cet entretien:
<lb />Et iuſqu’au moindre mot imprimez-le vous bien<lb />Ie, vous épouſe, Agnés, &amp; cent fois la iournée
<lb />Vous deuez benir l’heur de voſtre deſtinée?
<lb />Contempler la baſſeſſe où vous auez eſté,
<lb />Et dans le meſme temps admirer ma bonté,
<lb />Vous fait monter au rang d’honorable Bourgeoiſe:
<lb />Et iouyr de la couche &amp; des embraſſemens,
<lb />D’vn homme qui fuyoit tous ces engagemens,
<lb />Et dont à vingt partis fort capables de plaire,
<lb />Le cœur à refusé l’honneur qu’il vous veut faire.
<lb />Vous deuez toufiours, dis-je, auoir deuant les yeux
<lb />Le peu que vous eſtiez ſans ce nœud glorieux;
<lb />Afin que cét obiet d’autant mieux vous inſtruiſe,
<lb />A meriter l’eſtat où ie vous auray miſe;
<lb />A toûjours vous connoiſtre, &amp; faire qu'à iamais
<lb />Ie puiſſe me louër de l’acte que ie fais.
<lb />Le mariage, Agnés, n’eſt pas vn badinage.
<lb />A d’auſteres deuoirs le rang de femme engage:
<lb />Et vous n’y montez pas, à ce que ie pretens,
<lb />Pour eſtre libertine &amp; prendre du bon temps.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſhe
<lb />Voſtre ſexe n’eſt-là que pour la dépendance.
<lb />Du coſté de la barbe eſt la toute-puiſſance.
<lb />Bien qu’on ſoit deux moitiez de la ſocieté,
<lb />Ces deux moitiez pourtant n’ont point d’égalité:
<lb />L’vne eſt moitié ſupréme, &amp; l’autre ſubalterne:
<lb />L’vne en tout ſoumiſe à l’autre qui gouuerne.
<lb />Et ce que le ſoldat dans ſon deuoir inſtruit
<lb />Monſtre d’obeiſſance au Chef qui le conduit,
<lb />Le Valet à ſon Maiſtre, vn Enfant à ſon Pere,
<lb />A ſon Superieur le moindre petit Frere,
<lb />N’approche point encor de la docilité,
<lb />Et de l’obeïſſance, &amp; de l’humilité,
<lb />Et du profond reſpect, où la femme doit eſtre
<lb />Pour ſon mari, ſon Chef, ſon Seigneur &amp; ſon Maiſtre.
<lb />Lors qu’il iette ſur elle vn regard ſ’erieux,
<lb />Son deuoir auſſi-toſt eſt de baiſſer les yeux,
<lb />Et de n’oſer iamais le regarder en face.
<lb />Que quand d’vn doux regard il luy veut faire grace.
<lb />C’eſt ce qu’entendent mal les femmes d’auiourd’huy:
<lb />Mais ne vous gaſtez pas ſur l’exemple d’autruy.
<lb />Gardez-vous d’imiter ces coquettes vilaines,
<lb />Dont par toute la Ville on chante les fredaines:
<lb />Et de vous laiſſer prendre aux aſſauts du malin,
<lb />C’eſt à dire d’oüyr aucua ieune blondin.
<lb />Songez qu’en vous faiſant moitié de ma perſonne;
<lb />C’eſt mon honneur, Agnés, que ie vous abandonne:
<lb />Que cet honneur eſt tendre, &amp; ſe bleſſe de peu :
<lb />Que ſur vn tel ſuiet il ne faut point de ieu:
<lb />Et qu’il eſt aux Enfers des chaudieres boüillantes,
<lb />Où l’on plonge à iamais les femmes mal viuantes,
<lb />Ce que ie vous dis là ne ſont pas des chanſons:
<lb />Et vous deuez du cœur deuorer ces leçons.
<lb />Si voſtre ame les ſuit &amp; fuït d’eſtre coquette,
<lb />Elle ſera toûjours comme vn lis blanche &amp; nette!
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais s’il faut qu’à l’honneur elle faſſe vn faux-bon,
<lb />Elle deuiendra lors noire comme vn charbon.
<lb />Vous paroiſtrez à tous vn obiet effroyable,
<lb />Et vous irez vn iour, vray partage du Diable,
<lb />Boüillir dans les Enfers à toute eternité:
<lb />Dont vous veüille garder la Celeſte bonté.
<lb />Faites la reuerence. Ainſi qu’vne Nouice
<lb />Par cœur dans le Couuent doit ſçauoir ſon office,
<lb />Entrant au mariage il en faut faire autant :
<lb />Et voicy dans ma poche vn écrit important
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ſe leue.
<lb />Qui vous enſeignera l’office de la femme.
<lb />I’en ignore l’Autheur: mais c’eſt quelque bonne ame.
<lb />Et ſe veux que ce ſoit voſtre vnique enttetien.
<lb />Tenez: voyons vn peu ſi vous le lirez bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGNES lit.
<lb />LES MAXIMES
<lb />DV MARIAGE,
<lb />LES DEVOIRS DE LA
<lb />FEMME MARIE’E,
<lb />Auet ſon Exercice iournalier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. MAXIME.
<lb />Elle qu’vn lien honneſte,
<lb />CFait entrer au lict d’autruy:
<lb />Doit ſe mettre dans la teſte,
<lb />Malgré le train d’auiourd’huy,
<lb />Que l'homme qui la prend,ne lu prend que pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie vous explilueray te que tela veut dire.
<lb />Mais pour l’heure preſente il ne faut rien que lire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGNES pourſuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1I. MAXIME.
<lb />Elle ne ſe doit parer,
<lb />Qu'autant que peut deſirer
<lb />Le Mari qui la poſſede.
<lb />C’eſt luy que touche ſeul le ſoin de ſa beauté;
<lb />Et pour rien doit eſtre conté
<lb />Qe les autres la trouxerteſſe
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'ESCOLE DES FEMMES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />III. MAXIME.
<lb />Loin, des estudes d’œillades,
<lb />Ces eaux, ces blancs, ces pommades,
<lb />Et mille ingrediens qui font des teints fleuris,
<lb />A l’honneur tous les iours ce ſont drogues mortelles,
<lb />Et les ſoins de paroitre belles
<lb />Se prennent peu pour les marts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV. MAXIME.
<lb />Sous ſa coiffe en ſortant, comme l’honneur l’ordonne,
<lb />Il faut que de ſes yeux elle estouffe les coups
<lb />Car pour bien plaire a ſon Eſpoux,
<lb />Elle ne doit plaire à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V. MAXIME.
<lb />Hors ceux, dont au mari la viſite ſe rend,
<lb />La bonne regle deffend
<lb />De receuoir aucune ame.
<lb />Ceux qui de galante humeur,
<lb />N’ont affaire qu’à Madame,
<lb />N’accommodent pas Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VI. MAXIME.
<lb />Il faut des preſens des hommes
<lb />Qu'elle ſe deffende bien.
<lb />Cur dans le ſiecle où nous ſommes
<lb />On de damcincapam nura
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VII. MAXIME.
<lb />Dans ſes meubles, deuſt-elle en auoir de l’ennuy,
<lb />Il ne faut eſcritoire, ancre, papier ny plumes.
<lb />Lt muiy uoujaune ſescamnes confumnes,
<lb />Eſcrire tout ce qui s’écrit cheZ luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIII. MAXIME.
<lb />Ces ſocietez déreglées,
<lb />Qu’on nomme belles aſſemblées,
<lb />Des femmes, tous les iours corrompent les eſprits.
<lb />En bonne Politique on les doit interdire;
<lb />Car c’eſt là, que l’on conſpire
<lb />Contre les pauures maris.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ESCOLE DES FEMMES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IX. MAXIME.
<lb />Toute femme qui veut à l’honneur ſe voüer,
<lb />Doit ſe deffendre de ioüer,
<lb />Comme d’vne choſe funeſte,
<lb />Car le ieu fort deceuant.
<lb />Pouſſe vne femme ſouuent,
<lb />Atouer de toutſon reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X. MAXIME.
<lb />Des promenades du temps,
<lb />Ou repas qu’on donne aux champs
<lb />Il ne faut point qu'elle eſſaye.
<lb />Selon les prudens cerueaux,
<lb />Le mart dans ces cadeaux
<lb />Eſt toûjours celuy qui paye.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />XI. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous acheuerez ſeule, &amp; pas à pas tantoſt
<lb />Ie vous expliqueray ces choſes comme il faut,
<lb />Ie me ſuis ſouuenu d’vne petite affaire.
<lb />Ie n’ay qu’vn mot à dire &amp; ne tarderay guere.
<lb />Rentrez: &amp; conſeruez ce Liure cherement.
<lb />Si le Notaire vient qu’il m’attende vn moment.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E ne puis faire mieux que d’en faire ma femme,
<lb />Ainſi que ie voudray, ie tourneray cette ame.
<lb />omme vn morceau de cire entre mes mains elle eſt,
<lb />t ie luy puis donner la forme qui me plaiſt.
<lb />I s’en eſt peu fallu que durant mon abſence,
<lb />n ne m’ait attrapé par ſon trop d’innocence
<lb />lais il vaut beaucoup mieux, à dire verité,
<lb />que la femme qu’on a pêche de ce coſté.
<lb />le ces ſortes d’erreurs le remede eſt facile,
<lb />'oute perſonne ſimple aux leçons eſt docile:
<lb />t ſi du bon chemin on l’a fait écarter
<lb />leux mots incontinent l’y peuuent rejetter.
<lb />lais vne femme habile eſt bien vne autre beſte,
<lb />loſtre ſort ne dépend que de ſa ſeule teſte:
<lb />Je ce qu’elle s’y met, rìen ne la fait gauchir,
<lb />t nos enſeignemens ne font là que blanchir.
<lb />on bel eſprit luy ſert à tailler nos maximes,
<lb />ſe faire ſouuent des vertus de ſes crimes;
<lb />t trouuer, pour venir à ſes coulpables fins,
<lb />Jes détours à duper l’addreſſe des plus fins.
<lb />our ſe parer du coup en vain on ſe fatigue,
<lb />ne femme d’eſprit eſt vn diable en intrigue:
<lb />it dés que ſon caprice a prononcé tout bas
<lb />larreſt de noſtre honneur, il faut paſſer le pas.
<lb />Jeaucoup d’honneſtes gens en pourroient bien que
<lb />dire.
<lb />Infin mon eſtourdy n’aura pas lieu de rire.
<lb />Par ſon trop de caquet il a ce qu’il luy faut.
<lb />Voila de nos François l’ordinaire defaut.
<lb />Dans la poſſeſſion d’vne bonne fortune,
<lb />Le ſecret eſt toûjours ce qui les importune;
<lb />Et la vanité toute a pour eux tant d’appas,
<lb />Qu’ils ſe pendroient plutoſt que de ne cauſer pas,
<lb />O que les femmes ſont du diable bien tentées,
<lb />Lors qu’elles vont choiſir ces teſtes euentées !
<lb />Et que... Mais le voier. canons nous toujours bien,
<lb />Et découurons vn peu quel chagrin eſt le ſien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />F reuiens de chez vous, &amp; le deſtin me montre
<lb />I Qu’il n’a pas reſolu que ie vous y rencontre.
<lb />Mais i’iray tant de fois qu’enfin quelque moment...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé mon Dieu! n’entrõs point dãs ce vain cõpliment.
<lb />Rien ne me faſche tant que ces ceremonies,
<lb />Et ſi l’on m’en croyoit, elles ſeroient bannies.
<lb />C’eſt vn maudit vſage, &amp; la pluſpart des gens
<lb />Y perdentſottement les deux tiers de leur temps.
<lb />Mettons donc ſans façons. Hé bien, vos amourettes.
<lb />Puis-je, Seigneur Horace, apprendre où vous en eſtes?
<lb />I’eſtois tantoſt diſtrait par quelque vifion:
<lb />Mais depuis là-deſſus i’ay fait reflection.
<lb />De vos premiers progrez i’admire la viteſſe,
<lb />Et dans l’éuenement mon ame s’intereſſe.
<lb />A
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HORA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ma foy, depuis qu’à vous s’eſt découuert mon cœur,
<lb />Il eſt à mon amour arriué du malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oh, oh! comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />La fortune cruelle,
<lb />A ramené des champs le patron de la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel malheur!
<lb />ANNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et de plus, à mon tres-grand regret,
<lb />Il a ſçeulde nous deun le commeice lecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />D’où diantre! a-t’il ſi toſt appris cette auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ne ſçay. Mais enfin c’eſt vne choſe ſeure.
<lb />Ie penſois aller rendre, à mon heure à peu prés,
<lb />Ma petite viſite à ſes ieunes attraits.
<lb />Lors que changeant pour moy de ton &amp; de viſage,
<lb />Et Seruante &amp; Valet m’ont bouché le paſſage,
<lb />Et d’vn : retireZ vous, vous nous importunez,
<lb />M’ont aſſez rudement fermé la porte au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La porte au nez!
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La choſe eſt vn peu forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I’ay voulu leur parler au trauers de la porte:
<lb />Mais à tous mes propos ce qu’ils ont iépondu
<lb />C’eſt, vous n'entrerez point, Monſieur l’a deſendis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARNOL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ils n’ont donc point ouuert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Non. Et de la feneſtre
<lb />Agnés m’a confirmé le retour de ce Maiſtre;
<lb />Ent me enailant de la din ton plein de fierté,
<lb />Accompagné d’vn grez que ſa main a ietté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLIIIL.
<lb />Comment d’vn grez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D’vn grez de taille non petite,
<lb />Dont on a par ſes mains regalé ma viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AANOLeinne
<lb />Diantre! ce ne ſont pas des prunes que cela;
<lb />Et ie trouue faſcheux l’eſtat ou vous voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il eſt vray ie ſuis mal par ce retour funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Certes i’en ſuis faſché pour vous, ie vous proteſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet homme me rompt tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, mais cela n’eſt rien,
<lb />Et de vous racrocher vous trouuerez moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut bieu ehayer par quer que intelligence
<lb />De vaincre du laloux l’exacte vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLIHE.
<lb />Cela vous eſt facile, &amp; la fille apres tout
<lb />Vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous en viendrez à bout.
<lb />HORA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le lelpere,
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le grés vous a mis en deroute.
<lb />Mais cela ne doit pas vous eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Sans doute,
<lb />Et i’ay compris d’abord que mon homme eſtoit-là,
<lb />Qui ſans ſe faire voir conduiſoit tout cela:
<lb />Mais ce qui m’a ſurpris &amp; qui va vous ſurprendre,
<lb />C’eſt vn autre incident que vous allez entendre,
<lb />Vn trait hardy qu’a fait cette ieune beauté,
<lb />Et qu’on n’attendroit point de ſa ſimplicité;
<lb />Il le faut auoüer, l’amour eſt vn grand maiſtre,
<lb />Ce qu’on ne fut iamais il nous enſeigne à l’eſtre,
<lb />Et ſouuent de nos mœurs l’abſolu changement
<lb />Deuient par ſes leçons l’ouurage d’vn moment,
<lb />De la nature en nous il force les obſtacles,
<lb />Et ſes effects ſoudains ont de l’air des miracles,
<lb />D’vn auare à l’inſtant il fait vn liberal:
<lb />Vn Vaillant d’vn Poltron, vn Ciuil d’vn Brutal.
<lb />Il rend agile à tout l’ame la plus peſante,
<lb />Et donne de l’eſprit à la plus innocente:
<lb />Ouy, ce dernier miracle éclatte dans Agnés,
<lb />Car tranchant auec moy par ces termes exprés,
<lb />Retirez-vous, mon ame aux viſites renonce.
<lb />Ie ſçay tous vos diſcours: Et voilà ma reſponce.
<lb />Cette pierre ou ce grés dont vous-vous eſtonniez,
<lb />Auec vn mot de lettre eſt tombée à mes pieds,
<lb />Et i’admire de voir cette lettre adjuſtée,
<lb />Auec le ſens des mots; Et la pierre jettée;
<lb />D’vne telle action n’eſtes-vous pas ſurpris?
<lb />L’amour ſçait-il pas l’art d’aiguiſer les eſprits?
<lb />Et peut-on me nier que ſes flâmes puiſſantes,
<lb />Ne faſſent dans vn cœur des choſes eſtonnantes?
<lb />Que dites-vous du tour, &amp; de ce mot d’eſcrit?
<lb />Euh! n’admirez-vous point cette addreſſe d’eſprit?
<lb />Trouuez-vous pas plaiſant de voir quel Perſon<lb />nage
<lb />ar lo uomonjaioux duns tout de badinage.
<lb />Dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy fort pla ſant,
<fw><lb />HORACE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arnolphe rit d’vn ris forcé.
<lb />Riez-en donc vn peu,
<lb />Cêt homme gendarmé d’abord contre mon feu,
<lb />Qui chez luy ſe retranche, &amp; de grés fait parade,
<lb />Comme ſi i’y voulois entrer par eſcalade,
<lb />Qui pour me repouſſer dans ſon bizarre effroy,
<lb />Anime du dedans tous ſes gens contre moy,
<lb />Et qu’abuſe à ſes yeux par ſa machine meſme,
<lb />Celle qu’il veut tenir dans l’ignorance extréme:
<lb />Pour moy ie vous l’auouë, encor que ſon retour
<lb />En vn grand ambailas jette lcy mon amour,
<lb />Ie tiens cela plaiſant autant qu’on ſçauroit dire,
<lb />Ie ne puis y ſonger ſans de bon cœur en riie.
<lb />Et vous n’en riez pas aſſez à mon auis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE Auec vn ris forcé,
<lb />Pardonnez-moy, i’en ris tout autant que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais il faut qu’en amy ie vous montre la lettre.
<lb />Tout ce que ſon cœur ſent, ſa main a ſçeu l’y
<lb />mettre :
<lb />Mais en termes touchans, &amp; tous pleins de bonté,
<lb />De tendreſſe innocente, &amp; d’ingenuité,
<lb />De la maniere enfin que la pure nature
<lb />Exprime de l’amour la premiere bleſſure.
<lb />ARNOL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE. bas.
<lb />Voilà, friponne, à quoy l’eſcriture te ſert,
<lb />Et contre mon denem rat ten lut decouuerte
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />HORACE lit.
<lb />E veux vous eſcrire, &amp; ie ſuis bien en peint
<lb />Ipar où ie m’y prendray. I’ay des pensées que
<lb />ie deſirerois que vous ſçeuſſieZ, mais ie ne ſçay
<lb />comment faire pour vous les dire, &amp; ie me deffie
<lb />de mes paroles. Comme ie commence à connoi<lb />ſtre qu’on m’a toûjours tenuë dans l’ignoran<lb />ce, i’ay peur de mettre quelque choſe, qui ne
<lb />ſoit pas bien, &amp; d’en dire plus que ie ne
<lb />deurois. En verité ie ne ſçay ce que vous
<lb />m’auez fait: mais ie ſens que ie ſuis faſchée
<lb />à mourir de ce qu’on me fait faire contre
<lb />vous, que i’auray toutes les peines du monde
<lb />à me paſſer de vous, &amp; que ie ſerois bien
<lb />aiſe d’eſtre à vous. Peut- eſtre qu’il y a du
<lb />mal à dire cela; mais enfin ie ne puis m’em<lb />peſcher de le dire, &amp; ie voudrois que cela ſe puſt
<lb />faire, ſans qu’il y en euſt. On me dit fort, que tous
<lb />les ieunes hommes ſont des trompeurs; qu’il ne
<lb />les faut point écouter, &amp; que tout te que vous
<lb />me dites, n’eſt que pour m'abuſer; mais ie vous
<lb />aſſeure, que ie n’ay pù encore me figurer cela de
<lb />vous; &amp; ie ſuis ſi touchée de vos paroles, que ie ne
<lb />ſçaurois croire qu'elmi juiummmenſtei Dies<lb />moy franchement ce qui en eſt: car enfin, comme
<lb />ie ſuis ſans malice, vous aurieZ le plus grand tort
<lb />du monde, ſi vous me trompiez. Et ie penſe que
<lb />i en mourrois de uepiuijer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hom chienne.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’auez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy? rien; c’eſt que ie touſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Auez-vous iamais veu, d’expreſſion plus douce,
<lb />Malgré les ſoins maudits d’vn iniuſte pouuoir,
<lb />Vn plus beau naturel peut-il ſe ſaire voir?
<lb />Et n’eſt-ce pas ſans doute vn crime puniſſable,
<lb />De gaſter meſchamment ce fons d’ame admirable;
<lb />D’auoir dans l’ignorance &amp; la ſtupidité,
<lb />Voulu de cét eſprit eſtouffer la clarté;
<lb />L’amour à commence d'en dechirer le voile,
<lb />Et ſi par la faueur de quelque bonne eſtoile,
<lb />Ie puis, comme i’eſpere, à ce franc animal,
<lb />Ce traiſtre, ce bourreau, ce faquin, ce brutal......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />ANROLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />llouneL.
<lb />Comment ſi viſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il m’eſt dans la pensée
<lb />Venu tout maintenant vne affaire preſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais ne ſçauriez-vous point comme on la tient de
<lb />prés,
<lb />Qui
<lb />Qui dans cette maiſon pourroit auoir accés,
<lb />I’en vſe ſans ſcrupule, &amp; ce n’eſt pas merueille,
<lb />Qu’on ſe puiſſe entre amis ſeruir à la pareille,
<lb />Ie n’ay plus là-dedans que gens pour m’obſeruer,
<lb />Et ſeruante &amp; valet que ie viens de trouuer,
<lb />N’ont iamais de quelque air que ie m’y ſois pû pren<lb />dre,
<lb />Adoucy leur rudeſſe à me vouloir entendre,
<lb />I’auois pour de tels coups cerraine vieille en main,
<lb />D’vn genie à vray dire au deſſus de l’humain,
<lb />Elle m’a dans l’abor ſeruy de bonne ſorte:
<lb />mnuis depuis quatre iours la pauure femme eſt
<lb />morte,
<lb />Ive me pouillel-vous pomt ouuri queique moyen ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non vrayement, &amp; ſans moy vous en trouuerez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Auieudone rous tojer ceque ie vous confie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Omme il faut deuant luy que ie me mortiſie,
<lb />Quelle peine à cacher mon déplaiſir cuiſant.
<lb />Quoy pour vne innocente, vn eſprit ſi preſent?
<lb />Elle a feint d’eſtre telle à mes yeux la traiſtreſſe;
<lb />Ou le diable à ſon ame a ſouflé cette adreſſe:
<lb />Enfin me voilà mort par ce funeſte eſcrit,
<lb />Ie voy qu’il a le traiſtre embaumé ſon eſprit,
<lb />Qu’à ma ſuppreſſion il s’eſt ancré chez elle,
<lb />1-
<lb />Et c’eſt mon deſeſpoir, &amp; ma peine mortelle,
<lb />Ie ſouffre doublement dans le vol de ſon cœur,
<lb />Et l’amour y pâtit auſſi bien que l’honneur.
<lb />I’enrage de trouuer cette place vſurpée,
<lb />Et i’enrage de voir ma prudence trompée.
<lb />Ie ſçay que pour punir ſon amour libertin,
<lb />Que ie ſeray vangé d’elle par elle-meſme:
<lb />Mais il eſt bien faſcheux de perdre ce qu’on aimes
<lb />Ciel! puiſque pour vn choix i’ay tant philoſophé,
<lb />Faut-il de ſes appas m’eſtre ſi fort coëffé?
<lb />Elle n’a ni parens, ni ſupport, ni richeſſe,
<lb />Elle trahit mes ſoins, mes bontez, ma tendreſſe,
<lb />Et cependant ie l’aime, aprés ce laſche tour,
<lb />Iuſqu’à ne me pouuoir paſſer de cét amour,
<lb />Sot, n’as-tu point de honte, ah ie creue, i’enrage,
<lb />Et ie ſouffleterois mille fois mon viſage,
<lb />Ie veux entrer vn peus; mais ſeulement pour voir
<lb />Quelle eſt ſa contenance aprés vn trait ſi noir.
<lb />Ciel! faites que mon front ſoit exempt de diſgrace,
<lb />Ou bien s’il ent creritiqu'il fuilte que i’y paſſe,
<lb />Donnez-moy tout au moins pour de tels accidens,
<lb />La conſtance qu’on voit à de certaines gens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MdM
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />’Ay peine, ie l’auouë, à demeurer en place'
<lb />Et de mille ſoucis mon eſprit s’embaraſſe,
<lb />Pour pouuoir mettre vn ordre &amp; dedans &amp;
<lb />Ldehors,
<lb />Qui du godelureau rompe tous les efforts:
<lb />De quel œil la traiſtreſſe a ſouſtenu ma veuë,
<lb />De tout ce qu’elle a fait elle n’eſt point émeuë.
<lb />Et bien qu’elle me mette à deux doigts du treſpas,
<lb />Ou diroit à la voir qu’elle n’y touche pas.
<lb />Plus en la regardant ie la voyois tranquile,
<lb />Plus ie ſentois en moy s’eſchaufer vne bile,
<lb />Et ces boüillants tranſports dont s’enflammoit mon
<lb />cœur,
<lb />Y ſembloient redoubler mon amoureuſe ardeur.
<lb />I’eſtois aigry, faſché, deſeſperé contre elle,
<lb />Et cependant iamais ie ne la vis ſi belle;
<lb />Iamais ſes yeux aux miens n’ont paru ſi perçans,
<lb />Iamais ie n’eus pour eux des deſirs ſi preſſans,
<lb />e 4
<lb />Et ie ſens là-dedans qu’il faudra que ie creue,
<lb />Si de mon triſte ſort la diſgrace s’acheue.
<lb />Quoy? i’auray dirigé ſon education
<lb />Auec tant de tendreſſe &amp; de précaution?
<lb />Ie l’auray fait paſſer chez moy dés ſon enfance,
<lb />Et i’en auray chery la plus tendre eſperance.
<lb />Mon cœur aura baſty ſur ſes attraits naiſſans,
<lb />Et creu la mitonner pour moy durant treize ans,
<lb />Afin qu’vn ieune fou dont elle s’amourache
<lb />Me la vienne enleuer iuſque ſur la mouſtache,
<lb />Lors qu’elle eſt auec moy marié à demy.
<lb />Non parbleu, non parbleu, petit ſot mon amy,
<lb />Vous aurez beau tourner ou i’y perdray mes peines
<lb />Où ie tiendray ma foy, vos eſperances vaines,
<lb />Et de moy tout à fait vous ne vous rirez poilt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE NOTAIRE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E IVo AenL.
<lb />H le voilà! Bon iour, me voicy tout à point
<lb />AAPour dreſſer le contract que vous ſouhaittez
<lb />dulla..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Comme faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il le faut dans la forme ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />A mes précautions ie veux ſonger de prés.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Ie ne paſſer ay rien contre vos intereſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ſe faut garantir de toutes les ſurpriſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Suffit qu’entre mes mains vos affaires ſoient miſes,
<lb />anne tous rauura point de peur d’eſtre deçeu,
<lb />Quittancer le Contract que vous n’ayez receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />I’ay peur ſi ie vais faire éclater quelque choſe
<lb />Que de cét incident par la ville on ne cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />du nces lilien.
<lb />Et bien il eſt aisé d’empeſcher cét éclat,
<lb />n non peut en Iecret raire voitre Contract.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />mais comment faudra-il qu’auec elle j’en ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Le doüaire ſe regle au bien qu’on vous apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AANOLTIIE junsie vuir.
<lb />Ie l’ayme, &amp; cét amour eſt mon grand embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOIAIRE.
<lb />On peut auantager vne femme en ce cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Quel traitement luy faire en pareille auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />L’ordre eſt que le futur doit doüer la future
<lb />Du tiers du dot qu’elle a, mais cét ordre n’eſt rien,
<lb />Et l’on va plus auant lors que l’on le veut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.....
<lb />ARNOLPHE ſans le uoir.
<fw><lb />LE NOTAIRE. Arnolphe l’apperceuant.
<lb />Pour le preciput il les regarde enſemble,
<lb />Ie dis que le futur peut comme bon luy ſemble
<lb />Doüer la future.
</fw><lb />ARNOLPHE l’ayant apperçeu.
<fw><lb />Euh*,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il peut l’auantager.
<lb />Lors qu’il l’ayme beaucoup &amp; qu’il veut l’obliger,
<lb />Et cela par doüaire, ou préfix qu’on appelle,
<lb />Qui demeure perdu par le treſpas d’icelle,
<lb />Ou ſans retour, qui -va de ladite à ſes hoirs,
<lb />Ou Couſtumier, ſelon les differens vouloirs,
<lb />Ou par donation dans le Contract formelle,
<lb />Qu’on fait, ou pure &amp; ſimple, ou qu’on fait mu<lb />tuelle;
<lb />Pourquoy hauſſer le dos; eſt-ce qu’on parle en fat,
<lb />Et que l’on ne ſçait pas les formes d’vn Contract;
<lb />Qui me les apprendra; perſonne; ie preſume.
<lb />Sçais-je pas qu’eſtant ioints on eſt par la Couſtume,
<lb />Communs en meubles, biens, immeubles &amp; con<lb />queſts,
<lb />A moins que par vn Acte on y renonce exprés,
<lb />Sçay-je pas que le tiers du bien de la future
<lb />Entle en communaute? pour......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, c’eſt choſe ſeure,
<lb />Vous ſçauez tout cela, mais qui vous en dit mot;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Paue qui me pretendes laire panci pour tot,
<lb />Lame hauſſant l’eſpaule, &amp; faiſant la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOLEHE.
<lb />Enpeſte ſoit fait l’homme, &amp; ſa chienne de face.
<lb />Adieu C’eſt le moyen de vous faire finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOTAIRE.
<lb />Pour dreſſer vn Contract m’a-t’on pas fait venir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, ie vous ay mandé: mais la choſe eſt remiſe,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et l’on vous mandera quand l’heure ſera priſe.
<lb />voyez quel Diable d’homme auec ſon entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Ie penſe qu’il en tient, &amp; ie croy penſer bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE NOTAIRE, ALAIN, GEORGETTE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOTAIRE.
<lb />Eites-vous pas venu querir pour voſtre Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVT
<lb />Oüy.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTIIRI.
<lb />I’ignore pour qui vous le pouuez connoiſtre:
<lb />Mais allez de ma pait laj une de ce pas
<lb />Que c’eſt vn fou fieffé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous n’y manquerons pas</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />AINOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onſieur......
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />als
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Approchez-vous, vous eſtes mes fidelles,
<lb />Mes bons, mes vrays amis, &amp; i'en ſçay des nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Notaire......
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laiſſons, c’eſt pour quelqu’autre iour.
<lb />On veut à mon honneur joüer d’vn mauuais tour :
<lb />Et quel affront pour vous mes enfans pourroit-c’eſtre,
<lb />Si l’on auoit oſté l’honneur à voſtre Maiſtre?
<lb />Vous n’oſeriez aprés paroiſtre en nul endroit,
<lb />Et chacun vous voyans vous monſtreroit au doigt.
<lb />Donc puiſqu’autant que moy l’affaire vous regarde,
<lb />Il faut de voſtre part faire vne telle garde
<lb />Que ce galand ne puiſſe en aucune façon.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GPORGETTE.
<lb />Vous nous auez tantoſt monſtré noſtre leçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais à ſes beaux diſcours gardez- bien de vous
<lb />rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh! vrayment.
<lb />ALAIN.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GEOR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ſçauons comme il faut s’en deffendie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />S’il venoit doucement. Alain mon pauure cœur.
<lb />Par vn peu de ſecours ſoulage ma langueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous eſtes vn ſot.
<lb />LEenRte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Bon. Georgette ma mignonne.
<lb />Tu me parois ſi douce, &amp; ſi bonne perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous eſtes vn nigaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HINODTHE à Alain.
<lb />Bon. Quel mal trouues-tu
<lb />Dans vn denſein honneſte, &amp; tout plein de vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous eſtes vn fripon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Toit oreninta moit ertleure
<lb />Si tu ne prens pitié des peines que i’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous eſtes vn beneſt, vn impudent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien<lb />Ie ne ſuis pas vn homme à vouloir rien pour rien,
<lb />Ie ſçay quand on me ſert en garder la memoire :
<lb />Cependant par auance, Alain voilà pour boire.
<lb />Et voila pour tauoir, Georgette, vn cortillon;
<lb />Ils tendent tous deux la main, &amp; prennent l’argent.
<lb />Ce n’eſt de mes bien-faits qu’vn ſimple eſchantillon,
<lb />Toute la courtoiſie enfin dont ie vous preſſe,
<lb />C’eſt que ie puiſſe voir voſtre belle Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE le pouſſant.
<lb />A d’aures.
<fw><lb />ANNOL
</fw><fw><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon cela.
<lb />ALAIN le pouſſant.
<lb />Hors d’icy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon.
<lb />GEORGETTE le pouſſant.
<lb />Mais toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />*on Hola, c’eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Puis jepus comiie il faut;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Eſt-ce de la façon que vous voulez l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEHIE.
<lb />Ouy, fort bien, hors l’argent qu’il ne falloit pas pren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ne nous ſommes pas ſouuenus de ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Voulez-vous qu’a linitant nous recommençions,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suffit, rentrez tous deux.
<lb />Point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous n’auez rien qu’à dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Non, vous, dis-je, rentrez, puis que ie le deſire.
<lb />Ie vous laiſſe l’argent, allez, ie vous rejoins,
<lb />Ayez bien l’œil à tout, &amp; ſecondez mes ſoins.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GCENL</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E veux pour eſpion qui ſoit d’exacte veuë,
<lb />IPrendre le Sauetier du coin de noſtre ruë,
<lb />Dans la maiſon touſiours ie pretends la tenir,
<lb />Y faire bonne garde, &amp; ſur tout en bannir
<lb />Vendeuſes de Ruban, Perruquieres, Coiffeuſes,
<lb />Faiſeuſes de Mouchoirs, Gantieres, Reuendeuſes,
<lb />Tous ces gens qui ſous main trauaillent chaque iour,
<lb />A faire reuſſir les myſteres d’amour;
<lb />dani laj ceu le monde,d reſiçaj les mrenes,
<lb />Il fraudra que mon homme ait des grandes addreſſes,
<lb />St Meſſage ou Pouferde la part peut entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A place m’eſt heureuſe à vous y rencontrer,
<lb />LLIe viens de l’eſchapper bien belle ie vous iure,
<lb />Au ſortir d’auec vous ſans preuoir l’auanture.
<lb />Seule dans ſon balcon i’ay veu paroiſtre Agnés,
<lb />Qui des aibres prochains prenoit vn peu le frais,
<lb />Aprés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />64
<lb />Aprés m’auoir fait ſigne, elle à ſçeu faire en ſorte
<lb />Deſcendant au iardin de m’en ouurir la porte :
<lb />Mais à peine tous doux dans ſa chambre eſtions<lb />nous,
<lb />Qu’elle à ſur les degrez entendu ſon ialoux,
<lb />Et tout ce qu’elle a pû dans vn tel acceſſoire,
<lb />C’eſt de me renfermer dans vne grande armoire,
<lb />Il eſt entré d’abord; ie ne le voyois pas,
<lb />Mais ie l’oyois marcher ſans rien dire à grands pas;
<lb />Pouſſant de temps en temps des ſoupirs pitoyables,
<lb />Et donnant quelquefois de grands coups ſur les ta<lb />bles,
<lb />Frapant vn petit chien qui pour luy s’émouuoit,
<lb />Et iettant bruſquement les hardes qu’il trouuoit,
<lb />Il a meſme caſſé d’vne main mutinée,
<lb />Des vaſes dont la belle ornoit ſa cheminée,
<lb />Et ſans doute il faut bien qu’à ce becque cornu,
<lb />Du trait qu’elle a ioüé quelque iour ſoit venu,
<lb />Enfin aprés cent tours ayant de la maniere,
<lb />Sur ce qui n’en peut mais déchargé ſa colere,
<lb />Mon ialoux inquiet ſans dire ſon ennuy,
<lb />Eſt ſorty de la chambre, &amp; moy de mon eſtuy,
<lb />Nous n’auons point voulu de peur du perſonnage,
<lb />Riſquer à nous tenir enſemble d’auantage,
<lb />C’eſtoit trop hazarder; mais ie dois cette nuit,
<lb />Dans ſa chambre vn! peu tard m’introduire ſans
<lb />bruit,
<lb />En touſſant par trois fois ie me feray connoiſtre,
<lb />Et ie dois au ſignal voir ouurir la feneſtre,
<lb />Dont auec vne échelle, &amp; ſecondé d’Agnés,
<lb />Mon amour taſchera de me gagner l’accés,
<lb />Comme à mon ſeul amy ie veux bien vous l’appren<lb />dre,
<lb />L’allegreſſe du cœur s’augmente à la reſpandre,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et gouſtaſt on cent fois vn bon-heur tout parfait,
<lb />On n’en eſt pas content ſi quelqu’vn ne le ſçait,
<lb />Vous prendrez part ie penſe à l’heur de mes affaires.
<lb />Adieu le taib longer aux enores decenaness
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVEI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voy? l’aſtre qui s’obſtine à me deſeſperer,
<lb />QNe me donnera pas le temps de reſpirer,
<lb />Coup ſur coup ie verray par leur intelligence,
<lb />De mes ſoins vigilans confondre la prudence,
<lb />Et ie ſeray la dupe en ma maturité,
<lb />D’vne ieune innocente, &amp; d’vn ieune euenté,
<lb />En ſage Philoſophe on m’a veu vingt années,
<lb />Contempler des maris les triſtes deſtinées,
<lb />Et m’inſtruire auec ſoin de tous les accidens,
<lb />Qui font dans le mal-heur tomber les plus prudens,
<lb />Des diſgraces d’autruy profitant dans mon ame,
<lb />I’ay cherché les moyens voulant prendre vne fem<lb />me,
<lb />De pouuoir garantir mon front de tous affronts,
<lb />Et le tirer de pair d’auee les autres fronts,
<lb />Pour ce noble deſſein i’ay creu mettre en pratique,
<lb />Tout ce que peut trouuer l’humaine Politique,
<lb />Et comme ſi du ſort il eſtoit arreſté,
<lb />Que nul homme icy bas n’en ſeroit exempté,
<lb />Aprés l’experience &amp; toutes les lumiere,
<lb />Que i’ay pû m’acquerir ſur de telles matieres,
<fw><lb />Aprés
</fw><lb />Aprés vingt ans &amp; pluo, de meditation,
<lb />Pour me conduire en tout auec precaution,
<lb />De tant d’autres maris i’aurois quitté la trace,
<lb />Pour me trouuer aprés dans la meſme diſgraces
<lb />Ah bourreau de deſtin vous en aurez menty,
<lb />De l’obiet qu’on pourſuit, ie ſuis encor nanty,
<lb />Si ſon cœur m’eſt volé par ce blondin funeſte,
<lb />I’empeſcheray du moins qu’on s’empare du reſte,
<lb />Et cette nuit qu’on prend pour ce galand exploit,
<lb />Ne ſe paſſera pas ſi doucement qu’on croit,
<lb />Ce m’eſt quelque plaiſir parmy tant de triſteſſe,
<lb />Que l’ou me donne auis du piege qu’on me dreſſe,
<lb />Et que cet eitourdy qui veut in citle ratal,
<lb />Faſſe ſon confident de ſon propre Riual.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />T bien, ſouperons-nous auant la promena<lb />A de ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Munnle leainccetens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’où vient cette boutade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De grace excuſez-moy, i’ay quelqu’autre embarras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Voſtre hymen re olu ne ſe fera-t’il pas;
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />ARNOL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt tlop s’inquieter des affaires des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oh, oh ſi bruſquement? quels chagrins ſont les vô<lb />tres?
<lb />Seroit-il point, compere, à voſtre paſſion,
<lb />Arrlur juenue peu de tiioulation?
<lb />Ie le iurerois preſque à voir voſtre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Quoy qu’il m’arriue au moins auray-ie l’auantage,
<lb />De ne pas reſſembler à de certaines gens,
<lb />Qui ſouffrent doucement l’approche des galans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’eſt vn eſtrange fait qu’auec tant de lumieres.
<lb />Vous vous effarouchiez touſiours ſus ces matieres,
<lb />Qu’en cela vous mettiez le ſouuerain bon-heur,
<lb />Et ne conceuiez point au mondé d’autre honneur,
<lb />N’eſt rien à voſtre auis auprés de cette tache,
<lb />Et de quelque façon qu’on puiſſe auoir veſcu.
<lb />On eſt homme d’honneur quand on n’eſt point
<lb />cocu.
<lb />A le bien prendre au fond, pourquoy voulez-vous
<lb />croire,
<lb />Que de ce cas fortuit dépende noſtre gloire?
<lb />Et qu’vne ame bien née ait à ſe reprocher,
<lb />L’iniuſtice d’vn mal qu’on ne peut empeſcher?
<lb />Pourquoy voulez-vous, dis-je en prenant vne femme,
<lb />Qu’on ſoit digne à ſon choix de loüange ou de
<lb />blaſme,
<lb />Et qu’on s’aille former vn monſtre plein d’effroy,
<lb />De l’affront que nous fait ſon manquement de foy?
<lb />Mettez-vous dans l’eſprit qu’on peut du cocuage,
<lb />Se faire en galand homme vne plus douce image,
<lb />Que
<lb />Que des coups du hazard aucun n’eſtant garant,
<lb />Cet accident de ſoy doit eſtre indifferent,
<lb />Et qu’enfin tout le mal quoy que le monde gloſe,
<lb />N’eſt que dans la façon de receuoir la choſe
<lb />Et pour ſe bien conduire en ces difficultez,
<lb />Il y faut comme en tout fuïr les extremitez,
<lb />N’imiter pas ces gens vn peu trop débonnaires,
<lb />Qui tirent vanité de ces ſortes d’affaires;
<lb />De leurs ſemmes toûjours vont citant les galans,
<lb />En font par tout l’éloge, &amp; proſnent leurs talens,
<lb />Teſmoignent auec eux d’eſtroittes ſimpathies,
<lb />Sont de tous leurs cadeaux, de toutes leurs parties:
<lb />Et font qu’auec raiſon les gens ſont eſtonnez,
<lb />De voir leur hardieſſe à montrer là leur nez.
<lb />Ce procedé ſans doute eſt tout à fait blâmable:
<lb />Mais l’autre extrémité n’eſt pas moins condamna<lb />ble,
<lb />Si ie n’approuue pas ces amis des galans,
<lb />Ie ne ſuis pas auſſi pour ces gens turbulens,
<lb />Dont l’imprudent chagrin qui tempeſte &amp; qui gron<lb />de,
<lb />Artire au bruit qu’il fait les yeux de tout le mondes
<lb />Et qui par cét éclat ſemblent ne pas vouloir
<lb />Qu’aucun puiſſe ignorer ce qu’ils peuuent auoir,
<lb />Entre ces deux partis il en eſt vn honneſte,
<lb />Où dans l’occaſion l’homme prudent s’arreſte,
<lb />Et quand on le ſçait prendre on n’a point à rougir,
<lb />Du pis dont vne Temme auec nous puiſſe agir.
<lb />Quoy qu’on en puiſſe dire, enfin le cocuage
<lb />Sous des traits moins affreux aisément s’enuiſage:
<lb />Et comme ie vous dis, toute l’habilité,
<lb />Ne va qu’à le ſçauoir tourner du bon coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Aprés ce beau diſcours toute la confrerie,
<fw><lb />Doit
</fw><lb />Doit vn remerciment à voſtre Seigneurie:
<lb />Et quiconque voudra vous entendre parler,
<lb />Montrera de la ioye à s’y voir enroller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie ne dis pas cela, car c’eſt ce que ie blaſme :
<lb />Mais comme c’eſt le ſort qui nous donne vne fem<lb />me,
<lb />Ie dis que l’on doit faire ainſi qu’au jeu de déz,
<lb />Où s’il ne vous vient pas ce que vous demandez,
<lb />Il faut joüer d’adreſſe, &amp; d’vne ame reduite,
<lb />Corriger le hazard par la bonne conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt à dire dormir, &amp; manger toûjours bien,
<lb />Et ſe perſuader que tout cela n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous penſez-vous mocquer, mais à ne vous rien
<lb />feindre,
<lb />–
<lb />Dans le monde ie voy cent choſes plus à craindre,
<lb />Et dont ie me ferois vn bien plus grand mal-heur,
<lb />Que de cét accident qui vous fait tant de peur.
<lb />Penſez-vous qu’à choiſir de deux choſes preſcrites,
<lb />Ie n’aimaſſe pas mieux eſtre ce que vous dites,
<lb />Que de me voir mary de ces femmes de bien,
<lb />Dont la mauuaiſe humeur fait vn procés ſur rien<lb />Ces dragons de vertu ces honneſtes Diableſſes,
<lb />Se retranchant touſiours ſur leurs ſages proüeſſes,
<lb />Qui pour vn petit tort qu’elles ne nous font pas,
<lb />Prennent droit de traiter les gens de haut en bas,
<lb />Et veulent ſur le pied de nous eſtre fidelles,
<lb />Que nous ſoyons tenus à tout endurer d’elles:
<lb />Encor vn coup Compere, apprenez qu’en effet,
<lb />Le cocuage n’eſt que ce que l’on le fait,
<lb />Qu’on peut le ſouhaiter pour de certaines cauſes,
<lb />Et qu’il a ſes plaiſirs comme les autres choſes.
<fw><lb />ANNO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous eſtes d’humeur à vous en contenter?
<lb />Quant à moy ce n’eſt pas la mienne d’en tâter?
<lb />Et plûtoſt que ſubir vne telle auanture......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mon Dieu ne jurez point de peut d’eſtre parjure;
<lb />nr le foit ra legie vos toms font ſuperflus,
<lb />Et l’on ne prendra pas voſtre auis là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! ie ſerois cocu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CHRISALDE.
<lb />Vous voilà bien malade;
<lb />Alne gens le tone bien rans vous fairt blauadez
<lb />Qui de mine, de cœur, de biens &amp; de maiſon,
<lb />Ne feroient auec vous nulle comparaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy ie n’en voudrois auec eux faire aucune :
<lb />Mais cette raillerie en vn mot m’importune.
<lb />Briſons-là, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous eſtes en courroux.
<lb />Nous en ſçaurons la cauſe; Adieu ſouuenez-vous;
<lb />Quoy que ſur ce ſuiet voſtre honneur vous inſpire,
<lb />Que c’eſt eſtre à demy ce que l’on vient de di re:
<lb />Que de vouloir iurer qu’on ne le ſera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy !ie le iure encore, &amp; ie vais de ce pas,
<lb />Contre cét accident trouuer vn bon remede.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ALAIN, GEORGETTE.
<lb />ANNOLTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Es amis, c’eſt icy que j’implore voſtre aide,
<lb />Mle ſuis édifié de voſtre affection;
<lb />Mais il faut qu’elle éclatte en cette occaſion:
<lb />Et ſi vous m’y ſeruez ſelon ma confiance,
<lb />Vous eſtes aſſeurez de voſtre recompenſe.
<lb />L’homme que vous ſçauez, n’en faites point de bruit,
<lb />Veut comme ie l’ay ſçeu m’attraper cette nuit,
<lb />Dans la chambre d’Agnés entrer par eſcalade,
<lb />Mais il luy faut nous trois dreſſer vne ambuſcade,
<lb />Ie veux que vous preniez chacun vn bon baſton,
<lb />Et quand il ſera prés du dernier eſchelon;
<lb />Car dans le temps qu’il faut i’ouuriray la feneſtre,
<lb />Que tous deux à l’enuy vous me chargiez ce traître?
<lb />hruig d il ail dont loi dus gurde de louuemay
<lb />Et qui luy puiſſe apprendre à n’y plus reuenir,
<lb />Sans me nommer pourtant en aucune maniere,
<lb />Ny faire aucun ſemblant que ie ſeray derriere,
<lb />Aurez-vous bien l’eſprit de ſeruir mon couroux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il ne tient qu’à frapper, Monſieur, tout eſt à nous.
<lb />Vous verrez, quand ie bas, ſi i’y vais de main-moite.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GEOR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />La mienne, quoy qu’aux yeux, elle n’eſt pas ſi forte,
<lb />N’en quitte pas ſa part à le bien eſtriller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rentrez donc, &amp; ſur tout gardez de babiller;
<lb />Voilà pour le prochain vne leçon vtile,
<lb />Et ſi tous les Maris qui ſont en cette Ville,
<lb />De leurs Femmes ainſi receuoient le Galand,
<lb />Le nombre des Cocus ne ſeroit pas ſi grand.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALATA,GEONOETIL
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />ARNOLPHE.
<lb />RAISTRES, qu’auez vous fait par cette
<lb />violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Nous vous auons rendu, Monſieur, obeïſ<lb />ſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De cette excuſe en vain vous vous voulez armer;
<lb />L’ordre eſtoit de le battre, &amp; non de l’aſſommer?
<lb />Et c’eſtoit ſur le dos, &amp; non pas ſur la teſte,
<lb />Que i’auois commandé qu’on fiſt cheoir la tempeſte,
<lb />Ciel! dans quel accident me jette icy le ſoit?
<lb />Et que puis-je reſoudre à voir cét homme mort?
<fw><lb />IT
</fw><lb />Rentrez dans la maiſon; &amp; gardez de rien dire
<lb />De cét ordre innocent que i’ay pû vous preſcrire.
<lb />Le iour s’en va paroiſtre, &amp; ie vais conſulter
<lb />Comment dans ce malheur ie me dois comporter.
<lb />Helas! que deuiendray-ie? &amp; que dira le pere,
<lb />Lols juiariemlencaijaara cede anane s.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HORACE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />L faut que i’aille vn peu reconnoiſtre qui c’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />ARNOLIHB.
<lb />Euſt-on iamais preueu...... Qui va là, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt vous, Seigneur Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy; mais wous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt Horace.
<lb />Ie m’en allois chez-vous, vous prier d’vne grace.
<lb />Vous ſortez bien matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quelle confuſion !
<lb />Eſt-ce vn enchantement? eſt-ce vne illuſion?
<lb />HORA
<fw><lb />B44
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />I'eſtois à, dire vray, dans vne grande peine;
<lb />Et ie benis du Ciel la bonté Souueraine,
<lb />Qui fait qu’à poinct nommé ie vous rencontre ainſi.
<lb />Ie viens vous aueitir que tout a reuſſi,
<lb />Et meſme beaucoup plus que ie n’euſſe osé dire ?
<lb />Et par vn incident qui deuoit tout deſtiuire.
<lb />Ie ne ſçay point par où l’on a pû ſoupçonner
<lb />Cette aſſignation qu’on m’auoit ſçeu donner:
<lb />Mais eſtant ſur le poinct d’atteindie à la feneſtre
<lb />I’ay, contre mon eſpoir, veu quelques gens paroiſtre,
<lb />Ou ſur moy bruſquement leuant chacun le bras
<lb />M’ont fait manquer le pied &amp; tomber iuſqu’en bas,
<lb />Et ma cheute aux deſpens de quelque meurtriſſeure.
<lb />De vingt coups de baſton m’a ſauué l’auanture.
<lb />Ces gens-là, dont eſloit ie penſe mon ialoux,
<lb />Out imputé ma cheute à l’effoit de leuis coups,
<lb />Et comine la douleur vn aſſez long eſbace
<lb />M’a fait ſans remuër demeurer ſur la place,
<lb />Ils ont creu tout de bon qu’ils m’auoient aſſommé,
<lb />Et chacun d’eux s’en eſt auſſi-toſt allarmé,
<lb />I’entendois tout leur bruit dans le profond ſilence,
<lb />L’vn l’autre ils s’accuſoient de cette violence,
<lb />Et ſans lumiere aucune en querellant le ſort,
<lb />Sont venus doucement taſter ſi i’eſtois mort.
<lb />Ie vous laiſſe à penſer ſi dans la nuit obſcure,
<lb />I’ay d’vn vray trépaſsé ſçeu tenir la figure.
<lb />Ils ſe ſont retirez auec beaucoup d’effloy;
<lb />Et comme ie ſongeois à me retirer moy,
<lb />De cette feinte mort la ieune Agnes eſmenë
<lb />Auec empr ſſement eſt deuers-moy venuë :
<lb />Car les diſcours qu’entr’eux ces gens auoient tenus,
<lb />Iuſques à ſon oreille eſtoient d’aboid venus,
<lb />Et pendant tout ce trouble eſtant moins obſernée,
<fw><lb />Du logis ayſement elle s’eſtoit ſauuée. D. 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais me trouuant ſans mal elle a fait êclatter
<lb />Vn tranſport difficile à bien repreſenter.
<lb />Que vous diray-ie? enfin cette aymable perſonne
<lb />A ſuiuy les conſeils que ſon amour luy donne.
<lb />N’a plus voulu ſonger à retourner chez ſoy,
<lb />Et de tout ſon deſtin s’eſt commiſe à ma foy.
<lb />Conſiderez vn peu par ce trait d’innocence
<lb />Où l’expoſe du fou la haute impertinence?
<lb />Et quels faſcheux perils elle pourroit courir,
<lb />Si i’eſtois maintenant homme à la moins cherir?
<lb />Mais d’vn trop pur amout mon ame eſt embrazée,
<lb />I’aymerois mieux mourir que l’auoir abusée;
<lb />Ie luy vois des appas dignes d’vn autre ſort,
<lb />Et rien ne m’en ſçauroit ſeparer que la mort.
<lb />Ie preuoy là-deſſus l’empoitement d’vn pere:
<lb />Mais nous prendrons le temps d’appaiſer ſa colere.
<lb />A des charmes ſi doux ie me laiſſe emporter,
<lb />Et dans la vie, enfin, il ſe faut contenter.
<lb />Ce que ie veux de vous ſous vn ſecret fidelle,
<lb />C’eſt que ie puiſſe mettre en vos mains cette Belle,
<lb />Que dans voſtre maiſon en faueur de mes feux,
<lb />Vous luy donniez retraitte au moins vn iour ou deux.
<lb />Outre qu’aux yeux du monde il faut cacher ſa fuite,
<lb />Et qu’on en pourra faire vne exacte pourſuite;
<lb />Vous ſçauez qu’vne fille auſſi de ſa façon
<lb />Donite dute un ſeune home am emange loapçe ne
<lb />Er comme c’eſt à vous, ſeur de voſtre prudence,
<lb />Que Paghait ue mes ieux entiere conndence;
<lb />C’eſt à vous ſeul auſſi comme amy genereux
<lb />Que ie puis confier ce depoſt amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſuis, n’en doutez point, tout à voſtre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE
<lb />Vous voulez bien me rendre vu ſi charmant office.
<lb />ARNOL
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tres-volontiers, vous dis-je, &amp; ie me ſens rauir
<lb />De cette occaſion que i’ay de vous ſeruir.
<lb />Ie rends graces au Ciel de ce qu’il me l’enuoye,
<lb />Et n’ay iamais rien fait auec ſi grande ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que ie ſuis redeuable à toutes vos bontez!
<lb />I’auois de voſtre part craint des difficultez,
<lb />Mais vous eſtes du monde, &amp; dans voſtre ſageſſe
<lb />Vous ſçauez excuſer le feu de la ieuneſſe,
<lb />Vn de mes gens la garde au coin de ce détour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais comment ferons-nous; car il fait vn peu iour;
<lb />Si ie la prens icy, l’on me verra, peut-eſtre,
<lb />Et s’il faut que chez moy vous veniez à paroiſtre,
<lb />Des valets cauſeront. Pour iouer au plus ſeur,
<lb />Il faut me l’amener dans vn lieu plus obſcur.
<lb />Mon allte eſt commode, &amp; ie l’y vais attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />are le lle de
<lb />Ce ſont precautions qu’il eſt fortbon de prendre.
<lb />Pour moy ie ne feray que vous la mettre en main,
<lb />Et chez moy ſans éclat ie retourne ſoudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſeul.
<lb />Ah fortune! ce trait d'auinture propice,
<lb />Repare tous les maux que m’a faits ton caprice.
<fw><lb />--L--
</fw><fw><lb />D 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AGNES, HORACE.
<lb />ARNOLTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E ſoyez point en peine, où ie vais vous mener,
<lb />NNC’eſt vn logement ſeur que ie vous fais donner.
<lb />V'ous leg Pauce moy ee rerone cout deRimrey
<lb />Entrez dans cette poite, &amp; laiſſez vous conduire.
<lb />Arnolphe luy prend la main fans qu'elle le connoiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pourquoy me quittez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Chere Agnes, il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lad vEv
<lb />Songez donc, ie vous prie, à reuenir bien toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONACE.
<lb />I’en ſuis aſſez preſſé par ma flame amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand ie ne vous voit point, ie ne ſuis point ioyeuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arolu de tontre plerence on me voit tritre auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! s’il eſtoit vray vous reſteriez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quoy! vous pourriez douter de mon amour extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, vous ne m’aymez pas autans que ie vous aime,
<lb />Ah l’on me tire trop !
<lb />Arnolphe la tire.
<fw><lb />HORA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt qu’il eſt dangereux,
<lb />Chere Agnés, qu’en ce lieu nous ſoyons veus tous
<lb />deux,
<lb />Et ie parfait, de qui la main vous preſſe,
<lb />Suit le zele prudent qui pour nous l’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HaNabos
<lb />Mais ſuiure vn inconnu que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />N’aprehendez rien,
<lb />Entre de telles mains vous ne ſerez que bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie me trouuerois meun entre celles d’Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et i’aurois....
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES à celuy qui la tient.
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu, le iour me chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand vous verray-ie donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTORACE.
<lb />Bien-toſt aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que ie vais m’ennuyer iuſques à ce moment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Grace au Ciel, mon bon-heur n’eſtiplus en concur<lb />rence,
<lb />Et ie puis maintenant dormir en aſſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />ARNOLIAEAONES,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE le neZ dans ſon manteau.
<lb />7 Enez, ce n’eſt pas là que ie vous logeray,
<lb />V Et voſtre giſte ailleurs eſt par moy preparé,
<lb />Ie pretends en lieu ſeur mettre voſtre perſonne.
<lb />mie culinomeltous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES le reconnoiſſant.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon viſage Friponne,
<lb />Dans cette occaſion rend vos ſens effrayez,
<lb />Et c’eſt à contre-cœur qu’icy vous me voyez,
<lb />Ie trouble en ſes projets l’amour qui vous poſſede,
<lb />Agnés regarde ſi elle ne verra point Horace.
<lb />N’appellez point des yeux le Galand à voſtre ayde,
<lb />Il eſt trop eſloigné pour vous donner ſecours,
<lb />Ah, ah, ſi ieune encor, vous ioüez de ces tours,
<lb />Voſtre ſimplicité, qui ſemble ſans pureille,
<lb />Demande ſi l’on fait les Enfans pat l’oreille,
<lb />Et vous ſçauez donner des rendez-vous la nuit,
<lb />Et pour ſuiure vn Galand vous euader ſans bruit.
<lb />Tu-dieu? comme auec luy voſtre langue cajole;
<lb />frrupen ous ait miſe à quelque bonne école.
<lb />Qui diantre tout d’vn coup vous en a tant appris?
<lb />Vous ne craignez donc plus de trouuer des Eſprits?
<lb />Et ce Galand la nuit vous a donc enhardie.
<lb />Ah, Coquine, en venir à cette perfidie;
<lb />Mlaigie
<lb />Malgté tous mes bien-faits former vn tel deſſein,
<lb />Petit ſerpent que i’ay reſchauffé dans mon ſein,
<lb />Et qui dés qu’il ſe ſent par vne humeur ingrate,
<lb />Cherche a faire du mal à celuy qui le flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HGNES.
<lb />Pourquoy me criez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANROLIIIL.
<lb />I’ay grand tort en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie n’entends point de mal dans tout ce que i’ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suiure vn Galand n’eſt pas vne action infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />e ent vil honne quiuit qu’il ille veut pour la femme;
<lb />I’ay ſuiuy vos leçons, &amp; vous m’auez preſché
<lb />Qu’il ſe faut marier pour oſter le peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Oüy, mais pour femme moy ie pretendois vous
<lb />piendre,
<lb />Et ie vous l’auois fait, me ſemble, aſſez entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy, mais à vous parler franchement entre nous,
<lb />Il eſt plus pour cela, ſelon mon gouſt, que vous;
<lb />Chez vous le mariage eſt faſcheux &amp; penible,
<lb />Et vos diſcours en font vne image terrible;
<lb />Mais las! il le fait luy ſi remply de plaiſirs,
<lb />&amp;uydele manein uunne des dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah, c’eſt que vous l’aimez, traiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oüy ie l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et vous auez le front de le dire à moy-meſme?
<lb />O
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Et pourquoy s’il eſt vray, ne le dirois-je pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le deuiez-vous aimer? Impertinente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas!
<lb />Eſt-ce que i’en puis mais? luy leur en eſt la cauſe,
<lb />Et ie n’y ſongeois pas lors que ſe fit la choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais il falloit chaſſer cét amoureux deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />ne fiojen de chaner ce qui fait du plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et ne ſçauiez-vous pas que t'eſtoit me déplaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, point du tout, quel mal cela vous peut-il faire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vray, i’ay ſujet d’en eſtre réjoüy,
<lb />Vous ne m’aymez donc pas à ce conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />oüy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prciasjnone
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Comment,hon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voulez-vous que ie mente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />'ourquoy ne m’aymer pas Madame l’impudente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon dieu, ce n’eſt pas moy que vous deuez blaſmer;
<lb />Que ne vous eſtes-vous comme luy fait aymer;
<lb />Ie
<lb />le ne vous en ay pas eimpercne, que ie penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie m’y ſuis efforcé de toute ma puiſſance;
<lb />Mais les ſoins que i’ay pris, ie les ay perdus tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vrayemene iremrȩult done la denus plus que vous;
<lb />Car à ſe faire aymer il n’a point eu de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez comme raiſonne &amp; répond la vilaine.
<lb />Peſte, vne Pretieuſe en diroit-elle plus;
<lb />Ah! ie l’ay mal connuë, ou ma foy là deſſus
<lb />Vne ſotte en ſçait plus que le plus habile homme;
<lb />Puis qu’en raiſonnement voſtre eſprit ſe conſom<lb />111e9
<lb />La belle raiſonneuſe, eſt-ce qu’vn ſi long-temps
<lb />Ie vous auray pour luy nourrie a mes deſpens;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, il vous rendra tout iuſques au dernier double,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAPHE.
<lb />Elle a de certains mots où mon dépit redouble,
<lb />Me rendra t’ilscoquine; auce tout ion pouuoir
<lb />Les obligations que vous pouuel m’auoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNLS.
<lb />Ie ne vous en ay pas de ſi grandes qu’on penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’eſt-ce rien que les ſoins d’éleuer voſtre enfance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous auez-là-dedans bien operé vrayement,
<lb />Et m’anez fait en tout inſtruire joliment,
<lb />Croit-on que ie me flatte, &amp; qu’enfin dans ma teſte
<lb />Ie ne iuge pas bien que ie ſuis vne beſte;
<lb />Moy meſme i’en ay honte, &amp; dans l’age où le ſuis
<lb />Ie ne veux plus paſſer pour ſotte, ſi ie puis.
<fw><lb />61
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous fuyez l’iguorance, &amp; voulez quoy qu’il coûte,
<lb />Apprendre du blondin quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Sans doute,
<lb />C eit ue luy queit lay ce que le passquuoil,
<lb />Et beaucoup plus qu’à vous ie penſe luy deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ne ſçay qui me tient qu’auec vne gourmade
<lb />Ma main de ce diſcours ne vange la brauade.
<lb />I’enrage quand ie voy ſa piquante froideur,
<lb />ut quelques coups de poing ſatisferoient mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! vous le pouuez, ſi cela peut vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ce mot, &amp; ce regard deſarment ma colere,
<lb />Et produit vn retour de tendreſſe de cœur,
<lb />Qui de ſon action m’efface la noiceur.
<lb />Choſe eſtrange! d’aimer, &amp; que pour ces traiſtreſſes
<lb />Les hommes ſoient ſujets à de telles foïbleſſes.
<lb />Tout le monde connoit leur imperfection,
<lb />Ce n’eſt qu’extrauagance, &amp; qu’indiſcretion;
<lb />Leur eſprit eſt meſchant, &amp; leur ame fragile,
<lb />Il n’eſt rien de plus foible &amp; de plus imbecille,
<lb />Rien de plus infidele, &amp; malgré tout cela
<lb />Duns le fonde on fait tout pour ces duimaux-la.
<lb />Hé-bien, faiſons la paix, va petite traiſtreſſe,
<lb />Ie te pardonne tout, &amp; te rends ma tendreſſe;
<lb />Conſidere par là l’amour que i’ay pour toy,
<lb />Et me voyant ſi bon, en reuanche ayme-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Du meilleur de mon cœur, ie voudrois vous com<lb />plaire,
<lb />Que me couſteroit-il, ſi ie le pouuois faire?
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />ARNOL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon pauure petit bec, tu le peux, ſi tu veux,
<lb />Eſcoute ſeulement ce ſoupir amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il fait vn ſoupir.
<lb />Voy ce regard mourant, contemple ma perſonne,
<lb />Et quitte ce morueux, &amp; l’amour qu’il te donne;
<lb />C’eſt quelque ſort qu’il faut qu’il ait ietté ſur toy,
<lb />Et tu ſeras cent fois plus heureuſe auec moy.
<lb />Ta forte paſſion eſt d’eſtre braue &amp; leſte,
<lb />Tu le ſeras toûjours, va, ie te le proteſte;
<lb />Sans ceſſe nuict &amp; iour ie te careſſeray,
<lb />Ie te bouchonneray, baiſeray, mangeray
<lb />Tout comme tu voudras, tu pourras te conduire,
<lb />Ie ne m’explique point, &amp; cela c’eſt tout dire.
<lb />Iuſqu’où la paſſion peut-elle faire aller? à part.
<lb />Enfin à mon amour rien ne peut s’égaler;
<lb />Quelle preuue veux-tu que ie t’en donne, ingratte?
<lb />Me veux tu voir plurer? veux-tu que ie me batte?
<lb />Veux-tu que ie m’arrache, vn coſſé de cheueux?
<lb />Veux-tu que ie me tuë? oüy, dy ſi tu le veux,
<lb />Ie ſuis tout preſt, crlielle, à te plouuel mna hamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Tenez, tous vos diſcours ne me touchent point l’ame,
<lb />Horace auec deux mots en feroit plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! c’eſt trop me brauer, trop pouſſer mon cour
<lb />roux;
<lb />Ie ſuiuray mon deſſein, beſte trop indocile,
<lb />Et vous denicherez à l’inſtant de la Ville;
<lb />Vous rebutez mes vœux, &amp; me mettez a boût,
<lb />Mais vn cul de Conuent me vangera du tour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />AEAIRAANOEIIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />E ne ſçay ce que c’eſt, Monſieur, mais il me ſemble
<lb />IQu’Agnes &amp; le corps moit s’en ſont allez enſem<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La voicy dans ma chambre allez me la nicher,
<lb />Ce ne ſera pas là qu’il la viendra chercher,
<lb />Et puis c’eſt ſeulement pour vne demie heure,
<lb />Ie vais pour luy donner vne ſeure demeure
<lb />Trouuer vne voiture; enfermez-vous des mieux,
<lb />Et ſur tout gardez-vous de la quitter des yeux:
<lb />Peut-eſtre que ſon ame eſtant dépaysée
<lb />Pourra de cét amour eſtre deſabusée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCLNE VI.
<lb />HORACE, ARNOLPHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />H! ie viens vous trouuer accablé de douleur,
<lb />AALe Ciel Seigneur Arnolphe, a conclu mon mal<lb />heui.
<lb />Et par vn trait fatal d’vne iniuſtice extréme.
<lb />On me veut arracher de la beauté que i’ayme.
<lb />Pour arriuer icy mon pere a pris le frais,
<lb />I’ay trouué qu’il mettoit pied à terre icy-prés,
<lb />Et la cauſe en vn mot d’vne telle venuë,
<lb />Qui, comme ie diſois, ne m’eſtoit pas connuë,
<lb />C’eſt qu’il m’a marié ſans m’en reſcrire rien,
<lb />Et qu’il vient en ces lieux celebrer ce lien.
<lb />Iugez, en prenant part a mon inquietude,
<lb />S’il pouuoit m’arriuer vn contre-temps plus rude;
<lb />Cét Enrique, dont hier ie m’informois à vous,
<lb />Cauſe tout le malheur dont ie reſſens les coups;
<lb />Il vient auec mon pere acheuer ma ruïne,
<lb />Et c’eſt ſa fille vnique à qui l’on me deſtine.
<lb />I’ay dés leurs premiers mots penſé m’éuanoüir,
<lb />Et d’abord ſans vouloir plus long-temps les ouir;
<lb />Mon pere ayant parlé de vous rendre viſite
<lb />L’eſprit plein de frayeur ie l’ay deuancé viſte:
<lb />De grace, gardez-vous de luy rien découurir
<lb />De mon engagement, qui le pourroit aigrir,
<lb />ne tatenenjeoie en tous n prenu grande creance,
<lb />De le diſſuader de cette autre aliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy-dà.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Conſeillez-luy de differer vn peu,
<lb />me renden el ami ce reruiée a mon feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />le ly manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt en vous que i’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et ie vous tiens mon veritable pere,
<fw><lb />Dites-
</fw><fw><lb />63
</fw><lb />Dites-luy que mon âge.... ah! ie le voy venir,
<lb />Eſcoutez les rauons que ie vous puis fournir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Aey vementeur en vin veut ui Encurre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ENRIQVE, ORONTE,
<lb />CHRISALDE. HORACE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRIQVE à Chriſalde.
<lb />Vſſi-toſt qu’à mes yeux ie vous ay veu paroiſtre,
<lb />AQ uand on ne m’euſt rien dit i’aurois ſçeu vous
<lb />connoiſtre?
<lb />Ie vous voy tous les traits de cette aimable ſœur,
<lb />Dont l’hymen autrefois m’auoit fait poſſeſſeur;
<lb />Et ie ſerois heureux, ſi la Parque cruelle
<lb />M’eut laiſſé ramener cette épouſe fidelle,
<lb />Pour ioüir auec moy des ſenſibles douceurs
<lb />De reuoir tous les fiens aprés nos longs malheurs:
<lb />Mais puiſque du deſtin la fatale puiſſance
<lb />Nous priue pour iamais de ſa chere preſence,
<lb />Taſchons de nous reſoudre, &amp; de nous contenter
<lb />dou teurirulet ainoureus qui hen en pu reſten
<lb />Il vous touche de prés. Et ſans voſtre ſuffrage
<lb />I’aurois tort de vouloir diſpoſer de ce gage;
<lb />Le choix du fils d’Oronte eſt glorieux de ſoy,
<lb />Mais il faut que ce choix vous plaiſe comme à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’eſt de mon iugement auoir mauuaiſe eſtime,
<lb />Que douter ſi i’approuue vn choix ſi legit me.
<lb />AANOL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Horace.
<lb />Ouy, ie vais vous ſeruir de la bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Gardez encor vn coup....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTTOLPHE.
<lb />Nayez aucun ſoupçon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONON IE MMnOtpne.
<lb />Ah! que cette embraſſade eſt pleine de tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que ie ſens à vous voir vne grande allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ſuis icy venu...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la ſalte ni lrus
<lb />Sans m’en faire recit,
<lb />Ie ſçay ce qui vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On vous l’a deſia dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tant mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voſtre fils à cét hymen reſiſte,
<lb />En ſon cœur preuenu n’y voit rien que de triſte,
<lb />Il m’a meſme prié de vous en détourner;
<lb />Et moy tour le confeii que le vous puis donner,
<lb />C’eſt de ne pas ſouffiir que nœud ſe differe,
<lb />Et de faire valoir Tauthoiite de pere;
<lb />Il faut auec vigueur ranger les ieunes gens,
<lb />Et nous faiſons contr’eux à leur eſtre indulgens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah traiſtre!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Si ſon cœur a quelque repugnance,
<lb />Ie tiens qu’on ne doit pas luy fane volente, Mon
<lb />avion llele, que le clor,iera de mon auis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy? ſe laiſſtra-t’il gouuerner par ſon fils?
<lb />Eſt-ce que vous voulez qu’vn pere ait la mo eſſe
<lb />De ne ſçauoir pas faire obeïr la ieuneſſe?
<lb />Il ſeroit beau, vrayement, qu’on le viſt auiourd’huy
<lb />Prendre loy de qui doit la receuoir de luy.
<lb />Non, non, c’eſt mon intime, &amp; ſa gloire eſt la mienne.
<lb />Sa parole eſt donnée il faut qu’il la maintienne,
<lb />Qu’il faſſe voir icy de fermes ſentimens,
<lb />Et force de ſon fils tous les attachemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’eſt parler comme il faut, &amp; dans cette alliance,
<lb />C’eſt moy qui vous reſpons de ſon obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE à Arnolphe.
<lb />Ie ſuis ſurpris, pour moy, du grand empreſſement,
<lb />Que vous nous faites voir pour cét engagement,
<lb />Et ne puis deuiner quel motif vous inſpire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie ſçay ce que ie fais, &amp; dis ce qu’il faut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, ouy, seigneul Amoipne, il eſt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce nom l’aigrit,
<lb />C’eſt Monſieur de la Souche, on vous l’a deſia dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’importe.
<lb />ANROLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TeNCC.
<lb />Qu’entens-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſe retournant vers Horace.
<lb />Ouy c’eſt là le myſtere,
<lb />Et vous pouuez iuger ce que ie deuois faire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEME
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />En quel trouble....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GEORGETTE, ENRIQVE,
<lb />ORONTE, CHRISALDE,
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />MOnſieur, ſi vous n’eſtes auprés,
<lb />Aaous auions de la peine a letenil lignes,
<lb />Elle veut à tous coups s’eſchaper, &amp; peut-eſtre!
<lb />Qu’elle ſe pourioit bien ietter par la feneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Faites-là moy venir, auſſi-bien de ce pas
<lb />Pretens-ie l’emmener, ne vous en faſchez pas,
<lb />Vn bon-heur continu rendroit l’homme ſuperbe,
<lb />Et chacun à fon tour, commne unt le rreuerbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quels maux peuuent, ô Ciel, égaler mes ennuis?
<lb />Et s’eſt-on iamais veu dans l’abyſme où ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Oronte.
<lb />Preſſez viſte le iour de la Ceremonie,
<lb />I’y prens part, &amp; deſia moy-meſme ie m’en prie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’eſt bien noſtre deſſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ORONTE, ENRIQVE,
<lb />ARNOLPHE, HORACE,
<lb />CHRISALDE.
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEnez, Belle, venez,
<lb />Qu’on ne ſçauroit tenir, &amp; qui vous mutinez,
<lb />Voicy voſtre Galand, à qui pour recompence
<lb />Vous pouuez faire vne humble &amp; douce reuerence,
<lb />Adieu; l’éuenement trbmpe tupra ros ſouhaits;
<lb />Mais tous les amoureux ne ſont pas ſatisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONES.
<lb />Me laiſſez-vous, Horace, emmener de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ie ne ſçay où i’en ſuis, tant ma douleur eſt forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Allons, cauſeuſe, allons.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ie veux reiter icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Dites-nous ce que c’eſt que ce myſtere-cy.
<lb />Nous nous regardons tous ſans le pouuoir compren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Auec plus de loiſir ie pourray vous l’apprendre,
<lb />Iuſqu’au reuoir.
<lb />ORON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Où donc pretende 2-vous aller
<lb />Vous ne nous palez point, comme il nous faut parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ie vous ay conſenie maigre toution murmure,
<lb />D’acheuer l’hymynée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Oüy, mais pour le bien conclurre
<lb />Si l’on vous a dit tout, ne vous a-t’on pas dit
<lb />Que vous auiez chez vous celle dont il s’agit?
<lb />La fille qu’autrefois de l’aimable Anpenque
<lb />Sous des liens ſecrets eut le Seigneur Enrique.
<lb />our quoy vonle diſcouis eſtoitsil donc fondé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISAIDE.
<lb />le m’eſtonnois auſſi de voir ſon procedé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />ANROLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’vn hymen ſecret ma ſœur eut vne fille,
<lb />Dont on cacla le fort à toure la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qui ſous de feints noms pour ne rien découurir,
<lb />Par ſon eſpoux aux champs fut donnée à nourrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et dans ce temps le ſort luy declarune la guerre,
<lb />L’obligea de ſortir de ſa natale terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et d’aller eſſuyer mille perils diuers
<lb />Dans ces lieux ſeparez de nous par tant de mers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Où ſes ſoins ont gaigné ce que dans ſa patrie
<lb />Auoient pu luy rauir l’impoſture &amp; l’enuie.
<fw><lb />ORON
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et de retour en France, il a cherché d’abord
<lb />Celle à qui de ſa fille in confia le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et cette Païſanne a dit auec franchiſe,
<lb />Qu’en vos mains à quatre ans elle l’auoit remiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qu’eſſe I’auoit fait ſur voitle charite
<lb />Par vn accablement d’extreme pauureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et luy plein de tranſport, &amp; l’allegreſſe en l’ame
<lb />A fait iuſqu’en ces lieux conduire cette femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ocelaa ae
<lb />Et vous allez, enſin, la voir venir ici
<lb />Pour rendre aux yeux de tous ce myſtere éclairci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie deuine à peu prés quel eſt voſtre ſupplice,
<lb />Mais le ſort en cela ne vous eſt que propice,
<lb />Si n’eſtre point cocu vous ſemble vn ſi grand bien,
<lb />Ne vous pomt Marier en eſt le tiuy moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />s en allant tont tranſporte &amp; ne pouuant parler.
<lb />Oh!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />D’où vient qu’il s’enfuit ſans rien dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ah mon pere
<lb />Vous ſçaurez pleinement ce ſurprenant myſtere.
<lb />Le hazard en ces lieux auoit executé
<lb />Ce que voſtre ſageſſe auoit premedité
<lb />I’eſtois par les doux nœuds d’vne ardeur mutuelle
<lb />Engagé de parole auecque cette Belle;
<lb />Et c’eſt elle en vn mot que vous venez chercher,
<lb />Et pour qui mon refus à pensé vous faſcher.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ENRI
<fw><lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />RIQ
<lb />IE.
<lb />Ie n’en ay point douté d’abord que ie l’ay venë,
<lb />Et mon ame depuis n’a ceſſe d’eſtre eſmeuë.
<lb />Ah! ma fille, ie cede à des tranſports ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />I’en ferois de bon cœur, mon frere, autant que vous.
<lb />Mais ces lieux &amp; cela ne s’accommodent gueres;
<lb />Allons dans la maiſon débroüiller ces myſteres,
<lb />Payer à noſtre amy ces ſoins officieux,
<lb />Et rendre grace su Ciel qui fait rout poueſe mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />4
<lb />
<lb />S.
<lb />2
<lb />1221
<lb />2
<lb />2
<lb />211
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />E
<lb />1
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />A
<lb />2
<lb />9
<lb />L
<lb />Pu
<lb />Q
<lb />H
<lb />1
<lb />–
<lb />
<lb />–
<lb />9
</fw><fw><lb />2
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />–
<lb />2
<lb />A
<lb />12
<lb />2
<lb />24
</fw><fw><lb />D
<lb />–
<lb />PORDT
<lb />4
<lb />
<lb />H
<lb />8
<lb />24
<lb />2
<lb />L
<lb />2
</fw><fw><lb />nce
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />rance
<fw><lb />14
</fw><fw><lb />14
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>