<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Secondes Œuvres poetiques et tragiques de Jeahn Prevost [...], Imprimees nouvelement</title>
        <author>Prévost, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447297044"/>
          <author>
            <persName>Prévost, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les Secondes Œuvres poetiques et tragiques de Jeahn Prevost [...], Imprimees nouvelement</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1613" cert="high" resp="BNF">1613</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />44
<lb />22
<lb />2
<lb />12
<lb />4
<fw><lb />
<lb />2006
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />SECONDES
<lb />OEVVRES POETI<lb />TES ET TRAGIQVES
<lb />de Iehan Preuoſt Aduocat
<lb />en la baſſe Marche.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Imprimees nouuelement,
<fw><lb />braire &amp; Imprituear de l’Vx
<lb />gros Horloge. 1613.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HERCVLE
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ERCVLE apres auoir forcé la ville
<lb />HdŒcalie, &amp; enleué lole, voulant ſacrifie y
<lb />Iupiter pour luyrendre grace de ceſte victoirs.
<lb />enuoye Lychas vers Dejanire ſa femme, pour luy
<lb />porter le veſtement dont il ſouloir vſer aux ſacrifi<lb />ces. Mais elle entree en lalouſie, &amp; doutant que
<lb />ſon mary la dedaignaſt pour l’amour d’lole, la
<lb />luy enuoya trempee dans le ſang do Centaute,
<lb />Neſſus qui luy auoit conſeille d’en vſer ainſi, quand
<lb />elle le verroit eſpris de l’amour d’vne autre. Mais
<lb />Hercule n’a pas ſi toſt veſtu ceſte robe, qu’ilſent
<lb />le venin s’attacher à tout ſon corps, &amp; le deuorer;
<lb />dont courroucé contre Lychas il le precipite en la
<lb />mer. Deianire entendant ce deſaſtre aduenu con<lb />tre ſon intẽtiõ, ſe tue de ſa propre main, &amp; Hercule
<lb />aduerty de la fraude du Cẽtaure, &amp; ſe reſouuenant
<lb />d’vne prophetie de la foreſt de Dodone iugeantſa
<lb />fin eſtre venue, faict baſtir vn bu cherſur le mon<lb />Ceta où il ſe bruſle, ſes cendres ſont recueillies
<lb />par Alcmene ſa mere, à laquelle il apparoiſt aprts
<lb />Ia mort, &amp; la conſole ſur l’aſſeurance qu’il eſtoit
<lb />monté au Ciel, &amp; teceu au nombre des Dieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Acteurs.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />HERCVLE. NOVRRICE.
<lb />IOLE.
<lb />LICHAS.
<lb />CHOEVR des HYLE.
<lb />dames Echali- AICMENE.
<lb />ennes.
<lb />PHILOCTETE.
<lb />DEÏANIRE. CHOEVR
<lb />
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR DE
<lb />SAINCTE-MARTHE.
<lb />ADVOCAT EN PARLEMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a
<lb />CABLE du mal heur qui me tient
<lb />ſans raiſon
<lb />Enfermé dans les ceps d’vne eſtroicte
<lb />priſon,
<lb />frui le veux aux yeux de tous monſtrer
<lb />mon innocence
<lb />Et que l’aſtte premier qui voyoit ma naiſſance
<lb />Inſluant ſur mon chef ſon deſtin rigoureux,
<lb />Ne me fit pas meſchant, ains me fiſt mal-heureux.
<lb />ABELle ſeul eſpoir de ma fortune dure
<lb />Le confort de ma peine &amp; du mal que i’endure,
<lb />De qui i’ay tant de fois en mon aduerſité
<lb />Eſprouué la conſlance, &amp; la fidelité.
<lb />Oy les triſtes accents &amp; la voix ſouſpirante
<lb />Qui ſe va plaindre à toy du bort de Charante.
<lb />C’eſt toy, moncher ABEL qui ſage auois inſtruit,
<lb />Le proces ou ſoruient l’arreſt qui me deſtruit,
<lb />Tu ſcais ſi i’eus raiſon, &amp; ſi la voix auguſte
<lb />Qui me fit priſonnier ne me fot pas iniuſte.
<lb />Mais afin qu’vn chacun puiſſe auſſi le ſçauoir
<lb />Ie veux encote icy te le ramenteuoir.
<lb />Ie viuoit bien heureux ſi la ialouſc enuie,
<lb />Que fortune portoit au bon-heur de ma vie,
<lb />N’euſt ſous l’apaſt d’vn bien troublé mal à propos
<lb />Lors quei’y penſois moins mon aiſe &amp; mõ repos.
<lb />Dien que quatre germains euſſions mis en partage
<lb />De noſtre geniteur le paiſible heritage,
<lb />Ma mere le voulant, qui ſoigneuſe eſleua
<lb />(Des qu’enſes ieunes ans la l'arque l’auefua)
<lb />D’vn ſoucy paternel, ainſy que la nature
<lb />Son ame y diſpoſoit, ſa tendre geniture.
<lb />I’eſtois aſſez content du petit reuenu
<lb />De ce quart qui m’auoit touſiours entretenu
<lb />Pere de quatre enfants qui quand l’onde euernelle
<lb />Du bapteſme arrouſa leur coulpe originelle
<lb />De nous quatre germains ont leurs nõs emprũtez
<lb />Tant que tous quatre en eux ſommes repreſenter
<lb />Eſchappé du proces dont tu prins la deſfence.
<lb />Puiſle-ie SAINCTE-MARTHE eſleuer leur enfance
<lb />A ſin que quelque iour reconnoiſſants l’eſmoy
<lb />Dont ton ſecours me tire ilz te ſeruent pour moy
<lb />Eiſeruent ton petit de qui la belle indole.
<lb />Doit aſſembler du Lac à ton pere SÇASVOLE
<lb />Mariant comme toy deux melliers ennemis
<lb />Les chants de Calliope &amp; les loix de Themis.
<lb />Eſtre en vn art parfaict pluſieurs le peuuẽt faire
<lb />Mais exceller en deur la giſt vn grand miſtere
<lb />Car il n’eſt mon ABEL ſcience ne meſtier
<lb />Qui pour ſoy ne requiere vn homme tout entier.
<lb />Les Cieux à peu de gens ces faueurs accorderent
<lb />Que leurs Aſtres benins d’vn bon œil regarderent
<lb />Au point de leur naiſſance, &amp; Preuoſt qui vouloit
<lb />Exceller à la barre où le ſort l’appelloit,
<lb />Et hanter des premiers aux bal des Pierides,
<lb />Prenſ̂t ton pere &amp; toy pour patrõs &amp; pour guides.
<lb />Eſt demeuréconfus en Eſtats ſidiuers,
<lb />Auſſi mauuais plaideur que compoſeur de vers.
<lb />Pourtant ce que i’apris en l’vne &amp; l’autre Eſchole
<lb />Plaiſoitamõ ABE I, plaiſoit à mon SÇAIVOLE.
<lb />Ils faiſoient cas de moy, moy i’eſtois trop contant.
<lb />De leur plaite au Palais, &amp; leur plaire en chantant.
<lb />Heureux, &amp; trop heureux ſi iamais vne fille,
<lb />N’euſt voulu de ſon bien enrichir ma famille,
<lb />Cuidant par ſa largeſſe alleger ma douleur
<lb />Car ſa volonté bonne attraina mon malheur:
<lb />Gedeon que ſur tous i’auois en grand eſlime.
<lb />Que i’aymois comme frere eſtoit ja la victime
<lb />De l’auare Pluton, par le coup venimeur
<lb />De la peſte enuoyé dans le fleuue larmeux.
<lb />Anne qui ſe conſume en plaintes eternelles
<lb />Meſlant ſa chere cendre aux cendres maternelles,
<lb />Ne peuſt pas le ſuruiure ayant tant ſcullement
<lb />Conſe ſué ſa ſanté pour ſon entetrement.
<lb />Le regret qu’elle auoit de ſa mort adoenue
<lb />Luy ſit naiſtre vn accez de ſiebure continnẽ
<lb />Qui temmantfarate, en ſon eage plus beau
<lb />La fit deuant le temps deualer au tombeau.
<lb />Les Nymphes qui viuoient aux foreſts deſolées,
<lb />Aur campaignes, aur mõts &amp; aur creux des vallees,
<lb />Les Nymphes des eſtangs pleurerent leur treſpas,
<lb />Gartampe gros de pleurs en redoubla ſes pas
<lb />Et vienne au long cours dont les troubles ondces
<lb />Des larmes de ſes yeux s’accreurent deſbordees.
<lb />Loyte prenant le ſon de leur renom fameux
<lb />Le fit rebruire aux flots de Neptune eſcumeux:
<lb />Et moy qui de douleurs en eus l’ame outragee
<lb />Ie publiay ma foy qui luy fut engagee
<lb />Par le droit de nature, &amp; dis en ſouſpirant
<lb />Le bien que ſa mainlarge y ioignit en mourant,
<lb />Dont ie m’eſtois promis iouir de quelque choſe
<lb />Mais ce mal-heureux bien me fut l’or de Tholoſe
<lb />Deſpuis ie n’eus que peine, &amp; ſa ſucceſſion
<lb />Me remplit de deſordre &amp; de diſſenſion.
<lb />Ie ne vous blaſme point ombre (ne vous deſplaiſe)
<lb />Cat vous n’euſtes iamais la volonté mauuaiſe.
<lb />Vous penſiez faire bien, de cela i’en ſuis ſeur,
<lb />Et blaſme ſeulement voſtre infidelle ſœur,
<lb />Qui vouloit regaigner en grand ſolicitude
<lb />Ce qu’elle auoit perdu par ſon ingratitude:
<lb />Tache en mille procez &amp; par cent iugemens
<lb />De voſtrefrere aymé tompreles teſtamens.
<lb />Ie meuts quand i’y repence, vne ſource fertille
<lb />Qui de mes yeux lauezir ceſſament diſtille.
<lb />M’eſtouppe le goſier ABEL en eſt ſçauant,
<lb />Et le lecteur deſdaigne en aller plus auant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Or quelque part du Ciel agreable pucelle
<lb />Que ton eſtre plaisãt à ceſte heure eſtincelle,
<lb />Regarde mes ennuis, &amp; prens quelque pitié
<lb />Des maux que ie reçois de ta chaſte amitié,
<lb />Deliure moy de peine, &amp; mon ABEL encore
<lb />De l’importunité dont mon ſoing le deuore
<lb />Aſfin que deschargé d’vn œil libre &amp; content,
<lb />Il voye mon Hercule en ſon mal ſi conſtant
<lb />Qu’iladmire ſa force &amp; veſtant ſon courage
<lb />Trãche d’vn coup heureux l’Hydre qui me ſacage
<lb />Et tous ſes reiettons affin que quelgues fois
<lb />Imitant les fredous de ſa diuine voix
<lb />Ie le chante à loiſir, &amp; d’vn à l’autre Pole
<lb />Enuoyer les biens faits des enfansde SÇEVOLE
<lb />Car bien que ſeuls ils ſont dignes de ſe chanter
<lb />Que mon vers ne peut rien ì leur los adiouſter?
<lb />Si ne veux-ie laiſſer de publier leur gloire,
<lb />Et grauer leur honneur ſur l’autel de memoire,
<lb />Affin de te moigner à la proſterité,
<lb />Que le pouuoir me manque &amp; uon la volonté.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pe
<lb />HERCVLE.
<lb />97, toy qui fais fambes la tempeſte ia<lb />humaine
<lb />Partous les coins du monde, où Phœbus
<lb />ſe pourmeine
<lb />Pere &amp; Pnince des Dieux, Menarque
<lb />ſouucrain
<lb />Commande aſſeurement dans ton throſne d’airain,
<lb />Ie t'ay la paix acquiſe en quelque part que l'onde
<lb />De l’Amphutrue large eſtr iſeſſe le monde.
<lb />Il ne faut plus tonner les tyraus tuhumaius
<lb />Lerinfidelles Roys giſent moris ſous mes maius.
<lb />I’ay rompu, i’ay bnjé, i’ay broyé tout en poudre
<lb />Ce qui debuoit tomber ſoüs les coups de ion foudre.
<lb />Et cependant, encore, ó pere, &amp; cependant
<lb />On me ferme le Ciel, on me va retardant.
<lb />Ma maratre lunon qui ſaus ſin me pourchoſſe
<lb />Ne cognoit elle aſſez que ie ſuis de tarace?
<lb />N’ay-ie paru touſiours Horcule triemphant,
<lb />Digne que Iupiter m’auouaſtpour enſant?
<lb />Suis-ie point craint la haut? celuy dent le dos large
<lb />Porte le faix d’Olympe, a til peur que ſa chaige
<lb />L’accable deſſous elle, &amp; que ſes os boſſus
<lb />Ne ſouſtiennent les Cieux, &amp; Hercule deſſus?
<lb />Pourquoy, pere pourquoy ta grandeur iuſuis
<fw><lb />Les Aſtres me reſuſe, &amp; le Ciel me deſnie?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pourquoy m’en priues tu? la mort qui deſſus moy
<lb />N’a point eu de pouuoir, me renuoye vers toy
<lb />Pour me rendre immortel Apres que les encombres
<lb />De la terre, de l’air, de la mer, &amp; des ombres
<lb />Ne m’ont peu reſiſtet, &amp; que ſous mes vertus
<lb />Elle a veu treſbucher ſes monſtres abatus.
<lb />L’effroyable lion dela ſoreſt Nemee
<lb />Eſt verſe ſous les coups de ma dextre auimet,
<lb />Les oiſeaux, de qui l’aiſle exceſtiue en grandeur
<lb />Ombrageoit le ſoleil, tombez par la roideur
<lb />De mestraits enuoyez au plus bault de la nuc
<lb />Le cerf aux pieds venteux, dont la teſte corunẽ
<lb />Branchoit en rameaux d’or, ne fut pas ſi leger
<lb />Qu’il peuſt en me fuyant euiter le danger.
<lb />Que ie portois apres. Perſonne ne lamante
<lb />Aiaintenaut le degaſt du ſanglier d'Erymanthe.
<lb />Et ce taureau qui ſut l’effoy de cent cutez
<lb />Ne renuerſe auiourd huy l'honneur des champs Dictex
<lb />Sur le Scyiluque mont le dolent Promethee
<lb />Ne paiſt plus vn vautour de ſa chair bec quetee.
<lb />Le ſerpent gardien du fuict d’or precieux
<lb />Ferma d’vn long ſommeil le veiller de ſes yeux
<lb />Eſtendu dans ſon bois Et mes ſtames puiſſantes
<lb />Ont eſteint le ſerpent aux teſtes renaiſſantes.
<lb />Le Roy de Thrace eſt mort par l’vu de mes trauaux
<lb />Qui du ſang hoſtelier engraiſſoit ſes cheuaux,
<lb />Luy qui des eſtrangers faiſoit leur nourriture
<lb />Leur ſeruit iuſtement luy meſme de paſture
<lb />Hyppolyte à Theſee au bord de Thermodon
<lb />Fut apres ma victoire accordee en guerdon.
<lb />I’ay veu des palles morts les campaignes ſunebre),
<lb />Et ne ſuis ſeulement ſorty de leurs tenebres,
<lb />Mais i'entrainay le chien, &amp; loin de ſon ſejour
<lb />Ie le ſr uuteur à la darté da ieur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Phœbus i'en effreyaila puiſſance caches
<lb />Qu vn Lybien prenoit de ſa mere touchee
<lb />Se perdis à la ſn, quand ſerré ſortement
<lb />Ieluy fisperdrehaleme en vn autre Element,
<lb />Cacus veid, qui de feux eut la gorge eſchauffes.
<lb />La flame paternelle en ſa gorge eſtouffee.
<lb />Celuy qui t’immoloit leshumains, immertel,
<lb />Luy meſme de ſon ſang arrouſa ſon autel.
<lb />Pere, &amp; par ton vouloir, car ta bonté propiæ
<lb />Ne nous demande point de ſanglant ſacriſico.
<lb />Et ce bras ſeulement, ce bras ſeul aſſomma
<lb />L’Eſpaguol que nature en trois corps anima:
<lb />Bref, tout ce que la terre engendra de moleſte,
<lb />Sans employer les traits de ton courroux celeſte,
<lb />Sans qu’il en fuſt beſoin, eſt mort, &amp; ma valeur
<lb />Brauc a tout renueſe ce qu’elle eut de malheur.
<lb />s’il ne reſte donc plus de monſtre, &amp; que la rage
<lb />De lunon ne ſe puiſſe eſchauffer dauantage,
<lb />Rends le ſils maretenant au perebien heureux,
<lb />Ou le Ciel qu’il merite à l’homme valeureux.
<lb />Ie ne demande point, ie ne veux point, mon pere,
<lb />Qu'ou me mouſtre vn chemin, ie le ſçauray bien faire,
<lb />Permets moy ſeulement que ie monte la ſus,
<lb />Donne moy ce congé, tu me verrac deſſus,
<lb />Tu me verras au Ciel, &amp; ſa voye blanchie
<lb />Tremblera ſous le faix de mes plantes ſieſehie
<lb />Marchant vers ton Palais, ou bien ſi de rechef
<lb />Tu doutes que la terre engendre du meſchef,
<lb />Iace la deuancer, ſay luy. ſay luy produne
<lb />Tout ce qu’elle a conceu dans ſes flanes pour te nuire,
<lb />Qu'elle produiſſe tout, &amp; le pouſſe debors
<lb />Tandis qu’elle ſouſtient Alcide aux membres ſorts.
<lb />Car, qui pourroit encore aux monſtres fane guur?
<lb />Qui les pourvoit dempter, &amp; en purger la iene?
<lb />Par le villes de Orece on pourroit on ſmnon,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Hereule trouuer digne que ta Iunon
<lb />S’animaſt contre luy? &amp; qui par taut de peines
<lb />Pourroit rendre apres moy tant de porſuittes veines
<lb />S’acquerent de l’honneur? Or mon nom excellant
<lb />Loing par deſſus l'enuie aux Aſtres va volant,
<lb />Tout le moude me loue, &amp; deſpuis la Scythie
<lb />Iuſqu’aux larges deſerts de l'Afrique roſtie,
<lb />Des le Soleil leuant iuſques a ſon coucher,
<lb />On m’a veu plein de gloire eu tromphe mancher:
<lb />Ie t'ateſte Phœbus en quelque part du monde
<lb />Que tu iettes les rais de ta lumiere blonde
<lb />Tu m’as veu deuant toy &amp; ſon char flamboyaut
<lb />D’infaugable train le grand Ciel tournoyant
<lb />N’a peu m’accompaigner, i’ay laiſſe lomg doriere
<lb />Vainqueur &amp; tromphant ta lampeiournaliere
<lb />I’ay ſranclu ta farriere, &amp; ton ſlambeau qui luis
<lb />M’a ſeul abandonné dans l'horveur de la miuct.
<lb />La teme m’a failly, i’ay paſſe la nature
<lb />Et le deruier chaos, deſſous ſa touuerture
<lb />M’auoit enuironné d’vn voile tenibreux,
<lb />Mais i’ouuris vn chemin par cet amas ouibνeυx
<lb />Pour remomer au Ciel, &amp; le iour veid Hercule
<lb />Retourué desbas lieux dont autre ne recule,
<lb />Le proſond Ocean d’vn courreux forcené
<lb />Bruyant &amp; tempeſtant ne m’a point eſtonné,
<lb />Et dans les flots ondeux ne peut eſtre enſoncee
<lb />Nef qui fut ſous les pieds d’vn Aleide preſſee.
<lb />Mais que i’en conte peu! que dis je ?he! ie deſſais
<lb />Ne pouuant due tout grand part de mes beaux faus.
<lb />L’air eſt vuide à cette heure &amp; ne peut plus ſuſſire
<lb />A ta ſemme Iunon pour contenter ſon ire
<lb />Sant monſires eſt la terre, &amp; ſon ſoible pouuoir
<lb />Pour me les preſenter n’en oſe conceuoir.
<lb />Tant luy donne de peur la ſorce vertueuſe
<lb />D'Hexule qui commence à ſembler monſimerſe
<fw><lb />Quelis monſtres inbumains, &amp; quels mal-heurs diuent
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ay-ie fait deſarmé tresbuſcher a lenuers.
<lb />Tout ce qui s oppoſa de cruel de terble,
<lb />De tuiſte, de meſchans, de dangereux, d’horrible,
<lb />Tout ce qui fut tamais nuiſible au genre humain
<lb />Giſt tout mort, abatu, terracé de ma main.
<lb />Ien’eneus oncqueipeur, meſmes des mon enfance,
<lb />Quand i’eſtois au berceau ie leurs ſis reſiſtance
<lb />Et preſſant les Dragons que ie n’auiſois pas
<lb />Mes enfantines mainihaterent leur treſpas,
<lb />Iamais iour n’eſclaira que ſi belle lumiere
<lb />Deuant que ſe cacher daai l’onde mariniere
<lb />Ne m’uit veu trauailler, &amp; s’en allant n’ait en
<lb />Dequoy ſe ſignaler d'vn acte de vertu
<lb />De tous commendements la charge m’eſt petite.
<lb />I'ay vaincu mille fois comme vertu m’incite
<lb />Sans qu’on me commendaſt, elle plus aguiſoit
<lb />Ma genereu e ardeur que luuon ne faiſoit
<lb />Mais quoy, que me ſert il que la terre afflgee
<lb />Du mil qu’elle ſouſfroit ſoit ores ſoulagee
<lb />Si les dieux n’ont de paix, ſi encœre elle voit
<lb />Luire eſpars dans le Ciel les monſtres qu'elle anoit
<lb />Tout te qu’elle craignoit, qui luy fut redoutable
<lb />Iunon ſ’a dans le Ciel maintenant retiré,
<lb />Et ſon cercle mouuant en eſt tout eſclaire.
<lb />Elle voit d’vn coſté l'eſcreuiſſe mordante
<lb />Ambraſſer de ſes pieds la region ardente,
<lb />Commender à vn mois, &amp; aſtre til yen
<lb />Du courbé moiſſonneur eſteuer tout le bien.
<lb />D’autre part le lion où la pucelle Aſtree
<lb />Hal ue dans le Ciel loing de ceſte contree
<lb />Semble luy faire plac &amp; de ſon col hardy
<lb />Secouant ſa crint re aſſecher le midy,
<lb />Las pluyes attirant, de ſia s'eſt emparee
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Latroupe des vaincus de la voûte azurée,
<lb />Elle y eſt deuant moy, &amp; de ces humbles vaux
<lb />Ie contemple vainqueur daus le Ciel mes trauaux,
<lb />De ces monſtres Iunon le Ciel a voulu peindre,
<lb />Elle lestire au Ciel pour me les faire cramdre,
<lb />Mais bien, ce m’eſttout vn, qu’elle face les Cieux
<lb />Pires que n’eſt la terre &amp; le lac ſtygieux,
<lb />Que les moſtres y ſoient, qu’elle en couure leur face
<lb />Elle ne peut garder que ie n’y trouue place.
<lb />Mais ſi ie ſuus encore iudigne d’vn tel bien
<lb />Apres auoir traiſné de l’Auerne ſon chien,
<lb />Apres auoir vaincu tant d’execrables peſtes,
<lb />Apres auoir ſiny tant de guorres funeſtes,
<lb />Que Pelore ſe ioigne au bort Italien
<lb />Que l’Itale aboutiſſe au mont Sicilæn
<lb />Commende ſeulement qu’vu à l'autre s’aſſemble
<lb />I'en chaſſeray la mer pour les reioindre enſemble
<lb />Ie fairay s’il te plaiſt charroyer ſur les eaux
<lb />Par vn nouueau ſentierles Attiques vaiſſeaux.
<lb />La mer Ionienne aſſemblant à l’Egee.
<lb />Si tu veux de ce Tout la face eſtre changee
<lb />Le Danube germain, le Scythe Tanais
<lb />Iront changeants de cours baigner nouueaux payl
<lb />Ti de tes Dieux au Ciel la garde tu me donnes,
<lb />La part où ie ſeray ne faudra quelu tonnes,
<lb />Ils ſeront aſſex forts, ſoit que i’aille gardant
<lb />Ou le Pole englacé, ou bien le Pole ardant.
<lb />Tour vn ſerpent occis Paan a meritee
<lb />Du celeſte pourpris la demeure voûtee,
<lb />Et les remples de Cyrrhe, &amp; moy qui ſuis plus fort
<lb />Qui aytant de Pythons en l’Hydre mis à moro
<lb />En doy-je eſtre banny? ia deſia i’eſt placee
<lb />La race de Semele, &amp; le ieune Perſee
<lb />Au rang des immorteli, &amp; qu’eſt ce que d’auoir
<lb />L’onent ſeulemen rangi ſous ſon pouuoir
<lb />Pour m’eſtre preferé, Qu'elle grande louange
<lb />D’occire vne Gorgone au riuage du Gange?
<lb />Quelenfant ta conceu ta femme ô lupiter,
<lb />Qui peuſt par ſes vertus les aſtres meriter
<lb />Reni moy, rens moy le Ciel, ie demande la charge
<lb />Qu’autreiſois ie portayſur mon eſpaule large,
<lb />Quand ſur monpuiſſant dos du porte Ciel Atlas
<lb />Ie ſouſtins le farde iu ſoulageant ſon dos las.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOLE. CHŒVR des dames Echaliennes.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A V’heuriux eſt à mongré celuy qui voidrauie
<lb />OD'vn meſme coup du Cielſa fortune &amp; ſa vie,
<lb />Car ce viure cheſtif qu’o traine en gemiſſant
<lb />Au milieu des malheurs rien que mort ne reſſeut.
<lb />Quiconques ſous les pieds a mis les deſtinees
<lb />Et le vaiſſeau dernier où les ombres menees
<lb />Par le vieil nautonnier trauerſent les Enfert
<lb />Celuy ne croiſe point ſes bras chargeZ de fers
<lb />AttacheZ a ſon dos, ſon courage qui trompe
<lb />L’eſpoir de ſon vainqueur n’accompaigne ſa pompe
<lb />S’en deliur aut ſoy meſme, il, ſont touſiours contents
<lb />Ceux qui peuuent mourir alors qu’il en eſt temps;
<lb />S’ils, lotent parles eaux, &amp; que la mer Egee
<lb />Contre leur freſle nef ſe tempeſte enragee
<lb />Que Zephire s’obſtine encontre Eure incertain
<lb />Et que la bixe ſouffle oppoſee à l’Autain
<lb />Qui peut la treſpaſſer, celiy là ne ramaſſe
<lb />Le miſerable bris de ſa nacelle caſſe
<lb />Pour trouuer vn riuage au milieu de la mer,
<lb />Et n’atent les iumeaux qui la doiuent calmer.
<lb />Bref celuy ne ſçauroit endurer de naufrage
<lb />Qui peut rendre ſa vie au milieu de l’orage
<lb />Ch. Et nous dolent troupeau nous languiſſons en pleuru
<lb />Reus laiſſons conſumer d’mutues douleurs.
<fw><lb />Reſtre teint eſt pali, nos faces macerees
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Com ne images de mort en ſont deſſigures.
<lb />La poudre de nos murs qu’Hercule a renuerſez
<lb />Salit piteuſement uos cheueux de ſlacez.
<lb />Que le fracaſſement de nos tours ruinees,
<lb />Que le ſon peullant des ſlames obſtinees
<lb />Ne nous engloutiſſoit! mort cruelle tu ſuis
<lb />Le cheuiſ qui te ſuit, &amp; l'heureux tu le ſuis,
<lb />Quand il fuit deuant toy! las nous viuons encort.
<lb />Nous viuons, &amp; le feu noſtre cité deuore.
<lb />Eſclaues nous viuons, &amp; deſormau n’aurons
<lb />Champs, ne bois, ne deſert, où nous ne demeurons
<lb />Sans demeure certaine Or nos Temp es ſuperbes
<lb />Logeront d i bergers, ou ſe couuriront d’herbes.
<lb />Les Dolopes gelez conduiront leur, troupeaux
<lb />Sur les murs de la ville eſleuez en coupeaux
<lb />Qui couuriront ſa perte. &amp; la belle Echalie
<lb />Gira ſous ſa ruine, helas! enſeuelie.
<lb />L’erethrien paſteur d'vne indocte chanſon
<lb />Plaignant de nos malheurs le lamentable ſon
<lb />Aßu ſur nos portaux où ſes bœufi doiuent paiſtre
<lb />Dira ce temps maudit d’vne ſleuſte champeſtre.
<lb />Les ſiecles tourneront, &amp; ſe perdra tandis
<lb />Le ſouueuir des lieux où nous fuſmes jadis.
<lb />Iol. Pourquoy mercheres ſœurs plobez vous vos poitriatt
<lb />Pourquoy deſclurez vous vos ſaces iu iines?
<lb />Las! ne vous ge nez point moderez vos douleurs,
<lb />Ne vous meurinſſez plus, donnez trefue à ces pleurs.
<lb />C’eſt m'y qui dou pleurer, c'eſt moy qui dois ſans ceſſe
<lb />Me bourreler de coups, miſerable Princeſſe,
<lb />Moy qui duis exercer l’extremme cruauté
<lb />De mes d leutes mains ſur ma tniſte beauté,
<lb />vi a beanté dommage ible he! pourquoy l'i lumiere
<lb />Qu à nes yeux, naiſſant, eſcl ura la premiers
<lb />Ne fut mon derniertour? Encores vous ſertex
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Daus la vile à voſtre aſſe &amp; ne lamenteneg.
<lb />Aſonpere ue ſuſt mort dans ſe maiſon forcés,
<lb />Et mon frere viuroit le mal-heureux Toxée.
<lb />Ch. Nous debuons bien plor, peηυνειες nοις debuont
<lb />Plaindre l’eſtat pitenx ous ores nous viugus
<lb />Nous debuons bien gemir, nous deuons bien cluſtues
<lb />Aſſoudir ces rochers denos plamtes capuues,
<lb />Puis qu’il nous faut partir, qu’il nous faut deſormais
<lb />Enſeruice languir eſclaues pouriamais.
<lb />O beau ſciour natal, agreable demeure,
<lb />Auant quete laiſſer ſace Dieu que ie meur<lb />Que ie treſpaſſe icy, que mon corps enſermé
<lb />Repοſς en vieſme torre où il fut animé!
<lb />Car oùdoyie traiuer mes plantes vagabondes,
<lb />Ileureuſei'habitoy des campaignes fecondes,
<lb />Oril ſaut habuer des antrescauerueux,
<lb />Du ſteriles rocheri, &amp; des bois eſpiueux
<lb />Aupres des Alcyont, &amp; encei lieux ſauuages
<lb />Mes plaintes marier à leurs triſtes ramages.
<lb />Que ſi le ſainct voulour deſes deſtins meilleur<lb />En detourne quelqu'vne, &amp; le conduit ailleurs
<lb />Elle ma cultiuer les Inochides nues
<lb />Qui baignent en fuyant les campaignes Argiues.
<lb />Ou les champs Dirceans, ou Iſmene gliſſant
<lb />Coule d’vnpied tardif ſon pleuue languiſſant.
<lb />Lapnt naiſſance Hercule, &amp; auxriues d’iſmin<lb />Suça petit enfant les mammeles d'Alcmene,
<lb />Iol Mais mal-heureuſe moy, qui ne plaius ſeulemens
<lb />Nos temples renuerſez deſpuis le ſondement,
<lb />Les foyeri atvouſez du ſang des domeſtiques,
<lb />Les temples conſondus aux ſepuloes antiques,
<lb />Lepere &amp; les enſants d’vn meſme ſeu bruſez,
<lb />Les hommes &amp; les Dieux confuſement meſiez.
<lb />Ie ne plains les mal-heurs ui la perte commune
<lb />Meipleuri en autre part appellent ma fortune,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le riģoureux deſtin qui me vient tourmenter
<lb />Me fait autre ruine, autre mal lamenter.
<lb />Que plaindray-ie premier, ou ſiniront mes plaintia
<lb />Ie veux diſtribuerpar tont mes larmes ſainctes.
<lb />Si le Ciel permeitoit à mes coups inhumaines
<lb />Batrecent eſſomacs de cent diuerſes mains,
<lb />Cent &amp; cent yeux encore à mes douleurs cuiſantei
<lb />Ne ſcauroient pas fournir de larmes ſuffiſantes.
<lb />I’ay ven chetiue helas! I’ay veu mon pere cher,
<lb />Ie l’ay veu miſcrable à la mort treibucher.
<lb />Ie l’ay ven demembrer, ainſy comme ecartelle
<lb />Le milan vn poulet ſous ſa gnffe mortelle.
<lb />Helas! mon geniteur ſi le Ciel euſt permis
<lb />Que mon pieux debuoir au tombeau vous ent mis,
<lb />Qu’il vous falloit chercher, combien vos membres pala
<lb />Semez de tous coſtez ſouilloient l'or de vos ſalles,
<lb />Tant vous eſtiez broyé tant voſtre corps eſpars
<lb />Ciſoit cuellement rompu de toutes pars.
<lb />Et toy mon frere, &amp; toy qui ne laiſſois eſpandre
<lb />Encore vn filet d’or ſur ton viſage tendre,
<lb />Que le ſang bovillonnant ne rendoit aſſez fort
<lb />Thexée de quel œil ay-je peu voir ta mort?
<lb />Atais pourquoy mes parents d’vne voix lamentable
<lb />Pleure-je le treſpas qui vous ſut equitable.
<lb />Vous eſtes par la mort aff anchis de mal heurs
<lb />Moy ie vy pour languir en mortelles douleurs,
<lb />Ceſte onde qui deſcend de mes yeux continue
<lb />Pour mes propres mal heurs doit eſtre retenue,
<lb />C’eſt moy qui doygemir. &amp; le lagubre eſmoy
<lb />Que ie mene pour vous le retenir pour moy.
<lb />De Roine que j’eſtois ie ſuis faicte vn eſclaue
<lb />Pour ſeruir aux plaiſirs d’vne maiſtreſſe braue,
<lb />Ses ſignes eſcouter, &amp; d’vn pouce mouillé
<lb />Toumer inceſſemment ſon lin enquenouillé.
<lb />uti erable beanté, beauté trop dommageable
<lb />Tu m'as ourdy le mal qui me rend miſerable<lb />C’eſt toy traiſtre beauté, c’eſt toy qui fais peri
<lb />Ason pere &amp; ſon royaume &amp; qui me fait mourir.
<lb />Le bou homme craintif ne voulant pas entendre
<lb />Aux pourſuittes d'Alcide, &amp; le prendre pour gendre.
<lb />Ch. Oubliez vos grandeurt, voſtre peur, &amp; chaſſez
<lb />De voſtreſouuenir ſes eſtats renuerſez.
<lb />oſteZ de voſtre front cette majeſſe graue,
<lb />Et veſtiſſez la ſace, &amp; le front d'vne eſtlaus,
<lb />Aprenez à ſeruir, celuy qui peut changer
<lb />Quand il voit la fortune autre part ſe ranger
<lb />Allege ſon torment, rend ſa peine moins dure,
<lb />Et ne ſert mal heureux qui couſtamment endure.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHŒVR.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vi ne voudra croire qu'Alcide
<lb />&amp; i muumamijjant
<lb />Qui tient le foudre rougiſſant,
<lb />Et ſecoue en en ſa main l’Egide.
<lb />Si dei feux qui roulent aux Cieux
<lb />La route en ſon ordre troublee,
<lb />Et la nuict à l’autre aſſemble<lb />Ne teſioignent le ſang des Dieux,
<lb />Sa force plus que naturelle,
<lb />Les braues efforts de ſes mains
<lb />Qui paſſent les effors humains,
<lb />Preuuent ſon engence immortelle.
<lb />Ce Dieu ſon pere ſouuerain
<lb />A ſa naiſſance fauorable
<lb />Luy ſit vn corps inuulnerable,
<lb />Contre ce qui rebouſche l’airain.
<lb />Quel Geant iſſu de la terre,
<lb />Et quel Titan audacieux,
<lb />Ou quel monſtre permicieax
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eut onq tant de fores a la guerro?
<lb />Iel ay veu traucher noifoſſez
<lb />I’ay veu, comme d’vne machine,
<lb />Qu’il abbatont de ſa poictmne
<lb />Les murs de nos forti renuerſez.
<lb />Rien n'y valout la npiſtance,
<lb />Les rocheri quiſur luy ronloιent,
<lb />Et lesdards qu'en leuri mains branloiem
<lb />Nos ſoldats pour noſtre d'ffence.
<lb />N’ont eu pouuoir de l’offencer,
<lb />Son corpstout deſarme s’oppoſe
<lb />A la mort traintiue qui n'oſe
<lb />Le ioindre pour l’ounreporcer.
<lb />Ny les traicts qu’vn Scythe deſcoche,
<lb />Ny ceux là que le Parthe archer
<lb />Si dextromeut ſçan deſcocher
<lb />Contre le Nabate ſon proche,
<lb />Ne peunent ſon cuir penetrer,
<lb />Le fer aiguiſe qu’on layruë
<lb />Reboudit contre ſa pean nuë,
<lb />Et ſe roups pluſtoſt que d’eutrer.
<lb />Tout ce que de vuncreul s'appreſte
<lb />Eſt vamcu deuant que ſentir
<lb />Sesrudescoupt ſ'appeſentir
<lb />Pour loy acrauanter la teſte.
<lb />Vu vegard de ſesγυx ηeκ
<lb />Vn poil berißé ſur ſa ſace,
<lb />Vn front quinde, vne menace,
<lb />Deſamens les plus aſſeurez.
<lb />Ils mieurent deuant qu’il les touche,
<lb />Quel Gyge, &amp; quel Myme iamais,
<lb />Sur les Theſſaliques ſommets,
<lb />Eut vn viſage ſi farouche?
<lb />Quelmal peuc deſcendrs ſur nous
<lb />Puus desaieux, &amp; quel enconber
<lb />Laſtmieux ruinéce graod nombre,
<lb />Qκε de vοη Hercule en cουποοx?
<lb />Aux grandeurs qui plus haut s’eſleneut
<lb />Le broncher eſt plus dangoreux:
<lb />Hunu qudut plus heureuæ
<lb />Sentent plus les maux qui les greueut
<lb />Pourtant cο σουνvουx deſpité
<lb />Qui luy bouilloit en la poictnne
<lb />Ne ſent ſa nature diuine,
<lb />Les Dieux out plus d’humanité.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEIANIRE NOVRRICE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chlum fhuummut en rges reuerte
<lb />TQuelque part que tu ſois daui la voute athres
<lb />Venge toy maiutenant, venge toy, fayſortir
<lb />Quelque monſtre nouueau qui le vienne engloutir.
<lb />Qui l’engloutiſſe vif, apaiſant me cholere,
<lb />Par le ſaug deuoré du pauure adultere.
<lb />To cognois la ſonpere, Hersule en cr ſeul peint
<lb />De ton maty paillard ne degenere point.
<lb />Souuent belle lunon vn meſme ſoingte touche,
<lb />Souuent vne paillarde honniſt ta ſaincte couche.
<lb />Par l’extreme douleur qui te vient lors ſaiſir
<lb />Qu'vne infame putain en ton lict vient geſir,
<lb />I'implore ton ſecours, Deeſſe ie te prie,
<lb />Pour punir tou baineux ſers toy de ma ſurie.
<lb />Ie peux tout, ie veux tout, preſte moy ſeulement
<lb />Quelque front monſtrueux tommode à mon tourment,
<lb />Capable de comprendre en ſa largepoictrine,
<lb />Larage &amp; le mal.heur qu’en mon cœur ie madune
<lb />Car de lenſermer tout non ſein u’ale pouuoir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ceſſe, ceſſe la terre &amp; le Ciel eſmouuoir
<lb />Pour te vanger de luy, n’importune ton frere
<lb />D’ouurir ſes bas enfers à ſin de le deffaire.
<lb />Ie porte tous ſes maux, &amp; ce cœur ſeminin
<lb />Couue plus qu’il ne faut de rage &amp; de venin.
<lb />Te ſeray ſou bourreau, tu peux deſtruire Alcide
<lb />Vſant de mon counoux pour vn dard homicide.
<lb />C’eſt moy quiſuis maraſtre &amp; veux accommoder
<lb />A ſon malheur mes mains s’il te plaiſt les guider.
<lb />Ieſuis preſte à le perdre, he qu’eſt ce que tu tardes,
<lb />Qu’eſt ce que des le Ciel laſſe tu me regardes
<lb />Teſmoignant ta ſoibleſſe, &amp; bien ce m’eſt tout vn
<lb />Plus puiſſant que lunon, mon courroux importun
<lb />Me peut vanger de iuy, elle n’a peu luy nuyre,
<lb />Atoy ie lepeux gaſter, moy ie le peux deſtruire.
<lb />Nour. Moderez vos douleurs, ma fille, &amp; le ſoucy
<lb />Qui jaloux vous faict plaindre &amp; lamenter ainſi,
<lb />Domtez ie vous ſoppli, ceſte euiſante ſtamme
<lb />Qu'Hercule vous allume &amp; vous monſtreZ ſa femmi.
<lb />Den Iole à mes enſans des feres produira,
<lb />Et brus de lupiter de ſeruamte ſera?
<lb />Iront l'onde &amp; le feu par vne meſme courſe?
<lb />Ira dans l’Ocean s’abreuer la ſeche Ourſe?
<lb />Il n’en ſera rien ſaict, ie ne l’endureray,
<lb />Noumice, ou pourle moins ie m’en teuancheray.
<lb />Bien qu’il ait ſouſtenu ceſte machine ronde,
<lb />Et bien qu’il ait ſemé la paix par tout le monde.
<lb />Les monſtres ſurmonté, ie ſuis pire que tous.
<lb />No. Riẽ n’eſt ſi dãgereux qu’vne ſemme en courroux
<lb />Deia. Tout ce qu’il a vaincu par ſon braue courage
<lb />Iele peux vaincre tout par ma jalouſe rage.
<lb />Vne ſemme, vne eſclaue à mes yeux iouyra
<lb />D’Hereule mes amours &amp; me le rauira:
<lb />Chetiue &amp; ie ſentois mon eſtomach deibaitre
<lb />De crainte que i’auou quand il alleis combaun.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelque montre diſſorme, eres qu’i eſt certain
<lb />Ie crains au lien d'vn monſtre vne ſale putain.
<lb />O Dieux grand Dieax du Ciel oyez ma iuſte plainte
<lb />I'eſtois ſemme d’Hercule alors qu’il ſut en crainte,
<lb />Tant de veux reſpandus pourl heur de ſon ſalut
<lb />Seruent à ſa potain, ma priere valut
<lb />Pour elle ſeulement, elle cueilt bien heureu ſe
<lb />Le fruict que i’eſperois de ma crainte amoureuſe:
<lb />O douleur qui me points d’vn ſoucy continu
<lb />Inuente le torment d’vug ſupplice incognu
<lb />Fier. Homble, quel &amp; à Iunonenſeigus
<lb />Combien peut le courroux des femmes qu’on deſdaigne,
<lb />Qtonſtre ſon impuiſſance &amp; ſes faibles effortZ
<lb />Peuimuuapuauuiennuys ſont plus fortz:
<lb />Hercule ton amour i’eſt bien toſt refroidie
<lb />Syſuis ie Deianire, &amp; ne ſuis eulaidie,
<lb />Deſpuis que tu rompis lors que tu le voulois
<lb />Aneſter par le front la corne d’Achelois,
<lb />Tu le vainquis pour moy, pour moyl amoureux fleuue
<lb />De ſon ſang empourpré teiguit ſon onde bleuue.
<lb />Oril rampoit Serpent ores ſont front diuers
<lb />Veſtoit d’vn ſier Taureau le regard de trauers
<lb />Se changeant à toute heure en mille &amp; mille ſormet
<lb />Mais tu vainquis en luy mille monſtres enormes
<lb />Où eſtor cet amour, ce port bien auenant
<lb />Qui te plaiſoit ſi fort te deſplaiſt maintenant.
<lb />Cet Hereule puiſſant pour qui ie fus craintiue
<lb />Qie delaiſſe aujourdhuy pour ſuiure vne captiue,
<lb />Qu’il ayme mieux que moy, mais les doux paſſetemps
<lb />De ſes ſolles amours ne dureront longtemps.
<lb />Le iour qui doit fermer ma couche martiale
<lb />Sera le tour dernier de ſa trame ſatalle.
<lb />Mais d’où me vient cela, ie pers courage, &amp; ſente
<lb />Refroidir ma colere &amp; mes cris l’anguiſſants,
<lb />Miſerable douleur, toy fareur alante
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui m’eſtois à moy meſme où t’estu diuertic
<lb />Que ie languiſſe amſi? qui me remet en moy?
<lb />Qui me ſaict ſouuenir de ma premiere ſoy,
<lb />De la ſoy coniugalle à mon mary iuree?
<lb />Que ne nourris je encor ma ſlame immoderee?
<lb />Qui m'eſteint mon braſier? reucille toy douleur,
<lb />Reueile ma ſurie &amp; mon aſpre chaleur,
<lb />Nous eſtious bien pareils &amp; mes ennuis ſirtillus
<lb />Ne me rechanffoient point de ſureurs inutilles.
<lb />I’auois aſſeZ de rage &amp; mon mal violant
<lb />Animoit contre Hercule aſſez de mal-talens
<lb />Sansemployer mes vαυxτπαις Ιαηοη guide encont
<lb />La ſureur de mes maius voir' ſans que te l'’implore,
<lb />No. Folle que penſez vous qu’elle triſte rancœur
<lb />D’ectire voſtre eſpoux vous eſchauſſe le cœur?
<lb />Voudriez vous le tuer, luy qui ſa renommec
<lb />A partous lesendreits de la terre ſomee?
<lb />Qu'on redoute par tout, uon ne le faictes pas,
<lb />La terve ſouuriroit pour venge ſon treſpas,
<lb />Chaſcun s’en ſentiroit, la peine meritee
<lb />Ne ſçauroit en fuyant iamais eſtre euitee,
<lb />Euſiiez vous eſchapé la terre &amp; lei humains,
<lb />Son pere tient au Ciel le tonnerre en ſes mains
<lb />Voyex courir en haut ſes flames menaſſantes,
<lb />Regardiz-le darder ſes foudres puniſſantes.
<lb />La mort que vous uommex le port des aſpigez
<lb />N’eſt pas ſeure pour vous ainſi que vous ſongez,
<lb />Son oncle en eſt Seigneur qui pourroit ſecourable
<lb />Se vanger à bon droict d’vn faict tant exccrable.
<lb />En vn mot quelque part que vous alliex, il a
<lb />Des dieux ſes albiez qui vouspuniront là.
<lb />Deia. C'eſt vn crime bien grãdil eſt vray, mais mon ne
<lb />Et la douleur que i’ay me forcent de l'occire.
<lb />No. Vous mourres (Deia.) e’eſttout yn pourueu qu’at
<lb />umeurans
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il n’au point d’autre femme &amp; ſois ſienne en mouraut,
<lb />Ie ne ſouffroray point pour le moins que ie viue:
<lb />Qu'vne ſale putain qu’vno putain laſciue
<lb />Porme en mon lict nopcier jamais le iour qui luit,
<lb />Dechaſſant au matin les frayeurs de la nuict.
<lb />Ne me verra languir ſolitaire en veufage,
<lb />Qu'vne moindre que moy, qu’vne femme en ſeruage
<lb />Iouiſſe de la couche &amp; de l’embraſſement
<lb />Qui ſeule m’appartient, qui m’eſt deu ſeulement?
<lb />Que ie ſouffre cela? pluſtoſt la riue more
<lb />Qui baigne l’Eſpagnol verra naiſtre l’Aurore,
<lb />Pluſtoſtira Phœbus deſſus les A quilons
<lb />Par vn nouueau ſentier eſchauffer les Gelons:
<lb />Que ie languiſſe veſue entre les bras Theſſales?
<lb />I'eſtaindray de mon ſang leurs torches coniugales.
<lb />I’iray donner la mort à Hereule aupourdhuy,
<lb />nupuammmammquuiudeuoir de luy,
<lb />A pres tant de beaux fuicti il faut que cet infame
<lb />Adiouſte A ſes labeuri le meurtre de ſa ſemme.
<lb />Il me plaiſt de mourir, il me plaiſt treſpaſſant
<lb />Aller de mon eſpoux le chaſlit embraſſant.
<lb />Mais ie veux qu’on die eſtant la deualee
<lb />Que morte ſans vengence eſt la femme Hereulee,
<lb />Car ie mourayſa femme, &amp; ſi dedans ſon flanc
<lb />Iole a quelque choſe engendré de ſon ſang
<lb />Ie le veux arracher, &amp; d’vne main ſanglante
<lb />Dechuer l'Embrion, rompre ſa chair tremblante,
<lb />Au milieu des ſlambeaux ie la counay trouuer,
<lb />I’iray de mes deux mains les deux yeux luy creues,
<lb />L’eſtonffer, l'eſtrangler, la maſſe apeſantie
<lb />A ceiour ſolennel m’immole pour hoſtie,
<lb />Ne m’en chaut ce n'eſtrien, pourueu qu’vn meſme ſort
<lb />Deſſoubs moy la renuerſe &amp; luy donns la mort.
<lb />Celuy tombe en mourant d’vne cheute honorable
<lb />Qui ſes tonemis mortiſous ſa mine acable.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nou. Pourquoy vous fachez vous, ma fille, auez voupen
<lb />Qu'il ſe lauſſe emponter à ſon amour trompeur?
<lb />Non ne le croyez pas il en eut l’ame eſpriſe
<lb />Tant qu’elle ſut Princeſſe, ores il la meſpriſe
<lb />Qu'elle eſt ſa priſonniere, &amp; la condition
<lb />D Iole eſteint les feux de ſon affection
<lb />Madame ele perdit ſon amour importune
<lb />Le tour qu'elle perdit le bien de ſa fortune.
<lb />Deia. Ce qui n'eſt pas permu il l’ayme, &amp; l’aueugle
<lb />D’vn illicite amour d vn amour defregle
<lb />S’eſt touſiours eſperdu, ſa poitrine amoureuſe
<lb />S’eſchanſſe d'autant plus qui la voit mal heureuſe.
<lb />Il l'ayme touie nue, &amp; ſon beau chefcorffe
<lb />Qui de perles &amp; dor ſouloit eſtre attiſe
<lb />Luy plaiſt au naturel. Nour. Il l’aime piteyable
<lb />Sa fortane peut eſtre &amp; ſon ſort miſerable.
<lb />Deia C’eſt la façon d’Hercule il s’eſt touſiours eſpris
<lb />De l’amoureux brandon des beautez qu’il a pris.
<lb />Nour. Voyre ainſi quelque iour ſon amoureuſe enuis
<lb />La Vierge Arcadienne a par force rauie,
<lb />Des Teſpiesiouy, d'Heſione &amp; ſoudatu
<lb />Il ſentit ſon ardeur ſe changer en dedain:
<lb />Et d’vn amour errant parmy tant de pucelles
<lb />Ne reſtent aujourdhuy les ſeulles eſtincelles.
<lb />Dera Il aima bien Omphale &amp; d’Amour toul raſy
<lb />Se vit comme vn eſclaue à ſa Dame aſſeruy,
<lb />Porter vne quenouille &amp; d'vne main ſarouche
<lb />Luy vetordre vn ſilet arroſe de ſa bouche.
<lb />Et ſon cluf vergoigneux le lion deſpoüillant
<lb />De myrrhe Sabeanne alla ſon frons ſouillant
<lb />Iriſa ſon rude poil, ſa teſte parfumee
<lb />Dans vne mythre ſut mollement enſermee.
<lb />Nour Mais il changea ſoudain cet amour inconſtant.
<lb />Deia. Il m'en aduient ainſi, las! i’en eſpreuue autam.
<lb />Nout. D’vnamour vegabond les amgi trauſpontee:
<fw><lb />E ttienuent à la fin leur, flame, arreſtees
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lη ſ'am ur d'vne ſeule De a He ie doute cela,
<lb />Iete me faict peur la derniere qu’il a
<lb />Nour Madameιοaura pule daue en tele eſtime
<lb />Qu’il la preſere à vous ſa ſemme leguime.
<lb />Deia. Auſi qu'vn bou touffu qui par le renouueau
<lb />Verdoyant ſe voſtit d’vn feillage nouueau,
<lb />Eſt agreable aux yeux &amp; la gaye pieniure
<lb />De ſon chef ombragé preſte la nourriture
<lb />Aux beautés de tailu, mans ſoudun que l'Ilyux
<lb />Pouſſe des A quilons commeuce d'amiuer.
<lb />Secouant toui l honueur de ſaperruque verte
<lb />Dont tuſtemant la terre alentour eſt couuerte
<lb />Le bou ne nous plaiſt plus. &amp; ſes tronc deſpouillez
<lb />Qionteat houieuſemeui leuri rameaux ifjeuillez,
<lb />De meſme ma beauie courant par vul ng age
<lb />De iour en iour veçoit quelque noaueau dommage,
<lb />Tous le iours diminue &amp; ce qui ſut luyſant
<lb />Eſteint par les mal-heurs n’eſt plus ore plaiſant,
<lb />Tout ce que i’eus de beau devare &amp; d’agreable
<lb />Qui me ſit recherchier, par le iemps variable
<lb />Eſt ores couſummé, l'eſtre mere a l'onuy
<lb />L’enſantemeut &amp; l’age en ent beaucouprauy.
<lb />Ile n’eſt pas ainſi la belle pnſonniere
<lb />N’a point perdu l'honneur de ſa beauté premiere,
<lb />Sa bouche ſe terniſt &amp; ſon ſront qui ſut teint
<lb />D'vn Cyuabre vermeil eſt maintenant deſteint.
<lb />Elle n ircit de craſſe, &amp; touies-ſois ancore
<lb />Vit entrs uuillos ennuis la beauté qui l'honore.
<lb />Son miſerable ſort a ſeullement oſté
<lb />Le Royaume qu’elle eut &amp; nonpas la beauté.
<lb />Noumce &amp; c’eſt le ſoing, c’eſt la peur qui me mine,
<lb />Qui m’eſueille en ſurſant, quironge ma poichrine.
<lb />I’eſtois ſemme honoree, &amp; chaſcun me vantoit,
<lb />Chaſqus brus des Oregeois mon bon heur ſouharrois
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enuioit ma fortune, &amp; leur humble demande
<lb />N’importunoit les Dieux d’autre choſe plus grande.
<lb />I’eſtois la ſeulle borne &amp; la fin de leurs vœux,
<lb />A qui pourroysie encor produire des nepueux
<lb />Egal à Iupiter on ne ſcauroit au monde
<lb />Hercule me donner mary qui le ſeconde.
<lb />Et vouluſt j’allier Euriſtee auec moy
<lb />C’eſtpeu que meriter d’eſtre ſemme de Roy,
<lb />D'vn Roy qui te commaude &amp; celle qui deſerte
<lb />Perd teleſpoux que toy faict bien plus grande perte.
<lb />Nou Vous aueZ des enfans, le part communemene
<lb />Vnit des mariez les cœurs enſemblement
<lb />Deia. Ainſil enfantement me le pourra diſtraire,
<lb />Car de ſon faict peut eſtre Iole eſt deſia mere.
<lb />Nour Cependant il reuient &amp; la conduit expres.
<lb />Pour eſhe chambriere, &amp; vous ſeruir apres.
<lb />Deia. Celuy que vous voyez par les cités Argiues
<lb />Deſmarcher grauement ſous les deſpouilles viues
<lb />D'vn ſuperbe lion, qui d’vn bras valheureux
<lb />Donne comme il luy plaiſt le ſceptre aux malheureux.
<lb />Deſtourne les grands Rois de qui la dextre ſuë
<lb />Soubs le peſant fardeau d’vne lourde maſſus,
<lb />Qu’on loue tant par tout volage ne ſent point
<lb />Les aiguillons d'honneur, la gloire ne l’eſpoint,
<lb />Iln'ure pas ainſi pour ſemer par le monde
<lb />D'va bnæ victonieux ſa gloire vagabonde,
<lb />Pour teſmoiguer ſon pere, ains chercher derauis
<lb />Les vierges qu’on refeſe, afin d’en aſſouuir
<lb />Son lubrique appetit, &amp; qui pis eſt on nomme
<lb />D’un beas pom de vertu le vice d’vntel homme.
<lb />Debout fut Ecalee &amp; verſee en vn iour,
<lb />Et ſon malheur ſans plus procedoit del'amour.
<lb />Il tempeſte enragé contre vn pere &amp; le tuë
<lb />S’il refuſe ſa ſille &amp; ne la proſtituë.
<lb />uai que ſay ie iqjvoctnte en ces penſors flotan</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aprercous cet meſpris qu'eſt ce plus que i'atten<lb />Qu'il ſeigne vne fureur. &amp; que ſon arc barbare
<lb />Me deſcoche les traits dont il occit Megare.
<lb />Qu'il meurtriſſe en mes bras mon enfant, en effect
<lb />Le grand Hereule ainſi des femmes ſe desfaict.
<lb />Et veut apres le mal qu’innocent on l’eſtime
<lb />Remettant ſur Iunon la cauſe de ſon cuime.
<lb />Que tardes tu ſureur, auançons il le faut
<lb />Il le faut preuenir, tandu que le ſang chaut
<lb />Me boult en l’eſtomach, que la rage inhumaine
<lb />Parmyle de ſeſpoir aueuglement me meine.
<lb />Nour. Tuer voſtre mary madame ou penſex vous?
<lb />Deia Tuer vn infidelle &amp; d’Iole l’eſpoux.
<lb />Nour. U’enfant de lupiter qui des Dieux eſt le maiſtre.
<lb />Deia. Le fils d’Amphytrion qui d’Alemene eut ſon eſtre.
<lb />Nour Par la force du fer. Dcia par le fer vonrement.
<lb />Nour. Et ſi vous ne pouuez Deia ie le puis autremẽt
<lb />No. Et comment. Deia. Par ſineſſe. Nour Et quelle
<lb />eſt ceſte rage?
<lb />Deia relle qu’il me l'enſeigne. Nour. Aurex vous le
<lb />courage
<lb />D’occure voſtre Hercule, &amp; luy que le courroux
<lb />De Iunon eſpargna periroit il par vou?
<lb />Deia. Ceux qui ſont pourſuiuis par les fureurs celeſtes
<lb />Endurent ſans mourir mille malheurs funeſtes.
<lb />Leur vie eſt vne mort, &amp; nous pauures humains
<lb />Deliurons par la mort l’ennemy de nos mains.
<lb />Nour. Si pour luy ne voulex eſpargner voſtye Alcide
<lb />Eſpargnez le pour vous, vous ſeriez homicide
<lb />De vous meſme en ſa mort, craignez, craignez pour vοus,
<lb />Si vous ne voulex pes craindre pour voſtre eſpoux.
<lb />De Que vaindray-je chetiue en mon malheur extreſme!
<lb />Celuy meſpriſe tout qui ne craint la mort meſme.
<lb />Ie ne doute plus rien ie m’en vay me ruer
<lb />Au traners des couteaux aſin de me mer</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nour Maßlle vos douleurs excedent ſon offence,
<lb />Il faut ſelon le cvime exercer la vengence:
<lb />Vne ſi grande peine a ſi peiit forfaict
<lb />Ne vοκς plaigηet tamαη, que de mal qu’on vous ſaict,
<lb />Deia On ne peut apeller vne offence legere
<lb />De quiter ſon eſpouſe &amp; ſuiure vne eſtrangere,
<lb />Penſez le mal trop grand qui peut entretenir
<lb />Si long temps ma douleur Nour Muis quoy le ſonuenis
<lb />S’eſt il ainſi pordo de vos amours paſſees.
<lb />Den Non ie n’ay point encor leurs flammes eſfacees,
<lb />Elles viuent en moy ie ſens trop leurchaleur,
<lb />Mſais l’amour en cholere eſt vne aſpre douleur.
<lb />Nour Les ſemmes qu’on meſpriſe au lieu de telles ames
<lb />Que vous allez forgeant out lecrs recours aux charmes,
<lb />Et meſlant leur priere au chant magicien
<lb />Rallient bien ſouuent leur amour ancien.
<lb />Ie ſçay qu’en vaut l’eſtat, ie l’aprus de Medec
<lb />Quand elle fut du Phaſe en la Grece abordre,
<lb />Au milieu de l’hyuer i'ay maiate &amp; mamnte ſois
<lb />Reueſtu de verdure &amp; de feuille, les bous;
<lb />I'ay le foudre arreſté que grondoit ſur ma teſte:
<lb />I’ay calméla marine &amp; bridé ſa tempeſte,
<lb />Ie l’enſle quand ie veux &amp; la trouble plus ſont
<lb />Que les vent, courvocez par vn contrame effort,
<lb />Ie leur laſche la brids ou leur ſerre les reines,
<lb />I'aplauy les haots monts, ie montaigne les plaines.
<lb />Ie peux quand il me plaiſt les ſources eſtancher,
<lb />Iaire iaillir des eaux d’vn anderecher,
<lb />Et deſtouruant leur cours vers leur ſources premiea
<lb />Rebrouſſer contremont les ſuperbes rinieres.
<lb />Ie fay mugir la terre &amp; les rochers mouuoir
<lb />Lei enſers tenebreux tremblent ſous mon pouuoir,
<lb />Ie fayrapper leur chien dant ſes cauemes ſombræs,
<lb />I’appaiſe ſa ſureur, ie rapelle les ombres,
<lb />teur donne le parler tout m’eſt obuiſſan
<lb />Le Ciel la merla terre &amp; l'Orque paliſſan:
<lb />Et fayd'vn tourlu ſaut vne nuit tenebreuſe
<lb />I’alume le Souιl durant la nuit ombreuſe
<lb />Ie ſorce la nature &amp; ſes eueres loix
<lb />Qu’autre ne peut changer ſle diſſent à ma voix,
<lb />Ieſtaindr aypar mes vers ſa ſlame immoderes
<lb />Pour le reiiudre à vou joyez en aſſeuree
<lb />Dei On neſçauroit queillir jur le Theſſale mout
<lb />Piude en veniu ſeruue oup.rmy tout le Pont
<lb />Herbe qui le deſtourne, &amp; combien que lal une
<lb />En deſpit del auain ſuiue parla nuict lœuue
<lb />Le murmure enchanteur domagiques canſons
<lb />Qe l Hpuer as glace iauniſſe de moiſſons
<lb />Et que le foudre arreſte au milieu des deux nuët
<lb />Qui ſe choquent ea vain ſesſlames retenuei,
<lb />Que la nuict vienne iour que le iour eſtoillé
<lb />Tienne d vn voile non Phubus emmantelé
<lb />On ne le peut fleſchir cola n’iſt pas peſable.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nour Aux armes de l’amour il n'est rien inuincible
<lb />Il a domtéles Iieux Deia Hereule ç’ay jepeur
<lb />Pouma domter l’amour en ce deruier labeur
<lb />Aſaus par tous les grands Dieux Nourrice ie t'adiure
<lb />Par la crainte que i’ay ſoys ſecrette &amp; me iure
<lb />De ne deceler point ce que ie t’ourdiray
<lb />Nour Non madame iamais ne le deceleray
<lb />Ouurez moy ce ſecrer Ieia. Ma mere ie ne penſe
<lb />Atraits armei ne feux pour in turer vongence.
<lb />Nour Ie vous tiendray la foy ſi ſans meſchantese
<lb />Vous requerez de moy ielle ſidette,
<lb />Si vous y penſez mal le ſerment qui ſe donne
<lb />Contre droict eſt impie &amp; n’oblige perſonne.
<lb />Dei. Regarde bien par tout tourus par tout les yeoæ
<lb />Que pas vn ne nous oye Nour Iln'eſt en touste, beux
<lb />Perſonne qui nous voye aſſeurez vous madame
<lb />Et dictes hardiment les ſecrets de veſtre ame,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Seus le palais royal en vn coin eſcarté
<lb />Eſt vn antre ſecret hideux d’obſcurité,
<lb />Et ſoit que le iour leue, ou ſoit que Phæbus laſche
<lb />La bnide à ſes cheuaux qui finiſſent leur taſche:
<lb />Plongeant en l’Ocean ſon eßieu rougiſſant
<lb />Iamais de ſesrayons la clarté n’y deſceud.
<lb />Là ma cbere Nourrice eſt caché le doux gage
<lb />De l’amitié d’Hercule&amp; de mon mariage
<lb />Neſſe ie te l’auoue eſt autheur de cela,
<lb />Le Centaure en mourant ce mal me reuela,
<lb />Luy qui naſquit iadis d’vne feconde nuë
<lb />Où Othrys fend le Ciel de ſa teſte cornuë:
<lb />Car apres qu’Achelois qui changeoit aſſement
<lb />Ainſi comme il vouloit, ſa face en vn moment
<lb />Eut en vain eſprouué la puiſſance Herculés
<lb />Que d’vne corne fuſt ſa teſte mutilée.
<lb />Ioyeux de ſa victoire Hercule retournoit
<lb />Et ſa nouuelle eſpouſe en Arges emmenois
<lb />Euene bouillonnant plus gros que de couſtums
<lb />De fortune i’enſloit &amp; de ſlots &amp; d’eſcume,
<lb />Il ſurpaſſoit ſanue, &amp; d’vn pas redoublé.
<lb />Pouſſoit en mer le couri de ſon fleuue troublé
<lb />L’engence d’ixion ſe preſente au paſſage
<lb />Offre de me porter demande le naulage,
<lb />On s’accorde de prix il me charge à ſon dos
<lb />Droit où l’homme finiſt &amp; trauerſant les ſlots
<lb />Rompoit en cheminant de ſa poictrine fitre
<lb />Parouileſt cheual le cours de la riuiere,
<lb />Ia le Centaure entier eſtoit hors du torrent
<lb />Et au courant de l’onde Alcide encore errant,
<lb />Qui fendoit à grands pas dans le gonffre vne voye,
<lb />Vous ſerez mainteuant &amp; ma femime &amp; ma proyt.
<lb />Ce me diſt Neſſe a lors qui regardoit apres
<lb />Qu’Hercule en theminant ne le ſuiuoit de pres
<lb />Ilredouble le pas &amp; ſur ſa crouppe large
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me teant embraſse- il m'omporte pourcharge
<lb />Hercule voit cela qui cbellre &amp; ſumeux
<lb />Nieſpriſant laſureur du torrent eſcumeux
<lb />Soudain trauerſel eauſe met à la pourſuite
<lb />Deſloyal paſſager (ce dit il) que ta ſuite
<lb />Te ſcruira de peu 'le trait volle deuant
<lb />Ces diſcours enuoyez à Neſſe en le ſayuant,
<lb />Il ameſte ſa ſuite &amp; la pointe mortelle
<lb />L’outre de part en part, lors ſa moute prunelle
<lb />Cherobiant le iour troublé dans ſa dextrereçois
<lb />Le ſang à gros bouillons qui des playes iſſoit
<lb />Il en emplusſon ongle, ongle que d’aduenturt
<lb />Du malimpatient anacha ſa main dure,
<lb />Et me diſ eu mourant eles ſoνuνος vο ιοην
<lb />M ont predit que ce ſang a veteu l’amour
<lb />Desmar eſtontpropre &amp; la d dle Mual.
<lb />L’enſoigna quelques fou a voibru de Theſſale.
<lb />Aiicale que la Tune auant tout autre ſuit
<lb />Pευτειις αbαηδοηηαηι lει εſbειρ la nuict.
<lb />Si tamais la douleus, (me dit Neſſe) te touche
<lb />Dequelque concubme eutrans dedans ta cοκσbε,
<lb />S’il meine vne autre brus a ſonpere tonnant
<lb />Il reuiendra touſiours Euide en luy donnaut
<lb />Vne robe à veſtir de mon ſang arrouſee;
<lb />Garde moy ceſte dregue en vu lieu depoſe<lb />Secvet &amp; ſans darté, car ainſi pourras tu
<lb />De ce puiſſant venim conſouer la vertu.
<lb />Comme il diſoit cela la douleur a rauie
<lb />A ſes membres naurez la parole &amp; la vis.
<lb />Ie le veux eſprouuer, nourice dont la foy
<lb />A part en mes ſecrets, va, cours, auance toy
<lb />Et me porte ce ſangi ſa robe en ſoit trempes,
<lb />Que ſa chair tout au tour en ſoit enuelopee,
<lb />Affin que la vertu de ce Philtre puiſſant
<lb />Aille partout le corps ſecrettement guiſſans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Coule de membre en membre à ſon ame s’attache
<lb />T remotte ſa ſemme &amp; l'eſclaue en arrache.
<lb />Nour. Cela vaut de-ja faict mais ma fille il faudroit
<lb />Implorer l’art du Dieu qui noiutire ſi droict.
<lb />Deia O toy toy ie t’inuoque enfant porte ſagettes
<lb />Qui tiens des puiſſaus dieux les volontez ſubjettes
<lb />Toy que le cul redoute &amp; la terre &amp; la mer,
<lb />Toy qui peux Iupuer de ſoudre deſarmer
<lb />Archer qui fais ſentir à ta dolente mere
<lb />La pointe de tes dards, cuire leur playe amere
<lb />Employe tout ton art, que ton dard aceré
<lb />Enfonce vne grand plane en ſon cœur vlceré
<lb />Courbe ton are plus fort: pour luy faire vne breche
<lb />Il ne faut pas tirer vne legere fleche,
<lb />Il faut d’vn gros trait d’or ſa poitrine entamer
<lb />Situ veux vaincre Hercule &amp; contraindre d’aimer
<lb />Fais ioindie de ton arc les deux cornes enſemble
<lb />Bruire le ſon mortel de la corde qui tremble,
<lb />Enuoye luy le traict dont iadis dau les Cieux
<lb />Tu nauras l’eſtomac du grand Pere des Dieux,
<lb />Quand ſon troſne quitant ſon ſceptre &amp; ſon tonnerę
<lb />Ce grand Dueu deſcendit faire l’Amour en terre,
<lb />Se changeant à tous coupiores ſur vn eſtant
<lb />Prenant la voix d’vn Cygne &amp; ſon plumage blans.
<lb />Ores s’euſtant le front d’vne corne ſoudaine
<lb />De l'ongte d’vn Taureau ſendre l’humide plains
<lb />Enleuaut ſur voz dos la fille d’Agener
<lb />Ores comme vn ſatyre ores en pluye d’or:
<lb />Pay dedans ſa poitrine ardre touies tes ſlames,
<lb />Et qu’il apreune en fin Amour d’aimertes ſlame,
<lb />Sy la beauté d’lole a ſon cœur enflamé
<lb />Que ſou feu ſoit eſtoint, &amp; le mien r’allumé,
<lb />Qu’il languiſſe pour moy, que ſon cœur ne ſouſpint
<lb />Pour autre amour iamau que pour ſa Deianie
<lb />u i’en pne graud Dien dout le trait nedoute
<fw><lb />Le Dien lance tonnere a mamte fous domté
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et le Dieu des enſers Pluton Roy qui commande
<lb />Sur l'onde Stagieuſe à la teurbe plus grande.
<lb />Domte le toy qui vaincs de Iunon le courroux
<lb />Et triomphe de loy qui triomphe de tous.
<lb />Nour. Voy cy le tout madame &amp; le philtre Xeſſée,
<lb />Et la robe où la main en flant s’eſt laſſée
<lb />Des femmes de ceans, eſpanches le &amp; lauez
<lb />Ie tiſſo du venim, &amp; tout l’en abreuuex.
<lb />I'y meſleray mes vers, &amp; en cette maniere
<lb />Augmenteray la force du mal par ma priere,
<lb />Deia. Voy-cy venir Lichas qui vous ſeruira bien,
<lb />Aiais de voſtie ſecret ne luy deſcouurons rien,
<lb />Quand on fat quelque choſe &amp; ſut il deshonneſté
<lb />J’il eſt fait à cachette on en baiſſe la teſte.
<lb />Nou Seroinex voſtre front ma ſille, car il ſaut
<lb />Amipu mulhummunmmudeſtaut,
<lb />Monſtres luy bon viſage, aſo qu’il ne ſoupçonue
<lb />Quelque mal-heur ſagret ſoui l habit qu’on luy donne.
<lb />Deia, Calme toy mon viſage &amp; au ſonds de ton cauy
<lb />Enſerme pour vn tempi ta ialouſe raucueur
<lb />Pour deceuoir Lyebas qui ne ſçut ta triſteſſe
<lb />Et t’a veu cæreſſer d’vn bon œil noſtre boſteſſe,
<lb />Εychu. Ly. Madame Deia eſcoute auant que deſloger.
<lb />Ie veux pour mon amy d’vn preſent le charger
<lb />Ly Tout ce qu’il vous plaira Deia Fau moy ce bon eſſes
<lb />Si tu me ſis iamais agreable ſeruice
<lb />rien porte luy cela: c’eſt vn beau veſtement
<lb />Que ma main aruiſane a tiſſu proprement
<lb />Atendant ſon retour. Dy luy qu’vne couronne
<lb />De peuplier blanchiſſant ſon poil aſpre enuur nuné
<lb />Qu’il muoque les Dieux, que les charbons ardants
<lb />Tument lomg de l’encens qu’il verſera dedans
<lb />Sus elle ſetrayons, que rien ne la regarde
<lb />Que tout ne ſoit dreſſe, qu’il s'en touure le torps
<lb />Et s’en pare à l’inſtant qu’il ſortira dehors
<lb />Pour offor ſes taureaux a l’autel de ſon pere,
<lb />Ainſil'ay je roue ſi fortune proſpere
<lb />Le ramenoit vn tour ſauf &amp; victonieux,
<lb />Qu'en ce nouuel habit nchemens glorieux
<lb />Il s'offiroit aux Dieux, or que iele poſſede
<lb />Que ſelon mon ſouhait toute choſe ſuccede
<lb />Puis qu’il eſt de retour, qu’il eſt vainqueur &amp; ſain
<lb />Ie luy paye ce vœu cachetté de mou ſein.
<lb />Il cognoiſtra l’anne1e, porteie te ſupplie
<lb />Porte luy ce doux (age &amp; point ne le deſplie.
<lb />Ly. Madame aſſeυrex vous de ma ſidelité,
<lb />Ielayv ay preſentes le coffrecacheté
<lb />Dei λασιςιαγπιοη vαα. Ly ie loy diray ſaus doute.
<lb />Deia Et le comporte uent de ſa famille toute,
<lb />Tuſçais commeilen va. Ly Tont eſt bien Dieu mocy.
<lb />Deia. Iole eſt au logis tule ſçeis bien auſi.
<lb />Ly. I’ay veu le bou recueil Dei. Come ele y eſt traittes,
<lb />L' Mon ame en le voyant de ioye eſt trauſportes
<lb />Dei Que luy duous ta plus, ie bruſie de ſçauon
<lb />S'il me deſire autant qu’il metarde à le voir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHŒVR.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TOus teplorens Deiauire,
<lb />Nuousrαgrεttοnς ten martre
<lb />Compaigues de teibeaux ans,
<lb />Qui ſur les rues humides
<lb />Des ondes Acheloides
<lb />Nous coulerent ſi plaiſans.
<lb />Quand noſtre bande folaſtre
<lb />Au Printemps s’alloit eibattre
<lb />Sur les fiots crepeZ de vens,
<lb />Ouſur leiauns Lycome,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans le criſtal ou ta ſorme
<lb />Se remira ſi ſouuent.
<lb />cette:voupe acοθuſtumee
<lb />De voir la Deeſſe armee,
<lb />Et dancer à l'enuiron
<lb />Des autels de la pucelle,
<lb />Quand la terre vniuerſelle
<lb />Pare de fleuri ſon giron.
<lb />It qui portoit lei myſteres
<lb />Des bacchicques Tueteres
<lb />Dans le fonds de ſespanieri,
<lb />Et les Orgies hurlees
<lb />La nuict au creux des valeet,
<lb />Et aux coupeeux montaigniex
<lb />Quand le belier qui ſe fuſe
<lb />D'vn bel or chaſſe la biſe,
<lb />Et la froileur des poiſſont,
<lb />ai jaal deililre
<lb />Chommant la ſeſte ſacree
<lb />De la Royue des moiſſons,
<lb />En ſa gaillarde ieuneſſe
<lb />Au gre de toy ſa Princeſſe
<lb />Regloit ſos deporiements,
<lb />Ores que fortuue change,
<lb />Et que ſa ſaueur s’eſtrange
<lb />Elle plaint ſor changoments,
<lb />Inſte de voir en tacouche
<lb />Leibaiſers d'vne autve bouche
<lb />De ton maryrecueillu
<lb />Souffe qu’ele t’accompaigne,
<lb />De tes deſaſtres compaigne,
<lb />Comme de tes teux failis.
<lb />Coſte ſoy qui veriante.
<lb />Comme fortune eſt viaute
<lb />Tnaue le amu malleum
<fw><lb />Et qui change de viſage
<lb />Quand la Deeſſe volage
<lb />Tourne ſa faueur ailleurs,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vit en nous perpetuelle,
<lb />Etla fortune cruelle
<lb />Qui le vient endommager,
<lb />Et qui maratre te plonge
<lb />Au deſplaiſir qui te ronge,
<lb />Ne nous peut faire changer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous, qu'vne eſpaiſſe courronne
<lb />De peuple autour enuironne,
<lb />Apreuez, Rois, que parmy
<lb />Les nombreuſes compagnies
<lb />Dont vos cours grouillent garnies
<lb />Se trouue à peine vn amy</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dant vox grands portes ouuertes
<lb />Entrent les fraudes couuertes,
<lb />Les glaiues, &amp; le poiſon,
<lb />Pour aſſaillir voſtre vie,
<lb />Et quand vous ſortes, l’enuie
<lb />Vous ſuit entoute ſaiſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les matins quand l’aube nes
<lb />Rallume vne autre iournée,
<lb />Aſſeurez vous que la nuic
<lb />Veſtus en robe eſtoilée,
<lb />Deuant que s’en eſtre allée
<lb />Vn nouueau Roy a produit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces gents qui par les prouinces
<lb />Sont à la ſuitte des Princes
<lb />Attacliex ſoir &amp; matin,
<lb />Sous le maſque d’vn ſeruice.
<lb />Deguiſent leur auarice,
<lb />Et y cherchent du butin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mæs tous les treſors enſemble
<lb />Que l'inde perleux aſſemble,
<fw><lb />Et le Εyαοπεησον,
<lb />Xy celay qui ſous Zephere
<lb />Les ondes du Tage admire
<lb />Rayonnantes de fn er.
<lb />Ny l'Hydaſpe, ny le oange,
<lb />Ne ſoulens ſa fain eſtrange.
<lb />La nature meſmement
<lb />Aſere de toute abondance
<lb />Ne ſçauroit par ſa cheuance
<lb />Leus donner contentement.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cetuy cy glorieux d’eſtrs
<lb />Aſui aupres de ſon maiſtre
<lb />Et marcher à ſon coſté,
<lb />Quand le peuple le ſalue,
<lb />Qui ſe preſſe parla rue
<lb />Pour le voir en majeſté,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour auoirçeſt aduantage,
<lb />A vendatour lheilage
<lb />De ſes auceſtres, a fin
<lb />D'y faure belle deſpence,
<lb />Mau il a pourrecompence
<lb />Vu repentir à la fin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cependant vn autre pince
<lb />Lesſinances de ſon Prince
<lb />Qu'il meſn ige abſolument,
<lb />Et monté deſſus la roüe
<lb />Dout la fortune ſe ioüe
<lb />Deuient riche en vn moment.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses grandeuri ſi toſt venues,
<lb />Qui leuent iuſques aux nues
<lb />Tant de palais ſomptueux,
<lb />Nagucres pour vn ſalaire
<lb />Traſquoient de leur cholere
<lb />Au paleis tumultueux.
<lb />Ouue vout puiſſant qui meure
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Queres ſouuent à ſon heure.
<lb />Leur treſpas eſt violent,
<lb />Leiour dont la matines
<lb />Vid leur maiſon fortunee
<lb />La void pauure en i’en allant.
<lb />e que de peurs deſcouuertes,
<lb />Si leuri poitrines ouuertes
<lb />Pouuoient monſtrer le dedans,
<lb />La mer Brutie eſt plus douce
<lb />Quand la tempeſte la pouſſe
<lb />Sous l’horreur des flots grondante,
<lb />uieux qu’vne couche empourpre<lb />Vaut la couche diapree
<lb />Det herbages d’vn gaſon,
<lb />Celuy qui bout au nuage
<lb />Ne craint point en ſon breuage
<lb />Qu’on y meſle du poiſon.
<lb />Le ſoucy quand il ſommeille
<lb />En ſurſaut point ne l’eſueille,
<lb />Ny d’vn tumulte la voix,
<lb />Mais vn ruiſſeau qui murmure
<lb />Contre vn rocher qui l’emmure,
<lb />Flottant deſſus le grauois.
<lb />Que ſi ſa table friande
<lb />N’eſt couuerte de viande,
<lb />Et ne redouble ſes mets,
<lb />Il necraint point les eſpees,
<lb />Ny que ſes ſoupes trampees
<lb />Daus ſin ſaug baigneus iamais.
<lb />Sa femme n’et point paree,
<lb />Ny d’vne choſue doree,
<lb />Nyda preciux butmn
<lb />Fouile oul'onde (rytbree,
<lb />Ny de gae reσιne
<lb />Bion lonig deſſeus le matin,
<fw><lb />onuc
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouuο void à ſes oreilles
<lb />Pendre deux bagues pareilles
<lb />Flamboyantes de Rubis,
<lb />Le coulour sidonienne,
<lb />L’aiguille Maonienne
<lb />Ne diſtinguent ſes habits.
<lb />Mfantur manmauſſes
<lb />D’vne coiffure eſtoffée
<lb />De ſon art tant ſeulement,
<lb />Sa face n’eſt point fardée,
<lb />Sarobe n’eſt point brodée,
<lb />Mais elle vit chaſtement.
<lb />Il n'ot bomme qui ſe plaiſe
<lb />De uuulis à ſon aiſe,
<lb />Et iuge de ſon bon beur:
<lb />s’il ne void l'homme ſuperbe
<lb />Revuerſé gire ſur l'herbe
<lb />DaJajdaMimn.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />DEIANIRE. CHOEVR.
<lb />HYLE. NOVRRICE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ieux quelle eſt ma frayeur? Ie me iés toute eſmeïe
<lb />DVn yague tremblement tous mes menbres remue
<lb />Mon poil horriblement heriſſe ſur mon chef,
<lb />L’eſtomac qui me bat preſagent du meſchef.
<lb />Helus!que i’ay de peur que ie me ſois deģeue,
<lb />Que mon deſſein renconsre vne mauuaiſe iſſue?
<lb />De gainte i’en fremu, &amp; ne puis m’aſſeurer,
<lb />Comme apres la tempeſte on entend murmurer.
<lb />Les ſiots qui ſe choquoyent parmy l'humide plaine,
<lb />Eien que le vent peſe retienne ſon haleuxe:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi ie ſuis en trouble, &amp; mon preſent trompeur
<lb />Qui me deuſt aſſeurer me tient touſiours en peur.
<lb />Ch. Pourquoy vous plaignez vous, fille du grand Œnee?
<lb />Dei. Helasl ie n’en ſçayrien, mais ie ſuis eſtonnee.
<lb />Ch. De ſõ heureux retour? De. Que tout ce que i’ay faict
<lb />A mon intention ſorte vn contraire effect.
<lb />Ch. Pour l'habit enuoyé? Dei. I’en ſuis en deſſance,
<lb />Ch. N’auez vous pas du tout certaine experence?
<lb />De. Ie ne l’ay pas vrayment, Ch Il faut aller au pas
<lb />Et ne s’auancer trop en ce qu’on ne ſçait pas.
<lb />Dei. Pourtant en mal ſaiſant i’ay la volonté ſaincte;
<lb />Ch Quel malauez vous faict pour eſtre en telle craintes
<lb />Det. C’eſt vn cas merueilleux, eſtrange, &amp; incognes,
<lb />Vn faict quiuſqu’icy n’eſtiamais aduenu:
<lb />Ie n’ay pas heu donné la robbe au ſang trempée
<lb />Qu’vne frayeur ſoudame à mon ame occupée,
<lb />I’eutre toute en vn tremble; vn doute ſcrupuleux
<lb />Me vient faire penſer mon preſent frauduleux.
<lb />A quel propos auſiy le Centaure mourable
<lb />Moy luy cauſant ſa mort m’euſt eſté fauorable?
<lb />Il me prend vn enuie alors de l’eſprouuer.
<lb />Ie prens vne toiſon commence à la lauer
<lb />Dans le ſang qui reſtoit, le Centaure malade
<lb />Deffendit que Phœbus ny iettaſt ſon œillade:
<lb />Que ie n’en euſſe affaire, à l’heure le Soleil
<lb />D’auenture couuroit ſon viſage vermeil
<lb />Sous vu nuage obſcur; des cette heure premiere
<lb />Ie l’aytenu couuert en vn lieu ſans lumiere:
<lb />Pleuſt à Dieu qu’il y fuſt pour iamais demeuré,
<lb />Que ma ialouſe crainte oncques ne l’euſttiré,
<lb />Ie ne fuſſe auiourd’huy comme ie ſuis en peine,
<lb />La froide trahiſon courrant de veine en veine
<lb />Ne m’euſt ſaiſy le cœur affligé de douleur:
<lb />eur ſi toſt que la laine à ſenty la chaleur
<fw><lb />De ce nouueau miracle en la voyant fonduë.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi l’Hyuer finy ſur le gliſſant Nymas
<lb />Mu retour du printemps font vn neigeux amas
<lb />Sous l’Eure qui l’eſchauffe: ainſi quaud la tourmut
<lb />Menaçaut vn rocher ſe reud plus vehemente,
<lb />L’erage en le battant de ſes ſlots animeux,
<lb />Amaſſe au pied du rochi vn grand mont eſeumeux,
<lb />Qui ſe perd auſsy toſt que la mer eſt calmée:
<lb />Il ne reſte plus rien, la toyſon conſumée
<lb />Coule en poudre menue, en la meſme façmn,
<lb />Qu'on void d’vn bois ſcié couler vn peu de ſon,
<lb />Le paué s’eſt eſmeu, la poußiere commence,
<lb />Bouillir en eſcumant de telle vehemence,
<lb />Qu'on void apres vendange au plus haut d’vn tonnean
<lb />La ieuneſſe bouillir de quelque vin nouueau<lb />N’auez vous iamais veu vne lame embraſee
<lb />Ou de pierre ou de ſer, qui vient eſtre amouſee
<lb />D’vne liumeur qu’on y verſe, elle i’enſle eſcumant,
<lb />Boult deſſus la plataine &amp; ſe va conſumant,
<lb />Tant qu’il v’en reſte plus: de meſme i’eſt perdue
<lb />La cendre qui reſtoit de la laine fondue.
<lb />A l'heure (mais trop tard,) i’ay dretiue aperçeu,
<lb />Que ce ſils de la nue en mourant ma deçeu':
<lb />Que ſa maudicte drogue eſtoit empoiſonnée!
<lb />Que pour la mort d’Alcide il me l’auoit donnée:
<lb />Mais ſi de ce venin mon eſpoux eſt atteint,
<lb />Vous vorrez außy toſt, mon des-houneur eſteint:
<lb />D'vue mort volontaire il me plaiſt de le ſuiure,
<lb />Celuy vit trop qui peut a ſon honneur ſuruiure,
<lb />Ch. Il faut auoir horreur, d’vn execrable faict:
<lb />Mais ne deſeſperer, que le mal ne ſoit faict?
<lb />Dei. D’vn malheureux conſeil la fin eſt malheureuſe.
<lb />Ch. On ne doit pas vſer de peine rigoureuſe?
<lb />Contre ceux qui mesſont en bonne intention:
<lb />Le buen, &amp; le mal faict, giſt en l’affection,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Souſpez patiemment vn malheur ſans remede.
<lb />Deia. Helas! qu’il eſt facile en familier deuis
<lb />Quandle mal ne nous poingt bailler vn bon aduis:
<lb />Pour conſoler vn autre on a le miel en bouche,
<lb />Mais on perd la raiſon quand le malheur nous touche.
<lb />Hyla, Allez. ſuyeZ, voleZ. ſi vous pouuex voler
<lb />Au dela de la Mer, de la terre &amp; de l'air,
<lb />Du Ciel &amp; des enfers, allez vous en ma Mere
<lb />Lai ſex derriere vous les labeurs de mon Pere,
<lb />Deia. Mon eſpnt preſageoit ces triſtus accidents.
<lb />Hyla Au temple de Iunon allez courez dedani
<lb />Vous eſtes la ma Mere en triomphe attendue
<lb />Deia Quel deſaſtreux encobre à mon mal s’aigriſſan
<lb />Se verſe maintenant ſur mon chef innocent?
<lb />Hyla. Sans eſpoir deretous dans l'antre Plutonique
<lb />Deſcend l’eſpoir du monde &amp; ſa deffence vnique,
<lb />L’inumobls guerrier que les deſtins amis
<lb />Au lieu de Iupiter en la terre auoient mis,
<lb />Le vainqueur des tirans le monſtricide Hercule!
<lb />Vne peſte i’attache à ſon cœur &amp; le bruſle:
<lb />Ce grand ce magnanime &amp; ſaperbe domteur
<lb />Eſt vaineu maimtenant ſans cognoiſtre l’Auteur
<lb />De ſi noble victomre; il cuie il ſe tourmente,
<lb />Et touſiours la donleur en ſes membres s’augmente:
<lb />Que demãdez vous plus? Deia. Touſiours eſt deſiren<lb />D’entendre ſon malheur vn pauure malheureux:
<lb />R æonte moy comment fortune nous accable,
<lb />O lare infortuné ! ô maiſon miſerable!
<lb />Maintenant ſuis ie vefue &amp; maintenant helas!
<lb />Du tout abandonnée, ô douleur ſans ſoulas.
<lb />Hil. Vous ne pleurez pas ſeule en ce malheur extremt,
<lb />Vn chaſcun le regrette &amp; le pleure de meſme;
<lb />La monde, de vos pleurs eſt tout participant
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous l'allez ſeulement premiere auticipant.
<lb />De. Mais dis moy mon enfant, dis que fait mon Alcide?
<lb />A til ſeuty le dard de la mort homieide?
<lb />Hyla. La mort a peur de luy &amp; ne l’oſe aprocher,
<lb />Luy qui fut en ſon regue autresſois la chercher, I
<lb />Où il triompha d’elle, &amp; ſa grand faux fatale
<lb />N’oſe toucher craintiue à ſa trame vitale,
<lb />Les deſtius ont horreur d’anancer ſon treſpas,
<lb />clothon iette ſon fil &amp; ſa quenoiulle à bas
<lb />Pour n’acheuer ſa vie, ô iour !ô iour ſuneſte!
<lb />Le grand Alcidehelas! perd la clarté celeſte,
<lb />Il deſcend à ceſte heure aux mfernaux palus,
<lb />Non pas comme autresfois, mais pour n’en venir plus.
<lb />Deia Ie dois-ie deuancer? eſt il encore envie,
<lb />Ou ſi ſa mort ſera de la mienne ſuiuie?
<lb />Hyla. Le terroir Euboique ainſi que de remparts
<lb />Eſt de rochs ſourcilleux ſlanqué de toutes parts,
<lb />Et uuiboms ue ta mer u jendent l’Helleſponte.
<lb />Le Caphare rocher ſa teſte aux aſtres monte,
<lb />L’Euripe eſt d’antre part, de qui l’iuſtable cours
<lb />Veguant inceſſemment va ſept fois tous les iours,
<lb />Autant de fois reuient, vne roche cornue
<lb />S’eſteue la deſſus plus haute que la nue,
<lb />Cence a nom le mont: lupiter le grand Dieu
<lb />A la ſon temple aßis, qui prend ſon nom du litu:
<lb />Si toſt qu’il aperçoit arriuer ſon effrande
<lb />Que le bois a gemy d’vne troupe ſi grande,
<lb />Du lion de Nemee il deſpouille la peau,
<lb />De ſa forte maſſue il poſe le fardeau,
<lb />Et deſcharge ſon dos de ſa trouſſe peſante,
<lb />Puis en ſa robe neufue à l’Autel ſe preſente.
<lb />Vn peuplier blanchiſſant ſon front enuironnoit,
<lb />Et tandis que la ſlame à l’Autel ſe prenoit
<lb />Dreſſant ſa veïe au Ciel il fait telle priere.
<lb />Prens ceus eſfande en gré i. Iupiter mon pere
<fw><lb />1 13
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ton fli te preſente, &amp; de beaucoup d’encen<lb />Voy fumer largenient les feux reſplendiſſants,
<lb />De l'encens que l’Arabe en ſes arbres amaſſe:
<lb />La terre eſt en repos, &amp; tout le large eſpace
<lb />Où flote l’Ocean, l'Air, liquide, &amp; les Cieue:
<lb />Des monſtres des Tyrans ie ſuis victorieux.
<lb />Poſe ores ton tonnerre, vne dolente plainte,
<lb />Luy eſchappe au milieu de ſa priere ſaincte,
<lb />Dont luy meſme s’eſtonne, &amp; d'vne horrible voix,
<lb />Remplit l'uir d’alentour: comme on void quelque foij
<lb />Miugir vn grand Thoreau quand le fer d’vne hache
<lb />Mortellement pouſſee en ſes temples ſe cache:
<lb />Qu’ileſchappe des mains du Miniſtre, &amp; ſortant,
<lb />Vala dure congnee en ſa playe emportaut.
<lb />Anſi gemit Hercule, &amp; ſa plainte entendue
<lb />Sonne par toute l’iſle, en longueur eſtendue:
<lb />Les Cyelades, Caleide, &amp; les rochs Capharez,
<lb />Rediſent apres luy ſes cris immoderez.
<lb />Le peuple qui le void penſe que ſon courage
<lb />Eſt encore troublé de ſa premiere rage,
<lb />Chaſcun ſe met en fuitte, &amp; luy de ca de là,
<lb />Cherche dez yeux Lychas, n'en vent qu’à celuy la.
<lb />Le malheurenæ Lychas, qui le void ſi farouſche,
<lb />Fmbraſſeles Autels, aux pieds du Dien ſe couche,
<lb />Et tout tranſi de crainte &amp; d’aprehenſiou,
<lb />Deſrobe ſou treſpas à ſa punition,
<lb />Aſourant deuant ſa mort; par le bras il l’empoigne,
<lb />Et rouant en ſa main, ſa tremblante charongne,
<lb />Eſcarbouille ſon chef contre vn roch, tout le ſang
<lb />Luy coule par le poil auec le cerueau blanc.
<lb />Il pouſſe en l’eau le corps; puis nous tient ce langage.
<lb />Ce ne ſont point effects de mon antique rage,
<lb />AneſteZ vous enfants? vn mal plus dangereux
<lb />Que n’eſtoit ma fureur me tient or langeureux,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour ſeruir contre moy: à peine peut il dire
<lb />Son tourment incognu tant la douleur, s’empire.
<lb />Il prend ſon veſtement, &amp; le veut deſpouiller,
<lb />Mais il n’a lepouuoir de ſe des-habiler,
<lb />Et i’esſorçant en vain, il ſent que ſa peau priſe,
<lb />Tenoit ſi fort colee auecques ſa chemiſe,
<lb />Qu’il ne la peut oſter, aumoins ſans s’eſcorcher,
<lb />S’il en tire vne piece, il emporte la chair;
<lb />Deſcouure iuſqu’aux os, il ſe traine il ſe couche
<lb />Languiſſant coutre terye, &amp; la mord de la bouche,
<lb />Court eu l’ean ſe plonger, mais le mal qui le poins
<lb />Pour ſe plonger en l’eau ne ſe modere point:
<lb />Nous coutrons tous à luy, on l'embraſſe, on le porte,
<lb />On le retint geint, ſa main n’eſt aſſex forte
<lb />Pour nous en empeſcher ô rigueur du deſtin!
<lb />Luy qui ſon Pers en force egalloit ce matin,
<lb />Eſt tous ſemblable à nous, chaſcun ſe met en peihe
<lb />D'y ſane ſon deuoir, à cette heure on le meine.
<lb />De. Mes membres froids ſont or d’eſprit abandonnez
<lb />I'ay d’vne longue nuict mes yeux enuironnez,
<lb />Que ceſſe tu mon ame en l'horreur de ton crime,
<lb />Iupiter veut rauoir ſon enfant magnanime,
<lb />Iunon ſon ennemy, qui giſtore à lenuers,
<lb />aaus il faut, mais il faut le rendre à l’vniuers
<lb />Rendi ce que tu peux rendre, &amp; qu’vne large eſpée
<lb />Ouurant ton eſtomach en ton cœur foit trempée,
<lb />Baigne la dans ton ſein, qu’vne mare de ſang
<lb />I ſaute à gros bouillons luy deſcendent du flanc.
<lb />Toy pere ie t’inuoque, &amp; teprie à mains ioincles,
<lb />Enuoyer ſur ce chef ton tonnerre à trois poinctes
<lb />Sur ta meſchante brus, arrache la d’icy,
<lb />De ton traict plus peſant, tonne &amp; tempeſte ainſi,
<lb />Que tu tonnois en Phlegre, enuoye luy ce foudre
<lb />Dont l'Echydue debuoir eſtre reduite en poudre?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans la force d'Hereule, ô vien vien? luy dardant
<lb />Le traict dont Phaethon tomba du Ciel ardant.
<lb />I’ay porté plus de mal, causé plus de dommage
<lb />Que n’en porta iamais ce ieune homme volage.
<lb />Rauirle grand Hereule appuy de l’vniuers,
<lb />C’eſt pire que guider le Soleil de trauers,
<lb />Tomber de ſa charrette errante &amp; vagabonde,
<lb />Et de nouuelle ſlame embraſer tout le monde:
<lb />Mtais que vays tules Dieux chetiue importunant!
<lb />Eſpargne ton beau pere. &amp; ſon ſoudre tonnant,
<lb />Il n’eſt pasbien ſceant à la femme d’Alode
<lb />De ſouhaiter la mort, quand ſa dextre homicide
<lb />Peut fouruis à ſes vœux, qu’eſt-ce que nous tardons,
<lb />Prenons prenons de nous te que nous demandons:
<lb />Il faut ſaiſir vn ſer, il faut que ie me tue,
<lb />M’enſonçant daus le ſem vne lame pointue
<lb />Vne lame, &amp; pourquoy m’en iroy-je ferir?
<lb />I'ay mille autres moyens de me faire mourir:
<lb />Ne peut pas ſans le fer ma vie eſtre acheuée
<lb />Me iettant du ſommet d’vne roche eſleuee,
<lb />Adous alous ſur Ete où ſon haut faiſte ſent
<lb />Les premiers rais du iour au matin renaiſſant.
<lb />I’iray grimper laſus, &amp; à teſte aualée
<lb />Precipiter mon corpi du faiſte en la valée.
<lb />Chaſque rochie ait ſa part de mes membres rompus,
<lb />Leuri halieri eſpineux de mon ſang ſoyent repeus,
<lb />Qu’ils eu rougiſſent tous, mais vne mort ſoudaine
<lb />Pour vn ſi grand forfaict eſt trop legere peine,
<lb />Vn treſpas ne ſuffit, &amp; ne peux toutesfois
<lb />Eu vengeant mon forfaict treſpaſſer qu’vne fois,
<lb />Mais ma peine en mourant peut bien eſtre eſtendus.
<lb />Et quoy mon ame! &amp; quoy n’estu pas entendue
<lb />A choiſir vue mort? ô que ne ſont icy
<lb />Sa maſſe, ſon carquois &amp; ſes fleſches außy<lb />c’iſt ſur tas armes là qu’il faut que ie merue
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt de ces armes là qu’il faut que ie metue!
<lb />Eſt. ce aſſez de mounir d’vne main ſeullement,
<lb />Noν, nenny, cette mort ne ſuſfit voyrement,
<lb />Peuples aſſemblés vous de toutes partz du monde
<lb />Eſmouuez contre moy, le Ciel la Terre &amp; l'onde,
<lb />Courés tous, armís vous, pour venger au jourdhux
<lb />Celle qui vient de perdre Hercule voſtre appuy.
<lb />Or peuuent les Tyrans exercer leur contrainte,
<lb />Les monſtres maintenant peuuent naiſtre ſaus crainte,
<lb />On verra deſormais on verra les mortels
<lb />De leur ſang innocent empourprer les autels
<lb />I’ay le monde expoſé aux meurtres aux pillages,
<lb />Aux ſuperbes Tyrans &amp; aux monſtres ſauuages.
<lb />Compaigne du tonnant pourquoy ne lances tu
<lb />Les traits de ton eſpoux ſur mon chef abbatu?
<lb />Que ne viens tu Iunon d’vn grandcoup de tempeſte
<lb />Me perdre, m'aſſommer m’acrauanter la teſte,
<lb />Ie t’ay rauy l’honneur que tu recherchois taut,
<lb />Entre mille dangors mon Hercule iettant,
<lb />Dont il ſortoit vainqueur triomphant de ta honte:
<lb />Triomphe ores d’Hercule &amp; de moy qui le domte,
<lb />Tu le peus à ce coup, ſus Royne auance toy
<lb />Pour triompher de luy, ſaut triempher de moy<lb />Nour Ne vous affligez point ô eſpouſe Hereulé:
<lb />Voſtre maiſon deſia n’eſt que trop deſolée,
<lb />Ce deuil que vous menez coule inutillement,
<lb />Le mal fait par erveur ſe pardonne aiſement.
<lb />Deia. Quand la faute eſt commiſe on n'extuſe perſonne,
<lb />Digne eſtoit de faillir celuy qui ſe pardonne.
<lb />Nou. Il cherche ſon treſpas qui veut ſembler meſchant.
<lb />Deia. Qui peche par erveur s’excuſe en le cherchant,
<lb />Nour. Fuirés vous le Soleil Dei, Qui de moy ſe recule,
<lb />No. Vous mourrez miſerable De, en ſuiuãt mõ Hereule
<lb />No. Hereule vit encor De Helas il n’a veſcu
<lb />Des qu’il a commencé pouuou eſtre vaintu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />No Veus laiſſez vos enfant. De- I'accõpaigne leur pere,
<lb />Celle vit trop qui void ſon mary dans la biere. (uant,
<lb />No. Suiurez vous voſtie eſpoux? De. Les chaſtes võt de<lb />No. Condemnant vn meffaict vous l’allez approuuant.
<lb />Deia. Iamais ne ſe punit pour la faute commiſe
<lb />Quile faict de malice Nor On la ſouuent remiſe
<lb />A ceux qui par erveur font mal en bien penſant.
<lb />De. I’ay la dextre coupable, &amp; le cœur innocent.
<lb />No. Qui pourroit iuſtement blaſmer ſes deſtinees?
<lb />Dei. Qui les void comme moy à ſa perte obſtinée.
<lb />No. Luy meſme ſon eſpouſe, &amp; ſes fils aſſena
<lb />D’vne main furieuſe, &amp; ßi ſe pardonna,
<lb />Lauant aupres d’Amon ſa dextre parricids;
<lb />Imitez ie vous prie en cela voſtre Alcide.
<lb />He! Dieu que faictes vous, pourquoy vous blaſmez voſie
<lb />Dei Pour le tort que i’ay faict cruelle à mon eſpoux.
<lb />C’eſt luy qui me sondemne, il faut que i’obeiſſe,
<lb />A ſa iuſte ſentence, &amp; que ie me puniſſe,
<lb />Ie l’ay trahy meſchante, en fraude; &amp; c’eſt raiſon
<lb />Que ie venge ſur moy ma fauſſe trahiſon.
<lb />No. Vous vous dejſieZ trop de ſa force indomptee,
<lb />Ceſte douleur par luy peut eſtre ſurmontes,
<lb />Sy ie le cognois bien il reuiendra vainqueur:
<lb />Aadame penſez vous qu’il ait faute de cœur?
<lb />Dei- L’Hydre le va rongeant de ſon venin funeſte,
<lb />Ses membres ſont desja deuoreZ de la peſte,
<lb />Il u’en peut eſchaper. No. L’hydre ce fier ſerpent,
<lb />Becond à ſon dommage en ſon palus rampant,
<lb />Le couurant de poiſon tomba ſous ſa main forte,
<lb />Illa vainquit viuante, il la peut vaincre morte,
<lb />Neſſe pour l’offencer ne fut pas aſſez fort.
<lb />Quand il eſtoit viuant le peut il eſtre mort?
<lb />Dẽ. Quãd de mourir vn coup, il nous prẽd quelque eullie,
<lb />C’eſt en vain qu’on s’es force à nous teniren vie,
<lb />Tonimportunité ne me peut ſicoarir,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Retire toy nourrice &amp; me laiſſe mourir.
<lb />No. Madame voulez vous eſtre voſtre homicide
<lb />De. Il ne meurt point trop toſt qui meurt auec Alcide.
<lb />No. Par ces cheueux griſons, blanihis en vous ſeruant,
<lb />Ce ſein que voſtre bouche allaicta ſi ſouuant,
<lb />Ne vous offenceZ point, ie vous prie madame,
<lb />Et ce mortel deſir arracheZ de voſtre ame,
<lb />Dei, Celuy couue en ſon cœur trop plus de cruauté
<lb />Qui veut ſauuer vn autre outre ſa volonté.
<lb />L’attente eſt vn tourment, lu peine qu’on endure
<lb />En attendant la mort, plus que la mort eſt dure,
<lb />No. Pourtant c’eſt vne peine. De. Et ſouuent vn guerdõ,
<lb />Qui ſert aux malheureux d’excuſe &amp; de pardon,
<lb />No. Aumoingi deuant la mort monſtrez luy miſerable,
<lb />Que vous fuſtes deceuë, &amp; n’eſtes point coupable.
<lb />Dei, Les manesinſeruaux la bas me deffendront,
<lb />mnnufſpagui faitmamant luy m’abſoudront,
<lb />Aſoy meſme contre moy prononce la ſentence,
<lb />Mais leur ſeuert Roy, lauera mon offence:
<lb />I'y deſcendraypremiere, &amp; l’iray cependant,
<lb />Sur les bords oublieux ombre vaine attendant.
<lb />Quiconque vous ſoyez fidelles eſpouſces,
<lb />Fermex moy le chemain des plaines Elyſees?
<lb />Deianire ne doibt en cei heureux vergers,
<lb />Par les beaux eſchiquiers des iaunes orengers,
<lb />Errer aupres de vous, &amp; ſouiller vos campaignus;
<lb />Les Belidis ſeront ſes plus dignet compaignes:
<lb />Et ſi quelque autre encore oubliant ſon debuoir,
<lb />A faict à ſon eſpoux le treſpas recepuoir,
<lb />Impiteuſe &amp; cruelle, il faut qu’elle m’attende:
<lb />Ie m’en vay la trouuer &amp; acroiſtre leur bande.
<lb />O toy qui te vangeas d’vn couſteau meurtriſſeur,
<lb />Soistu mere mhumaine, eu inhumaine ſœur.
<lb />Reçoy moy pour compaigue, eſpouſe Phaſienne,
<lb />Fille di Pandion eſpouſe Thracienne,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Teſio is de voſtre troupe, &amp; toy mere en ton raug
<lb />Reconuoy maintenant lecrime de ton ſang,
<lb />Et me reçoy labas compaigne de tonombre,
<lb />Plus meſehante que toy i’augmenteray leur nombrs,
<lb />Et ce troupeau ſouillé de crimes inhumains
<lb />Encore abhorrera lecrime de mes mains.
<lb />Quaque part que ta teſte ores ſout languiſſante,
<lb />Sçache ô mon cher eſpoux que ie ſuis innocente,
<lb />Le crime que i’ay fait inuincible moitié
<lb />Tant enorme ſoit-il ne vient que d’amitié.
<lb />Na main a fait le mal helas! mais ma penſée
<lb />Des feux d’vn amour chaſte eſt ſainctement pouſſes,
<lb />O Centaure abuſeurl ô preſent menſongor!
<lb />O moy femme trop prompte à croire de leger!
<lb />Qui penſant r’appeller voſtre amour qui m’eſt deüs
<lb />Ay voſtre chere vie &amp; voſtre amour perdue.
<lb />Cache tou œil Phœbus &amp; toy douce clarté
<lb />A qui le grand Hertule eſt par mon crime oſté,
<lb />Qui retieus par eſpoir le miſerable en vie,
<lb />De vous reuoir iamais i’ay perdu toute enuie.
<lb />A dieu ſaincte lumiere, adieu bel œil des Cieux,
<lb />Deſormiis vos rayons ne luyront à mes yeux,
<lb />Ie vais ores couurir en la foreſt ombreuſe,
<lb />Aton crime &amp; mes ennuis d’vne nuit tenebreuſe.
<lb />Et vous moncher oſpoux ie vous prie aprenez
<lb />Que mon mal eſt ſans fraude, &amp; me le pardonnez.
<lb />Amour en eſt l’autheur, &amp; puis que i’en trepaſſe,
<lb />Pour le moins que ie meure en voſtre bonne grace:
<lb />Ie vous verſe mon ſang, ſoyez en ſatisfait,
<lb />Et ne vous ſouuenez du crime que i’ay fait.
<lb />Hyla. Mia mere voſtre faute eſt bien digne d’exeuſe,
<lb />C’eſt la vigueur du Ciel non pas vous que i’acuſe.
<lb />Deia. Situ cheris ton pere, Hylle que tardes tu,
<lb />Dans le ſein maternel plonge ton ſer pointu?
<lb />Pourquey tremble ta main? te manque le tourage
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce forfait eſt pieux, tourne à moy ton riſage,
<lb />Ie te rauut Hercule, il eſt mort maintenant
<lb />Celuy qui te donnoit pour ayeul le tonnant:
<lb />Ala main; ma traiſtre main eſt ſa triſte meurtriert
<lb />Ie ne te donnay tant tedonnant la lumiere
<lb />Que ie te viens d’oſter par ce don malheureux,
<lb />O genereux enfant d’vn pere genereux!
<lb />Venge, veuge ſus moy les douleurs de ton pere,
<lb />Et ſi tu ne le ſçais aprens le de ta mere.
<lb />Veux tu cacher ton fer dans von coulpable ſang
<lb />Ie te tends le goſier, l’eſtomac, ou le flanc:
<lb />oùtu voudras fraper de ta mortelle pointe
<lb />Ie receuray le coup de mon treſpas ſans crainte,
<lb />Tune ſeras tout ſeul blaſmé de cruauté,
<lb />Car mourant de ta main c’eſt par ma volonté
<lb />Fils d’Hercule as tu peur? connois tonorigine
<lb />mumnn poiſſe ueu fauumx de ma poiclrine.
<lb />Ainſi mon cher enfant à iamais puiſſe-tu
<lb />De ton grand geniteur imiter la vertu,
<lb />Franc des commandemenid'vn ſuperbe Euryſtée.
<lb />Et ſi le Ciel la Terre ou la Mer iitée
<lb />Enfantent quelque monſtre ou quelque meſchant Roy,
<lb />Puiſſent ils abatus trebuſcher deſſous toy.
<lb />Frape ie te pardonne. &amp; les grands fouëts qui ſounent
<lb />Aux mains des noires ſœuri auec moy te pardonnent,
<lb />Elles vieunent vers mey, i’entens leur triſte bruit,
<lb />Leurs couleuures ie voids, O filles de la nuict!
<lb />Lailque me vouleZ vous, que vouleZ vous cruelles,
<lb />Pourquoy me batez vous la face de vos ailles?
<lb />A quoy ces longi ſerpents, las! à quoy noires ſaur,
<lb />Ces funeſtes flambeaux &amp; ces fouëts puniſſeurs,
<lb />M’appelle mon Hercule à la mort deſeruie:
<lb />Ie luy verſe mon ſang &amp; luy paye ma vie,
<lb />Que veux tu Tyſiphone as tu ia ven ſieger
<lb />Les conſeillers d’enſer afn de me inger<fw><lb />Ouy ie voy ma priſon, &amp; la peine eternelle,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'endure inceſſemmant la tourbe criminelle.
<lb />Et quel eſt ce vieillard qui à force de bras
<lb />Pouſſe en haut vurocher qui tourne contre bas?
<lb />Qui celuy qu’vn vautour d’vn bec croche d’eſchire?
<lb />Celuy qui tout autour d’vne meulle ſe vire?
<lb />Pardonne moy Megere, arreſte ces cordeaux,
<lb />Ces ſeux, cus fouets ſonnants, &amp; ces noirs couleureuux!
<lb />Qon crime vient d’amour, que dis-je ous eſt allec
<lb />Leur troupe menaçante, où eſt elle volee?
<lb />La terre me deffaut, i’entens vn bruit diuers,
<lb />Ie voy contre mon chef leuer tout l’vniuers,
<lb />Et voy de ious coſtez peuples qui me tiraçent,
<lb />Et pour leur deffenſeur d’vne voix me menaģent.
<lb />Pardonnez moy Citez ie m’en fuis à la mort,
<lb />C’eſt ma ſeulle deffence, &amp; mon vnique port,
<lb />Ne me preſſez plus tant, car ma fin eſt certaine.
<lb />Ie me vais efforcer de me ietter de peine,
<lb />M'arachant de vos mains: maisi’atteſte les Dieux,
<lb />Le Soleil flamboyant, &amp; ſon char radieux,
<lb />Et vous peuples außsy, tous tous ie vous atteſte,
<lb />Qu'Hercule ſuruiuant apres ma mort vous reſte.
<lb />Hyl Elle court forcenee &amp; ſon mortel deſſein
<lb />Luy va precipiter le couſteau danyle ſein,
<lb />Que dois ie faire las! la pieté miſerable,
<lb />M’oppoſant au deſſein de ma mere mourable.
<lb />Mon pere eſt offencé, mais ſi je ſouſfre ainſi,
<lb />Qu'elle s’aille taer mon pere l’eſt außy:
<lb />Face ou ne face rien, ie ſuis touſiours impie,
<lb />ui faut il arreſter ſa montelle furie.
<fw><lb />CHŒVR.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />NE fls de Caliope,
<lb />CQui d'vn ſon rauiſſant,
<lb />Surle mont de Rhodope
<lb />Sa lyre alloit pinçant.
<lb />Plein de diuinité
<lb />Chantoit la verité.
<lb />» Q'au monde miſerable,
<lb />n Les affarres ſlotants
<lb />» N’ont ren de perdurable,
<lb />»Contre la faulx du temps,
<lb />»Et que ce qui naiſſoit
<lb />»A la fin periſſoit.
<lb />Les torrents, les nuieres
<lb />Entendanti ſa chanſon,
<lb />Gros d’humeurs printanieres,
<lb />S’arreſterent au ſou,
<lb />Et retindrent leur cours,
<lb />Au bruit de ſon diſcours.
<lb />Le Byſtone en ſes bornes
<lb />Eſtonné regardoit,
<lb />Que l’Hlebre de ſes cornes
<lb />Ses valons ne fendoit,
<lb />Et tout rauy penſoit,
<lb />Que ſon eau tanſſoit.
<lb />Les foreſts rejouies
<lb />Sa muſique ſuiuoient.
<lb />A ſes chauſons ouyes
<lb />Les arbres ſe mouuoient,
<lb />Qui conduiſoient en l'aſt
<lb />Les oiſeaux ſans voler.
<lb />Sila foreſteſmeue
<lb />Rue ſe peatauancer,
<fw><lb />Et qu’vn oyſeau remue
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A fn de la paſſer,
<lb />Ilperd de ſe tenir,
<lb />Tombant, le ſouueuir.
<lb />Ja voix douce entendue
<lb />Sur les monts orageux,
<lb />Ha la charge fendue
<lb />De leursfaiſtes neigeux.
<lb />Leur cyme s’inclinoit
<lb />Aux ehanſons qu’il ſonnois,
<lb />Lesplus ſauuages Feres
<lb />Quittent leur cruauté,
<lb />Et vont dans leurs repaire;
<lb />Suiure le luth vouté,
<lb />Qui ſant s’endommager
<lb />Les ſçait toutes ranger.
<lb />ne u Marmarique
<lb />Habite aupres du Daim,
<lb />Sans que la faim lepique,
<lb />Et le tygre ſoudain
<lb />Aux aigueaux eſt benin
<lb />Le ſerpent ſans veniu.
<lb />La lye douloureuſe
<lb />Iuſqu’aux Manes ſuiuit,
<lb />Sa maiſtreſſe amoureuſe
<lb />Qu'vn ſerpent luyrauit,
<lb />Leur regne ſans mercy
<lb />En fut tont adoucy.
<lb />I’eau que la cour Celeſte
<lb />Oſe à peine iurer,
<lb />Sur ſa riue funeſte
<lb />L’entendit ſouſpirer,
<lb />Sans l’aide de Charon
<lb />Ilpaſſa l'Acheron.
<lb />Les vauiours de ritye
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Donnerent le loiſi<lb />A ſa rate accourſie
<lb />De croiſtre a ſon plaiſir,
<lb />Cependant qu’ili oyotent
<lb />Les chamts qui larmoyoiens.
<lb />Le vieillard de Phrygie
<lb />A ce coup ſe ſoula,
<lb />Et le fils de Phlegie
<lb />A l’heure ne roulla
<lb />Ses membres à l’entour
<lb />De ſon inſtable tour<lb />Les filles Danaides
<lb />Adone ſe repoſoient,
<lb />Etleurs cuuettes vuides
<lb />Sur la nue poſoient,
<lb />Siſyphe à ſon rocher
<lb />Ceſſa de s'empeſcher.
<lb />L’oreille inexorable
<lb />Des Parques, ceſte fois
<lb />S’adoucit fauorable
<lb />Aux accents de ſa voix,
<lb />Sa priere entendit
<lb />Et ſa ſemme rendit.
<lb />Maus ſon ame eſchanffee
<lb />D'vne ardeur de l’auoir,
<lb />Tourna les yeux d’Orphée
<lb />Sur elle pour la voir,
<lb />Et perdit en cherchant
<lb />Le loyer de ſon chant.
<lb />Eurydice renee
<lb />Treſpaſſa derechef,
<lb />Mais ſa lyre eſtonnée
<lb />De cet autre mechef.
<lb />La voyant retourner
<fw><lb />Ne laput deſtourner.
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors de voix lamentables
<lb />Le chantre conuoiteux,
<lb />Sa perte regrettable
<lb />Conſole en chaut piteux,
<lb />„1 Que tout ce qui eſt né<lb />A mort eſt deſtiné.
<lb />Car la quenouille vſee
<lb />De la noire Clothon,
<lb />Acheue ſa fuſee
<lb />Quand il plaiſt à Pluton,
<lb />Toſt ou tard, foible, ou fort,
<lb />Tout ſe rend à la mort.
<lb />Puis que le grand Alcide
<lb />Vaincu, ſouffre le coup
<lb />De ſon dard homicide,
<lb />Ie veux croire à ce coup,
<lb />Le chant muſicien
<lb />Du chantre Thracien.
<lb />Et crois que la machine
<lb />De ce grand vniuers,
<lb />Vn iour ſous ſa ruine
<lb />Doibt tomber à l’enuers,
<lb />Que la terre &amp; la mer
<lb />Iront ſe conſumer.
<lb />Que les voutes celeſtes
<lb />Ne garentiront pas,
<lb />Leurs flambeaux manifeſtes
<lb />De ce dernier treſpas,
<lb />Et qu’a la fin la mort
<lb />Sentira ſon effort.
<fw><lb />ACTE IIII.
</fw><fw><lb />HERCVLE. CHŒVR. ALCMENE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſtourneô clair Phœbus le train de tes cheuaux,
<lb />DMu milieu de leur courſe arreſte leurs trauaux,
<lb />Ombrage ton beau front, que ta ſlame deſpite,
<lb />Au point que ie mourray dans l’eau ſe precipite,
<lb />Que d’vn grand voile obſcur tout le Ciel ſont tendu.
<lb />Et qu’ilperde le iour quaudil m’aura perde.
<lb />Que la nuict ſoit par tout, que le cahos encore,
<lb />Cache aux yeux de Iunoule mal qui me deuert,
<lb />Croulle ô Pere immortel l’airain du ſimament,
<lb />Et fay trembler les Cieux deſpuis leur fondement,
<lb />Romps les piuots du monde au deuil de mes deſaſtres.
<lb />Pere tu perds Hercule: eſpargnes tu les aſtres,
<lb />Veille de tous coſtei &amp; prens garde à les cienx.
<lb />Voy que les terrenez n’dillent audacieux,
<lb />Eniamber ſur ton throſne y planter l’eſcalade,
<lb />Qu’Oilrys ne ſoit legere en la main d’Encelade.
<lb />Et que ces ſiers geants par leur rebellion,
<lb />N’entaſſent derechef ſur Oſſe Pelion.
<lb />Ie ſuperbe Pluton qui par voſtre partage,
<lb />Ne ſe contente point du troyſieſme heritage.
<lb />Peut ores ſans danger eſmouuoir ſes enferi,
<lb />Ton Pere &amp; les Titans deſchainer de leur ſers,
<lb />Et leur rendre le Ciel, puis que moy qui ſauierre un
<lb />Te ſeruois (Iupiter) de traicts &amp; de tonnerre,
<lb />Aux riuages deſcends de l’Acheron nuicteux.
<lb />Mta mort, te rend de l’air le royaume douteux,
<lb />Du grand Ciel eſtoillé la voute lumineuſe
<lb />Pere, s’en va bien toſt ta deſpouille orguilleuſe,
<lb />Couun mon chef mourant du bris de l’vniuers.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et romps à mon treſpas le pole que tu pers,
<lb />Atoy vainqueur de la mert dont la force indomtée
<lb />Me ceda ſa deſpouille au bord Acherontée,
<lb />Qui meſpriſant le Stix par l’eſpace oblieux
<lb />Tomphant de leur Roy reuint victonieux;
<lb />Nonſtray ſon triple monſtre à ma maraſtre firre
<lb />Et bien qu’il reculaſt de ſa force en arriere
<lb />Eiblouy de rayons qu’il ne put ſupporter
<lb />Traine de ſes cachots la forcé de monter.
<lb />De ſon commandemient Iunon i’eſt repentie,
<lb />Et le Soleil palliſt de crainte à la ſortie
<lb />Moy diſis que des Dieux les trois regnes diuers
<lb />Inumcble ont cogneu ie tombe ore à l’enuers,
<lb />Ie treſpaſſe, ie meurs &amp; ne ſens point frapee
<lb />Ma poictrine du coup d’vne homieide eſpee,
<lb />Ie ne meurs point nauré d’vn grand coup de rocher
<lb />Tout vn mont elancé ne me faict point bronchei;
<lb />Vn rebelle geant d’vn viſage effroyable
<lb />Sous Pinde le ſainct mont mon cadaure n’accable
<lb />Ie meurs ſaus ennemy ne le cognoiſtre point
<lb />Inntille vertu, c’eſt le mal qui me poinct:
<lb />Perſonne ne m’oſfence, &amp; ſouffre miſerable
<lb />Sur ma dolente chair vn torment incurable,
<lb />Sans faire vn bel exploict tont mon ſang ſe reſpend
<lb />Ie ſens ce mal en moy ſecrettement rampant,
<lb />Qui me pouſſe à ma fiutô grand Pere celeſte
<lb />Veux tu par la ngueur d’vne peine moleſte
<lb />Perdre ainſi ton Hercule? &amp; vous ô Dieux iadis
<lb />Teſmoins de ma valeur &amp; de mes faits hardis,
<lb />Serez vous donc ainſi coulpables de ma honte?
<lb />O vergongneux deſtinl vne ſemme me domte,
<lb />ai’auez vous eſpargné par tant de maux, afin
<lb />De conduire ma vie à ſi honteuſe ſin?
<lb />Si l’inuincible ſort ordennoit que mon ame
<lb />Deuſt panir de te corpipar la main d’vne femme
<fw><lb />Sι us vie a couru par ſi ſale fuſeau
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le courroux de Iunoume deuſt mettre au tombeau,
<lb />Ie mourrois voyrement d’vne main femininę:
<lb />Atais coſte main ſeroit d’vne femme diuine.
<lb />Ou s’il a trop de gloire, Herule receuoit
<lb />Sous le Pole Scytique Hypolite deuoit
<lb />Pour le moins me domter, mais, ô treſpas infame!
<lb />Par la fraude ie meurs d'vne imbecile femme,
<lb />Qui triomphe de moy, &amp; moy victoneux
<lb />Tnomphay de Iunon la Princeſſe des Dieux.
<lb />Iunon rougis de honte, &amp; voy ton impuiſſance,
<lb />N’appelle plus ce iour iour de reiouiſſance?
<lb />Vne femme te paſſe, &amp; ton bras immortel
<lb />Quelque puiſſant qu’il ſort ne peut oncq eſtre tel,
<lb />Rougiſſex foibles Dieux, rougiſſez de voſtreire?
<lb />Vne femme inbecille a pouuoir de me nuirt,
<lb />Et vous ne l’auiez pas, le iour qui me ſinit
<lb />D’vne mortelle main voſtre gloire ternit.
<lb />O que n’a de mon ſang la peste de Nemec
<lb />Soulé la noire faim de ſa gorge affamée.
<lb />Que ſon large eſtomac de mon corps ne paiſſoit
<lb />Le ſerpent qui tronqué par ſa perte croiſſoit
<lb />Que ne m’ont deſconfit les Centaures en guerre,
<lb />Que ne fusie aux enfers aſtis ſar vue pierre
<lb />Pour n’en leuer iamais, alors que le deſtin
<lb />S’eſtonna de me voir entrainer leur matin.
<lb />I’ayforcé les bas lieux ma dextre redoutee
<lb />Chaſſa loing deuant moy la mort eſpounantee.
<lb />Helus me fuyout elle, afin que valheureux
<lb />Ie per diſſe l’honneur d'vn treſpas gencreux.
<lb />Perdu ie taut de fois vne mort honorable
<lb />Pour perdre mon beau tiltre &amp; meurir miſerable.
<lb />Tiltre de mon tombeau dent ie fus ſi ſoigneux,
<lb />Las! ſerez vous ſals d’vn treſbas vergoigneux!
<lb />Cho. Que c'eſt de la vertu que ſa force eſt eſtrange
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn eſpra vertueux content de ſa louange,
<lb />A l'horreur de la mort ne va point paliſſant,
<lb />Sans crainte des enfers aux enſers il deſcend.
<lb />Hercule en faict ainſi, la mort point ne le faſche,
<lb />Mais l’ennuy de mourir par vne fin ſi laſches
<lb />Il voudroit bien mourir pourueu qu’vn geant fart,
<lb />Vn ritan porte-mont le pouſſaſt à la mort:
<lb />Qu'vne ſauuage Fere cuſt ſon ame rauit,
<lb />» Carla mort gencreuſe orne toute la vie.
<lb />Her. Qu’elle eſcreuiſſehelus! iſſãt' des Cieux ardausi?
<lb />Quel aſpre ſçorpion me ronge la dedans?
<lb />Qui me ſaccage ainſi! qu’elle flame cruelle
<lb />Me bourelle, me bruſle, &amp; me cuit la mouelle?
<lb />Tous les vaiſſeaux çauex de mon foye eſtanchez
<lb />Ne verſent plus de ſang aux membres aſſeichez.
<lb />Mes poulmons ſont tendus, tant mon fiel ſe conſum
<lb />Cette lente vapeur en mes veines s’allume,
<lb />M’en hume tout le ſang. &amp; ſon venin puiſſant
<lb />De la peau couſumee en mes membres deſcend,
<lb />Me deuore la chair, les coſtes me deſnue,
<lb />Et faict d’vn ſi grand corps vne carcaſſe nue;
<lb />Ma mouelle eſt bruſles en mes os deſcharnez;
<lb />Et ſi mes os encore aux tourments obſtinez
<lb />Ne ſont pas ſuffiſants, ils rompens la iointure,
<lb />Mon corps ne leur fournit aſſez de nourriture.
<lb />Que ce mal eſt extreme! ô cruelle douleur!
<lb />Douleur inſaportablel ô cuiſante chaleur!
<lb />Voyez peuples voyez, voyez le peu qui reſte
<lb />Du corps du grand Hercule englouty de la peſte!
<lb />Et toy, pere immoriel regarde ton ſils cher
<lb />Qui n’eſt ores plus rien qu’vn ſquellette ſans chair.
<lb />Eſt-ce donq la ce bras, dont la force eſtimee
<lb />Deſpouilla le lion de la foreſt Nemee?
<lb />Eſt ce donq la ce bras qui contraint deualer
<lb />De ſes traiz eſtancex les s'ymphales de l'air?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſt ce doneq là ce bras qui nettoya la terre
<lb />Des monſtres, des tyrans qui luy faiſoient la guerre?
<lb />Eſt cela ce grand corps, ce grand Coloſſe la?
<lb />Le ciel s’eſt-il aßis ſur ſes eſpaules la?
<lb />Ay je oppoſéles mains à la cheute celeſte?
<lb />Ont-elles attrainé de la plaine ſuneſte
<lb />Le gardieu d’enſer? Ce pied d’vn pai ſoudain
<lb />A il-ouc emporté de viteſſe le daim?
<lb />Dont le front iauniſſoit d’vne corne doree.
<lb />Où eſt ce grand Hereule, où s’eſtoit retiree
<lb />Son inuincible force, &amp; ce grand Dieu tonnant
<lb />Qui m’auoüoit pour fils où eſt il maintenan??
<lb />Où ce Ciel eſperé? à mon dam ie commanæ
<lb />Croire que ie ſuis né de mortelle ſemence,
<lb />Qu'Amphytrion m’eſtpere, &amp; qu’à tort ſe van ꝑ]
<lb />Celle qui m’enfanta, que Iupiter l’eſtoit.
<lb />Or quiconque tu ſoys peſte qui me tenailles
<lb />Seactemanbtelteuu joar ue mnes entrailles,
<lb />Monſtre toy, ſors dehors? pourquoy meſchant poiſon
<lb />Pourquoyme liures tula gueme en trahiſon?
<lb />Quelle part t’engendra de la froide Scytie?
<lb />Dela morne Techys, de l’Atrique roſtie,
<lb />Où pril ta naſſſance? és tu point vn ſerpent
<lb />Dont le venin ſecret en mes os varampant?
<lb />Ou vn monſtre inconnu? n’eſt tu point nee en Lerne,
<lb />Ou ne te vomit point le chien portier d’Auerue?
<lb />Monſtre moy ton viſage, &amp; me donne en mourant
<lb />Connoiſſance du mal qui me va deuorant.
<lb />Mais telle que tu ſois peſte, ou cruelle fere
<lb />Aſ’aſſaillant en public tu craindrois ma colere,
<lb />Tu n’oſe te monſtrer ne paroiſtre dehors;
<lb />Qui ta donné l’entree au milieu de mon corps?
<lb />Haſte toy d’en ſortic, last mais en vain i’eſſaye
<lb />En mouurant l'eſtomach, la chaſſer de ma playe:
<lb />Plus ie me bleſſe auant afn de l’arracher,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et plus le mal penetre &amp; s'enfonce en ma chair.
<lb />Et quoy pleurent mes yeux? eſt il eſt-il poſtible,
<lb />Que ce triſte viſage autres fois inuincible,
<lb />Qui ne ſe veid iamais de larmes arroſé,
<lb />Larmoye à la chaleur dont ie ſuis embraſé.
<lb />Inuincible tourment, ô douleur ſans remede!
<lb />Tu forces de pleurer ma vertu qui te cede.
<lb />Quel autre iour encore a veu mes tiedes pleurſ!
<lb />I'ay d’vn viſage ſec ſins tous mes labeurs,
<lb />Porté tous mes ennuss, &amp; ores arrachees
<lb />Diſtilent de mes yeux deux ſources eſpanchées.
<lb />La tore helas! me void plaindre &amp; plorer ainſy
<lb />Mais ie ſens de rechef le mal qui me tormente
<lb />Nia chaleur ſe rechauſſe &amp; ma douleur s’augmente,
<lb />Mieſpargnes tu mon Pere &amp; pourquoy ne deſcend
<lb />Ton tonnerre eſclatant ſur mon chef languiſſant,
<lb />Tourne à moy ton viſage, &amp; d’vn œil pitoyable
<lb />Regarde Iupiter mon tourment eſfroyable?
<lb />Eſtens ſur ton enfaut ô Pere deſormais
<lb />Le ſetours de ta main qu’il n’implora iamais.
<lb />Ie ne t’inuo quaypoint lors que l’Hydre ſeconde
<lb />De cent cheſs m’eulaçoit au milieu de ſon onde,
<lb />Du milieu des enfers où r’eſtois deſcondu:
<lb />Tu n’as point ſous la nuict ma priere entendu
<lb />I’ay vaincu tant de fois tant de monſtres horibles,
<lb />Tant d’inſidelles Roys, tant de Princes terribles,
<lb />Et n’appellay iamais de mes yeux ton ſecours,
<lb />Aton bras fut mon eſpoir mes væux &amp; mon recourſ
<lb />As tu iamau pour moy fait ton Olympe luire,
<lb />As tu iamais pour moy fait ton tonnorre bruire,
<lb />Doune moy que ce iour qui me void le premier
<lb />T’apeller au ſecours puiſſe eſtre le dernier:
<lb />Ie ne veus rien ſinon que le coup de ton ſoudre
<lb />Deſcende ſur ma teſte &amp; la reduiſe en poudre,
<fw><lb />Ereguaι
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſteignant de ſon feu, le feu de ce venin,
<lb />Pere tel que tu ſon on cruelou benin
<lb />Amache moy de peine, &amp; darde ſur ma teſte
<lb />Comme ſur vn Typhé le traict de ta tempeſte.
<lb />Ie l’ay bien merité, moy qui maiſtre des Dieux,
<lb />Me peus aſſubjetir tout l’Empire des Cieux
<lb />Que mon dos ſouſienou comme charge legere,
<lb />Mais i’eſpargnay le Cul en faueur de mon Pere.
<lb />Fais moy, faismoy mourir, occupe cet houneur,
<lb />De me rauir l’eſprit dont tu fus le donneur.
<lb />Ou bien s’il te deſplaiſt que ta main paternelle
<lb />Me refuſe pieuſe vne fin ſi cruelle:
<lb />Fends le mont de Sicile, &amp; fay de la dedaus
<lb />Ißir à mon treſpas les Cyclopes ardents:
<lb />Qu’ils viennẽt cõtre moy, que mon corps ili meurtriſſent?
<lb />Me ruent Oſſe &amp; Pinde, &amp; ſous m’enſeueliſſent;
<lb />Deſchaine les Tutaus, romps les cloiſtres d’Enſer,
<lb />Que l’homible Enyon m’aſſene de ſon fer,
<lb />Que Mars le forcené de ſa lance impiteuſe
<lb />Contente en me tuant ſa mere deſpiteuſe.
<lb />Et toy viorge ſans mere, ô ma ſœut arme toy,
<lb />Prens ta hache guerriere &amp; la landis ſur moy.
<lb />Et toy dure maratre à cette heure à cette heure,
<lb />Si tu le voulu onc, il eſt temps que je meure:
<lb />Enuoye moy tes traicts Iunon, que tardes tu?
<lb />Ye laſſes tu deſia de n’auoir combatu?
<lb />Tu me peus ores vaincre oy ma voix qui te grié.
<lb />I'implore ton ſecours, ayde moy ie te prie:
<lb />Enuoye moy la mort, ou pour me ſoulager,
<lb />Ou ſi tu mes cruelle au moings pourte vanger:
<lb />Tu me vois ſuppliant, &amp; iamais ma penſee,
<lb />Ne fut pour te prier versle Ciel adreſſee.
<lb />Que veux tu d’anantage, ores que ma langueur,
<lb />A beſoing de ton haine he! ceſſe ta rigueur?
<lb />Iunon, Iunon maratre, où ta ſureur i'oublie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On ſent pour m’offencer ſa puiſſance aſſeiblie
<lb />O temes! ô citeZ I'ô peuples defendus!
<lb />Tant &amp; tant de biens faicts ſont ils douques perdas?
<lb />Souuenez vous d’Hercale &amp; d’vn bras ſecourable,
<lb />Chaſſez de luy le mal qui le rend miſerable:
<lb />Recognoiſſez ſa peine &amp; la recompenſez.
<lb />Alc. où l’iray-ie chercher? où eſt-il à cette heure
<lb />Ne le ſçauray-ie voir, au moins deuant qu’il meure
<lb />Aton Hercule, mon ſils, où eſt-il? le voicy,
<lb />Ha! vaus penſoy-ie voir en cet eſtat icy?
<lb />Il gemit, s’en eſt faict, ça que ie vous embraſſe,
<lb />Pour la derniere fou, mon fili, &amp; que i’amaſſe
<lb />De mon haleue tiede &amp; d’vn baiſer hatif
<lb />Sur vos leures errant voſtre eſpnt fugitif?
<lb />Voyez mes foibleibras, qui deſolez vous tendens
<lb />Reur ſocourt inutile, &amp; deſſus vous s’eſtendent
<lb />Pour vous reconforter, charitable deuoir
<lb />Que ie vous preſterois fi i’auois le pouuoir:
<lb />Mais las! ie ne puus rien, la vieilleſſe caſſee
<lb />La ſeule volonté ſans ſorce m'a laiſſee.
<lb />Ie nepuis, ie ne puis, mon bras eſt impuiſſane
<lb />Pour ſupporter le ſaix de ſon chef languiſſant.
<lb />Où ſont cus membres forti? &amp; cette eſpaule large
<lb />Qui des Cieux eſtoillex a ſouſtenu la charge?
<lb />Her. Laiſſex moy ie vous pne, &amp; laiſſez moy dormir,
<lb />Laiſſez moy repoſer &amp; ceſſez de gemir.
<lb />Ne plorez point ainſi, car ma douleur s’augmente
<lb />Quand ma mere ſe plaint i’aſflige &amp; ſe tourmenter
<lb />Ne ſuis ie aſſez malade, où m’auez vous touche?
<lb />Ha! ie ne ſuus pas bien ſur cet endroict couché.
<lb />Tournez moy de coſté, que voſtre main eſt dure,
<lb />Helas! vous me tuex, que de malque i’endure.
<lb />Alc. Hercule mon eſpoir qui vous a faict ce tort,
<lb />Quele chalus veus euit, &amp; vou ronge ſi fout?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Her. AIa mere voſtre fils ores n’eſt plus qu’vne ombre
<lb />Qu'vn fantoſme leger, hoſte d’vn tombeau ſombre,
<lb />Ie n’ay plus rien de moy que la voix ſeulemeut,
<lb />Encore foible &amp; lente à plaindre mon tourment.
<lb />Regardez quel ie ſuis, vous deſtournez la face
<lb />Vorlez vous meſconnoiſtre honteuſe voſtre race?
<lb />Pourquoylarmoyez vous? Al. Quel monſtre mon enfant
<lb />Nouuellement eſclos va de vous triomphant.
<lb />Où s'eſt-il engendré ce fier vainqueur d'Alcide?
<lb />Her. Parla faude ie meurs de ma ſemme homicide,
<lb />Alc. Quelle fraude ſi grande eut onq vn tel pouuoir?
<lb />Her. Telle que le deſpit peut faire conceuoir
<lb />Daus le cœur aueuglé d’vne femme enragee,
<lb />De im uun deſir ſa cholere vangee
<lb />Ale. D’où vient ce feu rongeard en vos os deſcendu?
<lb />Het. Vn veſtemant trompeur la ſur moy reſpendu,
<lb />Alc. Ou eſt ce veſtemant? Ie vois voſtre chair nuë.
<lb />HEr Conſume quad &amp;y moy? Alc. Quelle peſte incõnüe
<lb />Herc. Ma mere il m’eſt aduis que ie ſens la dedans
<lb />Se promener crrants mille ſlambeaux ardans,
<lb />Mille monſtres cruels, mille ſerpents de Lerne,
<lb />Quille &amp; mille fureurs de l’implacable Auerne,
<lb />Tant ie ſens de douleur, tant &amp; tant vehement
<lb />Eſt le poiſon ſecret qui me vaconſumant:
<lb />Lance] moy mes amys au milieu des riuieres,
<lb />PouſſeZ moy danileereux des ondes marinieres.
<lb />Quel ſleuue, quel mer auroient aſſez dhumeurs,
<lb />Pour eſteimdre l’ardeur des flames dont ie meurs?
<lb />Aupres de ma chaleur toutes humeurs periſſent,
<lb />Et toutes eaux encore en leurs ſources tariſſent.
<lb />Pourquoy Roy des enfers m’us tu laiſſé venir?
<lb />Puis que i’eſtois la bas tu m’y deuois tenir.
<lb />R’apelle ores Aleide au creux de tes tenebres
<lb />Et fay voir ſa miſere à tes ombres ſunebres
<lb />Celuy qui le vamquit te conſiſſe vaiuquert.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hardy vien l'attaquer as tu faute de cαuν?
<lb />Ores peux ie viourir, necr uns que ie rameme
<lb />Ainſy comme autres ſoys ta deſpouille iuhumaitte.
<lb />N’en aye plus depeur, las! ie ſuis trop chetiſ,
<lb />En trop piteux eſtat pour te rendre craintif.
<lb />Alc Nepleurez point mon ſils, domtez ce mal extreſme,
<lb />Atomſtrez en vos douleurs que vous oſtes vous meſme
<lb />A leide l’indomptable, &amp; vous ſouuient-il pas,
<lb />Qe vous auez vaincu l'enfer, &amp; le treſpas,
<lb />Pous le pourrez encore, He. Si la gorge affamer,
<lb />Du vn vautour dechiroit ma poictne entamee
<lb />Sur caucaſſe le mont, que les Scithes cruels,
<lb />Regardaſſent en pleurs mes maux continuels,
<lb />Vne larme de l’œil ne me fut eſchapee:
<lb />Si la montaigne Athos à toute heure fappee
<lb />Desfeux de lupiter, ſi Hame l’englacé,
<lb />Si Pinde le ſainct mont l’vn ſur l’autre entaſſé,
<lb />M'accabloiẽt ſoubi leur faix, ie ſouſtiendroyi ſans crainte,
<lb />Et ſant qu’on viſt ſortir de ma bouche vne plainte
<lb />Leur cheute ruineuſe, &amp; ſouſtiendrois l'effort
<lb />Desrochert Cyanés qui ſe choquent ſi fort.
<lb />Sans m’eſtonner au coup de leur rencontre fiere;
<lb />Bref viſſe-ie tomber ceſte maclune entiere
<lb />Pour m’entervrer deſſous: bien que le grand ſlambeau
<lb />Qui le monde Alumine ardiſt tout mon tombeau,
<lb />Ie n’euſſe pas gemy:mau ce que ie lamante,
<lb />C’eſt d’enfermer en moy le mal qui me tormente,
<lb />Sauspornoir reſiſter, Alc. Ce n’eſt pas le venin,
<lb />Qui vous deuore ainſi d’vn courroux feminin:
<lb />Mais la longue douleur peu à peu ramaſſee
<lb />Sur le corps fatigué de ſa peine paſſee.
<lb />Het Ou eſt, où eſt la mort, où eſt elle à ce coup:
<lb />N’ay je perſonm icy que m’en donne le coup?
<lb />Qu’il vienne ie l’attens qu’il ſauance &amp; me tue,
<lb />M’outreperçant le cœur d’vne lance pointue.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'il m'enferre bardiment celuy qui me tura,
<lb />Ne ſe doibt point armer, ſon bras me ſeffira
<lb />Alc. Hé! bons dieux qu’eſt cecy? ſa douleur eſt ſiſonte
<lb />Que ſon eſprit ſe change en rage &amp; ſe tranſporte:
<lb />Ie vous ſupplie enfant ne laiſſez point ainſi,
<lb />Aupres de luy ces traits &amp; les oſtez d’icy.
<lb />Son viſage enſlamé, ſa prunelle chargée,
<lb />Monſtrent que la dou leur en fureur s'eſt changée,
<lb />Luitez ce danger tout tout luy va cedant.
<lb />Fors la ſeule fureur qui le va poſſedant.
<lb />Prenex bien garde à vous, on fuiray ie pauurette,
<lb />Pour euiter ſa rage, où ſera ma retraicte?
<lb />Mais pourquoy doy ie fuir peureuſe &amp; me cacher?
<lb />Ne doibt d’vn bras vaillant Alcmene treibucher?
<lb />Pluſtoſt qu’vne main laſche, vne main des-honneſte,
<lb />Vienne d’vn çoup mortel deſcendre ſur ma teſte.
<lb />Mais le voila laſté, de ſont mal violant
<lb />Ilreçoit le ſommeil dans ſon ſein auhelant.
<lb />Charme luy ſes douleurs ô ſommeil deſirable!
<lb />Sommeil donne repos à ce corps nuſerable.
<lb />Secourez le bons Dieux &amp; le fauonſez,
<lb />Et ſi de le garder pour moy vous refuſez,
<lb />Pauure mere affligée, entendez ie vous prie,
<lb />La priere &amp; les pleuri du monde qui vous crie:
<lb />Pour ſon cher deffenſeur faictes luy reſſentir,
<lb />Voſte main ſecourable, &amp; ſa flame amortir:
<lb />Faictes que la douleur des membres ſe ſepare,
<lb />Et que ſa force entiere en ſon corpi ſe repare.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HYLVS. ALCMENE. HERCULE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Funeſte lumiere! ô iour iufortune!
<lb />CO moy le plus chetif qui ſoit au monde ne
<lb />La brus de Iupiter luy vient d’eſtre rauie,
<lb />Hacale ſon enfant vent depardre la uie,
<lb />Kiij.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et moy ſon petit fls reſte encore eſtonné
<lb />Humant l’air a regret qu’ils ont abandonnẽ.
<lb />Le crime de ma mere a ſa trame coupee,
<lb />La miſerable eſt morte en ſe voyant trompée.
<lb />O Dieux qui vid iamais tant de maux inconnus,
<lb />Tant d’eſtranges malheurs coup ſur coup aduenus,
<lb />Ie perds mes deux parens, &amp; la mort homicide
<lb />O vergoigne du Ciell a pris mon pere Alcide.
<lb />Alc. Paix la, paix la, tout beau, plaignez vous baſſemõ
<lb />Ne faictes point de bruit, cheminez lentement
<lb />De peur de l’eſuoiller, paix la, ſon mal ſe poſe,
<lb />Et ſe paſſe peut eſtre à l'heure qu’il repoſe.
<lb />Hy. Ie vous veux obein, mais qu’eſt-ce eſt-ilpas mort,
<lb />Que faict.il &amp; comment: Alc. Faictes ſilence, il dort
<lb />Hy. Vieus vencrable nuict, viens ônuict venerable,
<lb />Qui donnes le repos à l’homme miſerable,
<lb />Monte ie te ſupplie, &amp; ſorts de l’Acheron,
<lb />Enueloper ſes yeux de ton noir aileron. (reſpirt,
<lb />Alc. Vous menez trop de bruit: Hy. Que fait-il? Al. il
<lb />Et ſe plaint quelque-fois approchez: Hyl, Ie deſire
<lb />De voir ſa contenance? Alc. Approchez mon amy,
<lb />Vous l’auez eſueillé, Hy. Il eſt bien endormy
<lb />Mais il ſe remuoit: Alc. Le Nyla qui ſommeille.
<lb />Hy. Dort il bien ſainemant, Al Ie crains qu’il ſe reueille
<lb />Si veus en approchez: Hyl. Mais gardez vous auſiy,
<lb />Que ſon ſommeil vous trompe en repoſant ainſi.
<lb />Her. Doux eubly de mes maux doux oubly venerable,
<lb />Oubly des affligez mille fois deſirable,
<lb />Que tu m’as ſaict de bien? Alc Le voyla reueillé,
<lb />Her. He! que i’eſtois heureux tant que i’ay ſommeillé
<lb />Al. RepoſeZ donc encore? Her. Et quoy ie vois Trachiue,
<lb />Et les rochers boſſus de ſa pierreuſe eſchine.
<lb />dre ſous mes pieds entre les Dieux placé:
<lb />Fiel ſous moy de ſlambeaux lambriſſé
<lb />on propite, &amp; mon pere qui tonne.
<fw><lb />Qu'elle douce barmonie à mes oreilles ſonne,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'eſt lunon qui m’appelle, elle a des-ja ſouné.
<lb />De ſa ſide &amp; de moy le plaiſant hymené,
<lb />Le Ciel s’en veiouis, &amp; ſa face luiſante,
<lb />En eſt plus que iamais agreable &amp; plaiſante.
<lb />Ie vois où Phœbus leue &amp; vois le lict ombreux,
<lb />Où la nuict ſe veſtit d’vn voile tenebreux,
<lb />Mais qu’eſt-ce qui daclel en teme me rapporte,
<lb />Qui m’arrache du Ciel qui m’en ferme la porte,
<lb />Qui me rend mes douleurs? ô doux ô doux repos!
<lb />Qu’vn ſommeil enchanieur me charmeit à propos!
<lb />Eſcoute Hyle mon ſls, cette douleur amere,
<lb />Ale prouient ſeulement du bienſaict de ta mere.
<lb />Voila ſon beau preſent, ô que n’ay-je pouuon.
<lb />Hy. MoxPere elle a paye le ſupreme debuoir,
<lb />Ne vous faſcheZ contre elle, elle eſtoit mnnocente,
<lb />Her. Meſchant qu’elle iuecence en femuit ſi meſdhame
<lb />Ele m’a preuenu la ſerpent qui debueit,
<lb />Treſpaſſer de mes mains tandis qu’ele viuoit,
<lb />Ie veux hacher ſon corps eſte vous é Megare,
<lb />QIa ſemme ſeulement quand mon bon ſaux s’eſgare.
<lb />Hy. S’il vous plaiſt de m’ouyr ſçachant que l’aminé,
<lb />A cauſe ſon malheur, vous en aureZ pitié.
<lb />He. Qu’elle eſtrãge nouuelle, Hy. Et peurtaut veritable,
<lb />Her. Ouure moy ce diſcours. Hyl, Ia pouure miſerable.
<lb />Iaillit cuidant bien ſaire. Her. Et pouuoit faire bio
<lb />Celle qui pourchaſſoit la mort du pere tien.
<lb />Hyl. Elle en a bion pati la pauure infortunes,
<lb />Quand elle vit l’apreſt d’vn ſecond Hymnee,
<lb />Ele que voſtre amour ardemmant embraſoit,
<lb />Iit pour vous retenir tout ce qu’elle en faiſoit:
<lb />Pour vn philtre amoureux traiſtrement abuſec,
<lb />Vous enuoya de ſang cetie robe arrouſee:
<lb />Atais voyant ſon deſſein tourner à ſon malheur,
<lb />Elle meurt par ſa dextre, &amp; par veſtre douleur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Her. Raconte moy ſa mort. Hy. Ma langue pitoyable
<lb />Ne la peut raconter tant elle eſt larmoyable.
<lb />(2nſi
<lb />He. I’en veus ſçauoir la forme, Hyl. Et moy ie veus
<lb />Vous faire ce diſcours quand il vous plaiſt aiſi.
<lb />Comme elle ouit conter l’eſpouſe mal heureuſe
<lb />Que ſon preſent n’eſtoit vne drogue amoureuſe,
<lb />aiaιs va triſte poiſon dont lei effects ſegretx
<lb />I'ous conſommvteni le corprele foudienregretz.
<lb />Se reure à l’eſcart de cramte que perſoune
<lb />La voye ſoupirer, l'ennuy qui la poinçonne:
<lb />Se tourmense, ſe p’aint, embraſſeles autels
<lb />Peuc voſtre guariſon prie aux Dieux immortels,
<lb />Pa, coust, ceuient, i’amreſie, &amp; tonte forcente,
<lb />Hule, pleure gemit, blaſme ſa deſtinee.
<lb />S’aradie les cheueux, le ſein ſe va plombant,
<lb />Eu fn ſur veſtre lict elle ſe va courbant.
<lb />Rompans ſu veſtements, de ſa longeur s'y couche.
<lb />It pouſſe cusregreti de ſa delente bouche<lb />A duu loux lict nopcier, à dieu lict deſormais,
<lb />Duanie ſus toy ne dormiraiamais.
<lb />Commende aux ſeruiteurs qui pleuroient autour d'elle
<lb />Vous dure qu’elle meurt, pour vous eſtre fidelle;
<lb />Qu’elle eſtoit innocente, &amp; qu’vne traluſon
<lb />Loy fit doleuſement preſenter ce poiſon,
<lb />s ins qu’elle y conſentiſt, qu’elle i’eſtoit meſpriſe,
<lb />Puu peur executer ſa mortelle entrepniſe
<lb />Et vous payer ſa peine, elle deça delà,
<lb />Ieur donne quelque charge où chacuns'en alla,
<lb />Ouurs ſon eſtomac qu’vne boude doree
<lb />A greſſoit au collet, &amp; t'eſt deſeinturee,
<lb />La mammelle &amp; le flant paroiſt à deſcouuert.
<lb />Lors comme ſa noumice a ven ſon ſein ouuert,
<lb />Et qu’elle a ven flamber dans ſa dextre vne lame,
<lb />Soudain elle s’eſcrie, accourez à madame,
<lb />Elle ſe rent meffaire, elle ſe yeut ſenr:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Touſ atcourent au cry preſt, de la ſecourir,
<lb />Mais las! nous luy trouuons ſous la gauche mammelle
<lb />Ce poignard enſonce ruſques à la pommelle.
<lb />Her. D’où venoit ce poiſon, Hyle, qui la deceus?
<lb />Hy. La pauurette auireſois de Neſſe le receut.
<lb />Her. C’eſt faict, e’eſtfaict de moy, ores ma deſtinee
<lb />Conduitte vers ſa fin s’en ira tormisee.
<lb />Voiy mon dernier iour, la prophete Foreſt
<lb />Me prononçaiadis en tels mots ſon arreſt.
<lb />Alade que le Ciel a faict au monde naiſtre :
<lb />Pour eſtre des Tyrans &amp; des maiſtres le maiſtre,
<lb />Quand il aura ſon terme en la terre veſcu
<lb />Perira par vn mort que luy meſme a vaincu.
<lb />nuuuinuudup toutes choſes parfaictes
<lb />Comme le prediſoient ſes vieux cheſnes prophetes
<lb />Ie t’abſous ma compaigneen c malheur icy,
<lb />Car ma trame deuoit ſe deuider ainſi,
<lb />Telle ſin m'iſtoil diut, afin qu’il ue me reſte
<lb />De vainqueur qui ſaruiue à mon heure ſuneſte.
<lb />Sus mourous, mais mourons d’vn treſpas valeureux,
<lb />Car la vie &amp; la mort en vn eœur genereux
<lb />Doiuent ſe conformer, cherehe Hercule mourable
<lb />Vue fameuſe mort, vne mort honorable,
<lb />Atort digne de ta vie. &amp; quoy ne doy tu pas
<lb />D’vn bel acte ennoblir le iour de ton treſpas?
<lb />Sus donc fils de Paan, fais ce que ie demande.
<lb />Ph. I’obeis volontiers quand Hereule commende.
<lb />Her Eſtens moy ta main droute &amp; meiureta foy,
<lb />Phil. Pourquoy requerez vous vu tel ſerment de moy?
<lb />Her. Iure ſans t’enquenir de ce que ie veux faue.
<lb />Ph. Ie ne reſuſe rien où ie vous puiſſe plaire.
<lb />Her Iure par Iupiter mon pere foudroyant;
<lb />Ph. I’appelle pour teſmoing ſon grand œil tout voyans.
<lb />Hẽr. D’auancer ſur le champ le bien que ie deſire.
<lb />Ph. Ie ſuis preſt d'obeir s’il vous plaiſt de li dire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Her. Sçais tu l'endroict où Gte au Ciel ſe va leuant?
<lb />Phil ouy pour yauoir faict ſacnfices ſouuent
<lb />Her. Il me faut là porter auplus haut de ia croupe.
<lb />Ph. Il faut à ce ſeruice auoir plus grande troupe.
<lb />He. Que chaſcun vienne icy. Ph. Quãd vous ſerex porté
<lb />Her Qu'vn buſchor eſleué ſoit au faiſte apreſté, (bruſte.
<lb />Ph. Mais a quoy ce buſcher, Her C’eſt a fin qu'on m'y
<lb />ph. Treſpaßé? He, Plutoſt vif Ph. oùpẽſez voꝰ Hercule.
<lb />Het. Tn dois en ma faueur de cela te ſoigner,
<lb />Ph. A Jael ouurage Ô Dieul veut il m’embeſongner?
<lb />Las! me commandez vous d’eſtre veſtre homicide,
<lb />Her. Mais bien d'eſtre pluſtoſt le medecin d’Alcide,
<lb />Ph. Comment en vous bruſlant, vous pourroy-je garin
<lb />Her. Au mal deſeſperé, le remede eſt mourir
<lb />Ph Ie ſuis preſt d’oboir bien que l’æuure me faſche.
<lb />Her, A ce dernier deuoir tu me ſembles trop laſche.
<lb />Ph Honteux de condeſcendre à telle cruauté.
<lb />Her. Cruauté n’eſt ce point faire ma volonté
<lb />Phi- Voſtre commandement preſſe ma foy forcee.
<lb />Her. La mort eſt le repos de la douleur paſſee.
<lb />Ph. Nous voicy preſt d’aller. He. Allez &amp; deſpeſchet
<lb />Auantex, leuez moy, ſouſtenez moy, marchez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHŒVR.
<lb />Onneur du Cielnadieux
<lb />H
<lb />Odieux,
<lb />Que ta lampe iournalitre
<lb />ate ſe pert elle de voir.
<lb />Receuoir
<lb />Vue mort dure à ton frere.
<lb />Que ton chef d’or creſpelé
<lb />Soit voilé
<lb />Sous l’eſpaiſſeur d'vn nuage,
<lb />Que ton vil palle &amp; deſteint,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soit eſteint
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans l'horeur de ſon ombrage.
<lb />Ou ſi ton char flamboyans,
<lb />Tournoyant
<lb />Percette machine ronde,
<lb />Honteux ne ſe peut caches,
<lb />Va preſcher
<lb />Son treſpas à tout le monde.
<lb />Dis-le auxpeuples couſtumicſt
<lb />Les premiers
<lb />D'ouyr le vent des narines,
<lb />Quaud refaits de leuri trauaux
<lb />Tes cheuaux,
<lb />Te tirent des eaux marines.
<lb />Conte l’aux peuples noireg
<lb />Qui ſont ſiz
<lb />Où tu vas finir ta courſe,
<lb />Du le ou le foid parejſene.
<lb />Loge ceux
<lb />Qui ſont trop voiſins de l'ourſe.
<lb />Dis leur qu'Hercule puiſſaut
<lb />Redeſcend
<lb />Dans la nacelle infernale,
<lb />Dont iamais ne recula
<lb />Cetuyla
<lb />Qui vne fous y deuale.
<lb />Peuple quelle autre vene
<lb />Pourras tu
<lb />Reclamer à ta deffenſe?
<lb />Qui chaſſepar ſa valeur
<lb />Ton malheur
<lb />Si quelque menſtre t’offence?
<lb />Si quelque Roy violant
<lb />Va ſoulant
<lb />Les genis de ſa ſegneurie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />s'il verſe le ſanghumain
<lb />De ſa main
<lb />Pour paiſtre ſon eſcuyrie?
<lb />Puis que ton Aleide fort
<lb />S’en va mort
<lb />Celuy qui leur ſit la guerre,
<lb />Et que les deſtins amis
<lb />Auoient mis
<lb />Pour ſa deffente en la terre.
<lb />Celuy qui quand il vouloit
<lb />S’eſgaloit
<lb />A la grandeur de ſon pere,
<lb />Des Dieux le prince tonnant.
<lb />Maintenant
<lb />S'eſgale à noſtre miſere.
<lb />Ils'en va deſſu les bords
<lb />où les morts
<lb />Tieunent leurs royaumes ſomlres,
<lb />Sant eſpoir de retourner
<lb />Pour trainer
<lb />Le chien qui garde les ombres.
<lb />Celuy quiput triompher
<lb />De l’Enfer,
<lb />Va dans la nacelle courbe
<lb />Les yeux bas, le ſein tremblant,
<lb />S’aſſemblaut
<lb />Aux plus humbles de la tosrbe.
<lb />1 Mais la vertu ne choit pas
<lb />» Au treſpas,
<lb />Car franc des humains deſaſtre;
<lb />aLe vertueux comme vn Dien
<lb />» Trouue lieu,
<lb />» Et ſe place entre les Aſtrns.
<lb />Tu ſerai eßus la-ſus,
<lb />Ou receus
<lb />Flambent les monſtres enormes,
<lb />Qui vaιncuς voyent aux Cieux
<lb />Tous les Dieux
<lb />Eſponnentezde llors formes.
<lb />Ton pere honorant tes faicti,
<lb />Lesa faicts
<lb />Luire en la voute eſtoillee,
<lb />Iourmupuuper leur ardeur
<lb />Sa grandeur
<lb />H la puiſſance Hertulee.
<lb />Si les exploicti renommez
<lb />Sont ſemez
<lb />Autour de ce grand eſpace,
<lb />Leur vainqueur qui les ſuiura
<lb />Y deura
<lb />Occuper meilleure place.
<lb />Mais va loi d’eux te ranger
<lb />Sans danger,
<lb />De peur que ton bras funeſte
<lb />Ne les aille en te voyant,
<lb />Effroyant,
<lb />Et trouble l’ordre celeſte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHGVR PHILOCTETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ace du vieil Paan raconte ie te prie
<lb />NQuel viſage ent Hercule à la fn de ſaxie
<lb />Et s’il porta la mort d’vn courage indomte.
<lb />Ph. Homme oncques ne veſquit de telle volenté.
<lb />Ch. Raroiſſoit tant la ioye en ſon front engranes
<lb />Quand il s’alloit ietterſur la pyre eſleues?
<lb />Ph, il a ſi bien la mort &amp; le feu tombatu,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'il faict xeoir que tout eſt facile à la vertu
<lb />Ch Que luy ſeruoit la force encontre la ſumee?
<lb />Ph. Elle a vaincul effort de la flamme allumee,
<lb />Inuincible deuant les feux ſont adiouſtez,
<lb />Pour vn dernier labeur, auæ mouſtres ſurmontez.
<lb />Ch. Qu’elle ſorce a vaincu la ſlame eſtincellante?
<lb />Ph. Comme au faiſte du mont fut la troupe dolento
<lb />On abat force bou, icy s’eſtant de long.
<lb />Vn ombrageux fouteau coupe deſſus le tronc.
<lb />Icy bronche vn ſapin qui ſa teſte inconnue
<lb />Auançoit dans le Ciel du milieu de la nue.
<lb />Les rochers à ſa cheute eſcroulleZ i’arrathoient,
<lb />Il renuerſe en tombant les bous qui l’approchoient,
<lb />Vn cheſue y verdoyoit dons les branches Prophete
<lb />A l’ennuy de Dodone ont leurs reſponſes faictes,
<lb />Ses longs rameaux eſpariſur les bois s’eſtendoient,
<lb />Et l’entre aux vayons de Soleil deſſendoient.
<lb />On l’attaque de coups, la foreſtenfermee,
<lb />Sous ſon ombre gemiſt, quand la ſouche entamee
<lb />Sem le playes du ſer qui bondit vebouché,
<lb />Il menace, il chancelle, en fn tombe couché,
<lb />Et ruine en tombant le bois qu’il enuironne,
<lb />Le Soleil inconnu dans la foreſt rayonne,
<lb />Les oiſeaux deſnichez en plainies vont cherher,
<lb />De leurs plumages las autres bois à percher.
<lb />A chaſque pied de cheſne on pone la coignee,
<lb />Et nul arbre ſacré n’a ſa ſouche eſparguse,
<lb />Le fer ſonne par tout le bois eſt entaſté,
<lb />Vn auguſte buſcher à Hercule eſt dreßé;
<lb />De peuplier Herculin, la pyre eſt compoſee,
<lb />Le ſapin ard icy Cyeuſe eſt embraſee;
<lb />Luy commie vn grand lon qu langnit quelque fois,
<lb />Voneſur la poitnne, &amp; mugit daus vn beu,
<lb />Eſt porte de façon qu’on diroit à ſa mine,
<lb />Qe c'eſt pluſteſt au Cuel, qu’au ſen qu’il s’achemine.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme il eſt ſur le mont, &amp; qu’ila meſuré,
<lb />Le grandeur du buſcher; d'vn regard aſſeuré
<lb />Ils eſt rue deſſus, la pyre droute &amp; large.
<lb />Se diſſoult ſous le faia de ſi peſante charge,
<lb />Ilrecheνche ſon arc, &amp; en le demandant
<lb />Recoyſili de paan (dict-il) me le tendant,
<lb />Ce preſent de mamain, &amp; ces traits dont Alcide
<lb />Acquit en mille lieux le nom de monſtricide
<lb />L’Hydre ſentit leurs coups, &amp; les monſtreux oiſeaux
<lb />Qui de plumes couuroient les Stymphalides eaux,
<lb />Tour ce que ue vainquis quandie ne le pus ioindre
<lb />Sentit de loing leur forte, &amp; comme il ſçauent poindre
<lb />Bien heureux ſi tu ſçais en vſer dextrement,
<lb />Leurs coups ne ſont iamais deſcochez vainement,
<lb />Ils atteignent au but, en quelque part qu’on viſe,
<lb />Siiu quieri vne proye au plus haut air acquiſe,
<lb />Atteinte au plus haut air, les oiſeaux deſcendront,
<lb />Enſcei traits aſſeureZ, iamais ne te faudront,
<lb />Ny cet arc encorné, qui, lors que tu les iettes,
<lb />Compaſſe le chemin des fuyantes ſagettes,
<lb />Et les conduit au but, entretiens ſeulemext
<lb />Lesfeux dont ie te prie à mon treſpaſſement,
<lb />Et faus ardre auec moy ma peſante maſſue,
<lb />Qui dans vne aatre mamnepeut eſtre receue,
<lb />Que cet arme me ſuiue, &amp; ſi ſon faix peſant,
<lb />Eſtoit propre à ton bras ie t’en ſerois preſent,
<lb />Ie ne veux que ce nœud ce bois lourd pour accroiſtre
<lb />Le braſier petillant où doit ardre ſon maiſtre.
<lb />Puus il demande apres la peau dont il s’armois,
<lb />La deſpouille à couuert le bois qui s’allumoit,
<lb />On ſe prend agemir. &amp; la douleur amere,
<lb />Tire des pleurs de tous, meſme ſa triſte mere.
<lb />De deuil eutre en fureur, &amp; en ſe tormentant.
<lb />Deſchue ſon collet, le ſein ſe va baitant,
<lb />Hetuſe Iupuer, toute la tour diume,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et aſſourdit le mont de plainte feminine.
<lb />Tu diffames ma mort, ô mere (ce dit-il)
<lb />A paiſe cesregrets, &amp; ce deuëil inutil:
<lb />Ne rends point à Iunon les ioyes attanduës
<lb />De voir pour ton enfant tes larmes reſpenduës.
<lb />C’eſt vne impieté de deſchirer ainſi,
<lb />Ce flanc qui me conceut &amp; ces tettes außi.
<lb />Comme il ſiniſt ces mots d’vne voix animée
<lb />Il ſe verſe au milieu de la Pyre enſlamee,
<lb />Horrible enfremiſſant, tel qu’on le void alors,
<lb />Qu’il reuenoit vainqueur du royaume des morti,
<lb />Attrainant de Pluton les deſpouilles captiues,
<lb />Et pourmenant ſont chien par les villes Argiues.
<lb />Quel vamqueur triomphant d’vn front tant aſſeuré
<lb />S’eſt jamais veu monter ſon charriot doré?
<lb />Quel ſuperbe tyran onq a ſes loix dictees
<lb />D’vn ſi calme viſage aux nations domptées?
<lb />Noslarmes qui rouloient au deuil de ſes mal-heurs,
<lb />Ont arreſte leur cours, nous ceſſons nos douleurs.
<lb />Enle voyant ſi gay, perſoune plus nejette
<lb />Vne larme de l’œil, meſme Alemene, ſubiette
<lb />Comme femme à pleurer, ſe tient ſans lamenter,
<lb />Et ſemble à ſa façon le vouloir mmiter.
<lb />Chœ. Appelloit il ſonpere, &amp; d’vne humble priere
<lb />Luy faiſoit il des vœux à ſon heure derniere?
<lb />Phil. Il gifont ſans frayeur. &amp; recherchoit des yeux
<lb />S’il ne l’attendoit point en quelque part des Cieux:
<lb />Puu luytendant les mains, luy crie en cette ſorte.
<lb />Quelque part que du Ciel tu me vois de la porte,
<lb />Pere, ie ſuis celuy, eet enfant que la nuict
<lb />Qui veid a due vn iour feconde te produit
<lb />Si le riuage Indois où le Soleil ſe leue,
<lb />Si lariue Heſperie ous ſa carriere acheue,
<lb />St les Scytes poſex ſous vn ais refroidy,
<lb />Si les peuples recuits des chaleuri du midy.
<fw><lb />Me vantent d’vn accord &amp; chantent mes loüanges,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si i’ay ſeme la paix aux prouinces eſtranges,
<lb />Et de tontes cilez les peuples reſpirants
<lb />Ne ployent plus le col ſous le toug des tyrans,
<lb />Si plus de ſang humain les auiels ne i’abreuent,
<lb />Siles monſtres affreux plus le monde ne greuent,
<lb />Il eſt temps mainienant, pere de me pouruoir.
<lb />Et cet eſprit celeſte en ton Cielreceuoir,
<lb />Non point que i’aye homeur de la mort infernale,
<lb />Ny des antres obſcurs de ſon royame palle,
<lb />Man mon ombre refuſe, &amp; ie ſerou bonteux
<lb />De deſcendre A bas ſous l’Acheron nuiteux:
<lb />Aux Ouux que i’ay voineus chaſſe la nue, &amp; ouure
<lb />Ie tour aux immortels que leur œi' ne deſcouure,
<lb />Et quil me voye ardant tu ne peus refuſer
<lb />Les aſtres à ton ſils que tu vous s’embraſer.
<lb />Que ſi l'aſpre doulcur dont ma chair eſt atainte
<lb />A pouuoir d’amacher de ma bouche vne plainte,
<lb />A l’heure ouure l’enfer &amp; me verſe dedans.
<lb />Eſpreuue ton enfant parmy ces ſeux ardants,
<lb />Et reconnoy ton ſang ce iour ce iour inſigne
<lb />De mon pere &amp; du ciel me fera trouuer digne.
<lb />Ce que i’ay faict eſt peu: que lunon maintenant
<lb />Me voye les fureurs des flanes ſorſtenant.
<lb />R’allume ces ſlambeaux, ô compaiguon d'Hercule,
<lb />Pourquoy tremble ta main, d’ous vient qu’elle recule,
<lb />Ha! poltron as Iu peur, ſus rends mey ce carquois,
<lb />Ceſt arc pour ton bras foible eſtoit de trop grand poids.
<lb />Quoy, la palle terreur te ternit le viſage,
<lb />Empoigne cette torche, &amp; d’vn meſme courage.
<lb />Que tu me vois giſant ne doute d’aprocher,
<lb />Le feu qui me doit ardre autour de ce buſcher.
<lb />Ie voydus ja monpere. &amp; l'entends qui m’appelle,
<lb />Pour aller habiter ſa demeure eternelle:
<lb />Pere me voicy preſt, ſon viſage en parlam
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Plus qu'à l’accouſtumé ſembloit eſtincelant,
<lb />Adonc ie prends la torche, &amp; d’ine main tremblante
<lb />Viens au tour du buſcher poſer la ſlame ardante:
<lb />Le ſapin ſeretire, &amp; les feux allumez
<lb />Ont horreur de toucher ſes membres entamez:
<lb />Mais Hercule les ſuit, &amp; ceux qui le regardent
<lb />Penſent voir Pinde, Athos, ou Caucaſe qui ardent
<lb />Tant il eſt aſſeuré, ſa voix tant ſeulement
<lb />Ne s’eſtiamais rompuë en nul gemiſſement.
<lb />Sans plus le ſeu gemit, les entrailles ardantus
<lb />Sifflent en petillant ſous les flames merdantes.
<lb />Typhon en ce braſier ſans gemir n’euſt duré,
<lb />Et le ſier Encelade onc ne l’euſt enduré.
<lb />Luy ſans peur, enſlamé, s'y tient en meſme ſorte,
<lb />Tout cuit, tout deſcharné, ſans qu’vn ſouſpir luy ſorte.
<lb />Ma mere, c’eſt ainſi qu’il te faut endurer,
<lb />C’eſt ainſi qu’ilte faut ton Hercule plorer,
<lb />(Ce dit-il à ſa mere,) &amp; parmla fumee,
<lb />Et les noires vapeurs de la Pyre enflamee
<lb />Se tient en meſme eſtat, &amp; ſans point ſe mouuoir
<lb />Admoneſte vn chacun d’y faire ſon deuoir:
<lb />Il attiſe le bois, noſtre bande affigee
<lb />Voyant ſon grand courage en eſt encouragie.
<lb />Le monde s’en eſtonne, &amp; en le regardant
<lb />A grand peine croit-il que le feu ſoit ardant,
<lb />Tant eſt ſa face calme, &amp; tant Alcide graue
<lb />Au ſerein de ſon front vne maieſté graue!
<lb />Il ne ſe haſte point, pour ſortir de torment
<lb />De faire ardre la ſlame, &amp; bruſler viſtement,
<lb />Ains luy donne du temps, mais quand la mort trouute
<lb />Eut aſſez ſa valeur, &amp; ſa force eſprouuee,
<lb />Saus craindre, ſans changer, tout le bois il a pris
<lb />Qui giſoit au coſté où le feu n’eſt eſpris,
<lb />Puis le trrant à ſoy deça delà, l’enuoye
<lb />Au milieu du braſier, où plus la ſlame ondoye.
<lb />Sa borche i'en emplit, la barbe en flamboyant
<lb />Enuoye aux yeux vn feu grillant &amp; tournoyant.
<lb />Qui rend vne ſenteur, mais combien que la flame
<lb />Luy monte iuſqu’au front, &amp; que ſon chef s’enflame,
<lb />Il n’a ſermé les yeux, mais quoy, ievoy venir
<lb />Sa miſerable mere, &amp; triſte ſorſtenir
<lb />En ſon giron chenu les cendres Herculees,
<lb />Laſſaut au gré du vent ſes treſſes deſolees.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALCMENE. PHILOCTETE.
<lb />CHGVR. Lombre D’HERCVLE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Yoyez ο Dieux du Ciel, ſoibles diuinitez
<lb />V Qui veus allez fiant en vos eternitez,
<lb />Veyez cegrand Hercule, &amp; la cendre menuë
<lb />Où de te fergeant la maſſe eſt deuenuë,
<lb />Tunx que mon giron fient comme vn faix leger
<lb />Cciuy qui l’vniuers ſur ſon dos put charger,
<lb />El veus porter deſſus: voyez ie vous ſupplie
<lb />Qu'vnt petite cruche à peine en eſtremplie,
<lb />Comme ce vaſe eſtroit, l'emlreſſe &amp; le contient,
<lb />Comme vne main vicillotte aiſement le ſouſtient,
<lb />Ioyex le, &amp; aprenez, puiſſances eſtonnees,
<lb />A nedouter l’effort des hautes deſtinees.
<lb />Vous deſcendiez iadis, ô mon fls, mou fils preux,
<lb />Pour remonter apres, dant les tartares Creux,
<lb />Ores c’eſt faict de vous, voſtre dolente mere
<lb />Ce retour deſormais de Cocyte n’eſpere,
<lb />Vous n’en reuiendrez plas: le chien cent foit teſto,
<lb />Les deſteurs ondoyanti de Styx neuf foistortu
<lb />Vous retiendront là bas, mere, ah! mere deſpite,
<lb />En quel gouſſre faut ilque ie me precipire
<lb />Pour chercher le chemin de me clenre le iour?
<lb />O mort, ô douce mort, où fais tu ton ſeiour!
<lb />Que ne me viens tu poindre, &amp; toy vie obſtinee
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que n'as tala elarté do iour abandounee?
<lb />Pourquoy dures tu tant? ab folle peuſes tu,
<lb />Produire encore vn fils de ſirare vertu?
<lb />Ton ſlanc ne ſrauroit plus conceuoir d’autre Aleido,
<lb />Heureux Amphitryon que le dard homicide
<lb />De la mort aſſena, ton enfant floriſſant,
<lb />Car ie cron que l’enfer pour vn ſils ſi puiſſant.
<lb />Te fut reſpectueux, bien que ce nom de pere,
<lb />Au Dieu ſeul apartient qui les foudres tempere.
<lb />En quel antre ſecret, en quels deſerts des champs
<lb />Iras tu te cacher, vieille, que les meſchants
<lb />Pourſuiuent à la mort, pour le moins i’il en reſte
<lb />Eſchappe des coups durs de ſa maſſe funeſte.
<lb />Chetiue que ie ſuis, les fils qui gemiront
<lb />Leurs peres treſpaſſeZ oves me puniront.
<lb />Pour ſe vanger de luy, Si quel que autre Buſire,
<lb />Quelque nouuel Antee encore en ſon empire,
<lb />Aux inſidelles lieux, entendanti ce deſtin,
<lb />Tous tous me courront ſus, &amp; m’auront pour butin<lb />Si quelqu’vn des haras de Thrace encore a cure,
<lb />Il me viendra rauir pour eſby leur paſture.
<lb />Iunon qui ne ſçau plus où ſon ire employer,
<lb />Viendra tout ſon courroux, ſur mon chef deſployer.
<lb />Quand ſon haineux eſt mort, ſa colere diuine,
<lb />Se viendra deſcharger ſur ceſte concubine
<lb />Ce fils que i’enfantay rend mon ventre infecond,
<lb />On craint qu’il ne conçoiue vn Hercule ſecond.
<lb />Où fuiray te pauurette, ou peus-je miſerable,
<lb />Où peux ie trouuer lieu qui me ſoit fauorable.
<lb />Pour viure en ſeureté? Si ie vay aborder
<lb />En Argos, Euryſtee eſt la pour tommender:
<lb />A Thebes, ie ne puis, ie nepuis veſue Alemeus
<lb />Voir la ville douayriere, &amp; les riues d’iſmene.
<lb />Celict (doux lict nopcier) ou i’eus l’honneur de vir
<lb />Deſendre Iupiter, ne me veus neceuor.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie n'en ſuis plus capaple, beureuſe &amp; trop heureuſe.
<lb />Si r'euſſe ven ſa ſoudre en ma couche amoureuſe,
<lb />Que ſes bnllants eſclars m’euſſent faict auortes,
<lb />Qu’ils m’enſſent faict mourir den aut que d'enfanter,
<lb />Et que l'auertranchant d vn raſoir homicide.
<lb />Euſt de mon flanc ouueri tire le tendre Aleide.
<lb />Que de ſon geniteur en la cuiſſe enfermé,
<lb />Il euſtattendu la le terme accouſtumé.
<lb />Ie n’euſſe iamais veu, malheureuſe aduenture!
<lb />Aupair de Iupiter marcher ma geniture,
<lb />Egaler ſa grandeur, &amp; des l’heure euſſe apris
<lb />Que ſur luy les deſtins pouuoient auoir le prix.
<lb />Quel peuple maintenant, quelle gent obligee
<lb />Aura compaſion de ta mere obligee?
<lb />Chacun de tes biens faiti la memoire perdra,
<lb />Tout le monde eſtingrat, nul ne me ſaruiendra.
<lb />M’iray ie retirer aux peuples d’Areadie,
<lb />Teme par ta valeur ſi ſouuent ennoblie,
<lb />Où mourut le ſerpent de ta ſlame etouffé,
<lb />Où le tion ſlambant dans le ciel eſchaiffe.
<lb />Qui void ores refait de ſa deſconſiture
<lb />Son vainqueur aterré ſous vne ſepulture.
<lb />Mais quelque part que i’aille, ou ils ſeront ingratu,
<lb />Ou ils me receuront &amp; me tendront les bras.
<lb />Car tous luy ſont tenus, ſoit ois la froide glace,
<lb />Ende le cours haſté des riuiere, de Thrace:
<lb />Soit où Phœbus ſe couche, où n’as tu point außy,
<lb />Faict ſentir les effortide t n bras endurcy.
<lb />Sur le chef des meſchans? chaſſe mal, chaſſe guerre,
<lb />Où ſera ton ſepuſcre? or que toute la terre.
<lb />Debate à qui l’aura: Quon dreſſe des Autels,
<lb />Qu’on te face des vœux ainſi qu’aux immortels.
<lb />Qu’on t’exibedes ieux, des temples ediſie,
<lb />Qu’on reclame ton aide. &amp; qu’on te ſacfie.
<lb />Les oſtres te ſont deus, &amp; l'vuiuers entier
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soit pourjl'auoir acquis, ou ſoit comme heritier.
<lb />Pourquoy tremble tu vieille. &amp; fremis tu decrainte
<lb />Embraſſe moy ces os, tient cette cendre eſtreinte,
<lb />Les reliques d’Hercule, &amp; ſes ſaints oſſements
<lb />res deſfenſes ſeront, &amp; tes confortements.
<lb />Son nom, ſon ombre ſeule en toutes les prouinces
<lb />Sera l’eſpouuentail, &amp; la terreur des Princes.
<lb />Cho. Mere du grand Alcide, appaiſez vos douleurs,
<lb />ReteneZ ces ſouſpirs, ces regrets, &amp; ces pleurs,
<lb />Celuy n’eſt regretable à qui la vertu braue
<lb />Dans le Ciel etornel vn nouueau ſentier graue
<lb />En deſpit de la mort, le ſort detgenereux
<lb />Deffend qu’on let regrette, &amp; qu’onpleure poureux.
<lb />Alc. Que ie ne plore point, ne verſe point de plaintes?
<lb />Que i’arreſte le cours de mes larmes contraintes?
<lb />Moy qui mere ay perdu celuy qui deffendoit
<lb />La terre, &amp; les deux meri ou le Soleil ardoit?
<lb />Gombien valoit d'enfant, ce fruict de mes entrailles,
<lb />Combien de morts en luy, combien de funerailles!
<lb />Ie viuois ſans royaume. &amp; ſi ie departois
<lb />Ainſi qu’il me plaiſoit let royaumes aux Rois.
<lb />Tant que mon ſils veſquit, vnique entre les meres
<lb />Ie n’allois point au Ciel adreſſer mes prieres,
<lb />Mes væux giſſoient en luy, ſa vertu, ſon ardeur
<lb />Me pouuoient octroyer tout ce que la grandeur
<lb />Du Ciel m’euſt refusé. Quelle mere mortelle
<lb />Se peuſt iamus douloir de perte ſi cruelle?
<lb />Vne autre pleura bien aux bords Neptumieus
<lb />Quatorze enfans meurtris des traits Latoniens,
<lb />Miais ce fils en valoit mille pareilles bandes.
<lb />Ie ſuis le parangon des miſeres plus grandes.
<lb />Ceſſez ores, ceſſet de vos pleurs eſpancher,
<lb />Meres que ler regrett changerent en rocher,
<lb />Ceſſe dlamenter fille du vieil Tantale,
<lb />Cat à mon deſconfort ta perte ne i’egele.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Su miſtrables bras, ſus mes bras, armez vous
<lb />Contre mon eſtomac, &amp; les le plombez de coups.
<lb />Et toy dolente Alcmene, encores que ton eage
<lb />N’ait aſſez de vigueur pour plorer ce dommage,
<lb />Rougus tes floil les mains dans ton ſein eſcorché.
<lb />Et que ton ſang ſe meſle à ton poil arraché.
<lb />Ph. Quel tounerre incognu dont tout le monde ſonne
<lb />Eſtce ton geniteur, ô Alcide, qui tonne,
<lb />Teſmoignant ſes vegrets, ſont ce les cris des Dieux!
<lb />Ou le bruit de lunon pour te chaſſer des Cieux?
<lb />Fuit elle deuant toy? ou ſi ſous toy chaucelle
<lb />Le More qui ſouſtient la charge vniuerſelle?
<lb />Sont ce les tremblements des manes Stygiens?
<lb />Ou ſi le chien portier a rompu ſes liens?
<lb />Her. Pourquoy me plores tu? pourquoy mere obſtinet
<lb />Me font tes cris ſentir la dure deſtince?
<lb />Ceſſe de regretter ton Hercule rendu
<lb />Apristartongrhanaux dan i Ciel attendu.
<lb />Sa valeur on mourant aux Aſtres le conuoye,
<lb />Et ſon bras dans le Ciel luy a frayé la voye,
<lb />La vertu ne meurt point, le ſentier montueux,
<lb />De la vertu conduit au Ciel le vertueux.
<lb />Alc. Quelle aſtrange frayeur me ſaiſit la poitrine?
<lb />D’où ce bruit, ces eſclairs, &amp; ceſte voix diuine?
<lb />Qui me deffend les pleurs ?ha! i’entent ie voy bien,
<lb />Hercule eſt remonté du creux Tanarien,
<lb />Le Chaos eſt forcé, la mort Acherontee,
<lb />Pour la ſeconde fois encore eſt ſurmontee,
<lb />Ie t’entens mon enſant, &amp; recounoy ta voix,
<lb />Toas ſeul le pouuoir de repaſſer deux fois
<lb />Le Cocyte pleureux, ta valeur reconnüe
<lb />Nepeut eſtre, mon ſils, aux has lieux rerenuë,
<lb />Le deſtin contre toy n’eſt pas aſſez puiſſant,
<lb />Tuas, forcé les loix de l’Enſer palliſſant.
<lb />Ton oncle redoutant ta puiſſance plus fonte
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ialoux de ſon eſtat t'a i’il fermé ſa porte?
<lb />Car certes ie t’ay veu ton buſcher &amp; dedans
<lb />Les ſlammes deuorer tous tes membres ardanté.
<lb />Je les ay veus bruſler, mais le royaume ſombre
<lb />N’apeu te renfermer, ne retenir ton ombre
<lb />Redoutable aux Enſers Her. Des paluscroupiſſant,
<lb />Sous l'eternelle nuict les deſerts languiſſants
<lb />Ne me retiennent point la nacelle fatale
<lb />N’apoint ſur l'Acheron paſſe mon ombre palle,
<lb />Mere ne le croys pas, &amp; ne crains pour cela,
<lb />Ton Alcide vne fous aux enſers deuala
<lb />Pour n’yretourner plas La mortelle partic
<lb />Que tu m’auois donnée aux feux eſt engloutie,
<lb />La flame a con umé ce qui deuoit perir,
<lb />Mais ce que i’eus du Ciel non ſujet a mourir
<lb />Au Ciel eſt remonté, cette voix manifeſte,
<lb />Et cet eſclair deſcend de la voute celeſte,
<lb />Ie te parle du Ciel, &amp; predis ce deſtin,
<lb />Que tu verras punir Euryſtee à la fin,
<lb />Aecablé ſous ton char ſur l’areme ſanglante,
<lb />Et fouleras aux pueds ſa charongne tremblante.
<lb />Alc. Attens vn peu mon ſli Il i'en eſt enuolé,
<lb />Ayant de ſon diſcours mon eſprit conſolé.
<lb />Ie l'ay perdu de veüe, eſt ce l’œil qui me trompe
<lb />Ou ſi i'ay ven d’vn Dieu la grandeur. &amp; la pompe
<lb />Il eſt vray-c’eſt vn Dieu, mon Hercule eſt vn Dieu,
<lb />Digne qu’on le reuere, &amp; l’adore en tout lieu.
<lb />Ph. Le oheuif croid touſiours ce que plus u deſire.
<lb />Ale. Il eſt ores placé dans l'eternel empere,
<lb />Il ſe ſied bien heureux au rang des immortels,
<lb />rout l'vniuers s'en va lux drrſſer des autels.
<fw><lb />N.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLOTILDE
<lb />TRAGE-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A Leonard de Chaſtenet, Baron de Murat, Cou<lb />ſeiller du Roy, &amp; ſon Lieutenant General
<lb />à Lymoges.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ONSIEVE, il me ſemble que i’oy
<lb />deſia les Critiques cenſurer ma Clo<lb />tilde, &amp; reprendre la baſſeſſe de
<lb />mon ſtyle en ceſt œuure, &amp; la ſte<lb />PSilué du ſuiet nouucau &amp; incon<lb />nu ie leur aduoüe ingenuëment, que ſi i’euſſe ſuiuy
<lb />mon iugement, il m’eſtoit aiſé de choiſir vne ma<lb />tiere plus riche à m’exercer. De releuer mon diſ<lb />cours, peut eſtre ne m’euſt-il pas eſté du tout im<lb />poſſible, en le formant au moule des anciens que
<lb />i’ay choiſis pour patrons Erdt pe io laiſſe au le<lb />cteur la liberté d’en iuger ſyſceremenq An momy<lb />s’ilſe trouue quelqu’vn qoi parfaute de meilleure
<lb />occupation veille perdre du temps à lire cecy: Cat
<lb />on ne void point les liureſ de telle eſtoffe en autre
<lb />ſaiſon que quand on eſt de loiſir iLa perte d’vn
<lb />quartd’heure eſt petiteà ceux qui la paſlorbict bien
<lb />auleurs inutilement. Virgile ne dedaignoit poin<lb />delire &amp; faireſon profit des vers d’Ennius, ils y
<lb />pourront paraduanture rencontrer quelque choſe
<lb />qui leur plaiſe, &amp; du moins les incite à faire mieux.
<lb />La crainte de ces reproches, &amp; autres que ie preuoy
<lb />qu’on m’oppoſera ne m’a point detourné de met<lb />tre au iout ſous les auſpices de voſtre illuſtre nom,
<lb />cette Trage-comedie, que ie voꝰ ſupplie receuoir
<lb />en voſtre protectiõ, &amp; la deffẽdre des meſdiſans qui
<lb />ne pourront la trouuer que bonne, s’ils vous la
<lb />voyent approuuer, I’ay taſché par mon artifice d’ẽ<lb />bellir le ſubiect, qui repreſenté nuëment ne con<lb />tenteroit pas ces curieur, leſquels m’excuſeront,
<lb />peut eſtre, quand ils ſçauront que c’eſt vn œuure de
<lb />commande, ou ceux du meſtier croyent bien qu’on
<lb />n’y peut egaler ce qui n’eſt de noſtre mouuement,
<lb />&amp;qu’il n’eſt en tout que de ſuiure ſon humeur, car
<lb />ie l’entreprins, &amp; le dreſſay à la ſolicitation du ſieur
<lb />Chalart Bourgeois deſainct Leonard, plus capable
<lb />d’y mettre la main que moy, i’en euſt voulu prẽ<lb />dre la peine, en faueur de ſes concitoyens, qui deſi<lb />reux de cõſeruerleurs priuileges en ont voulu per
<lb />petuer la memoire par mes eſcrits, s’ils ont pouuoir
<lb />de paruenir à la poſterité. Et vous diray, Mõſieur,
<lb />que ſa priere (qui m’eſtoit vn cõmẽdement) me mit
<lb />en peine de me reſoudre: car d’vn coſté recognoiſ<lb />ſant mon inſuffiſance, ie craignois de diminuer
<lb />en eſcriuant la bonne opinion qu’ils auoient de
<lb />moy, &amp; en les eſconduiſant ie doutois qu’ils pri<lb />ſent ce refus pour vn meſpris, qui me ſiſt tenir
<lb />indigne de l’honneur que ie reçeuois de leur part
<lb />En fin ie me mis en deuoir de leur s’atisfaire, me
<lb />reſouuenant qu’Euripide a bien compoſé ſes ſup
<lb />pliantes à la louange d’Athenes ſic paruisc.mpone
<lb />re magna ſolebam. Et i’oſerois dire apres l’Elc
<lb />peché contre les regles de ſon art, pour granl
<lb />les Atheniens, &amp; fait repreſenter pourleur gloire
<lb />descombats qui ne pouuoient eſtre donnez en ſi
<lb />peu de temps, &amp; en telle diſtance de lieux, &amp; à cc<lb />la ie me portay plus volontiers quand ie m’auiſay.
<lb />que vous, en la compagnie duquel ie me vante
<lb />auoir ſuccé le premier laict des muſes, la pourriez
<lb />auoir agreable, tant pour gloire du Sainct que
<lb />vous reuerez d’vne deuotion particuliere, &amp; auez
<lb />emprunté ſon nom, que pourl’affection que vous
<lb />portez aux habitants voz iuſticiables que vous
<lb />maintenez en leur franchiſe. &amp; à la ville qui don<lb />na naiſſance à celle que vous chariſſez le plus, &amp;
<lb />vous a produit vne femme qui vous reſpond en
<lb />parfaicte amitié, &amp; laquelle eſt digne d’eterniſer.
<lb />voſtre race par vn nombre de beaux enfans. Ic
<lb />leur ſouhaitte à tous longue proſperité ſous voſtre
<lb />obeiſſance en laquelle ie proteſte de viure &amp; me
<lb />dire iuſques à mafin.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEVR:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />voſtre tres-bumble &amp; tres obeiſant
<lb />ſeuiteur
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I. PREVOST du Dorat.
<fw><lb />12.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pres la deffaite d’Alaric Royde: Viſigots, que
<lb />A Clouis vainquit dans les plaines de Siuaux en
<lb />Poictou, le vainqueur s’apreſtant à la pourſuitte
<lb />d’Almaric qui recueillit le reſte de l’armee de ſon<lb />pere s’arreſta en vn chaſteau nommé Pauium,
<lb />dontles mazures &amp; fondements ſe monſtrent en<lb />cote aupres du lieu où eſt de preſent ſituee la ville
<lb />de 5. Leonard de Noblac, qui a donné le ſuiect de
<lb />cette piece, où la commodité des foreſts luy donna
<lb />Ie plaiſir de la chaſſe. Iladuint que la Royne encein<lb />te &amp; proche de ſon accouchement s’y bleſſa de tel<lb />le façon qu’on deſeſperoit d’elle, &amp; de ſonfruict,
<lb />dont Clouis fort extremement deſplaiſant, quand
<lb />le bien heureux S Leonard, iſſu du ſang de France,
<lb />qui pour lun iemonde veſtoit retiré en ce deſert
<lb />la ſauua par ſa priere, apres s’eſtre deliuree d’vn ſils.
<lb />Quelques alliez du ſaint tirez au bruit de ſes mira<lb />cles, viennent du Mans le rechercher, &amp; le font
<lb />recognoiſtre à Clouis, qui raui d’vn merueilleux
<lb />contentement pour la conualeſſence de ſa femme,
<lb />la naiſſance de ſon fils, &amp; pour auoir recogneu ce
<lb />Prince, en demeine ioye auec toute ſa Cour, &amp; a<lb />pres s’eſtre mis en peine de luy diſluader la vie ſoli<lb />taire qu’il ne veut eſchanger ne receuoir aucune
<lb />charge, il luy donne autant de terre libre de tous
<lb />impoſts qu’il en pourroit enuironner en vne nuict.
<lb />La place dont il fit le tour eſt bornee de croix, au
<lb />dedans deſquelles les habitants iouiſſent de cette
<lb />franchiſe, qui donne foy à la verité de l’hyſtoire,
<lb />extraicte de la legende, &amp; des articles de la ville.
<fw><lb />CLOVIS.
<lb />SIGIBERT.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLOTILDE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE VENEVR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE PAGE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE MEDECIN.
<lb />LA NOVRRICE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />S. LEONARD.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHOEVR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />L’AVMOSNIER.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLOTILDE
<lb />TRAGE-COMEDIE
<lb />DE I. PREVOST DV
<lb />DORAT.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ondvis.
<lb />E Dieu qu'on vint preſcur des lerres
<lb />Idumces
<lb />En la terte salique eſt le Dien dus ar<lb />mees:
<lb />602O9 C’eſt le Dieu des combats, ſerinuincibles
<lb />mains
<lb />Menent comme il luy plaiſt les forces des hamains
<lb />On auroit beau couurir tous les champs de genſdarmes,
<lb />Faire eſclater le Ciel ſous le bruit de leurs anues,
<lb />Oſfuſquer le Seleil à l'ombre de leurs darts,
<lb />S’il ne donne la force &amp; le cœur aux ſoldats,
<lb />Tous nos efferts ſont vains: C’eſt luy par qui nous ſommes
<lb />Victorieux &amp; craints ſur tant de miüers d’hommes.
<lb />Car touſiours la victoire encline du coſté
<lb />Qui luy plaiſt d’encliner ſa ſaincte volonté.
<lb />Fortune n’y peut nen, ſa faueurepportune
<fw><lb />L iüj
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Donne ainſi qu’elle veut les loix à la ſortune:
<lb />Ie le ſçay bien, Clonys, ouy certes te le ſçay,
<lb />I'en ay faict autres-fois vn remarquable eſſay,
<lb />Vn eſſay bien heureux qui m’ouurit la lumiere
<lb />Pour defiller l’abus de mon erreur premiere,
<lb />Et redreſſer mon ame au chemin que pieça,
<lb />De ſon ſanginnocent Ieſus-Chriſt luy traca.
<lb />Deſia quinze ans auoient leur carriere accomplie,
<lb />Et ma douce moitié d’vn ſainct Zele remplie,
<lb />Me mettoit à toute heure aux yeux le ſouuenir
<lb />Du Bapteſme premier, me ſommoit de tenir
<lb />Ma nopciere promeſſe, en choſe d’importance
<lb />Croire legtrement, eſt marque d’inconſtance,
<lb />Meſme au culte diuin on ne peut aiſement
<lb />Deſraciner l’abus conceu premierement:
<lb />Car touſiours ſe roidit vn homme à la deffence
<lb />Des Dieux qu’il adora des ſa premiere enſance,
<lb />Et ne les change point, ſi Dieu ne vient loger
<lb />En luy ſon eſprit Saincl pour les faire changer.
<lb />Mon eſprit chanceloit ainſi comme vn nauire
<lb />Qui chancelle agité ſoubs le vent qui le vire,
<lb />Souſſtant de deux coſtez quand la nuict alle honreur
<lb />Les Aſtres luy deſrobe &amp; le pouſſe en erreur,
<lb />Ou comme vn voyageur qui de ſon chemin doute,
<lb />Ore il ſe met en l’vne &amp; ere en l’autre route,
<lb />Incertain quelle voye il luy conuient tenir
<lb />Pour ſe conduire au lieu où il veut paruenir:
<lb />Ie flottoys tout ainſi entre la vraye Egliſe,
<lb />Et la Religion des la mammelle appriſe,
<lb />Sans pouuoir me reſſoudre, an point que Dieu veulut
<lb />Me faire à mon beſoin cognoiſtre mon ſalut.
<lb />Les peuples habitants de la plaine ou la Vuale,
<lb />Par les paſtis herbus ſertilement deuale,
<lb />Les Sicambres amis, peuple aux cheueuxretorts,
<lb />Des Alemans voiſini receurent mille torts,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Foibles pour reſiſler à la force Alemande,
<lb />Ilfalloit s’oppoſer d’vne force plusgrande
<lb />A fin deſaire teſte: où tous ſont genereux
<lb />Souuant le plus grand nombre eſt le plus valeureux
<lb />Leur recours fut à moy, mon ayde ſut ſoudaine
<lb />Ie trauerſe la Meuſe, &amp; la foreſt d’Ardenne,
<lb />Amiue à leur ſecours, on voulut s’eſprouuer.
<lb />Et combatre außi toſt qu’on me vid arriuer.
<lb />Tous d’vn commun accord aßignent la iournee,
<lb />S’affrontent ſur le champ, la bataille eſt donnee,
<lb />Chaſcun à qui mieux mieux ſe met en ſon deuoir
<lb />Ou de donner des coups, ou bien d’en receuoir:
<lb />La meſlec eſt ſanglante, &amp; longitemps la victoire
<lb />Volant douteuſement fiſt balencer la gloire:
<lb />Mais en fin le bon heur tourne de leur coſté
<lb />Mon Lieutenant d’vn coup eſt par terre porté,
<lb />Mes gens tournent le dos, ne ſorce ne priere
<lb />Ne peuuent r’aſſeurer leur adreſſe guerere:
<lb />Tout fuit à vau-deroute, &amp; moy meſme leur Roy.
<lb />M’efforçant de remettre en vain ce deſarroy.
<lb />Me vis abandonné de tous mes Capitaines,
<lb />Meſmes du corps Royal les gardes plus certaines
<lb />Ne m’accompagnent plus, oubliant mon ſeceurs
<lb />Chaſcun enſa viteſſe auoit mis ſon recours:
<lb />Ie ſuis enuironné d’vne trouppe ennemie,
<lb />Qui taſche de me vaincre &amp; de m’oſter la vie.
<lb />Ie reſiſte, ie pare, en fin tout haraſſé,
<lb />Me ſeniplus viuemens des ennemis preſſé,
<lb />On m’aſſant, on me force, on me met hors d’haleine,
<lb />Ie fonds tout en ſueur, toute ma gorge eſt pleine
<lb />D'vne poußiere ſeiche, à peine mes genoux
<lb />Me peuuent ſouſtenir, ie n’ayforce, ne poux,
<lb />Mes bras ſont engourdis, &amp; ma dextre debile
<lb />Traine vn ſer rebouché, comme vn faix inutile.
<lb />En ceſte extremité reduit au derier point
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'ay mon recours à Dieu qui ne m’oublia point,
<lb />Ou le pouuoir humain n’aplus de reſiſtance,
<lb />Noſtre commun refuge eſt en ſon aßiſtance.
<lb />Ie tends au Ciel ma veue, &amp; mes bras &amp; mon cæun,
<lb />Et fais ven (i’il aduient que ie reſte vainqueur)
<lb />De me rendre Chreſtien, &amp; croire en l'Euangile:
<lb />A peine eu je acbené, que ie fus plus agile,
<lb />Ie ſeus doubler ma force, &amp; la maſle vertu
<lb />Remettre en mes ſoldats le courage abbatu:
<lb />Ils retournent viſage, &amp; la mortelle crainte
<lb />Au cœur des Alemans tout ſoudain s'eſtemprainte.
<lb />Les vainqueurs ſont vaincus, vn maſſacre ſe faict,
<lb />Ieſuu maiſtre de champ, &amp; l'ennemy desfaict
<lb />Humble s’aſſuiectit à la loy que i’impoſe.
<lb />Lor à payer mon vœη, deuot, ie me diſpoſe,
<lb />Et me fais babtiſer: Dieu voulut fignaler
<lb />De miracles ce iour, &amp; faire deualer
<lb />D'en haut vne Colombe, elle qui du Ciel coule
<lb />Daniles mains de Remyporta la ſaincte Ampoule
<lb />Dont ieſuis couronué: deſpuis ce ieur heureux
<lb />I'ay ven ſlonr en biens mon eſtat plantureux,
<lb />Tout me vient à ſouhait, mon empire foiſonne.
<lb />Delauriers que ma main à toute heure moiſſonne.
<lb />A meſure qu’en trance accroiſt la pieté,
<lb />Croiſt außi ma puiſſance, &amp; mon authorité.
<lb />Loyre me faict hommage, &amp; la viſte Garonne
<lb />Deſia ſe rend ſubiecte aux loix de ma couronne,
<lb />Et l’Eſcant, &amp; le Rhin couuerti de mes bateaux
<lb />Coulent ſous mon ponnoir leurs tributaires eaux.
<lb />Mes Gaules maintenant des Alpes ſont bornees,
<lb />De deux diuerſes mers, &amp; des monts Pirences.
<lb />I’ay siagre deffaict, terny le nom Romain,
<lb />Vaincu le Bourguignon, &amp; occis de ma main
<lb />Le Roy des Viſigeſts, A larie l’inſidelle,
<lb />Qui cauteleux penra m’eſtreindre en ſa cordelle,
<lb />Feignant parlementer, il a payéle tert
<lb />Qu’il me cuidoit ourdir, par vne heureuſe port
<lb />Que ma main luy donna: La mert eſt glorieuſe,
<lb />Qu'on reçoit d’vne main forte, &amp; vicforieuſe.
<lb />Dans les champs de Siuaux, où la Pienne en ſon cours
<lb />S’eſtend pluslargement, il a ſiny ſesiours.
<lb />Seigneur ie t’en rends grace, a toy ſeul ſoit la gloire,
<lb />A toy ſoit tout l’honneur de ſi belle victoire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLOVIS. SIGIBERT.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Clo J. A perte fut commune en ſi ſanglans combats.
<lb />Sig. LLaperte eſt du coſté dont le cheſ verſe à bas.
<lb />Clo. Celuy n’eſt point verſe qui ſe releue encores.
<lb />Sig- Vn Roy mis au tombeau peut-il s’enleuet ores?
<lb />Clo. Alaric ue le peut, mais ſon ſili le peut bien.
<lb />Sig. Il eſt trop affoibly pour entreprendre rien.
<lb />Clo. Il ramaſſe les gents reſteZ de leur deffaicte.
<lb />Sig. C’eſt pour leur preparer autre part leur retraicte.
<lb />Clo. Mais pour ſe reuanger, le courage qu’ila
<lb />D’iniure impatient ne peut i’arreſter là,
<lb />Sig. Il n’eſt pas aſſes fort pour vous ſaire la guerre.
<lb />Clo, Mais il l’eſt bien aſſez pour deſfendre ſa terre.
<lb />Sig. Auſi faut il borvor la pourſune en ce lieu<lb />Clo. Que i’abaudonne ainſi ma victoire au milieu!
<lb />Sig. Le ſalut des vaineus qu’vn deſeſpoirpoſſede
<lb />Eſt de n’eſperer plus ue ſalut ne romede:
<lb />On a veu tant de fois le vaincu prendre cœur
<lb />Quand on le deſeſpere, &amp; vaincre ſon vainqueur.
<lb />Il vous faut moderer, de peur que la fortune
<lb />Qui vous rit maintenant ne deuienne importuus,
<lb />ja face eſt iconſtante; elle ſepeut changer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Clo. Celuy que Dieu conduit eſt hors de tout danger.
<lb />Sig. Quel pouuoir aureZ vous en leur terre occupee?
<lb />Clo. De m’en faire ſeigneur par le droict de l’eſpee.
<lb />Sig. Vſurper ſur autruy? cela n’eſt pas permis.
<lb />Clo. On acquiertiuſtement le bien desennemis.
<lb />Sig. Cela n’eſt pas iuſtice, ains pluſtoſt vne iniure.
<lb />Clo. C’eſt les rendre ſubiects aux loix dela nature.
<lb />Sig. S’agrandir aux deſpans d’vn ennemy desfaict.
<lb />Clo. Pour receuoir d’autruy ce qu’à l’autre on a faict,
<lb />Les Gots ont vſurpé: Doit il ſembler eſtrange
<lb />Qu’vn autre les en chaſſe &amp; leur donne le chauge?
<lb />Sig. Ils en ſont les ſeigneurs par la poſſeſtion.
<lb />Clo. La foy mauuaiſe nuit à leur preſeription:
<lb />Quel droict eurent iadis en nos Gaules les Getes
<lb />Aminez de ſi loin pour les rendre ſuiectes?
<lb />Sig. Et quel droict les François venus de loin auſi?
<lb />Clo. Les François y ont droict, quand Dieu le veut ainſi;
<lb />Sig. Quelle preuue auez vous que Dieu vous fauonſe?
<lb />Clo. L’eſperance, &amp; la fey, guident mon entrepriſe.
<lb />Sig. Le ſeul appuy diuin n’ayde point aux humains,
<lb />S’ili n’emploient auſi le ſecouri de leurs mains.
<lb />Aux ſemmes ſont les pleurs, la priere &amp; les larmet,
<lb />Aux hommes le courage, &amp; la force des armes.
<lb />Clo. I’y veux implorer Dieu, sigibert, &amp; ſi veux
<lb />De force &amp; de viteſſe accompagner mes vœux.
<lb />La vertu n’eſt vertu, la force eſt deſdaignee.
<lb />Qui du ſocours diuin n’eſt point accompagnee.
<lb />Sans luy l’homme ne peut ſe mouuoir ſeulement,
<lb />Ses bras n’ont point de force, il perdle iugement.
<lb />Et peut tout quand il veut, n’eus tu la cognoiſſance
<lb />En ton propre danger de ſa toute puiſſance
<lb />Contre les Alemans? il faict à tous les coups
<lb />Que nous auons beſoin des miracles pour nous
<lb />Li c’eſt ce qui m’anime, &amp; me donne eſperance
<lb />De ioindre leur domaine au domalne de France,
<lb />Et croy que Dieu le veut, &amp; veut que le ſouſtin
<lb />De ſon Egliſe ſaincte, &amp; du ſainct nom chreſtien
<lb />Soit en la France aßis, mille &amp; mille miracles
<lb />Me font prophetiſer, &amp; dire ces oracles.
<lb />rout ſe rend ſans frapper, l’Auuergne, le Quero,
<lb />Le Bemy, le Foreſt, le Perigort außi,
<lb />Ieuiensle Lymouſin, Angouleſme obſtinés
<lb />Se muraille oppoſoit contre ma deſtinee:
<lb />Atais vn pan de ſes murs par miracle tombé
<lb />La ville &amp; l'Angoumois ſoubs mon ſeeptre a courbé.
<lb />Bref tout ce que les Gots auoient en leur puiſſance,
<lb />s’en vatentoſt reduit en mon obeiſſance.
<lb />Si qu’on diroit que Dieu me veut faire heritier.
<lb />Me guydant parla main, de ce Royaume entier.
<lb />Sig. Songez donc de partir, &amp; ſuiuant la victoire
<lb />De la mort d’Almaric ennoblur voſtre hiſtoire.
<lb />Cio. Ieimayuam Inontonje en ſon throſne chercher,
<lb />Faictes demainl’armes en bon ordre marcher.
<lb />Et ſur tout (Sigibert) que ma chere Partie
<lb />Ne ſçache point le temps de noſtre departie,
<lb />Enceinte de huict mois elle voudroit venir,
<lb />En voyage ſi long il peut meſaduenir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLOTILDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leu que c’eſt de ce monde, &amp; que c'eſt de la vie!
<lb />DDe combien de miſere eſt la grandeur ſuiuie!
<lb />Comme les Royautez chaugent en vn moment!
<lb />Comme tout eſt (bon Dieu) ſubiect au changement!
<lb />Vn Roy, qui des le Roſne, &amp; des le mont Pyrene,
<lb />Iuſqu’au Loyre eſtendoit ſa grandeur ſouueraint,
<lb />Qui fat enumonné de tant de chenalier,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De tant de bons ſoldalts aſſemblez à milier,
<lb />Comme eſpis aux moiſſons, a veutas! terminee
<lb />Sa puiſſance, &amp; ſa vie, en moins d’vne iournee:
<lb />Quandie penſe à cela noſtre felicité
<lb />Ne me ſemble eſtre rien que pure vanité.
<lb />Elle coule &amp; recoule, ainſi que parmy l'onde
<lb />Contrairement pouſſes vne nef vagabende,
<lb />Ce que le Ciel enferme en tout cet Vniuers
<lb />D’heure en heure ſe tourne aux accidents diuens.
<lb />Il n’eſt rien de certain que neſtre incertitude,
<lb />Heureux qui lom du monde employe ſon eſtude
<lb />A contempler le Ciel, où la diuinité,
<lb />Seule conſtance en ſoy vit en eternité.
<lb />Celuyn’a point ſoucy des richeſſes mondaines,
<lb />D’eſtats sy de grandeurs qui s’enuolent ſoudaine,,
<lb />Le deſir de regner ne le maiſtriſe point
<lb />Seul maiſtre de ſoy meſme, autre ſoin ne le poins
<lb />Que de ſeruir à Dieu: Il a la fantaiſie
<lb />Franche des paßions dont noſtre ame eſt ſaiſie,
<lb />Sa vie humble ſe roule en humble pauureté,
<lb />Dieu eſt ſon bion, ſon or, toute ſa dignité,
<lb />Son honneur, ſon plaiſir, faict compagnon des Anges,
<lb />Du matin iuſqu’au ſoir il chante ſos louanges,
<lb />Du ſoir iuſqu’au matin, en ſi doux paſſetemps
<lb />Religieux il coule heureſement ſon temps,
<lb />Et dreſſant loin de nous ſon ame au Ciel rauie,
<lb />Des la terve il ioüit d’vne celeſte vie.
<lb />Ainſi ce bou Hermite en la ſpreſt Pauuin
<lb />Pouſſé deuotement au ſeruice diuin
<lb />A le monde à meſpris, &amp; chaſte &amp; ſolitaint
<lb />Caché dans ce deſert meine vne vie auſtere.
<lb />Mais comme vne cite, dont les haut baſtimentt
<lb />Ont au ſommet d’vn mont aſtis leur fondemenſi,
<lb />Ne peus eſtre cachée, außi la renommée
<lb />Du ſainct hommu ne peut eſtre aux bois enſermée,
<lb />Son bruit vole pær tout, ſes miracles diuers
<lb />D'vn ſainct eſtonnement rauiſſent l'vmuers.
<lb />Son exemple le guide au chemin qu’on doit ſuiures
<lb />Sa vie eſt à chacun vn patron de bien viure,
<lb />Vn homme ſi deuot ue d’euſt eſtre empeſché
<lb />Qu’à prendre le ſoucy d'vn bien grand Pueſché.
<lb />Il faut l’en pouruoir d’vn, ou ſi ſon Hermitage
<lb />Le lay faict refaſer croiſtre ſon heritage,
<lb />T fonder vne Egliſe, &amp; d’vn bon reuenn
<lb />Faire que le ſeruice y ſoit entretenu,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOVIS. CLOTILDE.
<lb />Clo. NTOulez vous pas madame auoir part?̀ la cheſſe,
<lb />Clot V Vous eſtes mõſeigneur le bien que ie pourchaſſe
<lb />Pour vous accompagner, i’iray ſi vous vouliz
<lb />Broſſer par le trauers des buiſſons reculez,
<lb />La fureur d’vn torrent des Alpes deſcenduë
<lb />Quand il i’enfle de pluye &amp; de neige fonduë:
<lb />Au retour du printemps, ne ſçauroit m’empeſcher
<lb />Que ie ne le trauerſe affin de vous chercher:
<lb />Ie vous ſuiuray par tout, eſpouſe infatigable,
<lb />Au danger des aſſauts, en la guerre implacable,
<lb />Compagne de la peine autant que du plaiſir.
<lb />Clou La ſage ſemme außi conforme ſon deſir,
<lb />Au deſir du mary, vous eſtes ma Partie,
<lb />Du deuoir coniugal aſſez bien aduertie.
<lb />Außi viuex contente, heureuſe en l’amitié
<lb />Que vous dont iuſtement voſtre chere moitié.
<lb />Clot I’en ſuis toute aſſeuree, &amp; pour cala, ie meura.
<lb />Abſente de votyeux ſi ie puis viure vneheura.
<lb />Vous eſtes mon Soleil, quand voſtre œil ne me lun
<lb />Veuſue de ſa clarté le iour m’eſt vne nuict,
<lb />Ie reſſemble à la Lune, elle qui couſtumiers
<lb />Regardant ſon eſpoux eſclate delumiere,
<lb />Quand la terre i’oppoſe à ſon æil abſenté,
<lb />Elle perd tout ſoudain ſa ioyeuſe clarté:
<lb />Son beau teint ſe ternit, ſa face eſt palſſante.
<lb />Telle ie ſuis ſans vous, ma lumiere i’abſente
<lb />Quand vous ne m’eſclaireZ: ieſuis ſemblable eneor
<lb />A l'’auare ſoigneux de garder ſon treſor:
<lb />Qui craignant que quelqu’vn ne l’emble à l’impourueue
<lb />Touſiours colé deſſus ne le perd poinct de veuë.
<lb />De vous mon cher threſor ie ne puis m’eſloigner,
<lb />Ie ne puis vous laiſſer ſans vous accompaigner.
<lb />Clo. C’eſt ce qui vous conduit de France en A quitaine
<lb />Vous ſoubmit au danger d’vne guerre incertaine,
<lb />Ie vous iure, mon cœur, au milius des combatx
<lb />Que ie n’euspoint auſis de perdre mes eſtatz
<lb />Tant de peur ce iour là, mon ſeptre, ne ma vie,
<lb />Que i’eus peur qu’on vous viſt ſoubz la force aſſeruie
<lb />De l’ennemy vainqueur, &amp; que moy deſconfit,
<lb />Choſe iudigne de vous ſouffrir il ne vous fit.
<lb />Clot. Voſtre main l’empeſcha, qui pieuſe &amp; vaillame
<lb />L’eſtendit comme vn tronc ſur l’arene ſauglante.
<lb />Clo. Quittons la pour ce iour ce triſte ſouuenir,
<lb />Allez vous appreſter, &amp; penſez de venir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VENEVR. CLOVIS
<lb />Army tous les plaiſirs quele monde pourchaſſe
<lb />PIl v’n eſt vn ſi grand que celuy de la chaſſe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt le plaiſir des Roys, les Roysl'ont inuenté.
<lb />Ou les premiers veneurs fondéla Royauié.
<lb />Car la guerre s’acquit les tributs &amp; l’hommagt.
<lb />Et la chaſſe eſt de guerre vne parfaicte image,
<lb />L’vn &amp; l’autre meſtier n’a iamais de ſeiour,
<lb />Ouy veille de nuict, on y veille deiour,
<lb />Quy marche couuert d’vne armeure pointué,
<lb />On embuſche, on aſſault, on combat, on y tuë.
<lb />On tend à meſme fin, de vaincre, &amp; d’acquenr
<lb />La deſpouille de ceux qu’on ſorce de mourir.
<lb />Vray que ſouuent la guerre eſt mere d’iniuſtire,
<lb />Ou tout plein d’innocence eſt ce doux exercice,
<lb />Qui outre le deſduit a touſiours apporté
<lb />Le repos de l’eſpnit, &amp; la douce ſanté,
<lb />I’auarice, l’enuie &amp; la noble pareſſe
<lb />Ne legerent iamais en l’ame chaſſereſſe.
<lb />Pource nos peres vieux ont dreßſé mille houneun
<lb />A Hercule, à Phœbus, qui furent des Veneurs,
<lb />A Dictynne ſa ſœur, aux Nymphes ſes compagnas
<lb />Qui d’aboys de leurs cuens eſtonnent les campagnep
<lb />Lors que l’arc en la main quand le iour eſt paße
<lb />Elles courent vn cerf à la ſuiteeſlancé.
<lb />Qu vn autre ambitieux à ſon aiſe mandie,
<lb />Pour voir en vn moment ſa puiſſance agrandie,
<lb />La ſaueur de Clouis, de moy, ie ne quiers poinct
<lb />Que le Roy m’agrandiſſe, &amp; m’eſleue en ce poinct.
<lb />Ie ſuis aſſez content, pouruen qu’il m’abandonne
<lb />I'agreable plaiſir qu’en chaſſant ie luy donne
<lb />Quandil eſt de repos, ie l’ay prins le premiær
<lb />Deſpuis qu’à ce matin ſuiuy de mon limier.
<lb />Ie ſuis ſorty debors, ſur le poinct que l'Auront
<lb />De ſes doiti empourprez les Indes recolore,
<lb />Elle qui du Leuant monſtroit vn teint ſi beax
<lb />Me promet vn beau iour, &amp; l’augoré Corbeax
<lb />Sans eſſe eroaſſant le preſage me donns
<lb />Que la chaſſe du cerſauioοrd'hboy ſera bonne,
<lb />Puis m’aduançant plus loin i’ay veu du bois cerné
<lb />Vo loup me confirmer le preſage donné
<lb />Mtais i'apperçoy le Royil faut queie m’epreſte
<lb />Tour ſaue enpeu de mots le raport de ma queſte,
<lb />Sur ce feuillage icy ie luy vay preſenter
<lb />Ce que ’aypeu du cef en ma trompe apporter,
<lb />Voyex cy d’vn vieux cerſ les recentes fumees
<lb />Legardez qu’elles ſont longues, oinctes, &amp; formets,
<lb />Aiolues, ſans pignon, &amp; comme en la ſaiſon
<lb />Sire, elles vont monſtrant qu’elle eſt la venaiſon.
<lb />Clo où eſt il deſtourné! Le Ven. dans ce fort ou habits
<lb />Et faict ſa penitence vn venerable Hermite.
<lb />Clo Tout eſtgros &amp; noué, mais d’où as tu peu voir
<lb />Qu'elle rameure il porte, &amp; me le fays ſçauoir.
<lb />Le Ve- Sire, ainſi que i’allois au bois faiſant ma quel
<lb />Aſon limier ſe rabat au vent de quelque beſte,
<lb />Ie le tiens, &amp; le ſuy, &amp; m’aperģoy tandis
<lb />Comme aux tailles vn cerf faiſoit ſon viandu,
<lb />Il a la teſte haute, &amp; ouuerte, &amp; paumis,
<lb />Et qui de touttes parts me iemble bien ſommée:
<lb />Il eſt brun de pelage, &amp; porte dix huict cors,
<lb />Il eſt fort haut de iambe, &amp; aſſez long de corps,
<lb />Il a le meſxain gros, ſa meule de noir teinte,
<lb />D’vn grand tour pres du teſt de perleure eſt enceime.
<lb />Bien net, &amp; bien noumie, &amp; à mon iugement
<lb />Nos chiens &amp; nos cheuaux le courront longuemint.
<lb />Apres auoir choiſi de l’œil tout ſon corſage
<lb />Attendant ſon reſſais ie luy tourne viſage,
<lb />Et metire à l’eſcart, où i’attens tout expres
<lb />Qu’il reuienne en ſon lict &amp; iugeant le temps pres
<lb />Fais l’enceincte és deuants; ou mon clnen qui s’esſoret
<lb />Sont trait tenu de court caſſa preſque de force,
<lb />Prenant dunez le vent il cuida m’empeſcher
<lb />Tant il eſtois ardent de l'aller r’embuſdber.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La ie reuoy du cerf, en mainte &amp; mainte ſorte,
<lb />nais ie ne trouue point que le mien premier ſorte.
<lb />Clou. Et ſon pie quel eſt il! Le Ven. L’ongle ſerme
<lb />touſiours,
<lb />Le piélong, groſſe pince, &amp; les os gros &amp; couns.
<lb />Clou. Comment ioincte? Le Ve. Fori bas. Clou. Quelle
<lb />eſt ſa iambe? Le Ve. Large.
<lb />Clou. Voyla ſdelement i’aquiter de ſa charge:
<lb />Les relaus! Le Ven. Ils ſont mis Clou. Reçoy pour ces
<lb />Pris en mon eſcuyrie vn des meilleurs cheuaux,
<lb />Il eſttemps de monter ſus Page, qu’on m’ameinę
<lb />Vn courtaut qui ſoit viſte, &amp; de fort longue haleine,
<lb />Il me plaiſt auiourd’huy courir &amp; m’exercer,
<lb />Demain ie m’en iray autre queſtes chaſſer.
<lb />Page. Sire on n’attend que vous, ja le Geneſt farouchs
<lb />Remaſche impatient l'or du frain daus la bouche,
<lb />Graite du pied la terre, &amp; braue amoncelant
<lb />Ses pas courbés en rond, d’vn fer eſtincelant;
<lb />Pouſſe l’arene au vent, de l’ongle arache l'herbe,
<lb />Socouſt le crin, hanniſt, &amp; deſdaigne ſuperbe
<lb />Le piqueur qui le monte, &amp; en ſe tourmentant
<lb />Teſmoigne le deſir du maiſtre qu’il attend.
<lb />Ces cheuaux engendreZ deſſus lis mont Iberes
<lb />Surpaſſent la viteſſe &amp; l’ardeur de leurs peres
<lb />Des Zephyres legers, qui de ſouſſles germants
<lb />Au retour du printemps empliſſent les iuments.
<lb />Quand le Caf pied d’airain dont les cornes dorces
<lb />Par les ſiecles paſſez furent tant admirees,
<lb />Digne labeur d'Alcide, habiteroit ces bois,
<lb />Ce chenal plus leger le mettrois aux albon.
<lb />4
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />trauaux
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLOTILDE
<lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. LEONARD.
<lb />Bεακx valons ombreux qui ceignex cet riuages
<lb />U Vous paſtis, &amp; vous bois de cer foreſts ſanuages
<lb />Rochers, coutaux herbus, &amp; vous antres ſecrets,
<lb />Qui m’oyez tant de ſois ſouſpirer mes regrets.
<lb />Quant l’œil baigné de pleurs, me plombant la poitrins,
<lb />I’implore à uos pechez la clemence diuine.
<lb />Fontaines de cesprez, toy Thard au flot d’argent
<lb />Et toy Vienne qui cours d’vn pied plus diligent,
<lb />O combien à mon gré plaiſant &amp; ſalutaire,
<lb />Eſtoit voſtre ſyiour tant qu’il fuſt ſolitaire?
<lb />Ie ne remarquoy rien d’agreable en ce lieu
<lb />Qui ne ſemblaſt preſcher la prudence de Dieu,
<lb />Tout me parloit deluy montant ma coguoiſſance,
<lb />Ainſi que par degrez à ſa toute puiſſance.
<lb />Mais deſpuis qu’on ouyt les trompes &amp; clairons,
<lb />Inſtrumens belliqueux ſonnerés enunons,
<lb />Que les cori &amp; les crys de tant d’hommes de chaſſe,
<lb />Ne ceſſent iour &amp; nuict de bruire en ceſte place.
<lb />Troublant à tout propos mon aiſe &amp; mon loifir,
<lb />Ie hayla ſolitude où ie prenois plaiſir:
<lb />Car celuy qui de Dien les louanges medite,
<lb />Du monde retiré ſolitaire merite
<lb />D’auoir l’eſprit en paix, &amp; repoſant ainſi,
<lb />Ne ſe diſtraire point à l’erreur du ſoucy.
<lb />Qui ſeduit nos eſprits, car comme la prunelle,
<lb />Errant de tous coſteZ d’vne viteſſe iſnelle.
<lb />Et d'vn mouuement prompt tournée en lieux diuen,
<lb />Tantoſt haut, tantoſtbas, &amp; tantoſt de trauers.
<lb />Me void rien de certain, mais il faut qu’elle darde,
<fw><lb />L’œil ſiche droictement ſur ce qu’elle regarde.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour le bien diſcerner, ainſi l’homme empeſché,
<lb />Du ſoucy qui le tient dans le monde attaché.
<lb />Et rauyde l’erreur qui ſeduit ſa penſée,
<lb />Deuers la verité n’a point l’ame dreſſée:
<lb />Leslubriques deſirs, les amours mal'heureux,
<lb />Les aueugles fureurs deibauchent l'amoureux.
<lb />Porté de l’appetis d’vne brutale rage;
<lb />Quand il n’eſt point ſoubſmisaux loix du mariagè
<lb />Celuy qui vit außi ſous Hymen engagé
<lb />A de ſoucis diuers ſon eſprit outragé.
<lb />Cart'il u’a point d’enfans, vn inſtinct de nature,
<lb />Le pouſſe à deſirer de voir ſa geniture.
<lb />Et s’il a des enfans, il conçoit vn ſoucy
<lb />De les voir eſloignez, qui le trauaille außſi
<lb />L’amour de ſa moitié, le ſoing de ſon meſnage,
<lb />Le bruit de ſes voiſius luy troublent le courage
<lb />Le peril du traſic, les diſcords, les procez,
<lb />La perte de ſes biens luy cauſent mille excez;
<lb />Et chaſque iour venant traine ſon malencontre,
<lb />Puis la nuict entretient le ſoing quelle rencontre?
<lb />Qui veut en eſtre exempt doit du monde ſortir:
<lb />Ce moyen ſeullement nous enpeut garantir,
<lb />Non pas mettre les corps hors du monde? au contrairt
<lb />Le corps y demeurant l’eſprit s’en doit diſtraire.
<lb />Mais n’eſtre point Bourgeois, n’auoir maiſon ne bien,
<lb />Sans traſie. ſans affaire; &amp; ſans apprendre rieu
<lb />Qu’aux preceptes diuins former le cœur de l’homme,
<lb />C’eſtes que proprement hors du monde ie uomme.
<lb />Orle moyen d’y rendre vn eſprit preparé
<lb />Eſt de baunir l’abus qui s’en eſt emparé.
<lb />Car comme ſans rayer ſur des tables de cire,
<lb />Le premier caractere, on n’y ſçauroit eſcrire,
<lb />Les diuins mandements, l’ame auſt ne reçoit,
<lb />Sans en chaſſer denant l'erreur qui la decoit.
<lb />Pour deueuir va iour parfaict en tel eſtude
<lb />Il faut ſe propoſer de viure en ſolitude.
<lb />Elle eudort les deſiri, &amp; donne à la raiſon,
<lb />Le temps de les chaſſer, &amp; gaigner la maiſon.
<lb />Puiſſe ie done, mon Dieu, ſur ceſte ombreuſe riuei
<lb />Clorre mon Hermitage, où perſonnę u’arius.
<lb />Qui me vienne interompre, &amp; d'va nouueau propυ,
<lb />De mon eſprit contant empeſcher le repos.
<lb />Quand ie medite en vous, que mon ame eſlancee,
<lb />Je porte dans le Ciel au gri de ſa penſée:
<lb />Que puiſſe ie touſiouri voſtre gloire exalier,
<lb />Et vos Anges diuins en leurs chants imiter!
<lb />Quand le Soleil nous a ſa clarté rodonnée,
<lb />Puiſſe ie en vous priant, commancer la iournée,
<lb />A vous chanter Seigneur, vous louer, vous benir,
<lb />Puiſſent mes actious commencer &amp; ſiuir.
<lb />Celuy qui vit ainſi loin des appas du monde,
<lb />ueins en terre vne vie on toſ bonheur abondel
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE I.
<lb />CLOTILDE, SIGIBERT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA NOVRRICE.
<lb />Clot. TY quoy donc, Sigibert, le Roy penſe pantir,
<lb />LEt de camper ſon oſt ſans point m’en aduert
<lb />Eſt-ce ainſi qu’il me traicte? eſt-ce ainſi qu’il deſdaigne
<lb />Les fideles amours de ſa chere compagne?
<lb />D’où viene ceſte rigueur: d’ou loy vient ce meſpru?
<lb />Comment a il ſans moy ce voyge entrepris?
<lb />Penſe-il que ie ſous ſi manque de courage
<lb />&amp;t ie uepuiſe auer au mantalerege
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que la force he faille? Eſt-ce donc. eſt ce ainſi.
<lb />Que l’eſpreuue il a faict de mon cœur endurcy.
<lb />Aux charges d’Alaric, où ſa braue vaillance
<lb />Fiſp tant de beaux exploicts par le fer de ſa lance?
<lb />Soit qu'il faſt aſſaillant, ou qu’il fuſt aſſaily,
<lb />Me trouua il iamais le courage failty?
<lb />Quand d'vn cœur obſtiné la ſureur de ce Gette
<lb />A ſa ruyne armoit toute ſa gent ſubiecte?
<lb />Que cent mille guerviers contre nous ſe dreſſoient,
<lb />Et de fer &amp; de ſeux noi villes menaçoient,
<lb />Qu andles eaux de Vienne en ſa courſe troublee,
<lb />Ne contentoient la ſoif de leur tourbe aſſemblee?
<lb />Et que tout deuant eux de crainte frenuiſſoit
<lb />Puiientuiure jei que la peur ne reçoit,
<lb />C’eſtoit, c’eſtoit alers, qu’entrant en deffiance
<lb />Il me deuoit laiſſer an giron de la France:
<lb />Le Roy deuoit à l’heure auoir crainte pour moy,
<lb />Tuur ja femme en œ tempi deuoit caindre le Roy,
<lb />Et non pas maintenant que ce grand capitaine
<lb />Se promet d’Almarie la victoire certaine.
<lb />Qu’àpeine l’Amien qui voit na ſes païs,
<lb />Eſtre noſtre butiu, de uous eſtre enuahis,
<lb />P e vn dernier effort deſeſperé ramaſſe,
<lb />Ce que luyj eut reſter de valleur &amp; d’audace.
<lb />Pour nous le preſenter, à ces brouillards pareil
<lb />Que le Soleil ardont dißipe à ſon reueil
<lb />Mau quoy luy penſe i’eſtre vne charge ennuieuſe?
<lb />Folle helas que ie ſuis! ie luy ſuis odieuſe,
<lb />Moy qui ſoulous iadu eſtre tout ſon eſmoy,
<lb />Luy deſplais maintenant, il ſe faſihe de moy,
<lb />Il me veut delaiſſer, ores que ſa ceruelle,
<lb />Court volage à l’ereur, de quelque amour nouuelle.
<lb />C’eſt bien la ſa couſtume, &amp; ſon ame touſiours,
<lb />Se laiſſe aller ingrate à ſes folles amours.
<lb />refmoin en eſt Tluerry dont il eſt idolatre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Thierytout ſon plaiſir, ne d’vn amour folaſn.
<lb />Iene veus plus ſouffrir qu'vne ſale putain
<lb />Trouble de mes enfans le royaume certain,
<lb />Donne des compagnons qui lotent en partage,
<lb />Ce qui leur doibt eſchoir de ce bel heritage.
<lb />Ce Thierry u’eſt que trop, les baſtards volontiers,
<lb />S'emparent hardiment du bien det heritiers.
<lb />Sig. Madame dechaſſez de voſtre fantaſie,
<lb />Tout meſcontentement, &amp; toute ialouſie.
<lb />Le Roy voſtre marypris d’amour eſtrauger,
<lb />Ainſi que vous cuideZ, ne penſe à voyager,
<lb />Il n’a d’autre deſir que d’aller à la chaſſe,
<lb />Et de ſe maintenir en voſtre bonne grace.
<lb />Clot. A quoy donc ceſt apreſt? pourquoy vyy ie occupert
<lb />Tant de gens en ſecret ſinon pour me tromper?
<lb />Sig. Illes veut remuer, vne ſi grande armee,
<lb />Ne pourroit viure icy ſans ſe voir affamee.
<lb />Clot. Et quel beſoin a il de ſecret en cela?
<lb />Sig- Pour retenir en peur les ennemis qu’ila.
<lb />Clot. Vn ennemy ſe doit pluſtoſt ſentir que craindre,
<lb />Sig. Pour ne ſe deſcouurir ſouuent il ſe faut feindre
<lb />Clot L’enuemy deſcouuert doit eſtre combatu,
<lb />Non point par la fineſſe, aingois par la vertu.
<lb />Sig Que vous chaut il comment on aille lo co abattre,
<lb />Par fineſſe, ou parfer, mais qu’on le puiſſe abattre?
<lb />Clot. Le propre du François eſt de ſçauoir vſer,
<lb />De ſa force aux combats, &amp; non pas de ruſer.
<lb />Sig. Le Roy feroit-il mal s’il les pouuoit ſurprendre?
<lb />Clo. Non non, ie ne croy point qu’il le vueille entreprẽdt
<lb />Mais c’eſt toy, Sigibert, c’eſt ton inuention,
<lb />Qui trame le ſecreet de ſon intention.
<lb />Sig. Qu’eſt-il beſoin auſn en choſe d’importance,
<lb />Que le ſoin d’vne femme en prenne cognoiſſance:
<lb />Clot. Ha! ie le ſçauois bien, ie ſçauois qu’il taiſoit,
<lb />Et me tenoit ſetret, ce que le Roy faiſout.
<lb />Ie le ſçauois vrayment &amp; n’en ſuis point deģeus:
<lb />Ie m’en eſtois ſaus luy de longs-temps aperceue,
<lb />Sig. Vous le prenés tropt haut (Clo.) Va va, retire toy,
<lb />Mſeſchant &amp; deſioial qui m’as ſeduit le Roy,
<lb />Ruire toy d’icy, ſi tu ne le veux faire
<lb />Tu ſçauras ce que peut vne Royne en colere.
<lb />Sig. Ie ne puis conteſter, bien que i’euſſe raiſon,
<lb />Erxtuje mne auin jon ſera mieux de ſaiſon.
<lb />Clo. Il cuidoit m’abuſer, le traiſtre, ne luy chaille,
<lb />Ie vengeray ce tort en quelque part qu’il aille.
<lb />Nou Pourquoy vous faſchés vous? vous eſtes en danges
<lb />Si c courroux vous tient de vous endommager.
<lb />Apaiſez vous, madame. Clo Ablue ſuis toutte eſmeuë,
<lb />Et ſens contre mon gré que mon poux ſe remüe
<lb />Plus fort que de couſtume. Nou. Allons, madame, allons,
<lb />Ieſus! elle treibuſche, &amp; marche à reculons.
<lb />Madame, helaslmadame Clo. Ile! Dieu, qu’õ me ſuporte,
<lb />Piuts jonſnte mey, iamx moyiie ſuis morte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE. S. LEONARD.
<lb />Vi conduira mes pas? par quelchemin plus court
<lb />QMe faut-il dans ces bois ſuiure le Roy qui court?
<lb />Ii en fuit deuant moy ie ſuis tout hors d’haleine
<lb />Aforce de le courre, &amp; n’y perds que ma peine.
<lb />Ie ne le puis atteindre, &amp; n’oy la chaſſe, il faut
<lb />Que le cerf forlongeaut les ait mis en deffaut,
<lb />Qu’il ſoit malicieux, &amp; que ſa randonnée
<lb />Emporte loin d’icy noſtre meute eſtonnée.
<lb />Sifaut-il le trouuer, affin de diſeourir
<lb />Le piteux accident qui me le faict courir,
<lb />Bien qu’on oye aſſez toſt vne triſte nouuelle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leon. Que diſcourt à part ſoy ce ieune homme en cerue
<lb />Il a quelque accident qui le tranſporte ainſi,
<lb />Ie veux vn peu l’attendre, &amp; l’eſcouter d’icy:
<lb />Peut-eſtre que ſachant le mal qui le poſſede
<lb />Ie le puis ſoulager par quelque bon remede,
<lb />Dieu le permette ainſi: toute opportunité
<lb />Eſt propre à exercer œuure de charité.
<lb />Le Pa. Comment doy ie parler, d’où ſaut il que i’entam
<lb />Le malheureux diſcours de ſa mourante ſemme?
<lb />Leon. Il parle de quelqu’vne. Le Pa. Helas! elle n’eſt
<lb />(Tant elle a de douleur) guerre loin du treſpas.
<lb />Que i’illuy faut mourir, le miſerable Prince
<lb />Neregira long-temps ceſte large Prouince,
<lb />Il la ſuiura bien toſt, tant ſa douce moitié
<lb />L’affole chaſtement d’vne belle amitié.
<lb />Leon C’eſt la Royne qu’il dict, mon deuoir me conuis
<lb />De l’aller exhorter ſur la fin de ſa vie.
<lb />Ie le veux aborder: Où vais tu mon amy,
<lb />Qui t’eſgare en ce bois ſi las &amp; ſi bleſmy?
<lb />Le Pa. Qui m’en dira nouuelle, aſin que i’accompliſſe
<lb />Le mandemeut que i’ay? Leo. Mon fils Dieu te beniſſe,
<lb />Parle, que cherche tu? Le Pag. Non ne m’arreſtez pas<lb />Quand la neceßité me faict doubler le pas,
<lb />Ie perds en cheminant l’halaine &amp; la parole,
<lb />Ne me reteuez plus. Leo. Page, Dieu te conſole,
<lb />Quite tourmente aiuſi? Pag. C’eſt pour le mal d’autri;
<lb />Leon. Le malheur eſtranger cauſer vn tel ennuy?
<lb />Page. C’eſtla Royne qui meurt dont ie ſuis creature.
<lb />Leon. Ce Page eſt ſeruiable, &amp; de boune nature.
<lb />Page. La bonne dame eſt groſſe, &amp; le mal qui luy nuil
<lb />S’en va perdre d’vn coup &amp; la mere &amp; le fruit.
<lb />Leo. Dieu la vueille aßiſter, &amp; ſa bouté ſupreſimne
<lb />Ne permettre qu'vn fruit meure ainſi ſans bapteſme.
<lb />Page- Miais ditetmoy, mon pere, aueZvous veu paſſor
<lb />Parmy ce bois le Roy qui 'en allout chaſſer?
<lb />Leo. I dans la prairie au bord d'vne fontaine
<lb />Tout las il ſe repoſe &amp; reprend ſon halaine.
<lb />Pag Le cognoiſſez vous bien? Leo. De cela tiens toy ſeur,
<lb />siie congnois le Roy' Pag. Si c’eſt quelque chaſſeus
<lb />Aufort il me dira i’il eſt en la campagne,
<lb />2
<lb />A dieu, ue tardeirep. Leo. Mon fls Dieu i’accompaque.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE PAGE. CLOVIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onarque des François, grand Prince, ce pendant
<lb />M φuιω παπροιz. πα ſinſte accident
<lb />Truble voſtre maiſon. Clou. Quelle perte importune
<lb />D'u changement ſoudain vient troubler ma fortune?
<lb />Page. Las ſi vous le ſçauiex! O deſaſtre maudit!
<lb />Ciour rananqueinit plami l'euſſe deſia dit,
<lb />Il n’eſt propos ſi dur, &amp; n’eſt douleur ſi forte
<lb />Qu’vu homme reſolu couſtamment ne la porte.
<lb />Quelque peuple ſuiect, quelque grande Cité
<lb />Ont il enfraint les loix de mon authorité?
<lb />Ou ſi le Roy des Gots d’vne heureuſe entreprinſe
<lb />Releué de ſa perte a faict quelque ſurprinſe?
<lb />Celuy qui vit priué ne craiut es changements.
<lb />Et n’a l’eſprit troublé detant de penſements:
<lb />Heureux trois fois celuy que fortune n’eſleue,
<lb />Qui n’eſt ambitieux, aucun mal ne le greue.
<lb />Pag. c’eſt le bien de la vie. Clo. Oüy, mais bien gliſſant,
<lb />Qui de plus de malheur comble le plus ſeuuent.
<lb />Page. Vn homme à tout bouheur n’eſt pas néde nature,
<lb />Ila du bien par fois, &amp; parfois il endure:
<lb />Car ſi toſt qu’il fut faict l’autheur de l’Vuiuers
<lb />L’aſſubiectit mortel, aux accidents diuers.
<lb />Clou. A my ie recegnois mon eſſence eſtre telle:
<lb />Conte moy ma douleur, tant ſoit elle mortelle.
<lb />LePa. Clotilde voſtre ſemme en ſe deſconfortant
<lb />Va les derniers abbois de ſa vie haletant:
<lb />Et ſi vous n’accourez d’vne viteſſe prompte
<lb />Elle aura cedé morte au mal qui la ſurmonte
<lb />Deuaut voſtre retour, ſi fort l’aſpre douleur
<lb />De ſon enfantement empire ſon mal’heur.
<lb />Clou. Ha! que dis-tu, ma femme, elle n’eſt pas à terme
<lb />Le Pa On crainct außi de perdre &amp; la mere &amp; le germe
<lb />Que c’eſt de l’amitié qui lue eſtroictement
<lb />Sous les loix d’vn Hymen deux cœurs enſemblement
<lb />Car ſoudamn qu’il aheu ma nouuelle entenduë
<lb />I’ay veu de ſes deux yeux mainte pleur deſcenduë,
<lb />Ie l’ay veu deſpartir, &amp; ſans pouuoir parler
<lb />Courir d’vn pied ſi prompt qu’il me ſembloit voler.
<lb />Peut eſtre allant ſi toſt qu’il la pourra voir viue,
<lb />Et prendre congé d'elle: il faut que ie le ſuiue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LEMEDECIN. CLOVIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A douleur eſt ſi forte, &amp; le mal vehement,
<lb />L Que mon art ſi confond, &amp;tout mon iugement,
<lb />Ie ne ſçay plus qu’yfaire, &amp; quel remede y mettre.
<lb />Quand ce ſeroit Phœbus il n’oſeroit promettre
<lb />De la pouuoir ſauuer, en vain i’ay retenté
<lb />Tout ce que ma pratique en mon art m’a dicté.
<lb />I’ay perdu peine &amp; temps ſans l’auoir ſoulagee
<lb />De ce mal violant qui la tient aſſligee.
<lb />Son fruit trauaille tant, que tout ſon mouuement
<lb />Et ſa force eſtperdue en ſon aſpre tourment.
<lb />Il ſemble qu’il eſt mort, &amp; la Royne empeſchee
<lb />Endurant conp acoup mamtelongue tranchee
<fw><lb />Ne s'en peut deliurer, s’efforce en gemiſſant,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et la force qu’elle a ſe perd en s’efforgant:
<lb />Elle n’a plus de poux, &amp; ſa douleur amert
<lb />Qe ſaict deſeſperer du fuict &amp; de la mere.
<lb />Le mal qui va croiſſant à ſon extremité
<lb />Vu extreme remede a touſiours merité.
<lb />Il y faudroit le fer, mais il me faut attendre
<lb />La volonté du Roydeuant que l'entreprendre.
<lb />On l'eſt allé cercher, il ſera toſt icy,
<lb />Et Dieu ſçait quel regret il aura de cecy!
<lb />Mais le voiçy venir, le pauure Prince arriue
<lb />Aſſez à temps pour voir ſa femme encore viuę.
<lb />Clou. Et bien noſtre malade. Le M. Elle lãguiſt toufiours,
<lb />Ei la Parque s’apreſte à terminer ſes iours,
<lb />Clou. O Dieu! bonté de Dieu ſaus effect inuoquee,
<lb />Ay ue tant à fureur voſtre ire prouoques?
<lb />O deſaſtre! ô mal’heur! ô Prince deſormais
<lb />Le plus iuforiuné que le Ciel vid iamais!
<lb />La t’onpoinct ſacourue? Le M. Autant qu’il eſt poßible,
<lb />Mais on n’auance rien, le mal eſt inuincible.
<lb />Qui l’abaiſſe touſiours, ſi Dieu n’y met les mains
<lb />Il n’y faut eſperer le ſecours des humains.
<lb />Clou. O cel ! iniuſte ciel! ô fortune cruelle!
<lb />Que n’auez vous lancé le mal qui la bourelle
<lb />Eur mon coulpable cheſt maus contez moy comment
<lb />Ce mal’heur à la Royne aduient ſi promptement
<lb />Le M. A inſi qu’elle a veu l’ordre &amp; l’apreſt dela gnore,
<lb />Que tant de pauilons dont vous couurez la terre
<lb />Eſtoient ia deſtendus, &amp; que tous vos ſoldats,
<lb />J’allount rendre equippes deſſous leun eſtendartu
<lb />Que vous faiſiez marcher en bataille l'armee,
<lb />Qu'elle n'en ſçauoit rien que par la renommee,
<lb />Etpar ſa conieclure, elle iuge à l’appreſt
<lb />Que veſtre partement d’auec elle eſtoit preſt,
<lb />Et veuteut rſols de deſegerſansell,
<lb />Se cuide meſpriſee, elle en entre en ceruelle:
<lb />S’en eſmeut, s’en courrouce, &amp; de vous ſe plaignans
<lb />Va de ſes tiedes pleurs ſon viſage baignant.
<lb />Infidelle vous nomme, &amp; telle frenaiſie,
<lb />Lay penetre ſi fort dedans la fantaiſie.
<lb />Qu'elle en tombe paſmee, &amp; ſe leuant de la,
<lb />Entre ſoudainement en la douleur qu’elle a.
<lb />Clou. Donqueschere moytie, douce &amp; chere partie,
<lb />Pour t’auoir malheureux celé ma departie;
<lb />I’ay cauté le tourment qui te meine au treſpas!
<lb />Pardonne moy mon cœur, ie ne le penſois pas,
<lb />Je cuidoy t’eſpargner, &amp; fuyant le dommage,
<lb />Qui te pouuoit eſchoir en faiſaut ce voyage.
<lb />Moymeſme ie l’aduance: ô ma femme! ô mes vœux!
<lb />O doux fruict de ſon ventre eſpoir de mes nepueux,
<lb />Que ie vous perde ainſi! quelque main ſecourable
<lb />Peul elle point ſauuer ma Princeſſe mourable?
<lb />Le Mede. Il reſte vn ſeul moyen que ie vay deſcouur
<lb />C’eſtpour garder le fruict, qu’il la faudroit ouurir:
<lb />Le remede eſt douteux, mais à la maladie
<lb />Du tout deſeſperee aiuſi l’on remedie,
<lb />Par vn doubteux remede: &amp; quel autre meſchef
<lb />Peut exceder celuy qui luy pend ſur le cheſ?
<lb />Touſiouri eſt elle morte. Clou. O funeſte parolle!
<lb />Ie m’en vay recueillir ſon ame qui s’enuole
<lb />Sur ſa mourante leure; &amp; de ſouſpirs ardents
<lb />Reteuir ſon eſprit errant entre ſes dents.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA NOVRRICE.
<lb />Ere de teſus-Chriſt, belle &amp; ſaincle Lucine<lb />MOu pouuex ſeciuri vue femmeengrſius,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eppoir des aſligez, regardez le tourment
<lb />Que ma Princeſſe endure à ſon accouchement,
<lb />Voyex que ſon fruict meurt, denant que le ſainct Creſme,
<lb />Ait laué ſon peché ſur les fonds de Bapteſine.
<lb />Helas! ne ſouffreZ pas ces petits yeux mouranss
<lb />Porter ſi ieuuement le crime des parens.
<lb />Et qu’vne obſcure nuict enſerme leur paupiere
<lb />Deuant que ſaluer la celeſte lumiere.
<lb />Si le pere ou la mere ont quelqueiour m’effaict.
<lb />Faictes tomber le mal ſur ceux qui l’auront faict,
<lb />Et que ce pauure enfant en ſon eage innocente
<lb />Du forfaict eſtranger la peme ne reſſente.
<lb />Pourtant, ô Vierge mere, encore à ioincles mains
<lb />I'mplore voſtre ſils le Sauueur des humains,
<lb />De pardonuer aux deux, c’eſt à luy que ie crie,
<lb />Et le priet pour eux humblement ie vous prie:
<lb />Ioyez leu phojabi, oinere, &amp; nous tiez
<lb />Des maux qu’en ceſte mort ie nous voy preparet.
<lb />Le Roys’en deſeſpere, &amp; par ma conſciente,
<lb />Ie croy qu’il en mourva de trop d’impatience
<lb />Tant il ſouffre pour elle, ô quels ſouſpirs ardents,
<lb />quels ſanglots, quelle plainte il pouſſe la dedans?
<lb />Ma foy i’en ay pitié, ie les deſplore, &amp; porte
<lb />En mon cœur la douleur, du mal qui les tranſporte:
<lb />Ie n’aypeu volr leur peine, &amp; pour ne l’ouyrpas
<lb />Loinde leur cabinet i'ay deſtourné mes pas.
<lb />Auſſin’y ſers ie rien, à ſon heure derniere
<lb />La pauure Dame n’a beſoin que depriers.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLOTILDE
<lb />ACTE IIII.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOVIS. L’AVMOSNIER.
<lb />Vel deſaſtre impiteux, quel encombreux meſel<lb />U Vient ſanslauois preues deualler ſur mon che
<lb />O deſpit, creue-cœur, rage, fureur, enuie!
<lb />Dent mon ame incoulpable, eſt à tort pourſuiuie?
<lb />Que ie ſouffe de mal! les eſpris criminels
<lb />Entre les foüets, les ſers, &amp; les feux eternels
<lb />N’endureut tant que moy, las de quels eris funebris
<lb />Plaindray ie le tourment qui me plonge en tenebre??
<lb />Car il me faut mourir, viure ſans ma moytié!
<lb />Ie ſeroy trop ingrat &amp; manque d’amitié.
<lb />Ie veux l'accompagner, ſus que ie me prepare
<lb />De ioindre deux moytiés que la Parque ſepare.
<lb />Ie ne puis autrement, car le premier lien
<lb />Qui nous cospla tous deux, nous eſtreignit ſi bien
<lb />Qu’on ne le ſçauroit rompre? &amp; ſi le ciel i'efforce
<lb />D'en deſſorrer le neud ie l’eſtraindraypar force.
<lb />Pour le moini ſi ca bus il n’eſt ferme touſiours,
<lb />I’iray dausles Enſersreioindre nos amours.
<lb />Rien ne peut m’empeſcher, la voye à la mort palle
<lb />Eſt commune à chacun, &amp; qui veut y deuale.
<lb />L’au. Quoy Sire où eſtes vous? eſt ce ainſi qu’il vous ſ<lb />Sopporter conſtamment les accidents d’en haut?
<lb />Reuenez en vous meſme: auriez vous le courage
<lb />De vous meffaire ainſi? voyeZ vous poinct l’outrage
<lb />Que vous faictes à Dieu, vous perdant ſans raiſon?
<lb />Si l’vn de vos ſoldats quittoit ſa garniſon
<lb />Sans le congé du chef n’roit-il au ſoppliee,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous n’auez vous peur que Dieu ne vous puniſſe
<lb />Veſtre chef ſouuerain? ſi ſans auoir congé
<lb />Vous ſortez de la place ouil vous a logé?
<lb />Ces diſcoursimpieux ſentent leur infdelle,
<lb />Si Dieu veut l’appeller faut il pour l’amour d’elle
<lb />Que vous mouriez außi? l'heure quila prendræ
<lb />Eſt venue auiourd’huy, la voſtre vn iour viendra.
<lb />Ne veuillez l’aduancer, &amp; d’vne ſin moleſte
<lb />Aturer deſſas vous la vengeance celeſte.
<lb />Voyez voſtre vauueur ſur la Croix attaché.
<lb />De ſon ſang innocent lauant voſtre peché,
<lb />Comme il ſouſfre pour vous, &amp; ſa mere dolente
<lb />Qui dupied de la Croix void ſa vort violante.
<lb />Conſormez vous à eux, que leur aſpre tourment
<lb />Vous enſeigne à porter voſtre mal conſtamment.
<lb />Si voſtre ſemme meurt, ſa nature eſtoit elle
<lb />Auire que d’vne femme &amp; pragile &amp; mortelle?
<lb />Clo. Ha! qu’il eſt bien ausé quand le mal ne nous poingt
<lb />De conſoler vn autre, &amp; ne i’aſfliger point.
<lb />L’au. Ie ſens iuſques au viſ voſtre mal qui me touche.
<lb />Clou Tu portes donc au cœur autrement qu’en la bouche.
<lb />L’au. Non fais, mais la raiſon modere mon eſmoy.
<lb />Clou. Qui ne perd la raiſon ne ſouffre autant que moy:
<lb />On eſt immoderé quand le mal qu’on endure
<lb />Outrageux &amp; cruel excede la meſure.
<lb />L’au Retournez vous à Dieu, &amp; à genoux pliez
<lb />Dreſſant au Ciel la veuë humblement le priez.
<lb />Clo. O Dieu qui pour ta gloire, as touſiours de couſtums
<lb />Et pour noſtre ſalut, de meſter d’amertume
<lb />La douceur des plaiſirs, &amp; qui n’enuoyez rien
<lb />De ſiniſtre ou de bon, ſinon pour noſtre bien,
<lb />Tu ſçais, tu ſçais ſeigneur, combien vil &amp; fragile
<lb />Eſt de tes ſaintes mains ceſt ouurage d’argile,
<lb />Facile à i’eſmouuoir, &amp; comme bien ſouuent
<lb />Il i'esbranle &amp; ſe tourne au gré du moindre vens,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu vois comme il ſe faſche, &amp; entre en desſiance
<lb />Troublé de paſſion qu’il a d’impatience,
<lb />Fais moy la grace ô Dieu, que ie puiſſe vainqueur
<lb />Le bien &amp; le malheur porter d’vn meſme exur.
<lb />Supplee à mon deffaut, &amp; ſi par aduenture
<lb />Ie ſouffre encontre toy reuolter ma nature,
<lb />Aux fureurs de ton bras qui deſcend me punir,
<lb />Excuſe l'imbecille, &amp; le fais reuenir,
<lb />Comge, bruſle, &amp; romps coſte ame criminelle,
<lb />Pour ne la perdre point en la flamme cteruelle.
<lb />Ie ſçay qu’à tes eſleux touſiours a proſité
<lb />Le iuſte chaſtiment de ton bras redoubté,
<lb />A ta main paternelle, &amp; tout preſt de permettre.
<lb />Que ton fleau me viſite, à ta ſaincle bonté
<lb />I’auray touſiours recours en mon aduerſité.
<lb />Que ſi i’ay murmuré, ſi l’amour qui m’affolle
<lb />A dans vn deſeſpoir iette mon ame folle,
<lb />I'en ſent le repentir, &amp; t’en cuant mercy,
<lb />re ſupplie, ô Seigneur, me pardonner cecy.
<lb />Et à ta volonté iuſte, puiſſante, &amp; ſaincte
<lb />Diſpoſer de Clouis, du fruict, &amp; de l’enceincte.
<lb />L’au. C’eſt parler en Chreſtien, &amp; ie croy que ſa veix.
<lb />Aura iuſques au Ciel penetré ceſte fois.
<lb />La diuine faueur eſt par tout engrauée
<lb />Ou ſe faict redoubier le ſang de Merouée<lb />Lei lys d’oriauniſſans dont ſon eſeu fleurit
<lb />Teſmoignent en tous lieux comme Dieu ſe cherit.
<lb />I’ay veu de mes deux yeux, le meſſager Celeſte
<lb />Tout brllant de clarté paroiſtre maniſeſte,
<lb />Et luy planter ſes fleurs aux drappeaux où ſouffloient,
<lb />Soubs le vent ces Crapaux qui de venin s’enſloient,
<lb />Enſeigne de Pluton, que ſa gent abuſee
<lb />Honoroit comme autheur de leur race priſée;
<lb />Lort que reutate &amp; Hexe aueugle elle appaiſois,
<lb />Et du ſang des humains leurs autels arrouſoit,
<lb />Ie vis l’Ampoulle ſaincte, &amp; vis à ſon bapteſme,
<lb />Deſcendre la Colombe, &amp; porter le ſainct Creſme,
<lb />I’ay veu, i’ay veu ces iours vne aride rocher,
<lb />Pour la ſoif de l’armee vne ſource eſpancher.
<lb />I’ay veu trauerſer Vienne, &amp; la conduite ſage
<lb />D'vne biſche legere enſeigner le paſſage.
<lb />Parles ſlots eſcumeuæ du miracle nouueau
<lb />La fontaine apris nom, &amp; legué de ceſte edu.
<lb />Ce Roy ſeul des mortels guerit les eſeroüelles,
<lb />L’enfieure de la gorge, &amp; leurs douleurs cruelles,
<lb />Rere proſant du Ciel! vn ſeul attouchement
<lb />De ſa Royale main appaiſe ce tourment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S. LEONARD. LA NOVRRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Velicris ont eſclattans mes oreilles atteintu?
<lb />¶Que de gemiſſements, que de dueil, que de plaintes!
<lb />Que voy ie tant de gens aller, venir, courir,
<lb />S’eſmouuoir, s’empeſcher eſt ce pour ſecoum
<lb />La Printeſſe malade? ou ſi l’on ſe trauaille
<lb />De faire apres ſa mort ſa triſte funeraille?
<lb />Ie neſoiy que penſer, ce ne ſont point appreſts
<lb />D’vne obſeque Royale. Or ie ſuis tout expres
<lb />Venu vers le chaſteau, &amp; demeure à la porte
<lb />Pour ſçauoir de quelqu’vnſi elle eſt viue ou monte,
<lb />Ie veux par ma priere ores la ſecourir,
<lb />Ou ſoit qu’elle ſoit morte, ou proche de mourir
<lb />Sa ſoy, ſes ſainctes mœurs, ſa bonté, ſon merite,
<lb />Le bien commun de France à ce deuoir m’ixcite,
<lb />C’eſt l’office des bons d’auoir compaſion,
<lb />Lors que les gens de bien ſont en affliction.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Clouis luy doit ſa foy, ſa croyance, &amp; moymeſme
<lb />Par les mains de Clouis ie luy doibs mon bapteſme:
<lb />Car il fut mon parrein, alors que baptiſe
<lb />Ie fus au ſainct eſpnt du ſainct creſme arrouſé.
<lb />Et ie ſerois vrayement trop plein d'ingratitude
<lb />Si ie n’abandonnois l’heur de ma ſolitude
<lb />Pour eſtre ſecourable à ſa neceßſité
<lb />Le deuoir d’vn Chreſtien, noſtre proximité,
<lb />M’obligent à cela. Car bien qu’vn Hermitage
<lb />Me renferme incogneu, ie tiens de parantage
<lb />Au ſacré ſang Royal, &amp; ce Prince chreſt en
<lb />N’auroit point à deſdain de m’aduouer pour ſien,
<lb />S’il me recognoiſſoit. Car c’eſt moy qui ſuccede
<lb />Au Comte, ſon parent qui le Maine poſſede:
<lb />Mais le meſpris du monde, &amp; mon propre ſalut,
<lb />L’amour de mon Sauueur, tant deſſus moy valu?
<lb />Que i’ay quitté pour eux le bien hereditaire,
<lb />Pour viure dans ce bois deuot &amp; ſolitaire:
<lb />Où ſans ceſſe ie prie, &amp; vais en meditant
<lb />De celeſtes diſcours mon ame alimentant.
<lb />Mais ie voy du chaſteau ſortir vne ſeruantez
<lb />Or dictes moy ma ſille, eſt la Royne viuante?
<lb />La nou. On la peut dire viue &amp; morte eſgalement.
<lb />Leon. Peut quelqu’vn eſtre vif &amp; mort enſemblemenſ?
<lb />La nou. Car proche de la mort elle va rendre l’ame.
<lb />Leon. O que tu perds, Clouis, vue prudente femme!
<lb />La nou. Bien que le mal ſoit grand pourtant eſt inconus,
<lb />Le dommage qui ſuit deuant qu’eſtre aduenu.
<lb />Leon. D’eſperer ſa ſanté a ton quelque apparence?
<lb />Nou. Non, ſon heure eſt venue, elle eſt hors d’eſperance,
<lb />Leon. En ceſte extremité faict elle ſon deuoir
<lb />De diſpoſer ſon ame, &amp; ſon Dieu receuoir?
<lb />La nou Vrayement elle treſpaſſe en vraye penitentt,
<lb />Et ne cognus iamais vne ame plus conſtante
<lb />S’apreſter à la mort, car ja longue doulex
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne l'a iamais ſleſtrie, ou changéſa couleur,
<lb />Ainſi qu’elle à ſenty que le mal qui i’augmenti
<lb />Portoit ſon corps malade à ſa ſin vehemente.
<lb />Quittant tout autre ſoin elle a mandé querir
<lb />Son Preſtre pour l’ouyr deuant que de mourir,
<lb />S'accuſes ſe confeſſe; &amp; en ſa couſcience
<lb />Luy de couure le mal qui ſuſt de ſa ſcience.
<lb />Et pour n’oublier point aucun crime caché,
<lb />Le prie de courir les brauches du peché,
<lb />Et l'enquerir ſur tout, puis eſtant confeſſee,
<lb />Sans auoir autre part deſtourné ſa penſee,
<lb />En l’eſtat qu’elle eſtoit ceurbee a deux genoux,
<lb />Vne Meſſe elle entend bin que chaſcun de nous,
<lb />L’aydant a ſouſtenis, Iimportunaſt ſans ceſſe,
<lb />De ſe mettre a ſon ayſe en attendant la Meſſe,
<lb />Elle n’en veut rien ſaire, &amp; attend que tout ſois
<lb />Chantuuip umpmapidrtune çout
<lb />Le corps de ſon Sauueur, ainſi toute appreſtée.
<lb />La Royne ſe diſpoſe à ſa ſin arreſtée.
<lb />On la remet au lict, elle s’en va leuant,
<lb />Secouche ſe releue, &amp; recouche ſouuant;
<lb />Comme au ſoir le Soleil d'vn plus beau ſeu s’allums,
<lb />Son viſageparoiſt plus bean que de couſtume:
<lb />Les Pnnces ſes enfans autour d’elle pendoient,
<lb />Et de leurs tendres pleurs l’eſtomac luy fendoient.
<lb />Vn chaſcun d’eux l'oppele, &amp; ce doux nom de mere,
<lb />Luy ſaict ſembler pour eux ſa douleur plus amere;
<lb />Fllelour tend lorbras, &amp; leur diſant adieu,
<lb />Ieibuſe, les eſtreiut, ler vecommande à Dun.
<lb />Nous tend les maius atous, nous qui l’auous ſoruis,
<lb />Nos larmes diſtilons ſur la ſin de ſa vie.
<lb />Et fondont tous en pleurt, tant le regret nous point,
<lb />De voix qu’elel anguiſſe &amp; treſpaſſe en ce peinct.
<lb />Ieo. Les bons meurent en bons, telle que fuſt la vis,
<lb />Ille eſteommuntment de meſme fu ſuuie:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle qui fut deuote en ſon affuction,
<lb />Conſerue heureuſemęnt ceſte deuotion.
<lb />Ieſus par ſa bonté face qu’elle perſiſte!
<lb />Que fait tandisle Roy? La N. Le bon Prince eſt ſi triſte
<lb />Qu’il ne ſçauroit parler: mais las! ſes chaudes pleur,
<lb />Teſmoignent la douleur qu’il a de ſes douleurs.
<lb />Il la tient cherement en ſes bras enlagee,
<lb />Il ſouſpire, il ſe plainct aupres de l’embraſſee,
<lb />Il ſanglote, il gemit, &amp; à aucune fois
<lb />De ſon canal ouuert ſe deſtoupe ſa voix;
<lb />La prie, mais helas! ce n’eſt en ſa puiſſance,
<lb />De ne le priuer point de ſa chere preſence.
<lb />Car le mal la conſumé, &amp; ſon beau corps fondu
<lb />Ia de ſes membres froids a l’vſage perdu.
<lb />Et bien que ſes poulmons ne reſpirent qu'à peine,
<lb />Elle veut deſrober d’vne veue incertaine
<lb />La celeſte lumiere, ores que deſormais
<lb />Elle n’eſpere plus de la reuorr jamais:
<lb />Mais i’apperçoy qu’on ſort la Princeſſe mallade,
<lb />Suiuant ſon cher eſpoux d’vne mourante œillade,
<lb />Dieu qu’ils ſont affligez! gemiſſez, l’armoyez,
<lb />Plorez leur accideut François qui les voyez,
<lb />Et plorez vos mal’heurs: ſi debonnaires Princes
<lb />Ne regneront iamais en vos belles prouinces.
<lb />Ie ne diray iamais qu’vn lien coniugal
<lb />Ait plus de volupté que d’angoiſſe &amp; de mal.
<lb />De ce que r'ay veu ieune, &amp; qu’ores l’aduenture
<lb />De Clouis me faict voir, tirant ma comecture.
<lb />Car il perd ſon eſpouſe en ce mal douleureux.
<lb />Et languira touſiours deſormais mal'heureux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />CLOTILDE. CLOVIS. S. LEONARD.
<lb />CHILDEBERT. CLOTAIRE. SIGIBERT.
<lb />Soleil radieux dont la torche feconde
<lb />Oillumine, entretient, &amp; nourrit tout le monde,
<lb />O clairté iournaliere, ô venteux tourbillons
<lb />Qui dans le Ciel aſtré dreſſex vos bataillons.
<lb />Clou. Tournoyant tous les iours parmy ce grand eſpart
<lb />Ils n’œilladent, malheur, qui nos malheurs ſurpaſſe.
<lb />Clot O terre nourriciere, ô Royalles maiſons
<lb />Clou. Ne m’abandonnex point, ſouſtenez vous m’antie,
<lb />Dumlmupuanuauutruem PArque bleſmie.
<lb />AyeZ recours à luy. Clot. O toylict marital,
<lb />O lict, ô lict nopeier, omort, biour fatal,
<lb />Le dernier de mes iouri! o Parque eſpouuentable
<lb />Qui lances les efforts de ton bras redoutable
<lb />Sut ma teſte innocente! o Bourgongne où ie xis
<lb />Et ſentis les doux traictis des yeux de mon Clouis!
<lb />Aton prince, mon eſpoux! de qui le ſer proſpere
<lb />Vengea premierement l’iniure de mon pere:
<lb />Adiu donc, adieu tous, ie ne vous verray plus,
<lb />Ie m’en vay deualer dans vn tombeau reclus.
<lb />Clou. Me voulez vous laiſſer? ma ſille, à la meſme heurs
<lb />Que vous treſpaſſerez il faudra que ie meure.
<lb />Clot Ie voy le voiſſeau preſt, &amp; le nocher Charon,
<lb />Qui tient la perche en main pour paſſer l’Acheron.
<lb />I’entends comme il m’appelle, &amp; comme desla riue
<lb />Il metange, &amp; me dict que ie ſuis trop tardiue.
<lb />Childeb. Que dites vous madame? où allez vous ainſi,
<lb />Quel batteau, quel nocher, quel paſſage iſt cccy?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ienepuis, le nepuis, en vous giſt le pouuoir,
<lb />De me faire la vie ou la mort receuoir.
<lb />Sι vouς viυez mon cœur ie ſuis reſſous de viure,
<lb />Et ſi vous treſpaſſez ie reſous de vous ſuiure.
<lb />Clot. Viuez pour vos enſaus, pour vos enfaus viuez
<lb />Et leurs tendre ieuneſſe aux vertus eſleuex.
<lb />Qu’ili ne ſoyent orphelins, quand la cruelle Parque,
<lb />Aura verse leur mere enſa fatale barque.
<lb />Et ſi vous les aymeZ, ſi vous m’aymez außi,
<lb />Prenez les de mes mains, &amp; preneZ le ſoucy
<lb />De les rendre heruiers du Sceptre de leur pere.
<lb />Qu’vne maraſtre au lieu de leur defuncte mers
<lb />Ne les tourmente point, &amp; en me ſuccedant
<lb />D’enuieuſe fureur ne les aille perdant
<lb />Quant on a des enfans, &amp; qu’ou ſe remarie,
<lb />Cuidant preudre vne femme on prend vne Furit
<lb />Qonamimdidimdiumubi a de veniu,
<lb />Vn vipere en fureur qu’vn eſprit feminin
<lb />Vn eſpnit de maraſtre S Dieure tremble toute!
<lb />Et ſens doubler mon mal lois que i’entre in ce doubte.
<lb />A Dieu mes chers enſaus, mes dherienſans adieu,
<lb />AyeZ touſiours l’honneur, &amp; la crainte de Duu,
<lb />Honuorex ſon pouuoir, &amp; portez reuerence
<lb />Au Roy voſtre ſeigneur, qui vous donna naiſſance,
<lb />Et va toindre pour vous d’vn fer victorieux,
<lb />A l'Impure François le ſceptre glorieux
<lb />Du Prince Tholoſain aymex veſtregermaine,
<lb />Qui ſans voir ſon deſaſtre en ioüant ſe pourmeint,
<lb />Et ſans ſoucy de moy, pauure enfant qui ne ſeus
<lb />La perte qu’elle faict en ſon aage innocent!
<lb />Ie ne la pouruoyray d’vne belle alliance,
<lb />Mere ie ne ſeray preſente à ſa fiance,
<lb />Ie ne la conduiray quand on l’eſpouſera,
<lb />N’iray la ſoulageant quant elle accouchera.
<lb />Car il me faut mourir, il me faut l’ame reudre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La mort pend ſur ma teſte &amp; refuſe d’attendre
<lb />Me preße, m’importune, adieu, ſouuenez vous
<lb />De ma priere extreme jadieu mon cher eſpoux.
<lb />Clou. N’en doubtez point m'amie, vne meſme nature
<lb />Me pouſſe à faire cas de noſtre geniture;
<lb />Ie ſeray touſiours voſtre, &amp; le temps aduenir
<lb />N’effacera iamais de vous le ſouuenir.
<lb />Vous ſerez touſiourt mienne, &amp; touſiouri bien aymét
<lb />La femme de Clouis viue &amp; morte nommée.
<lb />Autre femme iamais tant ſoit de noble ſang
<lb />ni’appelant ſon mary ne tiendra voſtre rang.
<lb />Iamais autre beauté ne rauira mon ame,
<lb />Außi bien apres vous qu’ay ie beſoin de ſemme?
<lb />I’ay des enfans aſſez, vueille les eſleuer
<lb />La flemence diuine, &amp; me les conſir er:
<lb />Puis que leur mere m’eſt à mon beſoin rauie.
<lb />I'en porteray le dueil tout le temps de ma vie.
<lb />En viuray ſolitaire, accuſant les deſtins,
<lb />Et fuiray les eibats, les jeus, &amp; les feſtins.
<lb />Trainant mes veufuei iours, comme vne Tourterelle
<lb />A qui la mort rauit ſa compagne fidelle,
<lb />Qui ſur vn arbre ſec à l’eſcart ſe perchant
<lb />Lamente ſon veufage en ſon lugubre chant:
<lb />Attendant que la mort ſon angoiſſe finiſſe,
<lb />Et par vn doux treſpas à ſa moytie l’vniſſe,
<lb />La chaſſe, les eibats dont mon cœur fut eſpris
<lb />Diſioinct de ma moytié me ſeront à meſprus:
<lb />Ce qui me ſouloit plaire &amp; me douner lieſſe
<lb />Nourrira mes ennuis, mon dueil, &amp; ma triſteſſe.
<lb />A dien plaiſirs paſſez, la fatale rigueur
<lb />Accable mes vieux ans de mortelle langueur.
<lb />Il me plaiſt deſormais pour ſoulager ma peine
<lb />De voſtre corps abſent tirer l’image vaine,
<lb />Et l’eſleuer par tout, afin qu’à tout moment
<lb />I’aye deuant mes yeux l'obiect de mon tourmens.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi vous reuoyant en voſtre imagefcinte
<lb />I’allegeray l’enuuy dont mon ame eſt atteinte:
<lb />Et par vn froid ſoulas chetif la deceuant
<lb />Ie vous embraſſeray, vous parleray ſouuant.
<lb />Que ſi durant la nuict des ſoucis nourriciere
<lb />Le ſommeil vient ſiller mon humide paupiere,
<lb />Sur mes yeux langoureux ſa double aille allongeans,
<lb />I'auray touſiours le bien de vous voir en ſongeant,
<lb />Bien que le ſonge ſoit vne pure menſonge,
<lb />C’eſt du plaiſir de voir ce qu’on cherit en ſonge.
<lb />si i’auois l’art apris du Thracien harpeur
<lb />Pour deſcendre aux enfers, i'y deſceudroy ſans peur
<lb />Et mariant ma voix aux cordes de ma lyre
<lb />Floſchirois la rigueur de l’Infernal Empire.
<lb />Ie prirous Proſerpine, &amp; ſan cruel Pluton
<lb />De raitacher ma ſemme aux fuſeaux de Clothon,
<lb />Que ſi ie l’obtenoy, la tourbé Acherontee
<lb />Ne ſçauroit retarder ma penible montes,
<lb />Lui ſilles de la nuict, ny le chien aboyant
<lb />De trois goſiers diueri n’iroit point effroyant
<lb />Aton courage indompté: mais la mort qui tout domts
<lb />Fouſſant l’homme aux euſers ne permes qu’il remonte.
<lb />Styx nenf fois oppoſé valà bas retardant
<lb />Le retour du chemin facle en deſcendant!
<lb />Donques puiſque l’accent de ma voix miſerable
<lb />Ne ſlchit de Pluton l’oreille inexorable.
<lb />Aitendez moy la bas, madame, &amp; prepareZ
<lb />La ſuneſte maiſon où vous habiterez
<lb />Comme pour tous nous deux ie veux en meſme bure
<lb />Trauerſer apres vous l’infernale riuiere.
<lb />Ie veux qu’on nous aſſemble, &amp; qu’apres mon treſpas
<lb />Nos corps &amp; nos eſprits ne ſe ſeparent pas
<lb />Clot Vous auex mes enfans, ma geniture tendre,
<lb />Entendu de Clouis ce qu’il ma ſaict entendre.
<lb />Q’autre amour aprei moy iamais ne le tiendra.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et comme en ma faueur il vous entretiendra,
<lb />Que vous ne receurez d’vne maratre iniure.
<lb />Clou. Ie l’ay promis ainſi, le promets &amp; le iure:
<lb />Clot. Prenez les de mes mains ſoubi ce pacte promis.
<lb />Clou, Ie prens en gré le don qu’offrent vos bras amis.
<lb />Clot SoyeZ leur pere &amp; mere, Clo-Il eſt bien neceſſair
<lb />Puique la mort les rend orphelins de leur mere.
<lb />Clot. Mes enſans mes miguons, la mort vient acheuer
<lb />Celle deuant le temps qui vous deuſt eſuuer.
<lb />Clou. Las priué de vos yeux quefaut-il que ie face!
<lb />Clot. Le temps, des treſpaſſez la ſouueuance efface.
<lb />Clo. Menez moy quant &amp; vous daus ces chemins hydeu<lb />Clot C’eſt aſſez mon amy qu’vn y ſoit de nous deux<lb />Lcon Ces Dires, ce Pluton ceſte grand voye obſcurs,
<lb />Ne ſont mots d’vn Chreſtien qui de ſon ame a cure,
<lb />Qui cherche ſon ſalut doit auoir ſou recours,
<lb />Au Dieu qui peut ſeul luy donner du ſecours.
<lb />Invoquer ſa clemence, &amp; ſa muiſericorde,
<lb />Qui iout ce qu’il nous faut au beſoin nous accorde<lb />Il vous faut à ſon gré reigler voſtre vouloir,
<lb />Ne murmurer iamaus, ſamais ne vous douloir.
<lb />Si ſa main enrigueur par fois appeſantie,
<lb />Pour vos pechez commis durement vous chaſtie,
<lb />Quelque peſant qu’il ſoit ſon bras eſt gracieux,
<lb />Ses coups ſont des aduus d’aller deuotieux
<lb />Se retourner à luy, la mort n’eſt d’angereuſe
<lb />Qu’aceux qui ont ſouillé leur ame malheureuſi
<lb />Au bourbier des pechez l’homme premierement,
<lb />N’aſquit à ce debuoir aſtreint eſtroictement.
<lb />Tous yſont obligez, le temps qui tous meiſſoune,
<lb />De ſes ſeueres loix ne diſpenſe perſoune.
<lb />Aiais lors que le treſpas eſt nos corpi ſeifiſſant,
<lb />Il faut touſiours auoir ce ſoin en treſpaſſant
<lb />De mourir en la ſoy &amp; conſeruer entiere,
<lb />C’eſte ame qui du Ciel dois eſtre l'heruiere.
<lb />Parle ſang precieux que Ieſus reſpandit,
<lb />Lors que pour nospecheZ en la Croix il pendit.
<lb />Clot. Les celeſtes diſcours dont vous m’auez tanſée,
<lb />D’vn ſaiuct eſtonnement ont mon ame forcée.
<lb />Clo I'entremble de frayeur. Clot. Au repentirprofond
<lb />D’auoir oublié Dieu mon eſprit ſe confond.
<lb />Clou. Mon pere aſniſtez la, verſez en ſa poictrine,
<lb />Par vn propos ſacré voſtre belle doctrine
<lb />Qui la conſole toute, eſleuant ſon eſprit,
<lb />De ſes penſers mondains au ſauueur Ieſus-Chriſt.
<lb />Clot. Mon pere lauez moy, lauez ma conſcience.
<lb />Confeſſez moy mon pere; oyez ma penitence:
<lb />Mettez vous en priere, intercedez pour moy,
<lb />Voſtre oraiſon me peut tirer de ceſt eſmoy
<lb />Leo Iuuoquex le vous meſme, &amp; ſa rigueur ſlechie.
<lb />Prolongera vos iours ainſi qu’a Ezechie,
<lb />S’ille void neceſſaire, il faict tout pour le mieux.
<lb />I'y ioindray ma priere hauſſant les bras aux cieux,
<lb />Mais entrons la dedans chercher autre retraicte.
<lb />Vue oraiſon deuote ayme d’eſtre ſecrette.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />SCENEI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN. SIGIBERT.
<lb />Le Me QE ne ſont point effecti d’vn ouurage mortel,
<lb />C Noſtre art bien que ſubuil n’opere rien de tel,
<lb />C’eſt vn Dieu qui agit vne plus ſamcte eſſence,
<lb />Seulle de la guarir auoit toute puiſſance:
<lb />En vain i’y emploiay mes ſecrets plus ſubtils,
<lb />Tous mes medicamens reſterent inutils.
<lb />te mal auoit vaiueu ma ſeunce eſtonnee.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Royne ſans ſecours giſoit abandonnée,
<lb />Souſpiroit à la mort, on n’attendoit rien plus
<lb />Que la deſcendre morte en vn tombeau reclus.
<lb />La Cour giſoit en dueil, &amp; ſon eſpoux fidelle
<lb />Comblé de deſeſpoir mouroit du regret d’elle,
<lb />Tout l'’estat des François alloit en deſarroy,
<lb />Si Dies par ſa bonté n’euſt ſecouru le Roy.
<lb />Sig. D'ou vous vient ceſte ioye? &amp; qui faict à ceſte heun
<lb />Que vous ſoyex ſi gay quand tout le monde pleure,
<lb />Que la Royne treſpaſſe, &amp; laiſſe en ſe mourant
<lb />Le Roy qui de regret ſe va deſeſperant?
<lb />Le Me. Auet vous ſeul do tous heu l’oraille fermée
<lb />Au bruit de ce miracle, &amp; de ſa renommée?
<lb />Sig. Quel miracle eſteecy? Le Me. Que Dieu vint
<lb />d’operer,
<lb />Sig. A ton quelque remede où l'on doiue eſperer.
<lb />Le M. Le iouir eſt la ſin où tend toute eſperancé
<lb />Or on n’eſpere plus tout eſt en aſſeurance!
<lb />Sig Du treſpas dela Royne? Le M. Ouy bien de ſaſamté,
<lb />Sig. Qu’eſt ce que veut conter ce vieillard radoté?
<lb />Le M. Ie ne radote point, car la Royne eſt guerie
<lb />Sig. Exempte de tous maux apres eſtre perie?
<lb />Le Me. Vous eſtes incredule, elle vit Dieu mercy
<lb />Et eſt ſaine. Sig. Et ſon fruict? Le M. Se porte bien auſii
<lb />Sig. A ſon huictieſme mois? Le M. C’eſt choſe veritable
<lb />Sig. O eſtrange merueille lO cas eſpouuentable!
<lb />Le Me. C’eſt contre la doctrine, &amp; c'eſtce qui me rend
<lb />En le iugeant ſi ſain le miracle ainſi grand.
<lb />Sig. Et le Roy qu’en dit-il qui portoit tant de peine.
<lb />Le Me. Il eſt tranſporté d’aiſe en la voyant ſi ſaine.
<lb />Sig. Dieu ſoit louë du tout, ie n’eſperoy d’ouyr
<lb />Choſe qui me donnaſt ſubject de m’eſiouyr.
<lb />Ie portois de ſon mal vne grande partie,
<lb />Et ſouffrois comme luy par vne ſimpatie:
<lb />A maiutenant que Dieu ſa faueur luy reſpend
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De la ioye qu’il a ie ſais participant.
<lb />Aiais quileur a canſe ceſte ioye ſubite?
<lb />Le M. Vn Hermite deuot qui dant ce bois habite.
<lb />Sig. A t-ilpar quelque jus porté ſa guariſon?
<lb />Le M. Son remede plus prompt fut en ſon oraiſon.
<lb />Sig. Dieu faict eſtat des ſiens, &amp; leur donne ſa grace,
<lb />Le M. La priere des Saincti a beaucoup d’ifficace.
<lb />Sig. Faictes moy le diſcours commeut eſt aduenu,
<lb />Vn miracle ſi grand par vn Moyne inçonnu.
<lb />Le M. Inconnu des humains, mais la diuine eſſenue
<lb />A de ſa ſaincteté parfaicte cognoiſſance,
<lb />Elle exauce ſa voix, fauorable accordant
<lb />Tout ce que le Sainct homme ira luy demandamt.
<lb />Ainſi vous aueZ beu ſouuent l’Onde puiſee
<lb />Au ſurgeon qu’il ſit naiſtre en la terre creuſee,
<lb />Elle y croit eternelle, &amp; ſon Puis regorgeant
<lb />Fouruit d’vn doux breuuage à touie noſtre gent.
<lb />Commel Hermiite à ven que l miont palliſſante
<lb />Suſiſſoit en ſou lict la Royne languiſſante,
<lb />Il ſe iette à genoux, &amp; les bras eſtendus,
<lb />Les deux yeux dans le Ciel deuotement tendus,
<lb />Faict aiuſi ſa priere: O grand Dieu qui diſpoſes
<lb />A tongré de ce Tout, qui reigles toutes choſes,
<lb />Qui fais mouuoir les Cieux, &amp; tous les elemens,
<lb />Et la terre au vilieu pancher ſans fondementi,
<lb />Qui donnas au Soleil ſa lumiere brillante,
<lb />Qui ſemas dans le Ciel la troupe eſtincelante
<lb />Detaut d’Aſtres nuiteux, qui tients les flots mouuant,
<lb />Fermez dans leurs rempars, donnes l’haleine aux vents,
<lb />Qui fais germer les bois, &amp; leur eſcorce dure
<lb />Pouſſer leurs tendres fruits pour noſtre nourriture,
<lb />Qui ſormas du limon en tes doigts retaſté
<lb />Le premier pere Adam, eſprins de ſon coſté
<lb />La ſemme ſa compagnie, &amp; des ce premier eage
<lb />Ordonuas aux humains les loix du manage.
<fw><lb />Et en les beniſſant leurfit commendement
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ſe multiplier parleur accouplement,
<lb />Croiſtre, remplir la terre, &amp; peupler tout le monde,
<lb />Qui rendus en vieilleſſe vne Sarra feconde,
<lb />Vnerace en tirant qui nombreuſe deuoit
<lb />Surpaſſer les ſablons qu’aux riuages on void.
<lb />Et qui aux derniers temps ouurant par ta largeſſe
<lb />Tous les treſors du Ciel enuoyas ta ſageſſe,
<lb />Ton enfant Ieſus-Chriſt à nos peres promis,
<lb />Pour lauer les pechez que nous auons commis,
<lb />Conceu du ſainct eſprit; leſis neuf mois attendre
<lb />Daus les flancs impolus d’vne pucelle tendre,
<lb />Dont il eſt ſans fracture &amp; ſans douleur yſſu,
<lb />Ainſi comme ſans tache elle l’auoit conçeu.
<lb />Par le nom de ce fils, par ſa ſaincte naiſſance,
<lb />Pere, pere eternel i’implore ta puiſſance,
<lb />Eſcoute ma priere, &amp; ſi iamais ma voix,
<lb />Penetra iuſqu’à toy, reçoy la ceſte fois.
<lb />Entends mon oraiſon, &amp; du clin de ta teſte,
<lb />Accorde à ton ſeruant les vœux de ſa requeſte.
<lb />Toy, toy qui par ſa bouche as promis d’accorder
<lb />Tout ce que nous trons en ſon nom demander,
<lb />En ſon nom inuoques, ouure ta main puiſſante,
<lb />Au ſecours neceſſairre à coſte languiſſante,
<lb />Chaſſe du corps le mal dont il eſt tourmenté,
<lb />Et luyrends (ô seigneur) ſa premiere ſanté:
<lb />Que ſon ſruict garenty ſalue à ſa venuë,
<lb />De ſes cris enſantins la lumiere incognuë,
<lb />A fin que l’vn &amp; l’autre eſchappe du danger,
<lb />Elle te rende grace, &amp; t’aille louanger.
<lb />Qu’elle chante ta gloire, &amp; que toute la France,
<lb />Donnant l’heureux ſignal de ſar ſiouiſſance,
<lb />Puiſſe d’vn chant deuot de tes œuures benits,
<lb />Enuoyer la memoire aux ſiecles inſinis.
<lb />A tant ſe teut l'Hermite, &amp; toutte l’aſſemblee.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reſpond vnlong Amen, d’vne voix redoubles,
<lb />On voyoit en priant du Cele qu’il auoit
<lb />Comme ſon corps rauy de terre s’euleuoit,
<lb />A peine ſa priere eſtoit elle acheuee,
<lb />Quela Royne debout ſans ayde s’eſtlauee,
<lb />Ele reprend ſa force, &amp; ſa viue couleur,
<lb />Comme ne ſentent plus ne tranche ne douleur.
<lb />Le deliure d’vn fils qui beau parexcellancs
<lb />Pone grauee au front de pere la vaillance;
<lb />On admire ſa face, où tout ce qui duiſoit
<lb />Eu ſa mere de tare eſtalé reluiſoit.
<lb />Or on ne diroit pas qu’elle ſoit accouchee,
<lb />Ne qu’elle ait euduré, ny douleur, ny trenchee,
<lb />Tant bien elle ſe porte, &amp; ie crou qu’inuoqué
<lb />Dieu a ſa maudiſſon auiourd'huyreuoqué
<lb />Dece ſexe imparfaict pour faire qu’il accouche
<lb />Sansſentir que le mal accouſtumé le touche.
<lb />Hujueplus m’eſtonne, vnmar inueteré.
<lb />Dont elle languiſſoit s’eſt du tout retiré.
<lb />Sig. Ie ſuis tout rauy d’aiſe oyant ceſte merueille,
<lb />Et veus croire à mes yeux pluſtoſt qu’à mon oreille.
<lb />Ie le veux aller voyr, &amp; ſi c’eſt verité,
<lb />M’eſiouyr auec eux de leur proſperité.
<lb />Ie voy qu’il ſort dehors, &amp; ſa chere compagne
<lb />Marchans d’vn pied diſpoi Clotilde l’accompagne.
<lb />Ie vous croy maintenant, &amp; m’enrends orgueilleux,
<lb />O bon Dieu que vosfaicts ſont grands &amp; merueilleux:
<fw><lb />SCENE II.
<lb />CLOVIS. CLOTILDE, SIGIBER
<lb />S. LEONARD.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sig. JE rends graces aux Dieux dõt les faueurs ſuprèms
<lb />IOnt garenty Clouis, &amp; Clotilde; &amp; moy meſmes.
<lb />Du mal’heur dont le Ciel nos teſtes menaçoit,
<lb />Et vente le bon heur que la France en reçoit.
<lb />Pais que la Royne eſt ſaine il faut qu’on s'eſiouyſſe,
<lb />Qu’on loüe Dieu de tout, que ſon nom on beniſſe,
<lb />Que le peuple frequant aux Temples aſſemblé,
<lb />Honorant ce bien faict, ſoit de ioye comblé;
<lb />Qu’on chante vn Te Deum, &amp; qu’en chaſcune Egliſe
<lb />Ont bruſle force Encens, que la Cire y reluiſe,
<lb />Que les Chaſſes des Saincts ſortent de leur treſors,
<lb />Que mille feux de ioye ardent par le dehors.
<lb />Clot. Que vous eſtez ioyeux? Sig. Mais que vous el
<lb />prompte,
<lb />Comme la ialouſie en la teſte vous monte.
<lb />Qui l’euſt iamais penſé? vous m’auez faict cacher,
<lb />Ores voicy le temps de vous le reprocher.
<lb />Et de m’enplaindre au Roy. Clo. I'en veux payer l’amẽdi
<lb />Sig Faictes m’en la raiſon, Sire, ie la demande
<lb />Clot Remettons ſes diſcours à autre heure, autre lieu,
<lb />Et penſons maintenant de rendre grace à Dieu.
<lb />Clou. Ie vous rend grace ô Dieu! Clot. Dieu ie vous re
<lb />Vous qui m’auez remis ma lumiere obſcurcie, ( mercie
<lb />Pereie vous rends grace. Leo. A Dieu ſoit tout l’hõnen
<lb />La gloire ſoit à Dieu de tout voſtre bon heur:
<lb />C’eſtluy qui vous guarit, qui vous a releuée
<lb />Du mal qui vous tenoit, &amp; qui vous a ſauuée:
<lb />A luy uon pas à moy la parolle adreſſez,
<lb />Et de tæur &amp; de voix ſon ſainct vom benſſer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Clot. Eternelle lumiere, &amp; puiſſance inſinie
<lb />Qui du grand Vniuers bompaſſeZ l’harmonie,
<lb />Dieu, Pere &amp; Createur, vous sauueur leſus-Chriſt
<lb />Pous qui nous eſclairez, bien-heureux ſainct Eſprit,
<lb />I'exalte, ie benis, voſtre grandeur immenſe,
<lb />Et ſur toutes vertus priſe voſtre clemence.
<lb />Ie cognois, ie publie à la poſterité
<lb />Voſtre miſericorde, ô ſaincte Triuité.
<lb />I'adore vosgrandeurs, &amp; ſçay qu’en tout le monde
<lb />Choſo ne ſe peut voir qui ne vous ſoit ſeconde,
<lb />Ny dedans l’inſiny; car vous ſeul eſtes tout,
<lb />R ien n'est ſi grand, ſi ſainct, de l’vn à l’autre bout.
<lb />En ſage, ny ſi bon les hauts Cieux &amp;les Anges,
<lb />Et touiles Elements annoncent vos loüanges,
<lb />Tout ce qui eſt, qui vit, qui n du ſentiment,
<lb />Voſtre inſini pouuoir preſche diuerſement.
<lb />Et moy de vos faueurs diuinement traictée
<lb />Indigne que ie ſuu, deuant lei pieds iettée
<lb />De voſtre MIaieſté, rends grace des biens faicts
<lb />Que ſa main liberale à mon beſoin a faicts,
<lb />Ne le merttant point, ingrate creature:
<lb />Car vous m’aueZ donné l'eſſance &amp; la nature,
<lb />La ve &amp; la ſanté, &amp; la force &amp; le bien,
<lb />Et ſaictes qu’au beſoin il ne me manque vien.
<lb />Vous m’aueZ faicte encore &amp; puiſſante &amp; Chreſtienné,
<lb />Iemme du plus grand Roy que la terre ſouſtienne:
<lb />Auc qui vous reſpendez tant de biens à foiſon,
<lb />Et qui peuplez d’enfans ſa Royale maiſon,
<lb />Et pour combler encor vos ſaueurs ordinaires,
<lb />Viclime deſtinee aux tombeaux mortuaires
<lb />Vout m’auez retiree; &amp; mon fruict garenty
<lb />Qui par voſtre ſecours ſain au monde eſt ſorty.
<lb />Fontaine de tout bien, ce que ie ſuis, i’aduouë
<lb />Que ie le tiens de vous, vous rends grace, &amp; vous louë.
<lb />Que ler eſprits diuint hoſtes du cul vouté,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſieuent le pounoir de voſtre Maieſté,
<lb />Et les ames des Saincts, qu’ils inuoquent ſans ceſſe
<lb />Pour les bieus faictireceux par ceſte humble Princeſſe.
<lb />Voſtre nom glorieux, tout ce qui vit icy
<lb />Vous honore, vous louë, &amp; vous beniſſe auſſy:
<lb />Afin qu’à tout iamais voſtre gloire exaltee
<lb />Soit par tout d’vne voix eſgalement chantée.
<lb />Clou. Ainſi puiſſe il eſtre Leo Ainſi Dieu tout puiſta
<lb />Seniſſe deſamais ce regne ſloriſſant,
<lb />Que les fils de vos ſils de main en main ſuccedent,
<lb />Aux Sceptres des François que leur pere poſſedens:
<lb />qu’ils deſendent l’Egliſe, &amp; ſes eufants aiſnez,
<lb />Arment leur bras vangeur contre les obſtinez,
<lb />Contre les meſcreants qui veullent de la terre
<lb />Effacer Ieſiu-Chriſt par leurs eſforts de guerre.
<lb />Qu’il demeurent vainqueurs parmy tous les dangers,
<lb />Ayniez de leurs ſubiects &amp; caints des eſtrangers.
<lb />Clou. Dien veulle vous oüyr: mais, mon pere, ie penſe
<lb />A pouruoir vos labeurs d’honneſte recompenſe;
<lb />Ie veux vous recognoiſtre. Clot. AuiſeZ le guerdon
<lb />Que le Roy vous peutrendro &amp; en prenez le don.
<lb />Clou Diſpoſex de nos biens, ſaint Pere, ie vous donne
<lb />Tout l'or de mon eſpargne Leo Ainſi Dieu me pardõs
<lb />Ie n’ay beſoin de biens, donnez à l’indigent,
<lb />Veuſves, &amp; orphelins, voſtre or &amp; voſtre argent,
<lb />Il vous en ſçaura gré. Clou. Diſpenſes le vous meſme.
<lb />Leon VouleZ vous me charger de choſe que ie n’aymel
<lb />Clou Voulez vous m’empeſcher d’en eſtreliberal?
<lb />Leon Me voulez vous contraindre à receuoir du mal?
<lb />Clou La richeſſe n’eſt mal ſinon quand on abuſe.
<lb />Leon. Pour n’en abuſer point ſage qui s'en excuſe.
<lb />Clou Vous la refuſez donc pour n’en ſçauoir vſer?
<lb />Ieon Le vœu depauureté me la faictrefuſer.
<lb />Clou Touſieurs la iouiſſance en eſt voluptueuſe.
<lb />Leôn. Touſiurila iouiſſancees ist inf acteuſe.
<lb />Clou. C’eſt l’appuy de la vie, he! qui viurois ſant luy?
<lb />Leon. Il a du bienuſſez qui ne deſie rien
<lb />Clou. Qui pouroit ſe paſſer de choſe neceſſaire?
<lb />Leon. Qui ne peut ſe paſſer de ce qu’il n’a que faire,
<lb />Clou Quelheur eſpereZ vous eu voſtre paupreté?
<lb />Leon L’heur d’vn homme qui vit en toute humilité:
<lb />Car Dieu des orgueilleux abaiſſe la folie,
<lb />Et releue en honneur celuy qui s’humilie.
<lb />Le Sauueur Ieſus-Chriſt de qui les actions
<lb />Dreſſent pour les humains autant d’inſhuctions,
<lb />Naſquit &amp; veſquit pauure, außi rien on ne porte,
<lb />Ou ſoit que l’homme vienne au monde ou qu’il euſorte,
<lb />Ies peuples eſcaillez, hoſtes communs des eaux
<lb />N’entaſſent point de biens, les feres, les oyſeaux
<lb />N’amaſſent rien poureux, &amp; pourtant leur nature
<lb />Ne les laiſſe iamais deſpourueus de paſture,
<lb />que ſert de ſe geſner d’vn iuuntile ſoin
<lb />Puis qu’elle peut fouruir toui ce qu’on a beſoin?
<lb />Que valent les treſors à ceux que la culture
<lb />D’vn vorger entretient de toute uouryuture?
<lb />Celuy qui peut vouloir ce qu’il ſaut ſeulement,
<lb />Ila tout tout ce qu’il veut &amp; le trouue aiſement.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CHGVR DES MANCEAVX
<lb />DEMI CHOIVR. CLOVIS.
<fw><lb />Premier Chœur.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ve fait iey le Roy? l'aßiette montueuſe
<lb />QDu terroir Lymouſin me ſemble infuctueuſe.
<lb />Pour nourrir vne armee? &amp; ne ſçay pas comment
<lb />Ele apeu ſeiourner quatre iouri ſeulement.
<lb />N iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Demy Chœur. Le peuple meſnager d’vn labourage vti
<lb />Repare le defaut de la terre inſertile;
<lb />Où la nature manque il faut l’art employer,
<lb />Le champ bien culiiué eſt iuſte à ſoudoyer
<lb />Le labeur de celuy qui ſoigneux le defriche.
<lb />Außi France n’a poinct de nation plus riche,
<lb />Nul n’y vit inutil, le trauail continu
<lb />Et l’eſpargne ſur tout leur eſt vn reuenu.
<lb />Chœur. Ie ne puis deuiner pourquoy ſi loin de Sane
<lb />Le bon Prince du Mans en Limouſin s’eſcarte.
<lb />Sous quitant de corps ſaincti tiennent leurs monument
<lb />CouronneZ des lauriers que racquiert le Martyre.
<lb />Oùle plaiſir du lieu ſolutaue l’aitire.
<lb />Pourroit il aller mieux? on ne voit poinct ailleurs
<lb />Ne peuple plus humain, ny des eſprits meilleurs.
<lb />Mſa foy ie m’y plaiſt fort, veulle Dieu qu’il aduieune
<lb />Que nous puißions vn iour ſur les riues de Vienne
<lb />Fouder noſtre demeure en lieu plus deſiré
<lb />Ie ne cuide iamais de me voir retiré.
<lb />Ch. Voicy le Roy qui ſort. De. C. Allons, car il approths
<lb />Peut-eſtre il nous dira nouuelles de ſon proche.
<lb />Chœur. Sire le bruit fameux des miracles diuers
<lb />De Leonard voſtre amy volant par l’Vniuers
<lb />Nous a conduis du Mans en ces bois ſolitaires,
<lb />Quittans pour le reuoir nos champs hereditaires,
<lb />Affin qu’auecques luy viuants en meſme lieu
<lb />Nous puißions l’imiter au ſeruice de Dieu.
<lb />Nous auons trauersé ces montaignes boſſues,
<lb />Sans auoir du bon Sainct les nouuelles reçeuet,
<lb />Sinon que nous iugeons à la commune voix
<lb />Que ce doit eſtre luy qui habite en ces bois.
<lb />Or nous auons penté ſi la choſe eſtoit telle,
<lb />Le bon Prince eſtant né de voſtre parentelle,
<lb />Que vous l'auniex cegnu, &amp; qu’auuſi nous ſtauron?
<lb />Ji Leonard eſticy dont nous nous enquerons.
<lb />Clou. Vn Hermite icy pres habite en vne roche,
<lb />Aiaus ce n’eſt pas Leonard, car Leonard m’eſtoit proche,
<lb />Ie l’euſſe reconnu pour l’auoir veu ſouuant,
<lb />Frequenter autre fois la Cour en me ſuiuant,
<lb />Il m’eſtoit familier; &amp; me ſouuient que meſme
<lb />Parrin ie le plegeay ſur les fonts de Bapteſme:
<lb />Ie luy permis deſpuis en nos accueils demiers
<lb />De pouuem dnmer par tout les priſonniers,
<lb />I bermite de ce bois eſt bien de ſaincte vie,
<lb />Et ſa priere eſt bien de miracles ſuiuie,
<lb />Neſme tout maintenant le ſainct homme a faict voir
<lb />La Royne diliurant, quel eſtoit ſon pouuoir.
<lb />Nau Leonard n’eſt ſi vieil De C. Ce n’eſt pas de merueilles
<lb />S'il vieillit haraſſe de ieuſnes &amp; de veilles.
<lb />Clou Il n’eſt deſpuis quinze aus en la Cour reuenu.
<lb />Chœ. 1 N’eſt ce du temps aſſex paurle rendre incegnu?
<lb />Clou. Celuy qui du treſpas a tantoſt garentie
<lb />A ſon accouchement ma plus chere partie
<lb />Eſtencore ceans, allex-le voir, entrez,
<lb />Voyex ſi mieux que moy vous le recognoiſtrez.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. LEONARD. CHGVR.
<lb />DOurquy mes bons amis trop loin de yeſtre NIayne
<lb />TImeZ vouien ceibois, quel ſoucy vous y meine?
<lb />Voudnez vous eſchanger le terroir paterel
<lb />Ences monts heriſſez d’vn Hyuer eterel?
<lb />Icy l’on ne void rien que ronces &amp; qu’Orties,
<lb />Que fougeres, que brande, &amp; qu’eſpines ſorties.
<lb />Tout eſt ſauuage icy. Si de fruicts eſtrangers
<lb />Vupere cuneux vent peupler ſes vergers
<lb />-.
<lb />N iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La plantey degenere, &amp; le terroir trop chicha
<lb />Qe peut recompenſer celuy qui le defriche.
<lb />Außi tout eſt deſert, &amp; les pauures Colons
<lb />N’ont dequoy ſe couurir contreles Aquilons.
<lb />La neige y eſt touſiours, touſiours l’hyuer y dure
<lb />Vous les voyez tranſis, de faim &amp; de froidure.
<lb />S’il ſe trouue quelqu’vn auoir du reuenu,
<lb />D’eſpargne &amp; de trauail il eſtentretenu.
<lb />Que ſi leilaboureurs d'vne ſoigneuſe peine
<lb />Dans les guerets ouuerts eſpendent quelque graine,
<lb />Ou tout eſt retenu du champs iuiuſtement,
<lb />Ou ſe perd en eſtuy parfaute d’aliment.
<lb />Que i’il y croiſt dubled, &amp; le vent &amp; la greſle
<lb />De leuri coups redoubleZ le verſeut peſle meſie,
<lb />Tant les eſfects diuers de l’air iuiurieux
<lb />Sur ce triſte climat paroiſſent furieux.
<lb />Chœur pre. Allez dans les chaleurs de l'ardente Arabis
<lb />Sur les ſablonsrecuis de la chaude Lybie,
<lb />Allez en la Sçythie, ou les frilleux Hyuers
<lb />De glaçons continus tiennent les champs couuerti,
<lb />Soubi les Poles allez, où les froides geleus
<lb />Empeſchent d’habiter les Zones reculees,
<lb />Nous irons auec vous, ou ſi nous eſperons
<lb />De vous y voir apres nous vous deuancerons.
<lb />Leo. Quel biẽ attẽdez vous de ſuiure vn pauure Hermite?
<lb />Ch pre. L’eſpoir d’vn bien caduc n’eſt ce qui uous inuite.
<lb />Leo. Qui vous oblige donc? Ch. pr. Le deſir de vous veir,
<lb />Et de vousimiter en ce pieux deuoir
<lb />De bien ſcruir à Dien, prenant voſtre Hermitage
<lb />Et ces couſtaux deſerts pourtout ample heritage:
<lb />Le0 Chaſcun ne peut pas viure en ces bous reculez,
<lb />Voſtre ſalut außi ſe ſaict ou vous voulez.
<lb />Les ſimples veſtemens, la grotte retiree.
<lb />Le meſpris de ce monde, &amp; la chair maceree,
<lb />Ne ſont propres à tous, il faut en ce deuoir
<lb />Reſurer ſainctement ſa force &amp; ſonpouuoir.
<lb />Ch.a. En vαιn vouς trαν ulez, efin de nous diſtraire.
<lb />C viure nous eſt doux, ſus, ſus, prenons la haire,
<lb />Quittons nos veſtements Ces habits precieux
<lb />Tparueinommer emljens ſont trop deli cieux.
<lb />Ieon I’approuue voſtre zele, &amp; l'ardeur qui vous port<lb />A viure en ſolutude &amp; parler de la ſonte,
<lb />Pueille du Dieu viuant la ſupreſme bonté
<lb />Que vous eontinuiez en ceſte volonté.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CLOVIS. CLOTILDE. S LEONARD
<lb />S18 PARENTS.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N»
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ST. ce vous mon couſin, eſt ce vous ie vous prie
<lb />L Oui m’auex conſguela moitie de ma vie?
<lb />Aten couſin eſt ce vous? ha! ie benis le iour
<lb />Que le Ciel m’inſpira d’aſſoir icy ma Cour.
<lb />Aton Dieu que i’ay de ioye, oncques Prince du moude
<lb />N’abonda d’vn tel heur comme ore i’en abonde!
<lb />Grace à Dieu tout puiſſant, iamais ie n’euſſe ſceu
<lb />Souhaiter la moyuié du bien que i’ay reçeu;
<lb />Mais ſur tout le bonheur que ſa grace admirable
<lb />Faict pleuuoir ſur mon chef d’vne main fauorable.
<lb />uien que d’vn dueil extreme elle m’ait releué,
<lb />Ie n’eſtime rien tant que vous auour trouué!
<lb />Clot. Oiour l'ô iour beureux! ô heureuſe iournee!
<lb />O Prince aymé de Dieu l'ô moy bien fortunes!
<lb />Maus pourquoy, mais pourquoy vous eſtiez vous cell?
<lb />Pourquoy ne m’auez vous voſtre nom revelé.
<lb />Penſiez vous bien helas! que i’euſſe heu ceſte enuie
<lb />De vous diſſuader vne ſi ſaincte vie?
<lb />Fuſteſt ſois ie muette, &amp; plu ſleſt mon corſin
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne fuſſae-ie iamais venue en Limoſin!
<lb />Pluſtoſt, pluſtoſt la mort que vous auez tardée
<lb />Auant que d’y venir m’euſt ſa pointe dardée!
<lb />Clou. Que i’eſtois aueuglé quand vous eſtes venu!
<lb />Ne vous cogn iſtre pas, ne vous auoir cognu!
<lb />Clot. Quand il quitta la Cour a peine le poil tendre
<lb />Sur ſon ieune menton commençoit à ſ’eſtrendre.
<lb />Clou. O qu’il y a longs temps! Clot Or qu’ileſt eſpaiſii,
<lb />C’eſt le creſpe qui faict le meſcognoiſtre ainſi.
<lb />Clou. Que voulez veus de moy? Leo Sire ie ne ſouhaitte
<lb />Autre bien que la paix de ma grotte ſecrette.
<lb />Là giſt tout mon deſir, &amp; là tant ſeultment
<lb />Mſon eſprit en repos a ſon contentement.
<lb />(plare.
<lb />Clou. Demeurez à la Cour. Leo. Son bruit ne me peut
<lb />Clou. On rencontre par tout le ſubject de bien faire.
<lb />Leon. Le mal plus que le bien s’y vencontre ſouuant.
<lb />Clou On ne trouue iamais de mal en bien viuant.
<lb />Leon Ie ne ſçauroy quitter mon ſeiour ſolitaie.
<lb />Clou. Le ſeiour de la Cour vous eſt plus ſalutaire.
<lb />Leo Salutaire, &amp; cõment? Clou Poures qu’en ſeiourĩt
<lb />Vous pouueZ plus de gents aller endoctrinant:
<lb />Puis ie vous veux pouruoir de quelque Prelature.
<lb />Leon D’offices, d’Fneſchez, de charges ie n’ayeure.
<lb />Clou- Vn oſſice pieux ne ſe doit reſuſer.
<lb />Leon. Qui ſe iuge impuiſſant faict bien de s'excuſer.
<lb />Clou. Non, non voui ne ponuez, mon hõneur me cout
<lb />De ne vous ſonffir point vne ſi baſſe enuie,
<lb />Il vous faut placer mieux, il le fant, car mon ſang
<lb />Merite d’occuper plus honorable rang.
<lb />Et quel affront à moy d’endurer que marace
<lb />Tienne vn degré ſi ſimple entre la populace?
<lb />Ha vous me faicles tort, &amp; trop eſt important
<lb />Au nom de vos parenti de vous abaiſſer tant.
<lb />Ie ne le puis permettre, außii bien voſtre vie
<lb />Religieuſe &amp; ſaincte à cela vous conuie:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et quand vous ne voudrez la charge receuoir,
<lb />De vousy obliger, lEgliſe a le pouuσιν,
<lb />Elle vous peut contraindre aux degrez honorables.
<lb />ELe a ſein d’eſleuer les perſonnes capables,
<lb />Voire contre leurgré: car il importe bun
<lb />Que ces ordres ſacrez tombent à gens de bien:
<lb />Ne reſuſez donc point ce que ie vous demande,
<lb />L’Egliſe, le deuoir, l’honneur vous le commande.
<lb />Leon Ie recognois aſſez de quelle volenté
<lb />Sire, ie ſuus chery de veſtre Mauſté.
<lb />Ce n’eſt pas d’anjourd’huy que la bonté Royale
<lb />M a ſaict ſentir combien elle m’eſt liberale,
<lb />Vous m’auex autre ſois ces henneurs preſentez,
<lb />Que i’euſſe volontiers des ce temps acciptez
<lb />Aius que l’accouſtumance au clos d’vn Monaſtere
<lb />Adouciſt la ngueur de ceſte vie auſlure,
<lb />Mais le vœu que ie ſis lors qu’en vous ſecondant
<lb />De la foy de Ieſus ie vous eus reſpondant,
<lb />M’eurollant apres vous en l'Egliſe Chueſtienue,
<lb />
<lb />Me retient en ma Reigle, &amp; veux qu’il m’y retienne
<lb />Iuſques au dernier iour que la mort me prendra.
<lb />La mort, la ſeule mort de mon vau m’abſondra.
<lb />Car ayant autre fois remis en ma penſee
<lb />Le malheur dont la vie eſt ſans ceſſe ifſenct́e,
<lb />Comme elle eſt à toute heure expoſce aux dangers,
<lb />Que ſon heur eſt fragile, &amp; ſes biens paſſagers,
<lb />Ie me deliberay de chercher ma retraitte
<lb />Au ſeiour retiré d’vne grotte ſegrette,
<lb />Aſin que des ſoucis &amp; du monde eſcarté
<lb />Ie peuſſe contempler noſtre inſelicité,
<lb />Quand l’homme ſort d'vn mal vn autre le talenne,
<lb />Tant qu’il eſt tributanre a la Parque felonue.
<lb />Le plusinfortune de tous les animaux,
<lb />Vn monde de miſire, vn magazin de maux.
<lb />Or, mon Prince, deſia puis que mon habutade
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’eſt formee au plaiſir de ceſte ſolitude,
<lb />Ne m’en deſtournex point, de grace, aius permetteZ
<lb />Que ie puiſſe habiter ces bous inhabitez,
<lb />Frauc des ſoucis du monde, &amp; qu’icyie contemple
<lb />De mon Sauueur la vie, &amp; viue À ſon exemple:
<lb />Car ie ne ſuis celuy, ie cognois mon pouuoir,
<lb />Qui puiſſe ſatus-faire, Eueſque, à ce deuoir
<lb />Où vous me conuiez la Cour, de mille &amp; mille
<lb />Plus capables que moy ſe trouue ores ſertille,
<lb />Qui prendront ceſte charge, &amp; d’effices amis
<lb />Gouuerneront l’Egliſe &amp; leurs trouppeaux commis.
<lb />Clou- Puiſque vous le voulez, que vous auez enuis
<lb />D’vſer en ce deſort la fin de voſtre vie,
<lb />Ie le veux comme vous, ie veux qu’y repoſez
<lb />Et veux qu’à voſtre gré du bois vous diſpoſez
<lb />Ie vous le donnetout iil vous eſt agreable.
<lb />Et afin que la choſe à iamais ſoit durable
<lb />Aſes patentes ie veux en faire expedier,
<lb />Deſſous le contre ſeel de noſtre Chancelier.
<lb />Mes-huy tout eſt à vous poſſedeZ le des ores,
<lb />Poſſedez la foreſt, &amp; la Prouince encores
<lb />&amp;t vouleZ la Prouince, ou ce qu’il vous plaira,
<lb />De rien iamais le Roy ne vous refuſera.
<lb />Leon sieie n’ay beſoin d’vn ſi grandheritage,
<lb />Content de viure enclos dedans mon Hermitage.
<lb />Aion antre me ſuffit, mais ceux qui ſont icy
<lb />Pour les accommoder me mettent en ſoucy.
<lb />Ie ſuis en peine d’eux, &amp; pour eux ie deſire
<lb />Accepter le preſant que vous me faites, Sire,
<lb />Non pas de la foreſt ny du deſert entier:
<lb />Seulement ie vous prie octroyer vn quartier
<lb />Où ils puiſſent baſti, auſſi grande ceinture
<lb />Que i’en entourneray durant la nuict obſeure.
<lb />Où eux &amp; leurs nepueux viuront en doux repos,
<lb />Affranchis puur iamais de tributs &amp; d’impos.
<lb />Ch nouς vous en prios sire. Clo Et moy ie meſte encore,
<lb />Ma priere a la huι &amp; vos faueuri j’implore.
<lb />Ne me reſuſer point ſoigneux de reuancher
<lb />Le bien que i’ay regeu? Clou Ie n’ay rien de ſi ches
<lb />Quι neſoit tout à lux Allex ie le vousliure
<lb />Faictes l’enceinte large, &amp; moy i’enuoyray ſuiure
<lb />Εt remarquer vospas, pour y dreſſer de rang
<lb />Des creix qui borneront ce qui ſera de franc.
<lb />Afn que la memoire en ſoit perpetuelle
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie τeux que tout lenclosla FRANCHISSE s'appelle,
<lb />Et la ville NOBLAC, afin qu’en la nommant
<lb />Ou aille de ce lieula nobleſſe eſtimant:
<lb />Et n’entends que le don ſoit iamais reuocable,
<lb />Que cauſe, tant ſoit elle &amp; grande, &amp; remarquable
<lb />N'en retarde l'effect, comme des à preſent
<lb />Et deſlors derogeant à tout edict nuiſant,
<lb />Tuutmmaucuuepubommfogatoin,
<lb />Iaictei le publier &amp; le rendre notoire
<lb />Par tout où beſoin eſt, aſin de l’obſeruer
<lb />Et es voilibertez touſiours vous conſeruer.
<lb />Tel eſt noſtre plaiſir Leo sire ie vous rends grace
<lb />Des bieus en ma faueur accordez à ma race.
<lb />Ch. Et nous tres hamblement. Leo Priez pour ſa ſanté
<lb />Ch. La Majeſte diuine à voſtre Majeſté,
<lb />A la Royne, à vorfils à iamais ſoit propnce:
<lb />Et que le monde entier à vos loix obeiſſe.
<lb />Leo Dieu le promet aiuſi: Touſiours vos chers enſan<lb />Et ceux qui naiſtont d’eux ſe verront triomphant,
<lb />Lei Gaules commender, &amp; à leurs Soigneunes
<lb />A diouſter l’Alemaigne &amp; les deux Teſperiez.
<lb />Du Sud iuſques au Nort, du Ponant an Lenam
<lb />Tout leur ſera ſubject, ira d'eux releuant.
<lb />Honorant leur grandeur en tous lieux redoutes
<lb />Ils ſeront les veigneurs de la terre babutee.
<lb />Ie vous deſia l'Egee, &amp; ſes fiors eſcumams.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rουgir de toutes parts au ſang des Othomans.
<lb />Ie vois les bons François meus de iuſtes coleres
<lb />Pour la cauſe de Chriſt mettre à fonds leurs Galeres:
<lb />Et releu aut l’honneur de l’Empire Latin
<lb />Chaſſer le Turc vaincu des murs de Conſtantin,
<lb />Regaigner l’Orient, en la terre aſſeruie
<lb />Où Ieſus-Chriſt mourut pour uous rendre la vie,
<lb />Replanter la Foy ſaincte: A leurs Lys floriſſans
<lb />Le Perſe, le Medois ſeronts obeiſſans.
<lb />Courage enfants des Rois, armez vous d’aſſeurance
<lb />Que ce bon heur eſt deu à vn enfant de France,
<lb />Le Ciel qui des vertus vous eſleue au ſommet
<lb />A vos guerriers exploicts ces victoires promet,
<lb />Voſtre race puiſſante en demy Dieux feconde
<lb />Pour y donner ſes loix n’a pas aſſeZ d’vn monde,
<lb />Elle ira rechercher entre les ſlots chenus,
<lb />soubs vn autre Coleil des peuples incognus.
<lb />Pour elle paroiſtront les Iſles reculees
<lb />Que l’Ocean auoit en ſon giron celces.
<lb />Rêceuront l’Euangile &amp; iamais en oubly
<lb />N'y ſera Ieſus-Chriſt, vne fou eſtably.
<lb />Quant à vous qui debuex tenir ceſte prouinet;
<lb />Vous ioutrez touſiours du bien-faict de ce Prince,
<lb />Vos nepueux apres vous en toute liberté
<lb />Cultiueront ce bois maintenant deſerté.
<lb />Et bien que nos pechez facent que l’Anglois vienne
<lb />Rendre pour quelque temps tributaire la Guienne,
<lb />Dieu deſtournez ce mal? les Dues point n’enfraindront
<lb />Voſtre heureuſe franchiſſe; ains vous la maintiendront.
<lb />Et ainſi qu’vne Royne a mis vos priuileges,
<lb />Vne Royne à venir contre les ſacrileges.
<lb />Prendra voſtre deffonce &amp; rompant leurs abus,
<lb />Vous ira derocheſ affranchir de tributs,
<lb />Elle ſera voſtre ayde, &amp; ſon ſecours fidelle,
<lb />Fera que i’obtiendray qu’vn Dauphin naiſſe d'elle.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sacré ſcion des Roys, beau Dauphin couronné
<lb />Pourciment de la paix à la France donné.
<lb />Clou. Ces grands Nepueux predits par voſtre voix
<lb />Prophette
<lb />Tiennent en doux repos mon ame ſatisfaicte.
<lb />Leo. Viuex en ceſt eſpoir, vous tandis aduiſez
<lb />D’eſgaler en ſept lots tous les champs diuiſez
<lb />Que i’enceindray la nuict, &amp; pour voſtre heritage
<lb />Que chacun de vous ſept en tire vn en partage.
<lb />Clou. Ils aurout le ſoucy de mettre en portions,
<lb />Et i’accorder entri eux de leurs poſſeßions.
<lb />Qu'ils ſacent à leur gré. Cho. Grand Monarque, la gloire
<lb />De vos faueurs y ſoit d’eternelle memoire.
<lb />Que les ſils de nos ſils, &amp; tous nos deſcendants
<lb />D'eage en eage à Noblac par ordre ſuccedants,
<lb />Cecibrent ce bien ſaict, celebrent le miracle
<lb />De noſtre heureux patron, &amp; celebreut l’Oracle
<lb />Que l’eſprit Sainct en luy vient de Prophetiſer.
<lb />Clot Sure vouleZ vous pas qu’on porte baptiſer
<lb />Auiourd'huy voſtre ſils, &amp; qu’ores le ſainct homime
<lb />Qui l'a ſauué de mort le baptiſe &amp; le nomme?
<lb />Clou. Ie le veux &amp; l’en prie, en ſa foy m’aſſeurant.
<lb />Clot Mon fils ne peut trouuer plus fidelle garand<lb />Clou. Allex done mon amour, &amp; faictes qu’on appreſte
<lb />Ie Royal appareil d’vne ſi belle feſte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN.
<fw><lb />aofary
<lb />I
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>