<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'esprit folet . Comédie. Par Mr Douville</title>
        <author>Ouville, Antoine d'</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb310458958"/>
          <author>
            <persName>Ouville, Antoine d'</persName>
          </author>
          <title>L'esprit folet . Comédie. Par Mr Douville</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />TLEDAME
<lb />DEXXEEXES*
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADAME,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si mon eſprit eſtoit capable de mettre au iour des
<lb />choſes plus ſerieuſes, ie ne vous dédierois point vn
<lb />ESPRIT FOLET, mais des ouurages auſſi excel<lb />lens que le voſtre eſt capable d’en produire. Tout ainſi
<lb />que ce foible Eſprit qui fait le bouffon de la piece (&amp;
<lb />qui à bon droit en peut eſtre nommé le Heros, puiſque
<lb />c’eſt luy qui fait la plus grande partie du ſujet) croit
<lb />eſtre enchanté par les choſes eſtonnantes qui ſe pre<lb />ſentent à ſes yeux, il n’y a perſonne qui ne croye l’eſtre
<lb />en contemplant les merueilles de voſtre viſage, que ie
<lb />nõme à bon droit l’Abregé des merueilles de ce ſiecle.
<lb />Quoy que voſtre modeſtie m’aye defendu demettrre
<fw><lb />
</fw><lb />voſtre nom au frontiſpice de ce Liure, ce titre que
<lb />ie vous donne vous doit faire aſſez cognoiſtre de ceux
<lb />qui ont eu l’honneur de vous auoir veuë, ie parle meſ<lb />me de celles de voſtre ſexe; parmy leſquelles, quoy
<lb />que le monſtre d’enuie regne tres-abſolument, il faut
<lb />pour ce coup qu’il meure, puis que pas vne ne vous
<lb />peut diſpr ter cette qualité, ſans perdre auec la veuë la
<lb />raiſon &amp; le iugement. Par mon autre piece, qui eſt
<lb />toute preſte d’eſclorre, &amp; qui ne paroiſtra point en
<lb />public que ſous voſtre nom, ſi vous mele permettez,
<lb />comme ie vous en conjure, on verra que ſi ie fais paſ<lb />ſer cet ESPRIT FOLET ſous voſtre protection,
<lb />ce n’eſt à autre deſſein que pour vous prier d’agreer
<lb />les ſumiſſions d’vne perſonne autantindigne de vous
<lb />les rendre, que ce Liure l’eſt de porter en teſte voſtre
<lb />nom, que ie reuere de ſorte, que la principale de mes
<lb />ambitions eſt de meriter par mes ſeruices la qua<lb />lité,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble &amp; Le. Leïſſam
<lb />ſeruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />D'OVVILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR D’OVVILLE,
<lb />SVR SA COMEDIE DE
<lb />RIT FOLET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />OVVILLE, à quel propos charmes-tu nos
<lb />D eſpni.:
<lb />Penſes-tu nous ſurprẽdre, &amp; nous rendre incapables
<lb />De tout ce que l’on croit de ces corps non palpables,
<lb />Dont les illuſions font que l’homme eſt ſurpris?
<lb />Bien que le tien, ſubtil en ſes rares eſcrits,
<lb />Nous veut faire paſſer des Lutins pour des fables,
<lb />T'en veux croire pourtant les rapports veritables
<lb />Dans cét ESPRIT FOLET, de qui ie ſuis épris.
<lb />Il emprunte le corps &amp; la forme d’vn liure,
<lb />Qui fait voir ton genie; &amp; qui joru reuiure
<lb />A iamais ton renom comme il fait aujourd’huy.
<lb />Ila des pieds nombreux, on les voit, on les touche,
<lb />Et dans ſon entretien, bien qu’il n’ait point de bouche,
<lb />Il parle toutefois par l’organe d’autruy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CVILLEMOT,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
<lb />Nauart́e, A nos âmez &amp; feaux Conſeillers les Gens
<lb />tenans nos Cours de Parlemens, Maiſtres des Re<lb />queſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſ<lb />chaux, Preuoſts, leurs Lieutenans, &amp; à tous au<lb />tres de nos Iuſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra,
<lb />Salut. Noſtre cher &amp; bien amé TOVSSAINT QVINET, Mar<lb />chand Libraire de noſtre bonne ville de Paris, Nous a fait re<lb />monſtrer qu’il deſiroit faire imprimer vne Comedie intitulée
<lb />L’Eſprit Folet. Ce qu’il ne peut faire ſans auoir ſur ce nos Lettres,
<lb />humblement nous tequerant icelles: A CES CAVSES, deſi<lb />rant traitter fauorablement ledit Expoſant, nous luy auons permis
<lb />&amp; permettons par ces preſentes, de faire imprimer, vendie &amp; de<lb />biter en tous les lieux de noſtre obeiſſance ladite Comedie en telles
<lb />marges &amp; tels caracteres, &amp; autant de fois que bon luy ſemblera
<lb />durant l’eſpace de cinq ans entiers &amp; accomplis, à compter du jour
<lb />qu'elle ſera acheuée diimprimer pour la premiere fois. Et faiſons
<lb />tres-expreſſes deffences à toutes perſonnes, de quelque qualité &amp;
<lb />condition qu’elles ſoient, de l’imprimer, faire imprimer, vendre
<lb />ne debiter durant ledit temps en aucun lieu de noſtre obeiſſance
<lb />ſans le conſentement de l’Expoſant, ſous pretexte d’augnientation.
<lb />correction, changement de titre, fauſſe marque, ou autre, en quel<lb />que ſorte &amp; maniere que ce ſoit, à peine de trois mil liures d’amen<lb />de, payables ſans deport, nonobſtant oppoſitions ou appellations
<lb />quelconques par chacun des contreuenans, applicables vn tiers à
<lb />Nous, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de noſtre bonne ville de Paris, &amp;
<lb />l'autre tiers audit Expoſant, confiſcation des exemplaires contre<lb />faits, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts: A condition qu’il
<lb />ſera mis deux exemplaires en blanc de ladite Comedie en noſtre
<lb />Bibliotheque, &amp; vn en celle de noſtre cher &amp; feal le ſieur Seguier,
<lb />Cheualier, Chancelier de France, auant que de les expoſer en
<lb />vente, à peine de nullité des preſentes, du contenu deſquelles nous
<lb />vous mandons que vous faſſiez joüir &amp; vſer pleinement &amp; paiſible<lb />ment ledit Expoſant, &amp; tous ceux qui auront dioict de luy, ſans
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />qu'il leur ſoit donné aucun trouble ny empeſchement. Voulons
<lb />auſſi qu'en mettant au commencement ou à la fin de ladite Come<lb />die vn extraict des preſentes elles ſoient tenuës pour deuëment ſi
<lb />gnifiées, &amp; que foy y ſoit adjouſtée, &amp; aux coppies d’icelles col<lb />lationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp; Sécretaires
<lb />comme à l’original. Mandons au premier noſtre Huiſſier ou Ser<lb />gent ſur ce requis, de faire pour l’execution des preſentes tous ex<lb />ploicts neceſſaires ſans demander autre permiſſion: Car tel eſt
<lb />noſtre plaiſir. Nonobſtant Clameur de Haro, Chartre Normande,
<lb />&amp; autres Lettres à ce contraires. Donné à Paris le vingt-troiſieſme
<lb />iour de Decembre l’an de grace 1641.Et de noſtre regne le trentieſ<lb />me. Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, DE MONCEAVX,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achené d'imprimer pour la premiere foius le demiez iour
<lb />de lanuier 1642.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les exemplaires ont eſté fournis?
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIEVRS.
<lb />FLORESTAIN, Genthenomme de Languedoc.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CARRILLE, ſeruiteur bouffon de Floreſtan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANODIIG VI, Dumonono Pariſienne Amoureuſe
<lb />de Eloreſtan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISABELLE, ſuiuante d’Angelique.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ETCIDAS, 
<lb />Gentils-hommes Pariſiens, freres
<lb />hantrornuu, u lingelique.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Ll21s, ſeruiteur de Licidas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />L'YCINDE, Damoiſelle Pariſienne, coufine d’Ange<lb />lique.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />F
<lb />LESPRIT
<lb />COMEDIE.
<lb />P
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVIE L
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FLORESTAN, CARRILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />v
<lb />a
<lb />Q
<lb />Apetea
<lb />FLORESTAN.
<lb />VT Paris en effet eſt l’abregé du monde,
<lb />Dans l’enclos de ſes murs toute merueille
<lb />abonde,
<lb />Et ie ne l’aurois pas ſans doute recognu
<lb />Depuis dix ans entiers que ie n’y ſuis venu.
<lb />Cent Palais d’vn deſert, vne Cité d’vn Iſle,
<lb />Et deux de ſes fauxbourgs enfermez dans la ville.
<lb />ECei fanteux changelmens que maintenant i'y vois
<lb />Marquent bien la grandeur du plus puiſſant des Rois.
<lb />Cette ville eſt außi le ſejour ordinaire
<lb />Des plus grands Rotentats que le Soleil eſclaire;
<lb />Il n’en voit point de tels deſſus nostre horiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Allons donc chez Lizandre, &amp; cherchons ſa maiſon.
<lb />A quoy tant de diſcours, Monſieur, ie meurs d’enuie
<lb />De ouir te tner umyquitnez luy vous conuie.
<lb />Que ie ſuis auiourd’huy fauoriſé du ſort,
<lb />Nous y ferons grand chere, ou ie me trompe fort.
<lb />Depeſchons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Lizandre eſt vn homme qui m’ayme.
<lb />Je le ſçay de certain à l’eſgal de luy-meſme,
<lb />Ie n’en ſçaurois douter: car cette affection
<lb />Eſt fondée en effet ſur l’obligation,
<lb />Il me loge chez luy, dont il bruſle d’enuie,
<lb />M’eſtant ſans me vanter obligé de la vie,
<lb />Sans mille autres biens-faits, dont vn homme d’hõneur
<lb />Ne ſe peut ſouuenir ſans laſcheté de cœur,
<lb />Et beaucop moins encor en venir aux reproches:
<lb />Mais à ce que ie croy nous en ſommes bien proches,
<lb />Demande ſon lagis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />C.LN
<lb />E
<lb />II
<lb />MTOLHIC DISADDDED,I BORESTAN,
<lb />CARRILLE.
<fw><lb />ANGELIQVE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SI comme ie le croy<lb />Vous eſtes Gentil-homme, ayez pitié de moy,
<lb />Eſtant nay Caualier, vous ne pouuez ſans blaſme
<lb />Laiſſer perdre la vie, &amp; l’honneur d’vne femme,
<lb />Si vous ne deſirez, m'ayder d’vn prompt ſecours,
<lb />Ie perds l’honneur, &amp; ſuis à la fin de mes iours.
<lb />Il m’importe, Monſieur, de l’honneur, de-la vie,
<lb />Que vous vous oppoſiez à la jalouſe enuie,
<lb />D'vn qui me veut cognoistre, &amp; bruſle de me voir,
<lb />Ie ſuis morte, autant-vaut, ſi i’entre en ſon pouuoir,
<lb />En cette occaſion monſtrez voſtre courage,
<lb />Adieu, ie ne puis pas en dire dauantage.
<lb />Le voila qui me ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Eſt-ce vne illuſion?
<lb />Que pretendez-vous faire en cette occaſion?
<fw><lb />A ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Elte veut ce ſécours, Carrille il luy faut rendre,
<lb />Estant ce que ie ſuis ie ne m'en puis deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mais pourquoy voulez-vous prendre ſon intereſt
<lb />Sans l’auoir iamais veuë, &amp; ſans ſçauoir qui c’eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />nue eyesfommoeu ſoſpes onttenons uonc ie te prie,
<lb />Pour en venir à bout quelque prompte induſtrie:
<lb />Et ſi par ce moyen ie ne puis l’arreſter,
<lb />I'vſeray de la force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Il faut donc inuenter
<lb />Il tirevne let- Quelque ſubtil moyen, à propos cette lettre
<lb />Nous y pourra ſeruir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LLLIII
<lb />LICIDAS,CARRILLE, FLORESTAN,ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />OVTie la veux cognoiſtre,
<lb />Auant qu’elle m’eſchape, &amp; veux ſçauoir pourquoy
<lb />Elle fuit ma rencontre, &amp; ſe cache de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OhleRcimu Diuy momcane vue lettre.
<lb />Excuſez s’il vous plaiſt, Monſieur, ma hardieſſe.
<lb />Es me ants a qui cent uennt saureſe,
<lb />De grace, obligez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS le repouſſant rudement.
<lb />Retire-toy maraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ce valet eſt à moy, ne parlez pas ſi haut,
<lb />C’eſt me deſobliger, car ſans qu’il vous offence,
<lb />Uous le traittez trop mal, &amp; meſme enma preſence,
<lb />Et par moy ſur le champ en ayant autant fait
<lb />A quelqu'vn de vos gens vous ſeriez ſartefait.
<fw><lb />1i
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. L L’ICIADS.
<lb />De ſatisfaction ie n’en fis en ma vie,
<lb />Dpu qoum on aucun, ie n’en ay nulle enuie,
<lb />Mon courage à ce poinct ne ſe ſouſmil iamais,
<lb />Prenez ſi vous voulez, ou la güerre ou la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cette guerre par vous qui m'eſt ſi toſt offerte,
<lb />Monſtre que vous voulez aduancer voſtre perte,
<lb />Et ſi i’auois beſoin de ſatisfaction,
<lb />Ie l’aurois bien de vous en cette occaſion,
<lb />Et vous guerirois bien de cette freneſie:
<lb />Mais ſi'le trouue en vou pi peu de courtoiſie,
<lb />Que tout homme de Cour, que ie croy, doit ſçauoir,
<lb />Ie vous veux enſeigner quel eſt voſtre deuoir,
<lb />Marry qu’vn eſtranger vous acquiere la gloire
<lb />De l’apprendre de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />C’eſt trop s’en faire accroire,
<lb />Ie puis quand ie voudray vous en faire leçon,
<lb />Et lors que ie la faits, c’eſt de cette façon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE à Carrille l’eſpée à la main.
<lb />As-tu du cœur ? il faut le faire icy paroiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Toubeau, ie n’oſerois, i'offencerois mon maiſtre,
<lb />Il me la deffendu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />2
<lb />E
<lb />I
<lb />E EF
<lb />TIT
<lb />LIZANDRE, L’ICIDAS, FLORESTAN,
<lb />CARRILLE, ARISTE.
<lb />F
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />QVE vois-ieiustes Dieux?
<lb />Doy-je croire en ce poinct ou deſmentir mes yeux ? Il met l’eſpée
<lb />On en veut à mon frere, on l’attaque on l’outrage,
<lb />Allons le ſecourir, ſus mon frere courage,
<lb />Ie ſuis à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Mon frere en voulant m'obliger.
<lb />Vous me deſobligéz, &amp; voulez m'outrager
<lb />C’eſt ime faire un affront ſignalé que de croiré
<lb />25
<lb />Que ſans vous ie ne puiſſe emporter la victoire,
<lb />Vous me feriez paſſer pour vn homme ſans cœur;
<lb />Puis ſi ce Caualier d beauéoüp de valeur,
<lb />Il n’a iuſqu’à preſent ſur moy nul aduantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN. S
<lb />Vous feſmoignez aſſez quèl eft voſtre courage
<lb />Cette noble action m’oblige tout à fait;
<lb />mii
<lb />Mais ſi vous n'eſtes pas de tout poinct ſatisfait
<fw><lb />(
</fw><lb />Et qu’il vous reſte encor quelque ſcrupule en l’ame
<lb />Ie deſtre enuers vous eſtre oxempt, de tout blaſme,
<lb />Me le faiſant ſçauoir ou bon vous ſemblera,
<lb />Noiſ nous rencontrerons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LALANONE.
<lb />Que vois-je tout de bon? pourroy-je me meſprendre?
<lb />Fhrqan, eftete odus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />..
<lb />Est-ce vous cher Lizandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Veille-je, ou ſi ie dors? Tieux ie ne puis penſer
<lb />Que mon frere ait iamais eu deſſein d’offencer
<lb />Vn amy que i'eſtime à l'eſgal de moy-meſme:
<lb />Mon frere, vous deuez aymer celuy que i’ayme,
<lb />Que i'en ſçache la cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Il eſt vray qu’en effet,
<lb />Nous nous ſommes piquez pour fort peu de ſujet,
<lb />Ce valet, m'empeſchant de pourſuiure vne affaire,
<lb />Qui m'importoit beauçoup, m'a fait mettre en colere.
<fw><lb />le l’ay
</fw><lb />Ie l’ay pouſsé, ſon maiſtre à l’instant a voulu.
<lb />S’intereſſer pour luy, ſes diſcours m’ont dépleu,
<lb />I’ay reparti, ſoudain de parole en parole,
<lb />Nous nous ſommes picque S,mu tt qui me conſole
<lb />Eſt que ce Caualier accomply de tout point
<lb />Me le pardonnera, ne le cognoiſſant point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />C’eſt moy qui veux de vous eſperer cette grace,
<lb />I’ay tort, ie le confeſſe, excuſez mon audace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Il faut tout oublier.
<lb />Mon cher frere, embraſſeZ ce braue Caualier,
<lb />ex eui ie avy mon vien, mon honneur &amp; ma vie,
<lb />SecondeZ ie vous prie en ce point mon enuie,
<lb />C’eſt ce cher Floreſtan, ce n’est pas d’auiourd’huy
<lb />Que vous ſçauez to bins que l’ay receus de luy,
<lb />Ie vous l’ay dit cent fois, &amp; vous le dis encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN
<lb />Pour teſmoigner combien ie l’ayme &amp; ie l’honore,
<lb />Ie veux premier qu’à vous luy rendre ce deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Voſtre vertu, Monſieur, s’eſt fait aſſez valoir
<fw><lb />-
</fw><lb />Sans en cette action me la faire paroiſtre,
<lb />Oüy par voſtre valeur ie vous deuois cognoiſtre,
<lb />Mais vous m'excuſereZ puis que ie m'en repens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie n’ay que trop cognu la voſtre à mes deſpens,
<lb />Car vous m’auez bleſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Grands Dieux! ie deſeſpere.
<lb />Quoy! vous eſtes bleſſé?
<fw><lb />t2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />La bleſſure est legere,
<lb />Se miſt que dans la main.
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />I'en demande pardon.
<lb />Monſieur, à deux genoüx
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ah Dieux! que faites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Allons icy deuant penſer voſtrebleſſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN bas.
<lb />En entrant dans Paris, Dieux! quel mauuais au<lb />Qu'il me couste du ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS, bas.
<lb />It fan au deſeſpoir,
<lb />Que ce rencontre icy m'empeſche de ſçauoir
<lb />Quel estoit cet object que ie voulois cognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE bas.
<lb />M'en doutois-je pas bien? on a payé mon mai<lb />Il le meritoit bien pour auoir imité
<lb />Ce fol de Don Quixote en ſa temerité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />EN
<lb />E
<lb />ANGELIQVE. ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ste-moy promptement ces habits Iſabelle,
<lb />ceuome-moy monueme, an: fortune cruelle,
<lb />N’ay-je pas, miſerable, encor aſſez pleuré,
<lb />Mais ſi mon ſort le veut prenons le tout en gré.
<lb />Faut-il m’enſeuelir tous les iours toute viue ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />De peſchez-vous auant que voſtre frere arriue,
<lb />S’il a quelque ſoupçon de vous aſſeurément
<lb />Vous luy confirmerez auec ce vestement,
<lb />Qu'en l'hoſtel de Bourgongne il vous a tantoſt
<lb />veuë,
<lb />Car quand vous iureriez vous ne ſerieZ point creuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />N’eſt-ce pas grand pitié de me voir ſans raiſon
<lb />Tous les iours enfermée au fonds d’vne maiſon,
<lb />Où meſme le Soleil ne m’y peut voir qu’à peine,
<lb />C’eſt vne cruauté certes trop inbumaine, A
<lb />Eſtant vefue i’ay creu me voir en liberté,
<lb />Mais on me traitte auec bien plus d’austeritéa
<lb />Ie n'auois qu’vn mary, maintenant i'ay deux freres,
<lb />Qui plus qu’il ne m’estoit, cent fois me ſont ſeueres,
<lb />Inuentans tous les iours mille nouueaux tourmens,
<lb />Pour priuer mon eſprit de tous contentemens.
<lb />Quoy, fais-je vne action trop libre &amp; trop hardie
<lb />Si ie me plais parfois à voir la Comedie?
<lb />Qu'on a miſe à tel point, pour en pouuoir ioüir,
<lb />Que la plus chaſte oreille auiourd’huy peut l’oüir?
<lb />Et ſi l’on ne veut pas pourtant me le permettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais à leurs volonteZ il faut bien vous ſouſmet<lb />tre,
<lb />Et pour vous dire vray, vos freres ont raiſon
<lb />De vous tenir ainſi recluſe à la maiſon.
<lb />Conſiderez vn peu l’eſtat auquel vous eſtes,
<lb />Toutes vos actions aux faux bruits ſont ſujettes,
<lb />Et c’eſt auec raiſon que n’ayant plus d’eſpoux
<lb />Ils ne deſirent point qu’on murmure de vous,
<lb />Les grands feſtins, le Cours, le Bal, la Comedie
<lb />Sont lieux ſuſpects pour vous, ſouffreZ que ie le die,
<lb />Et vos freres eſtans jaloux de leur honneur,
<lb />S’ils vous le permettoient il iroit trop du leur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
<lb />Les jeunes vefues ſont d’aiſe auiourd’huy comblées,
<lb />De ſavoir tous les iours aux grandes aſſemblées,
<lb />Et rendent leur grand düeil en ce point criminel,
<lb />Qui ne deuroit marquer qu’vn regret eternel,
<lb />Car on le fait ſeruir pour orner d’auantage
<lb />Par mille ajuſtemens leur mine &amp; leur viſage,
<lb />Elles eſcoutent tout, &amp; parmy leurs chalans
<lb />Content ceux qu’elles ont acquis pour leurs galans,
<lb />Croyans que c’eſt l’honneur &amp; la gloire des belles
<lb />De voir pluſieurs captifs bruſler d’amour pour elles.
<lb />Quoy que vous n’ayez pas ces ſottes viſions,
<lb />Il en faut toutefois fuir les occaſions;
<lb />Vous n’auez pas ſans doute vn courage ſi laſche,
<lb />Mais laiſſons ce diſcours qui peut-eſtre vous faſche,
<lb />poms ne me puidis pomue ce feme eſtranger,
<lb />Qui de ſi bonne grace a ſceu vous obliger
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE,
<lb />Iſabelle, ie crois que tu lis dans mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Auriez-vous bien pour luy quelque fecrette fla<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie ne dis pas encor que ie l’ayme, mais croy
<lb />Qu'il peut auecle temps gaigner heaucoup ſur moy
<lb />Il eſt vray qu’il me plaiſt, mais i’ay peur Iſabelle,
<lb />Qu’il n’ait pour mon ſujet à l’heure pris querelle,
<lb />Ie cognois bien mon frere, il eſt prompt, &amp; ie crains
<lb />Qu’ils n’en ſoient ſurle champ tous deux venus aux
<lb />mains.
<lb />Ariuio me cojum pour tors uvtatreme reduite,
<lb />Ainſi que moy toute autre euſt manqué de conduite:
<lb />Mais par ta foy, crois-tu qu’il ait ſceu l’arreſter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous mocquez-vous Madame? en pouuez-vous
<lb />douter?
<lb />pomreprurouepuu ne cons u pas ſuiuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie ne veux pona teier que ie bruſte d enuie
<lb />De ſçauoir quel il eſt, &amp; de le voir außy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Madame taiſez-vous, voſtre frere entre icy.
<fw><lb />enu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ah Dieux! que i’apprehende, il ſemble eſtre enct.
<lb />lere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LICIDAS, ANGELIQVE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ve faites-vous ma ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGEEIQVE.
<lb />Mais vous-meſme mon frere?
<lb />i ous jemoie Simerun, eougrin &amp; tout deffait,
<lb />Eſtes-vous en colere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAID AJ.
<lb />Oüy i’y ſuis en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE bas.
<lb />Ah Madame, il le ſcait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE bas.
<lb />Grands Dieux! ie ſuis perduë,
<lb />Qu'auez-vous donc?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LICI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ie viens de me battre en la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Vous battre, contre qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Contre vn jeune eſtranger,
<lb />Et qui pis eſt encor, qui vient icy loger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Qui vient icy loger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Migipne.
<lb />Mon frere nous l’emmeine,
<lb />C’est Florestan, de qui Lizandre eſtoit en peine,
<lb />Dont nous auons parlé pluſieurs fois entre nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE bas.
<lb />Mes eſprits ſont remis. Dieux! que me dites<lb />vons
<lb />Mais quel ſujet a fait naiſtre voſtre querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Nous nous ſommes battus pour vne Damoiſelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Pour vne Damoiſelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ony ma ſœi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGRLIQVE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais comment:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS:
<lb />Ie vous veux tout conter dés le commencement,
<lb />Pour entendre le fait il faut que ie vous die,
<lb />Que i’ay voulu tantoſt oüir la Comedie,
<lb />Pour voir vn beau ſujet dont on a tant parlé,
<lb />Dont l’excellent intrigue eſt tres-bien deſmeſlé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les fourbes d'ARBIRAN, c’eſt ainſi qu’on
<lb />l'apelle,
<lb />Cette piece en effet n’eſt pas beaucoup nouuelle,
<lb />Les vers n’en ſont pas forts, ie ne ſuis point flateur,
<lb />Quoyqueie ſois pourtant grand ãmy de l’Autheur,
<lb />Mais dans l’œconomie, il faut que ie confeſſe,
<lb />Qu’il conduit un ſujet anecque tant d’adreſſe,
<lb />Le remplit d’incidents, ſi beaux &amp; ſi diuers,
<lb />Qu'on excuſe aiſément la foibleſſe des vers,
<lb />I'entre dedans l’Hoſtel auesque mille peines
<lb />Car iamais on n'a veu les loges auſsi pleines,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mille ont pour entrer fait leur effort en vain,
<lb />Qu’il a fallu remettre à Dimanche prochain.
<lb />Comme j’eſtois actif à trouuer vne place
<lb />I’ay veu chacun tourne pour contempler la grace
<lb />D’vne ieune merueille, a ce que l’on m’a dit,
<lb />Car pour moy ie n’ay veu d’elle rien que l’habit,
<lb />Car comme i’ay voulu jetter les yeux ſur elle
<lb />Pour la voir à mon ayſe, außi-toſt-la cruelle
<lb />A rabaiſſé ſa coiffe, &amp; comme par meſpris
<lb />Donne cette algarade aux cœurs qu’elle auoit pris.
<lb />Moy bruſlant de deſir de voir ce beau viſage,
<lb />A qui cent languiſſants deſia faiſoient hommage,
<lb />I’accuſe ſeulement la rigueur de mon ſort
<lb />D’eſtre arriué trop tard. Mais la voyant d’aceord
<lb />Auec pluſieurs galands, &amp; de ris &amp; de geſte,
<lb />Par ces muets diſcours i’ay bien compris le reſte,
<lb />Car deſlors i’ay cognu que pour moy ſeulement
<lb />Elle vouloit cacher ce viſage charmant.
<lb />Lors i’ay creu, comme vn autre euſt creu la meſme
<lb />choſe,
<lb />Qu'elle me cognoiſſoit &amp; que c’eſtoit la cauſe
<lb />Qui pouuoit l’obliger à ſe cacher ainſi,
<lb />Ce qui m’a fait reſoudre à m’en voir eſclaircy,
<lb />Ie ſors tout le premier pour l’attendre à la porte
<lb />Elle s’en aperçoit, &amp; me preuient de ſorte,
<lb />Qu'encor que ie m’efforce à prendre le deuant
<lb />Elle deſcend außi plus viſte que le vent,
<lb />Ie la voy deuant moy, ie taſche, ie m’efforce
<lb />De la ſuiure à grands pas, &amp; l’atteindre par force,
<lb />Car la peur qu’elle auoit d’entrer enmon pouuoir,
<lb />M’augmentoit cent fois plus le deſir de la voir:
<lb />Sur ce point vn maraut vient pour me diſtraire,
<lb />Me preſente vn eſcrit qui me met en colere,
<lb />I'ay veu qu’il le faiſoit expres pour m’arreſter,
<lb />Et que ie n’auois point ſujet d’en douter,
<lb />Car comme elle auoit peur de ſe faire cognoistre,
<lb />Ie l’auois veuë auant parler auec ſon maiſtre,
<lb />Ce qui me l’a fait lors traitter ſi rudement,
<lb />Que ſon maistre en ayant eu quelque reſſenti<lb />ment,
<lb />M'a parlé de façon en prenant ſa defenſe,
<lb />Qele nuy pinuu nuui fonſpeu jomarrogance,
<lb />I'ay mis l'eſpée au poing, l’autre s’eſt defendu,
<lb />Mon frere ſur le lieu ſoudain s’eſtant rendu,
<lb />A cognu ſon Amy. Quoy qu’il ait du courage,
<lb />Ie l’ay bleſſé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Bleßé, bons Dieux! ie n’en puis plus,
<lb />Souſtenez-mõy, ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS. la ſouſtenant.
<lb />I'ay les ſens tous confus:
<lb />Mais d’où vient que ſon mal iuſqu'à ce point vous
<lb />touche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE bas.
<lb />Ab grands Dieux l' ma douleur m’a trahy par ma
<lb />bouche.
<lb />Quoy, iuſques à ce point dois-je pas m’attriſter,
<lb />Si le coup eſt mortel, qu’il vous paille abſenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />areu las
<lb />Non, non, ne craigneZ rien, ſa bleſſure eſt legere,
<lb />Ce n'eſt que dans la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />I'apprehendois mon frere.
<lb />Ie reſpire à ce coup, &amp; mes ſens ſont remis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Nons ſommes toutefois demeurez bons amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie m’en reſiouis fort, que ie hay cette infame,
<lb />Cauſe de tout le mal, ah! la meſchante femme,
<lb />Qui vous a penſé mettre en vn ſi grand danger,
<lb />Elle ne vous fuyoit que pour vous obliger,
<lb />Sans qu’elle voüs cognuſt, de courir apres elle
<lb />Et ie gagerois bien qu'elle n'eſt point ſi beſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />i
<lb />Croyez ſi c’euſt eſté quelque rare beauté,
<lb />Qu’elle vous euſt ſurpris par vn œil affeté,
<lb />Elle vous l’euſt fait voir; Dieux! que c’est choſe
<lb />aiſée,
<lb />De deceuoir vos ſens pour peu qu’on ſoit ruſée,
<lb />Vous vous laiſſez gagner par vn geſte en effet,
<lb />Et par le faux raport que l’on vous en a fait.
<lb />Ne vous laiſſez iamais tromper à l’apparence,
<lb />Le vice prend ſouuent le maſque d’inhocence,
<lb />Et par de faux attraits telle femme vous plaiſt
<lb />Qui bien ſouuent n'eſt rien de ce qu’elle paroiſt.
<lb />Mon frere quittez là ces ieunes affetées,
<lb />Qui n’ont point d’autre but que d’eſtre muguetées.
<lb />Et qui ne penſent point qu’on les puiſſe obliger
<lb />Sans mettre vn honneſte homme en euident danger,
<lb />Penſans bien mieux valoir, lors que pour l’amour
<lb />d’elles
<lb />Des hommes de merite embraſſent cent querelles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Briſons-là, ne diſons iamt tin mal d’autruy,
<lb />A quoy vous eſtes-vous diuertie auiourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Aux occupations qui me ſont ordinaires,
<lb />A pleuxer tout le iour l’excez de mes miſeres.
<lb />Me le demandeZ vou
<lb />C.3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ma ſœur vous auez tort,
<lb />Vos pleurs ne peuuent pas faire reuiure vn mort,
<lb />Aux plus ardans ſoupirs, laiſſez la porte ouuerte
<lb />Ils ne vous feront pas recouurer voſtre perte;
<lb />Mais adieu ie vous laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMGLENQVE
<lb />En quel appartement
<lb />Logez-vous Floreſtan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Pour plus commodément
<lb />Le loger, ſans qu’il foit meſme veu de perſonne,
<lb />Et qu’il puiſſe y venir à toute heure, on luy donne
<lb />Le quartier de derriere, où mon frere a logé,
<lb />Ayant la clef il n’eſt à perſonne obligé;
<lb />Car dans ſa chambre il faut, &amp; qu’il entre &amp; qu’il
<lb />ſorte,
<lb />Et par vne autre ruë, &amp; par vne autre porte,
<lb />Ainſi chez nonoſſemuee epre en aiore maiſon,
<lb />On la fait pour cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE,
<lb />Vous auez eu raiſon.
<lb />Mais bien loing contre luy d’eſtre encor en colere,
<lb />Il vous faut estre amis, aimeZ-le mon cher frere,
<lb />Dono uifoongeruis mon frere aſſeurément
<lb />Si vous auiez deſſein d’en uſer autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Bien, ie m’en vay le voir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCEN
<lb />4
<lb />ISABELLE. ANGELIQVE.
<lb />II
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />JV'en dites-vous, Madame?
<lb />Celuy que vous aymeZ d’vne ſecrette flame,
<lb />Ce gentil Eſtranger, ce galand incognu,
<lb />Celuy qui voſtre honneur a ſi bien maintenu,
<lb />Qui geneneux pour vous a haZarde ſa vie,
<lb />Qu’on a bleßé pour vous, que vous bruſliez d’en<lb />uie
<lb />De voir &amp; de cognoiſtre, il eſt logé chez vous,
<lb />Et vous le pouurɇ voir en dépit des jaloux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ar
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ce cas est bien estrange, &amp; s’il ne m’est viſible.
<lb />A peine le croiré-je, il est preſque impoſsible,
<lb />Et l’eſprit le mieux fait s’y trouueroit ſurpris)
<lb />Qu’vn estranger rencontre arriuant à Paris
<lb />Vne femme en paſſant qui d’abord le conuie
<lb />De luy vouloir ſauuer &amp; l’honneur &amp; la vie;
<lb />Se voir en meſme temps par ſon frere bleßé,
<lb />Arriuer l’autre frere, &amp; s’en voir careſſé,
<lb />Luy donner ſon logis, les accorder enſemble,
<lb />C’eſt vn fait qui n'est pas troyable ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pourquoy ne l’est-il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ce ſont des accidens
<lb />Qui merueilleuſement me ſurprennent les ſens,
<lb />Ie n’oſe ſeulement eſperer cette gloire,
<lb />Et ie penſe en effet qu’on me le fait acroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il m’eſt aſſeZ aiſé de vous le faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ah! ma chere Iſabelle aurois-tu ce pouuoir?
<lb />Comment pourrois-je voir de ma chambre en la ſien<lb />phe
<lb />Veu qu’elle eſt tellement diſtante de la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Laiſſez-m’en le ſoucy, par vne inuention
<lb />Ie viendraybien à bout de voſtre intention.
<lb />Ie cognoy vn endroit prés de la galerie
<lb />Qui reſpond à ſa chambre, où la tapiſſerie
<lb />Que l’on voit pardedans ne couure que des ais
<lb />Qui font vne cloiſon, qu’on a fait tout exprés,
<lb />Pour pouuoir pratiquer vn lieu propre pour faire
<lb />Vn cabinet qui lors nous eſtoit neceſſaire.
<lb />Or de cette cloiſon il'eſt tres à propos
<lb />De deſtacher deux ais, &amp; deſſus deux piuots,
<lb />Et parhaut &amp; parbas, faire tourner de ſorte
<lb />Ces deux ais entr’ouuers qu’ils nous ſeruent de portes.
<lb />Pur là nous pourrons bien entrer fort aiſémient,
<lb />Sans qu’on s’en apperçoiue, en ſon appartement.
<lb />Ces ais eſtans rejoints, &amp; fermez par derriere,
<lb />Qui ne iugera pas la cloiſon eſtre entiere?
<lb />Vn menuiſier pourra meſme dans vn moment
<lb />Accommoder ces ais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Allons donc promptement,
<lb />Et ſans plus conſulter executer la choſe,
<lb />I'approuue cet aduis que ton eſprit propoſe,
<lb />Va donner ordre à tout, car ie deſire auoir
<lb />Ce diuertiſſement, &amp; meſme dés ce ſoir.
<lb />Mais mandons ma coufine, il eſt bon ce me ſemble,
<lb />Que nous ayons ce ſoir ce paſſe-temps enſemble,
<lb />Faiſons-luy donc ſçauoir, ſans luy dire pourquoy,
<lb />Qu'elle vienne ſoupper &amp; coucher auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais tout de bon Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ouy i'on veux voir l’iffuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous entrerez chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />M’y voila reſoluë.
<lb />Ie veux voir ſi c’eſt luy, car ſi c’eſt l’eſtranger
<lb />Qui de ſi bonne grace a voulu m’obliger,
<lb />Qui me voyant tantoſt d’un jaloux pourſuiuie,
<lb />Pour moy ſi librement a hazardé ſa vie.
<lb />Qui s’eſt monſtré vers moy ſi courtois &amp; ſi franc,
<lb />Qui n’a pas eſpargné meſme iuſqu'à ſon ſang,
<lb />Qui m’a gaigné le cœur, &amp; de ſi bonne grace,
<lb />Iſabelle il n'eſt rien pour luy que ie ne face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />I'y ſongerois deuant, car en cette action,
<lb />Quilie preuue auez-vous de ſa diſcretion?
<lb />Ne nous fions iamais aux Amours paſſageres,
<lb />S’il s’en alloit vanter, &amp; le dire à vos freres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Il ne le fera pas quand ie luy defendray,
<lb />L'en ſuis tres-aſſeurée, il ne peut estre vray
<lb />Qu’vn homme genereux, qui pour mon aduantage
<lb />A meſme u jee uojprnas gnalé ſon courage,
<lb />Par cette tupenero uoyjmontiſt aujourd’huy
<lb />Les rares qualitez qui ſe trouuent en luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />E
<lb />II
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LIZANDRE, FLORESTAN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />
<lb />LIZANDRE.
<lb />I le courage eſt grand, la maiſon eſt
<lb />estrette.
<lb />Pour vous bien receuoir comme ie le
<lb />ſouhaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Ie ne merite point tant de ciuiliteZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Vous n’eſtes pas receu comme vous meritez,
<lb />Mais ſelon mon deuoir &amp; ſelon mon enuie,
<lb />Ie ne le pourrois pas quand i’y mettrois la vie.
<fw><lb />D ii
</fw><fw><lb />A
</fw><lb />Mais laiſſons ce diſcours, &amp; ſans vous amuſer
<lb />A tant de complimens, allez vous repoſer,
<lb />Le lict pour voſtre mal vous eſt fort neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Le mal n’est pas ſi grand pour en faire vn myſtere.
<lb />Comment, cela vaut-il ſeulement en parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />En-vain on me voudroit deſormais conſoler,
<lb />Si vous auieZ ſujet de me faire vn reproche
<lb />D'eſtue en peril, bleßé par vn qui m'eſt ſi proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Lizandre, voſtre frere eſt un homme de cœur,
<lb />Ie veux doreſnauant eſtre ſon ſeruiteur,
<lb />Et l’honorer bien fort, ſa vertu m'y conuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />LICIDAS, FLORESTAN, LIZANDRE.
<lb />LICIDAS, mettant ſon eſpee aux pieds
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de Floreſtan.
<lb />VEſt moy qui dois pour vous mettre cent fois la
<lb />vie.
<lb />Voila ce fer, Monſieur, qui fut ſi malheureux
<lb />D’auoir oſé bleſſer vn bras ſi genereux,
<lb />Ie banny de cheZ moy cette inſolente eſpée,
<lb />Qui ne ſera iamais par mon bras occupée,
<lb />Ainſi qu’vn ſeruiteur qui m’a deſobligé,
<lb />L’infame ie la chaſſe, &amp; luy donne congé,
<lb />Ie la mets à vos pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Puis-je ſans jalouſie
<lb />Voir qu’encor vous vueillieZ me vaincre en cour<lb />toiſie?
<lb />C’est trop, contentez-vous; puis que ie recognoy
<lb />Qu’au combat vous l’auez emporté deſſus moy,
<lb />Ie l’accepte pourtant, ſans vous en faire excuſe,
<lb />En ſi mre preſent iamais ne ſe refuſe,
<lb />Ce fer venant de vous, fera qu’en bataillant,
<lb />I'apprendray deſormais à deuenir vaillant,
<lb />Ie ne m'en deferay pour quoy qui me ſuruienne,
<lb />Mais daignez s’il vous plaiſt vous ſeruir de la
<lb />mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />I’accepte de bon cœur ſi vous le deſirez,
<lb />Ce gage d amitie duquel vous m'honoreZ,
<lb />Quoy que facilement chacun puiſſe cognoiſtre
<lb />Qu'elle perdra beaucoup ayant changé de maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Laiſſons ces complimens qui ſont hors de ſaiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />CENE III.
<lb />CARRILLE, LICIDAS, FLORESTAN,
<fw><lb />LIZANDRE.
<lb />CARRILLE, auec deux valiſes fur ſes eſpaules.
<lb />V diable mille fois ie donne la maiſon,
<lb />(AAuec ceux qui m’ont fait eſgarer par la ruë,
<lb />I'ay eſté deux heures planté comme vne gruë
<lb />Acher</fw><lb />A chercher le logis, &amp; ſans menrir ie croy
<lb />Que ces fils de putains ſe mocquoient tous de moy,
<lb />L'vn m’enuoyoit en haut, l’autre enbas, il n’importe
<lb />Ie l’ay trouué ſans eux, le diable les emporte,
<lb />Ils ſe rioient de moy, mais moy d’eux ie me ris.
<lb />Quoy c’est icy ce lieu qu’on appelle Paris,
<lb />Dont on fait tant d’eſtat, ah! grands Dieux i’en
<lb />enrage,
<lb />Ie fais plus mille fois cas de noſtre vilage,
<lb />On y ſçait en vne heure autant comme en vn iour,
<lb />Car tous les chemins vont aboutir au carfour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ce valet eſt plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Tu prens trop de licence,
<lb />Maraut, va bouffonner ailleurs qu’en ma preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſez-le.
<lb />LILANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Tes diſcours ſont vn peu bien hardis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Pauois leu que Paris eſtoit vn Paradis,
<fw><lb />Chi qm.me
</fw><lb />Mais ie croy qu’on dit vray, ce n’eſt pas choſe eſtrãge
<lb />Qu du nomme dumunocuuonno poit ne mange,
<lb />Sçachez que ie croiray mon liure vne autre fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Tu ſçais lire, &amp; partant ſi tantoſt tu diſois
<lb />Que tu ne pouuois pas, c’eſtoit vne impoſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie l'y bien le moûlé, mais non pas l’eſcriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN bas.
<lb />Il a bien reparé, ie hay les froids bouffons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Aux plus fins du meſtier i’en feray des leçons,
<lb />Laiſſez-y moy penſer, &amp; ie vous feray dire
<lb />Que vous n'euſtes iamais vn tel ſujet de rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE luy baillant vne clef.
<lb />Monſieur, voila la clef de voſtre appartement,
<lb />Le vous ay mis icy pour pouuoir librement
<lb />Entrer quand vous voudreZ ſans qu'on vous di<lb />uertiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Quand pourrey-je iamais payer ce bon office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Si vous ne vouleZ pas ſi toſt vous mettre au lit
<lb />Pour taſcher d’acquerir un peu plus d’appetit,
<lb />Puis que vous estimez, ſi peu voſtre bleſſeure
<lb />Allons nous promener il eſt encor bonne heure,
<lb />Si nous allons au Cours, quelque rare beauté
<lb />Vous pourra dans Paris rauir la liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Allons, ie le veux bien, c’eſt ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Deſcend là-bas Ariste, &amp; va promptement dire
<lb />Que le carroce vienne, &amp; qu’on nous tienne preſt
<lb />Le ſoupé dans vne heure.
<fw><lb />*u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Allons puis qu’il vous plaist.
<lb />Carrille eſcoute vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE,
<lb />Bien Monſieur ſans remiſe.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3.
<lb />2
<lb />S
<lb />CV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE? ſeul.
<lb />41.
<lb />R ça reuiſitons vn peu nostne valiZe,
<lb />OVoicy ma bourſe, il faut que ie voye à la fins
<lb />Combien i’ay pû gaigner en toût noſtre chemin.
<lb />Quelle commodite que de ferrer la mule,
<lb />Si ie ne l’auois fait ie ſerois ridicule,
<lb />On peut plus librement voler qu’à la maiſon,
<lb />Ie n’ay qu’a dire on conte icy hors de raïſon,
<lb />Ie n’ay iamais rien veu de plus opiniaſtre,
<lb />L’hoſteſſe des trois Rois n’a rien voulu rabattre,
<lb />Elle eſt toute en vn mot, &amp; quand ie ſuis party
<lb />Qui me peut ſouſtenir au nez que i’ay menty?
<lb />Contons, mais qui pourroit m’auoir pris quelque
<lb />choſe?
<lb />Ma bourſe eſt pleine, &amp; puis ma valize eſtoit cloſe,
<lb />n souite En voyageant ainſi ie pourrois m’enrichir,
<lb />vaute des Mais prenons noſtre linge &amp; le portons blanchir.
<lb />Pourquoy rien refermer, laiſſons tout de la ſorte,
<lb />L'ay la clef, c’eſt a faire à bien fermer la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />Angenque &amp; flabene entrent dalis ia chambre de
<lb />Floreſtan par les deux ais qu’elles ont
<lb />deſioints de la cloiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE dans ſa chambre.
<lb />Adame, tout à l’heure on me vient d’aduer<lb />M
<lb />Que vos freres &amp; luy ne font que ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Tout eſt-il preſt? entrons, ie meurs d’impatience Ellesén<lb />De voir de ton deſſein la prompte experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu'en dites-vous Madame ? eſt-il rien plus aiſé?
<lb />L’eſprit le plus ſubtil &amp; le plus aduiſé
<lb />Pourroit-il deſcouurir iamais cette fineſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie ne ſçaurois aſſez admirer ton adreſſe.
<fw><lb />Mς
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Laiſſez moy repaſſer, &amp; ie vous feray voir
<lb />Comme on ne s’en ſçauroit iamais aperceuoir,
<lb />Quand meſme on defferoit cette tapiſſerie
<lb />On peut entrer ſoudain dans cette galerie
<lb />Si quelqu’un ſuruenoit, &amp; la fermer ainſi,
<lb />Pouſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie n’en ſuis plus maintenant en ſoucy.
<lb />Il n’eſt rien de plus clair, la preuue en est certaine,
<lb />Et ie n’ay pas de peur que l’on nous y ſurprenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE reſſortant.
<lb />Anuis unesmoy,qquuuge oyune deſſein?
<lb />Quoy Madame, aurions nous pris tant de peine en
<lb />vain?
<lb />Quel fruit pretendez-vous tirer, ou quelle ioye,
<lb />Si vous ne voulez, pas le voir ny qu’il vous voye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Si ie puis découurir que noſtre Hoſte eſt celuy
<lb />Qui m’a par ſa valeur ſecouruë auiourd’huy,
<lb />Eſtant bleſſé pour moy, dois-je pas Iſabelle
<lb />Par mes ſoins procurer qu’il cognoiſſe mon zele,
<lb />Et m’informer außi comme va ſa ſanté?
<lb />C’eſt le moins que ie doy. Mais qui m'a tranſporté
<lb />Mon cabinet icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Madame, voſtre frere
<lb />S’eſt tantoſt contre moy quaſi mis en colere;
<lb />Car ie ne voulois pas en effect qu’on l’hoſtaſt,
<lb />Il l'a voulu par force, &amp; que l’on aportaſt
<lb />Des piumes, au papiet, de t'ancre, onc eſcritoire
<lb />Et des liures außi qui ſont dans cette armoire
<lb />En grande quantité; c’eſt pour le diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ate tomt u n en pus piuſt preſt a partir,
<lb />Courage tout va bien, grand Dieu tu fauoriſes
<lb />Auiourd’huy mes deſſeins. Voila ſes deux vali<lb />ſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ouy Madame, elles ſont ouuertes, &amp; pouuons
<lb />Riſtter ce qu'il a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie le veux bien, voyons
<lb />Comme il eſt curieux dans les hardes qu’il porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais s’il s’en aperçoit.
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Tire tout il n’importe.
<lb />Iſabelle tire tout ce qu’il y a dans la valize du maiſtre,
<lb />&amp; l’eſpand par la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Qu'eſt-ce là que tu tiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vn bel habit d’eſté.
<lb />Qu’il eſt riche &amp; ſuperbe, ah quelle propreté!
<lb />Madame peut-on voir de plus belles chemiſes?
<lb />Pour moy ie ne crois pas qu’il les ait iamais mi<lb />Quelle belle dentelle, &amp; quel beau point-couppé,
<lb />Mais qu’eſt-ce que cela qu’il tient enueloppé
<lb />Dans ce papier brouillart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Attend que ie le voye,
<lb />Ce ſont de beaux rubans, auec deux bas de ſoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eule r'ou- Ouurons ce cuir, ie ſens quelque choſe dedans,
<lb />Cela reſſemble aux fers d’vn arracheur de dents.
<fw><lb />Que
</fw><lb />Que fait-il de cela? Dieux que ie ſuis ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />A-t’on iamais parlé d’vne telle ſottiſe?
<lb />mom iu pus quovelly juuent pour le raſer,
<lb />Ceux-là pour la mouſtache, &amp; ceux-cy pour fri<lb />c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Voicy deux oreillers de ſatin Amaranthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ce ſont coußins d’odeur, ah! qu'elle eſt excellente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ce ſont icy des gands, des mouchoirs, des colets,
<lb />Des mules de velours, &amp; deux beaux bracelets.
<lb />Des peignes, vn miroir, ah la belle toillette,
<lb />Mais que peut-ilgarder fermé dans cette boëtte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ouure, c’est de l’Iris pour poudrerles cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />En verité Madame il eſt fort curieux,
<lb />Voicy force papiers.
<fw><lb />His.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Monſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Tenez Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Dieux! qu'eſt-ce que ie voy? ce ſont lettres de femme
<lb />Qui luy parlent d’amour, ie veux voir leur ſecret,
<lb />Deſployons-les. Ah Dieux! quel excellent por
<lb />Han.
<lb />Iſabelle voy-le, ie crois que la nature
<lb />A mis tous ſes treſors dans cette peinture,
<lb />Et ſi l’original pouuoit eſtre auſsi beau.
<lb />(
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Sans doute vous ſerieZ ialouſe du tableau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Tay toy, ces ſots diſcours me mettent encolere,
<lb />Va, ne tire plus rien.
<fw><lb />h 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Que pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Puis qu'icy i'ay de quoy, ie veux à ce galand
<lb />Eſcrire vn mot de lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et pourmoy cependant
<lb />Ie veux reuiſiter icy cette autre male,
<lb />C’eſt celle du Valet, voicy du linge ſale,
<lb />Quels infames haillons, mais quel eſt ce liuret,
<lb />C’eſt l’Almanach de l’an mil ſix cens vingt &amp; ſept,
<lb />Des broſſes, vne eſtrille, vn pair de décrotoire,
<lb />Vnbonnet gras ſans coiffe, vn paquet de lardoires,
<lb />Deux gands deſpairiés, vn grand chanteau de pain,
<lb />Vn morceau de fromage, ah! le ſale vilain,
<lb />Des tenailles, des clous, vn marteau, des mou<lb />chettes,
<lb />Du ſauon, vn fuſil, vn pacquet d’allumettes,
<lb />Des cartes, des cornets, des dez, un chauſſe-pié,
<lb />Vn peigne gras, encor rompu par la moitié,
<lb />Voicy ſa bource, il faut maintenant que ie voyé
<lb />Combien il a d’argent, voicy de la monnoye,
<lb />Des doubles &amp; des ſols, &amp; quelques quarts-d’eſ
<lb />cus,
<lb />Courage il ne faut point conſulter là-deſſus,
<lb />Prenons-les &amp; mettons des charbons à la place,
<lb />Il deuiendra tantoſt auſsi froid qu’vne glace,
<lb />Et ſe verra ſans doute en eſtrange ſoucy.
<lb /><fw><lb />Elle ſe
<lb />ſied, &amp; ſe
<lb />met à eſ<lb />crire.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Maitiine eſt faite, ufaut que te ia iuiſſeicy,
<lb />Raccommode le tout, rajuſte ces valizes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />I'entens ouurir la porte, ah Dieux nous sõmes priſes,
<lb />Sauuons nous promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Laigfe roui tomme il eſt,
<lb />Ie mets ma lettre là.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VI
<lb />CARRILLE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOn, mon fait eſt tout preſt,
<lb />Que veut dire cela? qui m’a fait ce meſnage,
<lb />Qui nous a mis ainſi nos hardes au pillage?
<lb />En fait-on vn ancan? Dieux ie tremble de peur,
<lb />Seroit-ce quelque diable, ou bien quelque enchãteur?
<lb />Perſonne ne reſpond, i’ay bien peur pour ma bourſe,
<lb />Si mon argent eſt pris où ſera mareſource?
<lb />Allons-y voir, i’en trẽble, ah Dieux c’eſt tout de bon,
<lb />Ce diable a transformé mon argent encharbon,
<lb />Autre que luy n’euſt peu me traiter de la ſorte,
<lb />Perſonne n’est entré, i’ay la clef de la porte:
<lb />Eſprit change en charbon l’argent qui vient de toy.
<lb />Mais celuy que ie vole à mon maiſtre pourquoy?
<lb />Voila ce que nous ſert vn trafic illicite,
<lb />Et comment vn argent mal acquis nous profite.
<lb />Qui me peut maintenant r’aſſeurer les eſprits?
<lb />Ie ſuis icy tout ſeul, ſans doute ie ſuis pris,
<lb />A l’ayde mes amis, au ſécours de Carrille,
<lb />EmpeſcheZ que le diable à preſent ne l’eſtrille,
<lb />d eſt en ſon pouhoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />VII
<lb />LICIDAS, CARRILLE, FLORESTAN,
<lb />LIZANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Dr, qui te fait crier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Il ne m'a pas laiſſé Meßieurs vn ſeul denier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Parle, t’a-t’onbattu, t’a-t’on fait quelque injure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vous ne croirez iamais cette eſtrange aduenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTZANDRE.
<lb />Dy-le donc, qui t’empeſche à preſent de parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Pourquoy vous forceZ-vous à le dißimuler?
<lb />Si l’on me voit icy tranſporté de la ſorte,
<lb />Vous en ſçauez la cauſe, où le diable m’emporte,
<lb />Si vous gardez ceans pour nouts prendre au filer,
<lb />Vn diable familier, ou quelque Eſprit folet,
<lb />Pourquoy nous auez-vous, Monſieur, à la mal<lb />beure
<lb />Donné pour logement cette eſtrange demeure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Es-tu fou? parles-tu de bon, ou ſi turis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie n’ay point beu depuis que ie ſuis à Paris,
<lb />Non, non, ie ne ris point, voyeZ cet équi page;
<lb />L'Eſprit dont ie vous parle a fait tout ce meſnage,
<lb />Ie n’ay fait que ſortir à quatre pas d’icy,
<lb />A mon retour t'ay veu tout noſtre fait ainſi,
<lb />Ie ne ments point, Monſieur, c’eſt choſe veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILANDRE.
<lb />Ne te manque-t’il rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mon argent que ce diable
<lb />M’a pris, ou conueriy pouriemotns en charbon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ah! l'infigne maraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Olt mauauts bouffon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE
<lb />Tomett prora emruonun in pris tant de peine,
<lb />Sont-ce là ces beaux traits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Que le diable m’entraine
<lb />Au plus creux de l’enfer, ſi ie vous ments d’vnmot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />O le froid paſſe-temps, faites tairece ſot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Si ie prens vn baſton, auec tes mentéries
<lb />Tu conteras ailleurs tes froides railleries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Et bien ie me tairay Monſieur, puis qu’il vous plaiſt,
<lb />Mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Dedans vn moment le ſouper ſera preſt,
<lb />On vous aduertira, mais n’ayez point d’ombrage
<lb />Que noſtre Eſprit folet vous face du dommage,
<lb />I'en demeure garand, Adieu, pour ce garçon
<lb />Faites qu’il eſtudie vn peu mieux ſa leçon,
<lb />Il nous feroit pleurer penſant nous faire rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS en s’en allant.
<lb />Tay toy, tu feras mieux, il te faut interdire
<lb />Le meſtier de bouffon ſi tu t’en veux meſler,
<lb />Au plus chaud de l’eſté tu nous ferois geler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />1
<lb />III
<lb />FLORESTAN, CARRILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Tbien traiſtre, qui peut ſouffrir tes impudences,
<lb />Ie reçoy mille affronts pour tes impertinences,
<lb />Tu vois qu'en ma preſence on ſe moque de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vout ne vouleZ donc pas me croire ſur ma foy?
<lb />Que ſur tous les mal-heurs, mon mal-heur ſoit ex<lb />treme,
<lb />py ve onc ie vons uy n oppuu cumne meſme.
<lb />Voudrois-je bouffonner ſeul à ſeulauec voute
<lb />En entrant i’ay trouué tout ſans-deſſus deſſous,
<lb />Comme vous le voyez; ce n'eſt point vne fable
<lb />Que ce ſoit vn eſprit, ou que ce ſoit vn diable,
<lb />Pour moy ie n'en ſçay rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Tu penſes m’abuzer,
<lb />Et reparer ta faute, en voulant t’excuſer,
<lb />Fut-il iamais au monde vne telle inſolence?
<lb />Reeguque ces puprore quime font d’importance
<lb />En quel eſtat ils ſont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE,
<lb />Ie puiſſe eſtre bruſlé,
<lb />At puiſſe tant a prefent tous, epſc eſcartelé,
<lb />Ie puiſſe voir du Ciel la foüdre toufe preste
<lb />A tomber deſſus moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESIAN.
<lb />Ie te rompray la teſte
<lb />Si tu conteſtes plus, inſolent, c’est aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CANRTLLE.
<lb />Voüs m’obligerez fort ſi vous vous en paſſeZ
<lb />Iuspout Ie ne veux pas mourir, ie veux encore viure,
<lb />Jny jort bien pourtant que ie ne ſuis pas yure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Laiſſe-là mes papiers, i’en auray le ſoucy,
<lb />Rajuſte tout le reſte. Atten, que voy-je icy?
<lb />Vne lettre fermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />A qui s'adreſſe t'elle?
<fw><lb />.. a Chi..... ?. ..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />A moy d’vne façon certes toute nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />e IIrla lsaus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ne m’ouurez pas, i’appartiens ſeulement
<lb />A Floreſtan, dit-elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Et vien aſſeurément,
<lb />Vous ſerez à la fin obligé de me croire,
<lb />Auez-vous iamais veu de plus eſtrange hiſtoire?
<lb />Ne l’ouurez pas auant que de la conjurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />La nouueauté m’eſtonne, &amp; me fait admirer.
<lb />Mais ce n'eſt pas la peur, car encor que i’admire,
<lb />Ie ne crains rien pourtant. Ouurons, illa faut lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />E ſuis au deſeſpoir, Florestan, d’auoir mis
<lb />IVn homme comme dous en danger de la vie,
<lb />Et que pour mon ſuject vous ayez eu l’enuie..
<lb />De combattre la fleur de vos meilleurs amis.
<fw><lb />ca.
<lb />I
<lb />
<lb />*
<lb />"
<lb />2 ij.1.
<lb />
<lb />
</fw><lb />I’ay fait reſpandre vn ſang que ie dois eſtimer;
<lb />Et ce ſang ouurira la ſource de mes larmes;
<lb />Mais mon mal ceſſeroit ſi i’auois quelques charmes
<lb />Qui vous peuſſeut vn iour obliger à m’aymer.
<lb />Excuſez cét effect de mes legereteZ
<lb />Mous ne vous plaindrés poinct de m’auoir obligée,
<lb />Et de mon deſplaiſir ie ſeray ſoulagée
<lb />En me faiſant ſçauoir comme vous vous portez.
<lb />Ayez ſoin ce pendant de bien-toſt vous guerir,
<lb />Et ſi vous m’eſcriuez, obligeZ moy de mettre
<lb />Voſtre eſcrit au lieu meſme où ſera cette lettre,
<lb />Et ie prendray le ſoin de l’enuoyer querir:
<lb />Ie vous deſcouure icy les ſecrets de moncœur,
<lb />Gardés de reueler ce ſecret à perſonne;
<lb />Si leon de vos amis ſenlemen le fonbçonne,
<lb />Ie perds enmeſme temps &amp; la vie, &amp; l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Que dites-vous, Monſieur, de ce miracle icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Mon doute-eſt à preſent, peu s’enfaut eſclarcy,
<lb />Car on cognoit aſſez que cette femme meſme,
<lb />Qui maintenant m'eſcrit, &amp; qui dit qu’elle m’ayme,
<lb />Est celle qui tantoſt fuioit de Licidas:
<lb />Eſtant vray comme il eſt, pourquoy ne veux-tu pas
<lb />(Car ie tiens pour certain que ce ſoit ſa Maiſtreſſe,
<lb />Que pour entrer ceans elle ait aſſez d’adreſſe,
<lb />Ou pour par vn des ſiens m'enuoyer cét eſcrit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Non ie ne puis penſer qu’vn autre qu’vn eſprit.
<lb />Puiſſe entrer en ce lieu, la porte estant fermée,
<lb />Ou par vn ſortilege, il faut qu’il l’ait charmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Auant que nous vinßions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vous me feriez damner,
<lb />A ce compte il faudroit qu’elle euſt peu deuiner
<lb />Que vous deuiez auoir ſur l’heure vne querelle,
<lb />Et que l’on vous deuoit bleſſer pour l’amour d’elle.
<lb />Laiſſez-moy ces raiſons, troyeZ Voſtre valet;
<lb />Cette femme, ſans doute, c’eſt vn Eſprit folet,
<lb />Nos hardes en font foy; c’eſt pourquoy ie me fonde,
<lb />Qu’il faut que ç’ait eſté quelqu’vn de l’autre monde;
<lb />Quel autre euſt peu changermon argent en charbon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Mais viença, dis-tu vray, parles-tu tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie vous l’ay dit cent ſois, en douteZ-vous encore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORESTAN.
<lb />At fait auone ſomioeocome con feurti que i'ignore
<lb />Tout eſt-il bien ferme, regardebien par tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Τοηι ἐτρυνος cυmmo onouj, uevonn l'autre bout.
<lb />En faut-it dauantage encor pour vous confondre?
<lb />Mais que reſolueZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie pretends luy reſpondre,
<lb />Et luy faire paroistre vn trait de iugement,
<lb />De n’auoir de ſa lettre eu nul estonnement,
<lb />Puis qu'elle doit eſcrire, auec le temps i’eſpere
<lb />De ponuoir aiſement deſcouurir ce mystere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />N'en parlereZ-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Comment fauſſer la foy
<lb />A qui s’eſt confié ſi franchement à moy,
<lb />I’aymerois mieux mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vous auez donc enuie
<lb />D'ofenter bieidas.
<lb />13
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Moy, ie perdray la vie
<lb />Auant que ie conſente à cette laſcheté,
<lb />Ie puis bien contenter ma curioſtté,
<lb />Sans enuers mon amy paroiſtre en rien coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />S’il faut que cet eſprit, ou bien pluſtoſt ce diable,
<lb />Entre ceans, en ſorte, &amp; ſe laiſſe approcher
<lb />Sans qu’on le puiſſe voirsentendre, ny toucher,
<lb />Que croireZ-vous alors?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />r2
<lb />Rien d’extraordinaire
<lb />Qu'on ne puiſſe en effet naturellement faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OrrkenrDuie.
<lb />Mais n’eſt-il point d’eſprits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESIAN.
<lb />D'eſprits, c'est le vieux ieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De familiers.
<fw><lb />2H.14
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORES
<lb />Non plus.
<lb />A
<lb />L me hvd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />De folets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Außi peu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De ſonciers?
<fw><lb />.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />E vint au tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />De larues au teintbleſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quelle folie? ô Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Des enchanteurs?
<fw><lb />c
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />De meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Des Nigromantiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Imaginations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMARME.
<lb />Des Farfadets?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ce ſont pures impreßions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />N’eſt-ce point vne Fée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />O l’eſtrange chimere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ou le moine bouru?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Maraut, te veux-tu taire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Seroit-ce poinct vne ame en peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Et tu prètends
<lb />Qu'elle me fſt l’amour? as-tu perde le ſens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn ſuccube?
<lb />CARRILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Es tu fol?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vn Lutin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Ce ſont fables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CARRILLE.
<lb />A ce coup ie vous tiens, &amp; n'eſt-il point de diables?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Oüy; mais ils ne font rien ſans vn diuin pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mais que ſera-ce donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie ne le puïs ſçauoir,
<lb />Plus ie me romps l’eſprit ſur vn ſujet ſi rare,
<lb />Plus mes ſens ſont confus, &amp; mapaiſon s’eſgare.
<lb />Acheuons.
<fw><lb />*
</fw><lb />CARRILLE, à par ſoy enramaſſant les hardes.
<lb />Ce demon, cét eſprit enragé
<lb />S’eſt ſauué de l’enfer ſans demander congé,
<lb />Anep quu qpiufemnmommmpnaepuretique,
<lb />De nier les eſprits &amp; le pouuoir magique.
<lb />Auuroyuomifunbopomuy uiſquoomx loups-garoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariſte entre.
<lb />On a ſerui, Monſieur, on n’attend plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN<lb />Ie m’en vay de ce pas; toy prend le ſoin de mettre
<lb />Cet eſcrit au lieu meſme où i’ay trouué ſa lettre,
<lb />Et vien-t’en me ſeruir incontinent apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Sans me le commander, ie vous ſuiuray de pres;
<lb />Non n’ayez pas de peur, qu’icy ſeulie demeure,
<lb />Ie veux ſouper außi, ie m'en vay tout à l’heüre.
<fw><lb />t
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />A
<lb />III
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LVCINDE, ANGELIQVE, ISABELLE,
<lb />dans la chambre d’Angelique.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />3
<lb />LVCINDE.
<lb />Auouë en verité que vous me ſur<lb />preneZ
<lb />Iuſques au dernier poinct mes ſens ſont
<lb />eſtonneZ
<lb />Et d’autre que de vous, j’aurois bien
<lb />peine à croire
<lb />Les diuers incidents qui ſont en ceſte hiſtoire;
<lb />Vous auez par ces ais trouué ſuhtilement
<lb />Le moyen de paſſer dans ſon apartement.
<lb />On n’a iamais parle d’auentures ſemblables,
<lb />Et ſemble qu’en effect vous me contez des fables,
<lb />Qu’il doit estre ſurpris s’il a veu voſtre eſcrit,
<lb />Sans mentir c’eſt aſſez pour luy troubler l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie croy qu’il l’aura veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Ie meurs d’impatience,
<lb />Auſſi bien comme vous de ſçauoir ce qu’il penſe,
<lb />Qu’il doit estre ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />C’eſt ce que ie pretends,
<lb />Nous le ſçaurons bien-toſt, &amp; peut eſtre eſt-il temps,
<lb />A preſent que l’onſoupe, allez voir Iſabelle,
<lb />S’il aura reſpondu; mais ſoyeZ enceruelle,
<lb />Gardez d’eſtre ſurpriſe, &amp; ſur tout haſtez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il ne faut rien dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />En fin ie me reſous,
<lb />Comme ie vous ay dit, de le voir, &amp; peut-eſtre
<lb />Ce ſera dés ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCINDE.
<lb />Et vous faire cognoistre?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />i
<fw><lb />Elle ſore
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGEL’IQVE.
<lb />Ie m’en garderay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Dieux! &amp; comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Vous le ſçaureZ tantoſt.
<lb />Iſabelle entre par derriere &amp; preſente la Lettre
<lb />à Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Madame la voila;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Comment voilà ſalettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ah Dieux! i’en ſuis rauie,
<lb />Voyons-la promptement, car i’enbruſle d’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />T, qui que vous ſoyez, ma belle Damoiſelle,
<lb />QIe ne ſçay ſi ie doy vous appeller ainſy;
<lb />Ie ne vous ay point veuë, &amp; ie ſuir en ſoucy,
<lb />Si quandie vous verray ie vous trouueray telle.
<lb />Laiſſous paſſer ce mot, n’importe tout que vaillé,
<lb />Vn Cheualier errant eſt touſiours oblige
<lb />Le Cheualier choiſi par la Dame enchantée.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De flatter voſtre ſexe, &amp; ſe voit engagé
<lb />Pour luy de s’eſcrimer &amp; d’eſtoc &amp; de taille.
<lb />I'offre pour vous vanger, d’employer ma vaillance
<lb />Contre ce fier, felon, &amp; mal-courtois Amant,
<lb />Qui vous retient captiue en cet enchantement,
<lb />Et pour vous contre luy, tirer vn coup de lame.
<lb />S’il est magicien, qu’il enchante ſes armes,
<lb />Oüy de ſon ſort, monbras ſera victorieux,
<lb />Si peut-eſtre ce n’est celuy de vos beaux yeux,
<lb />Ie porte vn coutelas à l’eſpreuue des charmes.
<lb />Quand vous l’ordonnerez i’entreray dans la lice,
<lb />Puis que vous me nommeZ pour vostre Cheualier,
<lb />A ce bras tranche tout, vous vous pouuez fier,
<lb />I'affronterois le Ciel pour vous rendre ſeruice.
<lb />Faites paroiſtre icy tous les foudres de guerre,
<lb />Suſcités des titons, des monſtres, des geans;
<lb />Ce bras nerueux les peut pourfendre iuſque aux dẽts.
<lb />Ahter Lalieriiempe de te ſlencimelerre,
<lb />Pour vous du monde entier ie ferois la conqueſte,
<lb />Mars est-ilcontre vous, ie l’extermineray,
<lb />Le ſecret vous importe, oüy ie le garderay,
<lb />Quand pour vous obeir il iroit de ma teſte.
<lb />Comme vous meritez, vous ſerez reſpectée,
<lb />Soyez fantoſme, larue, ou bié ESPRIT FOLET,
<lb />Vous obligeZ d’auoir honoré d’vn poulet,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ce ſtile eſt ſans mentir ridicule, &amp; ie croy
<lb />Par ce bouffondiſcours, qu'il ſe mocque de moy,
<lb />Ce ſont en monendroict d’eſtranges procedures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />I'ay veu dans Amadis de telles aduentures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Certes ie meurs de honte, &amp; de confuſion,
<lb />I’estimois cét eſcrit plein d’admiration,
<lb />Et qu’il ſeroit ſurpris d’vne telle induſtrie,
<lb />Et luy ſans s’eſtonner la prend en raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Mais c’eſt de bonne grace, &amp; fort ſubtilement,
<lb />Il feint cette aduenture, &amp; cét enchantement,
<lb />Il croit auec raiſon que vous eſtes charmée:
<lb />Si vous entrez chez, luy la porte eſtant fermée;
<lb />Peut-ils imaginer qu'vn autre qu'vn eſprit,
<lb />Peut ſans ſe laiſſer voirluy porter vn eſcrit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie ne le celle point, cela me rend confuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Il peut auec le temps deſcouurir voſtre ruſe,
<fw><lb />S
</fw><lb />Di com fuu ſpieispenn tbpu enegcu;
<lb />Par cent ſubtils moyens, vous prendre ſur le feist?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Oüy, ſi ie n’eſtois pas tous les iours en ceruelle,
<lb />I’auray des eſpions touſiours en ſentinelle,
<lb />Qui ne manqueront pas de ſoin pour m’aduertir
<lb />Si-toſt que dans la risé on les verra ſortir,
<lb />S’ils r’entrent par haZard, en nous voyant preſſées,
<lb />Encor plus promptement nous ſerons re paſſées,
<lb />Non, non, ne doutez point de cela, ie promets
<lb />Qu’ils ne pourront ainſi nous ſurprendre iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Mais vn homme d’eſprit, tel que vous me le faites,
<lb />Peut-il deſcouurir ces praticques ſecrettes?
<lb />Et raffinant vn iour ſur vos ſubtiliteZ,
<lb />S’imaginer par où vous entrez &amp; ſortez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Non, il ne le peut pas; voulez-vous qu’il deuine?
<lb />Qu'illuy tombe en l’eſprit, ou qu’ilſe l’imagine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Il le peut ayſément, pour peu qu’ilſoit ruſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />A vous qui le ſçauez, il ſemble tres-ayſé;
<lb />Mais pour luy qui l’ignore, encor qu’il ſoit habile,
<lb />Il trouuera la choſe eſtrange &amp; difficille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Nbns qu’il ne le puiſſe &amp; qu’il trauaille envain;
<lb />Mais encor dites-moy quel eſt voſtre deſſein?
<lb />Que ie ſçache le but où voſtre cœur aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Helas c’eſt ſur ce poinct que ie n’ay rien à dire,
<lb />Ie confeſſe mon foible, &amp; vous d’y franchement,
<lb />Que ie perds de tout poinct icy le iugement,
<lb />Ie n’eſperois tirer de toutes ces folies
<lb />Qu’vn diuertiſſement à mes melancolies;
<lb />Mais me voyant les ſens interdits &amp; confus,
<lb />Ie cognoybien que i’ay quelque choſe de plus:
<lb />Car ie ne puis nier que i’ay l’ame ſaiſie,
<lb />Et l’eſprit agité d’vn peu de jalouſie,
<lb />L21.
<lb />D’vnbeau portraict qu’il garde, &amp; de certains eſcrits
<lb />Qui m’ont en quelque ſorte estonné les eſprits,
<lb />Ne m’eſtant arriué rien de tel en ma vie;
<lb />Et ſi i’auoüe außi que ie bruſle d’enuie<lb />De le voircette nuict, &amp; meſme luy parler,
<lb />IugeZ chere Couſine où cela peut aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Enuers moy voulez-vous eſtre ſi rigoureuſe?
<lb />Ne me le celez, poinct, vous eſtes amoureuſe.
<lb />Pourquoy dißimuler ce que ie cognoy mieux
<lb />Mille fois que vous meſme, &amp; qu’on lit dans vos
<lb />yeux.
<lb />Au lieu de vous blaſmer, non, non, ie vous enlouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Oüy, vous m’auez ſurpriſe, &amp; quaſi ie l’aucuë,
<lb />Si lors qu'onayme, ona de pareils ſentiments;
<lb />Si ie ne dy tout haut que ie l’ayme, ie ments.
<lb />Mais quoy que i’aye pourluy beaucoup de cõplaisãce
<lb />Cét amour, ie vous jure, eſt bien dans l’innocence:
<lb />Car ie mourrois pluſtoſt ma Couſine, &amp; me croy,
<lb />Que ie fiſſe iamais rien indigne de moy;
<lb />Ilest temps maintenant, &amp; partant Iſabelle
<lb />Va promptement la bas querir de la chandelle,
<lb />Ils ſont tous occupés, &amp; ie veux à preſent
<lb />Reſpondre à ſon eſcrit, &amp; luy faire vn preſent
<lb />De cette eſcharpe icy, d’vne façon nouuelle,
<lb />Pour ſupporter ſon bras bleſſé pour ma querelle,
<lb />Auec quelques douceurs; il ne faut point tarder,
<lb />Ils ſortiront bien-toſt. TaſcheZ d’accommoder
<lb />Ces hardes la dedans, affin qu’auant qu’il ſorte,
<lb />Et qu’ils ſoient retireZ, Iſabelle les porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Diſiez-vous pas tantost, qu’on vous a faict ſçauoi?
<lb />Qu’ils doiuent tous enſemble aller au halce ſoir?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Oüy, ie luy veux mander que l’onm’en a priée,
<lb />Qu'il y vienne, &amp; d’autant que ie ſuis eſpiée,
<lb />Qu il me pardonnera, ſi ie n'oſe pas là.
<lb />Me deſcouurir à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Mais à quoy bon cela?
<lb />Puis que vous ſçauez bien que vous ne pouueZ faire
<lb />Ce que vous promettez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Il eſt tres-neceſſaire,
<lb />Pour luy troubler encor d’auantage l’eſprit,
<lb />Laiſſez-moy promptement reſpondre à ſoneſcrit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Te veux ce qu’il vous plaiſt; cependant Iſabelle.
<lb />Mrencerenerredeſemupe,ufupons la dentelle,
<lb />Donne moy ce panier, mett ons tout proprement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(SABELLE.
<lb />Sans doute qu’il ſera ſaiſi d’estonnement
<lb />Alors qu’il trouuera cepreſent ſur ſa table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Qui ne trouueroit pas cette choſe admirable?
<lb />Gouurons-le maintenant auec ce tafetas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />De peſcheZ-vous, Madame, ona ſouppélà-bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />C’eſt faict, mettons encorma lettre auec ſes hardes.
<lb />Depeſche toy, va-toſt, qu’eſt-ce que tu regardes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />I'aurois vn grand deſir d’apprendre du deſtin,
<lb />Aqhe Menſhatlenfrencana ſa.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE II.
<lb />LIZANDRE, FLORESTAN, LICIDAS..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Oulez-vous voir le bal? vous en prend-ilenuie?
<lb />V Noüs vous y conduirons; croyez qu'en voſtre
<lb />vie
<lb />Vos ſens n’ont point esté tellement enchanteZ
<lb />Comme ils ſeront de voir tant de rares beautez,
<lb />Vous y verrez la Cour, &amp; de long-temps peut-eſtre
<lb />Perſonne ne la veüe en tel eſtat paroiſtre;
<fw><lb />Iiij
</fw><lb />Mais pourrons-nous de vous cette grace obtenir,
<lb />De nous donner congé de nous enreuenir,
<lb />Qana vousſerez entre scur t'eſt hoſtre ordinaire
<lb />De nous retirer tost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />FLORESTAN.
<lb />Te ſerons remeraire,
<lb />Si i’auois le deſſein de vous incommoder,
<lb />I'iray pluſtoſt ſans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Vous y pourrez tarder
<lb />Autant qu'u mvous piara, vous aune( de la peine
<lb />D'entrer en ce lieu là, ſi l’on ne vous y meine.
<lb />Il faut eſtre cognu, c’est à vingt pas d’icy,
<lb />Vous reuiendrez bienſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Laiſſez-m’enle ſoucy.
<lb />Außi bien comme vous ie n’y veux pas tant eſtre;
<lb />Mais parce qu’en ce lieu ie veux vn peu paroiſtre,
<lb />Vous me permettreZ bien de m'aller ajaſter,
<lb />Et de changer d’habit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Sans vous precipiter,
<lb />Vous auez trop de temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dunt ſans pius ue demeure
<lb />Ie vous iray trouuerchez vous auant vne heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV
<lb />E
<lb />III
<lb />FLORESTAN, CARRILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Arille, que fais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Dieux l'ie tremble de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Bourquoy n’es-tu là haut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAFRILLE.
<lb />Ie n’oſerois, Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Pour quel ſujet, qu’as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />
<lb />Dois-je pas auoir crainte
<lb />Que cet Eſprit Poier ne me donne vne atteinte?
<lb />Ie crains trop d’eſprouuence que peſe ſa main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />L’impertinent maraut, tu le fais à deſſein
<lb />De faire le plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Quand on me deuroit pendre.
<lb />FaſcheZ-vous-en, ou non, ie ne m’en puis deffendre,
<lb />nyjuyce uut ie puis, qu'importe ſi i’ay peur,
<lb />Par menace; croit-on me releuer le cœur?
<lb />On ne ſçauroit m'oſter ayſément ces ombrages,
<lb />Non pas quand on deuroit me retrancher mes gages,
<lb />I’ayme mieux perdre tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Mais voyez ce maraut,
<lb />Allume la chandelle, &amp; la porte là haut,
<lb />Apreſte mon habit, le diable te confonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CARRILLE.
<lb />Ie n’irois pas tout ſeul, pour tous les biens du monde,
<lb />Ne me l’ordonnez, pas, ie ſçay fort bien pourquoy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FFLORES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />pa, Iyſeray, icuiſ-Je, aupt-topt tomme toy,
<lb />Va querir vn flambeau, ie t’attens à la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE en s’en allant.
<lb />Ah Dieux! c’eſt à ce coup, Monſieur, qu’il nous
<lb />emporte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EEVE
<lb />IV
<lb />ISABELLE ſeule dans la chambre de Floreſtan,
<lb />auec ſon preſent à tatons.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ſçay qu’ils,ſont dehors, on m'en vient d’auertir,
<lb />IMais i’ignore à preſent par où te dois ſortir,
<lb />Ne pouuant remarquer par où ie ſuis entrée,
<lb />Dans cette obſcurité ie me ſuis eſgarée,
<lb />Que deuiendray-je, ô D.eux? i’enſuis fort en ſoucy,
<lb />Ny meſme où ie mettray ce preſent que voicy;
<lb />Car ie ne puis trouuer la porte, ny la table;
<lb />Iuſte Ciel, ſoyez moy maintenant fau orable,
<lb />Si quelqu’un ſuruenoit, de quels charmes grands
<lb />Dieux,
<lb />Pourrois-je me ſeruir pourebloüyr ſes yeux?
<fw><lb />
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />Tout ſeroit deſcouuert, la choſe eſt infaillible;
<lb />Car de paſſer plus outre, il ſeroit impoſſible;
<lb />I’en tremble en y penſant, c’est à ce coup, i’entends
<lb />Qu’on ouure cette porte, ah! ie perds tous les ſens;
<lb />Celuy qui l'ouure entor, porte de iaiumiere,
<lb />Que deuiendray-je? il faut me cacher là derriere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALAE
<lb />V
<lb />CARRILLE, ISABELLE, FLORESTAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE ſeul auec de la chandelle.
<lb />TSprit ie te conjure en toute humilité
<lb />L (Car tu n’es pas, ie croy, de baſſe qualité)
<lb />Si ta mauuaiſe humeur icy ne ſe tranſporte,
<lb />Si la ſumiſſion d’vn homme de ma ſorte,
<lb />Peut en cet achiaent quelque choſe ſur toy,
<lb />Aujourd’huy pour le moins ne ſongés point à moy,
<lb />Ie ſuis le ſeruiteur, tu n'en veux qu'à mon Maiſtre.
<lb />Iſabelle ſe met derriere luy, de peur qu’il
<lb />ne la voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE bas..
<lb />Ea lumiere m’afaict ayſementrecognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ayé pitié de moy, tout mal-heur me pourſuit,
<lb />Ie ſuis las, laiſſez-moy repoſer cette nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE bas qui va derriere luy.
<lb />Ie me puis ayſément deſrober à ſa veuë,
<lb />Eo no m'a point encor dans la chambre aperceuë;
<lb />Ioüons luy d’vne fourbe, ayons-en le plaiſir,
<lb />Tüons luy ſa chandelle, auant qu’il ait loiſir
<lb />De l’aller rallumer, ie ſeray repaſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie ſens moname, ô Dieux! de cent craintes glacée;
<lb />Mon Maiſtre tarde bien, ah! qu’il eſt aujourd'huy
<lb />Bien ayſé de railler, meſme aux depens d’autruy.
<lb />Iſabelle luy tuë ſa chandelle &amp; luy donne vn
<lb />grand coup de poing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />On m’aſſomme, grands Dieux! miſericorde, à l’ayde,
<lb />Tout de bon, ce Demon à preſent me poſſede;
<lb />Il m’emporte, il m’eſtrãgle, ah Dieux! i’ay beau prier,
<lb />Inuoquant tous les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dy qui te fait crier?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qu'as-tu?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Monſieur, ils ſont tous ſourds à ma priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />T’ay-je pas commandé d’auoir de la lumiere,
<lb />Pourquoy n’enas-tu pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ah! cét ESRRIT FOEET
<lb />Nous atuez tous deux, moy d’vn ſi grand ſouflet
<lb />Qu’il m’a, fort peu s’enfaut, fait cracher la ceruelle,
<lb />Eta vn ſouſſe auſsi-top aiue la chandelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />(ommempent ie ſauuuen tes ouronss.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ce ne ſont point, Monſieur, imaginations,
<lb />Diable, ie ne ſuis point, tout a fait inſenſiblé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE Bas.
<lb />Maintenant par ces ais, r’entrons s’il eſt poſſible:.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HLORESTAN rencontre Iſabelle.
<lb />Qui valà? ie la tiens, va promptement là-bas,
<lb />R'allumer ta chandelle.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ah! ne le laſchez pas.
<lb />carille
<lb />fort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dnul bas.
<lb />Buſtes Dieux; c’eſt bien pis, i’ay rencontré le Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Qui que tu ſois, atten, our ſi tu fais paroiſtre
<lb />De vouloir eſchaper, ie te poignarderay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE bas..
<lb />Que deuiendnay-je, o Dieux! qu'eſt-ce que ie ferayś
<lb />Ila pris le panier, ie luy laiſſe; il n’importe,
<lb />Ie m'en vay me ſauuer, i'’ay remarqué la porte
<lb />Pur où ie ſuis entrée, allons y vitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Elle s’est 'eſchapée, &amp; ie ne ſçay comment.
<lb />Ce n’eſt point une femme en effect que ie touche,
<lb />Que veut dire cela? vrays Dieux! plus qu'vne
<lb />ſouche
<lb />Ie demeure immobile, &amp; ie ne ſçay que penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRIL LE, r'entre auec de là chandelle..
<lb />Eſprit malin, qui croit icy nous trauerſer,
<lb />Tun'eſchaperas pas</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle ren<lb />tre parles
<lb />uis
<fw><lb />A
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Aporte la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CMRAeIBE.
<lb />Qu'est-ildonc deuenu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Regarde là derriere,
<lb />Ie le tenois tantost; mais il m’eſt eſchapé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Außi biencomme moy, vous eſtes attrapé,
<lb />Et biẽ qu’en dites-vous? ne voulieZ-vous pas croire
<lb />Que c’estoit vne fable, &amp; non pas vne hiſtoire?
<lb />Vous diſieZ que c’eſtoient imaginations,
<lb />Que la peur me faiſoit auoir ces viſions,
<lb />Cela ſuffit-il point encor pour vous confondre?
<lb />Ne le teniez-vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie ne puis que reſpondre,
<lb />Il me vient de laiſſer ces hardes dans les mains,
<lb />Et puis s'eſt eſchapé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />VoyeZ donc ſi ie crains,
<lb />Que c'eſt auec raiſon. Ah! Monſieur, ie vous prie
<lb />Ne vous en mocquez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />C'eſt one raillerie,
<lb />De croire que iamais on me puiſſe charmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mais qu’encroyez-vous donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Il est à preſumer,
<lb />Que dis-je à preſumer? ſans doute qu’il doit eſtre)
<lb />Que c’eſt celle qui craint de ſe faire cognoiſtre,
<lb />Et qu'vn de ſes valets m’apportant ſes eſcrits,
<lb />Eſtoit entré ceans, &amp; ſe trouuant ſurpris,
<lb />Tatué tachandelle, &amp; tratcte de laſorte,
<lb />Et s’eſt enfuy apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EARRILLE.
<lb />Par où?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ear cette porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vous me fériez mourir, bien mocquez-vous de moy,
<lb />Ie l’ay veu, ie vous jure, ainſi que ie vous voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dy donccommeil est fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*CARRILLE.
<lb />Ahlde crainte i'en tremble,
<lb />Laiſſez-moy reſpirer: il eſt fait ce me ſemble
<lb />Cõme vn Coq-d’Inde noirs mais trente fois plus grãd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Voyex comme la peur ſaiſit cét ignorant.
<lb />Lien, pren</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Moy manier des choſes infernales.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Pren, te dis-je, pendart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Monſieur, i’ay les mains ſalles.
<lb />Comme vous le voyez toute pleine de ſuif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie ne cognuiamais vn maraut ſi craintif,
<lb />Dy moy, dequoy peux-tu iamais eſtre capable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Gen'eſt pas pourcela, mettez le ſur la table,
<lb />Vous le verreZ bien mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(FLORESTAN.
<lb />Sus donc puis qu’il te plaist,
<lb />Oſtons ce taffétas, &amp; voyons ce que c’est,
<lb />C’eſt vne belle eſcharpe, &amp; quelques confitures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />I ron mmun parlé de telles aduentures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Et cette lettre icy, voyons ce qu’elle dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />E vay ce ſoir au bal, ne manquez pas d’eneſtre, Illis;
<lb />TReceuez, cette eſcharpe, &amp; pour en faire cas,
<lb />Daignez de l’honorer d’vn ſi genereux bras,
<lb />Eu poriume cene nun,te vons Jpumruy cognoiſtre.
<lb />Mais pour moy qui me vois de cent yeux eſclairée,
<lb />Pardonnez ſi la peur de faire des jaloux,
<lb />Fait que ie ne pourrois me deſcouurir à vous,
<lb />Sans courir le hazard d’estre deshonorée.
<lb />Qu’vn ſort injurieux à tous malheurs me liure,
<lb />Si pour aymer ie fais iamais vn autre chois,
<lb />Et quand ie ceſſeray de reuerer vos loix,
<lb />CroyeZ qu’aſſurément ie ceſſeray de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Apporte, donne-moy promptement mon habit,
<lb />Fut-il iamais au monde vne telle ſurpriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Croyez-vous aux eſprits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ah Dieux, quelle ſottiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE en habillant ſon maiſtre.
<lb />Vous en dites autant de tout ce que ie fais,
<lb />Vous en voyez vous meſme arriuer tant d’effets,
<lb />Vous voyez vn preſent que par l’air on vous porte;
<lb />Que l’on entre ceans ſans paſſer par la porte,
<lb />Et vous n'encroyez rien? Mais a ce que ie voy
<lb />Tout le bien eſt pour vous, &amp; tout le mal pourmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Comment le mal pour toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Si ie voy qu’on renuerſe
<lb />Nos hardes en ce lieu, pour en faire vn commerce,
<lb />I'ay la peine, &amp; le ſoin de les raccommoder,
<lb />Vous ne faites que rire, &amp; que me gourmander,
<lb />On vous fait des preſens, auec des confitures,
<lb />Moy, l’on me fait jeuſner, &amp; n’ay que des injures,
<lb />On ne me donne rien ſi ce n’eſt du charbon,
<lb />Si ie perds mon argent, on m’appelle bouffon,
<lb />Un eſcrit, on vous flate, on vous eſleue en gloire,
<lb />A moy d’vncoup de poing on me rompt la maſchoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie l’eſpieray ſi bien que ie la ſurprendray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Et vous diray, ie gage, encor qu’il n’est pas vray,
<lb />Ie n’en veux point auoir de plus grand teſmoignage.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Allons ſans diſcourir en ce lieu dauantage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />Nn
<lb />VI
<lb />ISABELLE, ANGELIQVE, LVCINDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />IOut comme ie vous dis estoit deſeſperé,
<lb />I Mais ie l’ay ſans mentir plaiſamment reparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Tu nous contes icy de bieneſtranges choſes.
<lb />Et ie doute quaſi que tu nous les ſuppoſes,
<lb />Ie ne puis ſans mentir l’imaginer encor,
<lb />Iſabelle il eſt vray, tu vaux ton peſant d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Or uumus accidens i’euſſe eſté moins experte,
<lb />Voſtre ſourbe ſans doute eust eſté deſcouuerte,
<lb />Ce n’a pas toutefois eſté ſans auoir peur,
<lb />Mais ie l’ay fait auoir plus grande au ſeruiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Le ſuccez en effet en eſt plus qu’admirable,
<lb />Et tenatatetit fourve entur pins oray ſemblable
<lb />Ie voudrois bien ſçauoir ce qu’il penſe à preſent,
<lb />De ſentir qu’en ſes mains qu’on luy mette vn preſent,
<lb />Qu’il reçoiue vne lettre &amp; qu’il n’ait veu perſonne,
<lb />Quelque eſprit fort qu’ilait il faut qu’il s’en eſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGEEIQVE.
<lb />Il aura bien ſujet d’estre plus interdit
<lb />Quand nous effectuërons ce que nous auons dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE..
<lb />Qui ne ſeroit confus ſe trouuant en ſa place?
<lb />Le fait eſt tres-ſubtil, muis grands Dieux quand ſe<lb />ra-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Cette nuit, ie n’attends pour luy ioüer ce tour,
<lb />Que l’heure &amp; le moment qu’il ſera de retour,
<lb />Il ne s'eſt veu iamais ſi ſurpris en ſa vie
<lb />Comme il ſera tantost.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Mon ame en eſt rauie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Toy ſi toſt qu’vn chacun ſe ſera retiré,
<lb />Tu ſçais bien ce que i’ay tantoſt deliberé,
<lb />Apreſte la lumiere, afin d’aller moy-meſme
<lb />Dans ſa chambre querir ce beau portrait qu’ilayme,
<lb />Ie ne veux pas qu’vn homme à qui ie veux du bien,
<lb />Cheriſſe ſi ie puis d’autre objet, que le mien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Li
<fw><lb />Iabdl</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGILI
<lb />DUMATREMIERE.
<lb />ANGELIQVE, CARRILLE, LVCINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />ANGELIQVE.
<lb /> Sabelle m'as-tu preparé la lumiere?
<lb />M
<lb />
<lb />Il eſt temps que ie paſſe à preſent là
<lb />derriere,
<lb />Chacun eſt retiré, ie pourray libre<lb />ment
<lb />Aller ſans qu’on me voye en ſon apartement.
<lb />Mais de peur de ſurpriſe, ajuſte la chandelle
<lb />Dans la lanterne ſourde, &amp; ſois en ſentinelle,
<lb />Ie ne l’ouuriray point que ie ne ſois dedans,
<lb />De crainte que quelqu’vn qui peut veiller ceans,
<lb />Deſcouure la clarté, vous couſine allez faire
<lb />Ce que vous ſçauez, bien nous eſtre neceſſaire:
<lb />Mais Dieux i’oubliois bien icy le principal,
<lb />De l’aduertir qu’il reuienne à ſon retour du bal,
<lb />Il me faut promptement eſcrire vn mot delettre,
<lb />1i n ymanqueiu pus, auy tom oſe promettre
<lb />Qu’il me viendrà trouuer, où ie le manderay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Ne douteZ point de moy, croyeZ que ie feray
<lb />Mieux que vous ne croyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et moy ie vous proteste
<lb />Que ie viendray bien à bout de tout le reſte.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />AMOAMOTHRICLIRRILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />N t'a pris ton flamebeau, maraut, ie gagerois
<lb />Qu’on te l’a deſrobé pendant que tu dormois,
<lb />Comment me coucheray-je à preſent ſans chandelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />M.. *.
<lb />Si vous ne deſireZ à preſent que i’appelle
<lb />Quelqu’vn dans le logis, vous ne ſçaurieZ en auoir.
<lb />Mais ne ſp̧auriez-vous pas vous coucher ſans
<lb />voir?
<lb />2
<lb />Voſtre lit eſt tout preſt.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Penſes-tu que ie vueille
<lb />Faire du bruit ceans, afin que ie reſueille
<lb />Tout le monde qui dort? Ouure donc promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Tout est ouuert Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Marche tout doucement,
<lb />Garde en faiſant du bruit de reſueiller perſonne,
<lb />Parle bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />..
<lb />-
<lb />CARRILLE. -
<lb />Croyez-moy, de crainte ie friſſonne,
<lb />At crums prus quourmomnuuneiſprit enchanté,
<lb />Que ne nous ſecourt-il à preſent de clarté?
<lb />Ahiigenque ende parruado bout de la chambre auec ſa
<lb />lanterne ſourde, &amp; l’ouure vn peu
<lb />pardeuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />ANGELIQVE.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Dieux! de quelle pitié cette Dame eſt touchée,
<fw><lb />Ele
</fw><lb />Elle vous ayme bien à preſent ie le voy,
<lb />La clarté vient pour vous, &amp; l’on l’eſteint pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que veut dire cela? Dieux que i’en ſuis en peine,
<lb />Cela ne peut venir d’inuention humaine,
<lb />Il eſt ſurnaturel qu’on puiſſe auoir le ſoin
<lb />De m’apporter ainſi la lumiere au beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enlenrann.
<lb />N'eſtes-vous pas contraint de confeſſer vous-meſme
<lb />Qu'il reuient des eſprits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />La ſurpriſe eſt extreſme,
<lb />te ne ſpiy quo ponfer tum tuy l'eſprit confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mais conteſterez-vous encore la deſſus?
<lb />Peut-on deſauoüer ce qui nous est viſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie ſuis quaſi forcé de croire vn impoßible.
<fw><lb />-.-. ...- ---
<lb /> -a
<lb />M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D2III.
<lb />SCENETROISIESME.
<lb />ANGELIQVE, FLORESTAN, CARRILLE,
<lb />ANGELIQVE, tire la chandelle de la lanterne, &amp; la met
<lb />dans vn chandelier, qui ſera ſur la table, &amp; prend vne
<lb />chalrea dos, &amp; le ned les eſpautes tournées vers eux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ettons la la chandelle, &amp; voyons ces eſcrits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />trouue tous les Carille, vois-tu bien? atten, l’eſprit eſt pris
<lb />Parlons bas, vois-tu point cette parfaite Dame?
<lb />Capable d’exiter mille feux dans vne ame,
<lb />Vit-on iamais au monde vne telle beauté,
<lb />C’eſt à ce coup grands Dieux que ie ſuis enchanté.
<lb />Ce prodige m’eſtonne, &amp; me rend immobile,
<lb />Car d’vn Hydre abatu, i’en vois renaiſtre mille.
<lb />Ie ſuis icy ſi fort ſurpris d’eſtonnement
<lb />Que ie manque d’eſprit &amp; perd le iugement
<lb />It fuis quuſs vomtuun uono orone,O me taire.
<lb />Elle prend mes papiers, qu’en pretend-elle faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />C’eſt pour les mettre d’ordre, &amp; les arranger mieux,
<lb />Car pour vous cet esprit eſt fort officieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que de charmes, grands Dieux, les Cieux &amp; la Nature
<lb />Ont mis tous leurs treſors en cette creature,
<lb />On ne voit point au monde vne telle beauté,
<lb />Il faut bien que ce ſoit quelque diuinité,
<lb />Qui ſe fait voir à moy ſous ce parfait image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Si le Diable deuoit emprunter vn viſage
<lb />Il euſt esté bien ſot s’il en euſt pris vn laid,
<lb />Il est, &amp; me croyez, plus qu’vn Esprit Folet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />L’eſclat de ſes yeux brille auec tant de lumiere
<lb />Qu’il esblouit mes yeux, &amp; ſille ma paupiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Voyez vous pas außi qu’au plus creux de l’Enfer
<lb />Elle a pris cet eſclat des yeux de Lucifer?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie ne luy puis donner d’aſſez dignes loüanges
<lb />Et ſans doute ie croy qu’elle eſt du rang des Anges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ouy, mais du rang de ceux qui ſont tombez du Ciel,
<lb />Tour ce que voux boſea meje qu'artificiel,
<lb />Croyez qu’aſſeurement vous crainderiez ſes approches
<lb />Si vous voyez ſes pieds, auec ſes ongles croches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORES TAIT.
<lb />Qu’eſt deuenu ce cœur que cy deuant i’auois?
<lb />Ie n’ay iamais tremblé que cette ſeule fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />La frayeur dans mon cœur, tant de crainte aſſemble
<lb />Que i'ay touſiours tremblé, comme encore ie tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Mes cheueux ſur mon chef, de crainte heriſſez
<lb />Me rendent le cœur laſche, &amp; les ſens tous glacez,
<lb />Mais faut-il qu’vn ſoubçon, vne idée, vn ombrage
<lb />Sans aucun fondement, esbraule mon courage?
<lb />Il faut voir ce que c’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE,
<lb />Ne ſoyez pas ſi fou
<lb />De vous ioüer au Diable, il vous tordroit le cou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quoy? dãs mon cœur la peur pouroit elle eſtre empreinte?
<lb />Non non, reſoluons-nous, banniſſons toute crainte.
<lb />Ombre, Ange, Diable, Esprit, femme, ou qui que tu ſois
<lb />Tu n’eſchaperas pas de mes mains cette fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE ſurpriſe bas.
<lb />Ie ſuis ſurpriſe, ô Dieux que ie ſuis miſerable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Si tu viens de Dieu parle, &amp; ſi tu viens du Diable
<lb />Retourne t'en ſur l’heure aux Enfers, ſans parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que me veux-tu, reſpons?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE bas.
<lb />Il faut dißimuler
<lb />Genereux Floreſtan, à qui ſeul la Nature
<lb />Prepare dés long-temps la plus rare aduenture
<lb />Qui ſoit iamais des Cieux arriuée icy bas,
<lb />N’approche point de moy, va ne me touche pas,
<lb />Songe à ce que tu fais, car s’il te prend enuie
<lb />De paſſer plus auant tu perds l’heure de ta vie,
<lb />Tu verras, que iamais ſous la voute des Cieux
<lb />Ne fut homme ſi fort fauoriſé des Dieux,
<lb />Vne felicité parfaite, &amp; de durée
<lb />Qui t'eſt par ton deſſein auiourd’huy preparée
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M iij
<lb />T’eſchapera des mains, croy moy, ſi tu pretends
<lb />Contre l’arreſt du Ciel l’auoir auant le temps,
<lb />Ie ne dis rien icy qui ne ſoit veritable,
<lb />Et pour t’en faire foy regarde ſur ta table,
<lb />Ie te laiſſe vn eſcrit pour la derniere fois,
<lb />Conſulte là deſſus Florestan, &amp; me crois,
<lb />Ie t’eſcris qu’auiourd’huy ie me rendray viſible
<lb />A telle heure qu’il eſt, il eſt donc infaillible
<lb />Que ie ne te veus point ſelon ton deſir
<lb />Comme tu le peux voir, i’ay deſiré choiſir
<lb />La plus humaine forme, &amp; la plus raiſonnable
<lb />Que i’ay peu pour me rendre à tes yeux agreable,
<lb />Ne preten rien de moy que ce que ie voudray,
<lb />Et croy de tout point ie te ſatisferay
<lb />Si tu ſçais obſeruer l’ordre que ie te donne,
<lb />Mais pren garde ſur tout de le dire à perſonne,
<lb />Et croy que tu ſeras mal-heureux à iamais
<lb />Si tu ne te reſous de me laiſſer en paix.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Puis qu'elle la demande ainſi par courtoiſie
<lb />Contentez ſur ce poinct, Monſieur, ſa fantaiſie
<lb />Accordez, luy la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie ne crains rien icy
<lb />Auant qu'elle m'eſchape il faut eſtre eſclaircy,
<lb />Ie veux preſentement que tu me ſatisfaſſes,
<lb />Parle donc, ie me ris de toutes tes menaces,
<lb />Ie rougis ſeulement de honte que mon cœur
<lb />Ait en cet accident teſmoigné d’auoir peur.
<lb />Si i’en ſuis venu là, ie te iure &amp; proteſte,
<lb />De ne te point quitter ſans ſçauoir ce qui reſte.
<lb />Quãd ie deurois tout perdre, &amp; tout mettre au hazard.
<lb />Femme donc, car tu l’és, repons-moy par quel art
<lb />Par quel ſubtil moyen, que iuſqu’icy i’ignore
<lb />Entres-tu dans ma chambre, &amp; quel deſſein encore
<lb />As-tu quand tu m’eſcrits? dy qui te peut mouuoir?
<lb />Car ie jure les Dieux que ie le veux ſçauoir,
<lb />J’ay preſentement, ſans vouloir plus attendre,
<lb />Et le ſouuerain bien où tu me fais pretendre,
<lb />Je l’auray tout à l’heure, ou bien ie le perdray
<lb />Ie n’apprehende rien, croy que i’en iouiray
<lb />Si ie tiens vn Demon par le moyen du Diable,
<lb />Ou s’il faut que tu ſois, comme il eſt plus croyable
<lb />Vne femme mortelle, il faut preſentement
<lb />Qu'vne femme m’eſclaire en cet aueuglement,
<lb />Quoy que ie ſçache bien, ayant vn corps viſible
<lb />Qui ſe laiſſe toucher, que c’eſt choſe infaillible
<lb />Que tu n'és qu’vne femme, &amp; non pas vn Demon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />I’en donnerois, Monſieur, le choix pour vn teſton
<lb />Pour moy ie croy que c'eſt preſqu’vne meſme choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Garde de tranſgreſſer la Loy que ie t’impoſe
<lb />Fay ce que ie te dis, &amp; ne me touche pas
<lb />Car s’il t’arriue encor tu t’en repentiras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Peut-eſtre elle eſt, Monſieur, fragile comme verre
<lb />Et puis n’eſtant ny luth, ny harpe, ny guiterre
<lb />Que ſert de la toucher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />En cette extremité
<lb />I'en puis bien aiſement ſçauoir la verité
<lb />Ce fer m’eſclaircira bien-toſt de cette affaire,
<lb />Car eſtant vn eſprit ie ne te puis mal-faire,
<lb />Il met la main Et pourras euiter la fureur de mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE à genoux.
<lb />Toubeau, Seigneur, de grace, ahne me frappez pas!
<lb />Ie confeſſeray tout, pluſtoſt que cette lame
<lb />Soit teinte dans le ſang d’vne chetiue femme;
<lb />Ie la ſuis, ie l’aduouë, &amp; de plus que i’ay tort,
<lb />Ie confeſſe mon crime; &amp; merite la mort,
<lb />Si vous vous offenſez en vous diſant que i’ayme
<lb />Vos rares qualitez à l’eſgal de moy-meſme,
<lb />C’eſt de ce crime ſeul, dont on me peut m’accuſer
<lb />Voyez ſi vous deuez vous en formaliſer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que ie ſcache ton nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Puis que i’y ſuis forcée
<lb />Vous ſçaurez les mal-heurs, dont ie ſuis trauerſée,
<lb />Ie ſçay que ie me perds de vous deſabuſer
<lb />Mais il n’eſt plus ſaiſon de vous rin deſguiſer.
<lb />Mais ſi par imprudence, ou par mal-heur extreſme
<lb />On venoit à ſçauoir, ie ne dy pas que i’ayme,
<lb />Mais qu’on peuſt ſoubçonner ſeulement cet abord,
<lb />Le Ciel ne pourroit pas me garantir de mort.
<lb />Et c'est ce qui m’eſtonne, &amp; qui fait que ie tremble,
<lb />Car ie ſuis en effet autre que ie ne ſemble.
<lb />Et i’ay ſujet de craindre, ou le danger eſt grand,
<lb />Si quelqu’vn par mal-heur enſemble nous ſurprend,
<lb />(Car on eſt aux aguets) vous prendroit-il enuie,
<lb />Que pour vous ie perdiſſe &amp; l’honneur &amp; la vie?
<lb />Ie crains tout par le bruit qu’icy vous auez fait
<lb />Rendez donc ſur ce poinct mon esprit ſatisfait,
<lb />Voyez ſi tout est clos, ſi par quelque feneſtre
<lb />Cette lumiere icy ne pourroit point pareſtre
<lb />Qharun n'eſt pas encor tout à fait retiré:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN à Carrille.
<lb />Elle a raiſon, eſclaire. Et bien, i'euſſe iuré
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Carrille prend
<lb />la chandelle.
<fw><lb />
</fw><lb />Que c'eſtoit que ce c’eſt: voy ce n’eſt pas vn Diable
<lb />Comme tu le croyois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Il eſt bien amiable
<lb />S’il faut que c’en ſoit vn, encore n’en ſçay-ie rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Regarde außicla porte, &amp; ſi tout ferme bien.
<lb />Comme ils ſont attentifs à fermer les portes, &amp; con<lb />ſiderer les feneſtres, Angelique ſort par les ais
<lb />de la chambre, &amp; les referme tout à l'heure,
<lb />&amp; remporte ſa lanterne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE bas.
<lb />Tout m’arriue grands Dieux comme ie le ſouhaite,
<lb />I’ay pour m’eſchaper d’eux trouué cette deffaite,
<lb />Rentrons &amp; refermons außistoſt apres nous
<fw><lb />27
<lb />14C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENEIIII.
<lb />FLORESTAN, CARRILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Out eſt fermé, Madame, auec de bons verrous,
<lb />I Contez-moy, mais grands Dieux, qu’eſt-elle de<lb />uenué?
<lb />Comment s’eſt-elle peu deſrober à ma veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Moy le puis-je ſçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie perds icy le ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARMLE.
<lb />Et bien qu’en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regarde là dedans,
<lb />Quel prodige eſt-ce icy? m'eſchaper de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />N'eſt-elle point encor ſortie par cette porte
<lb />Le ſouſtiendrez-vous point? estes-vos eſclaircy?
<lb />Quel autre qu'vn eſprit nous peut traitter ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Non, mon ame iamais ne fut plus eſtonnée.
<lb />L’as-tu point veuë aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAARILLE.
<lb />Ie l’ay veuë eſchaper.
<lb />Ouy, par la cheminée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ah l’inſigne maraut!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILEL.
<lb />Ouy, Monſieur, ie l’ay veuë, ah regardez la haut?
<lb />Comme elle s’eſt ſoudain conuertie en choüette?
<lb />La voyez,-vous voler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quelle vertu ſecrette
<lb />A cette femme iey d’eſobaper de mes mains?
<lb />Il m’en faut oſclaircir, tous ces diſcours ſont vains.
<lb />Ie veux chercher par tout; Dieux c’eſt choſe admirable,
<lb />Voyons dans les rideaux, ſous le lit, ſous la table,
<lb />Derriere le cheuet; cherchons, renuerſons tout,
<lb />Dans cetta chambrs icy, de l'vm à l'autre bout.
<fw><lb />
</fw><lb />Arrachons, &amp; voyons ſi quelque tromperie,
<lb />Seroit point en effet ſous la tapiſſerie;
<lb />Ce n’eſt qu’vne cloiſon, voyons ſi dans ces ais
<lb />Seroit point quelque trou qu’elle euſt fait tout expres,
<lb />Pour pouuoir aiſement de nous deux ſe deffaire:
<lb />Je ne la puis tenir pour choſe imaginaire,
<lb />Pour vn eſprit non plus, puis qu’elle a craint la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Croyez que c’en est vn, ou vous auez grand tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Et toy de ton coſté, cherche par tout, regarde
<lb />Deſſous ces tafetas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ah, Monſieur, ie n’ay gardet
<lb />La chercher! ce ſeroit de tout poinct m'acheuer,
<lb />Moy qui plus que la mort craindrois de la trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sa lumiere en effet a paru plus qu’humaine,
<lb />Ie ne le cele point, cela me met en peine,
<lb />Mais d’vn autre coſté, comme femme, elle a craint,
<lb />Et dans cet action ie n’ay rien veu de feint.
<lb />Elle a d’illuſion esbloüy noſtre veuë,
<lb />Et comme un vray fantoſme apres eſt disparuë.
<fw><lb />I
</fw><lb />Si dans ces vains diſcours ie me laiſſe emporter,
<lb />I’ay ſujet de tout croire, &amp; doy de tout douter,
<lb />D’vn &amp; d’autre coſté i’y voy tant d’apparence,
<lb />Qu'en cela ie ne ſçay que dire, &amp; plus i’y penſe,
<lb />Plus ma raiſon ſe perd, &amp; mes ſens ſont confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />1u jpu vonto pu ceſt, moy ie n’en doute plus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />FLORESTAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />C’eſt vn Diable femme eſt-il pas raiſonnable,
<lb />Si la femme paroiſt le plus ſouuent vn Diable,
<lb />Que le Diable ait pouuoir, vne fois ſeulement
<lb />De paromire un ſemme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Eſt-il temps de railler?
<lb />O le beau iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie croy ce que ie dy.
<lb />Quoy ne peut-il pas eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Tay toy, cherchons ſa lettre
<fw><lb />M
</fw><lb />Eſt-elle ſur la table?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ouy, Monſieur, ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Voyons ſi ie pourray par elle eſtre eſclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Ie ne veux point vous faire attendre dauantage, Il lit.
<lb />Ie veux de mon Amour vous rendre vn teſmoignage,
<lb />Et vous faire pareſtre adorable eſtranger,
<lb />Que ie recognoy ceux qui ſçauent m’obliger.
<lb />Quoy que ie ne ſois pas de tant d’attraits pourueuë
<lb />Ie deſire vous voir, &amp; de vout eſtre veuë,
<lb />Et parce que le iour eſt a mon heur fatal
<lb />Vous me verrez ſans faute en reuenant du bal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRITLE.
<lb />Elle l’a deuiné, ſans doute elle est ſorciere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Trouuez-vous à minuit deuant le cimetiere
<lb />Ioignant S. Innocent.
<fw><lb />Illit.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Eſtrange rendez-vous.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLORESTAN.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I'iray.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie vous tiendrois pour le maiſtre des fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Auec voſtre valet rendez-vous à la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie n’iray point, Monſieur, ſi quelqu'vn ne m'y porte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Des gens veſtus de noir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ce ſeront des Sathans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Meneront vn caroſſe, entrez tous deux dedans.
<lb />N'ayez, crainte de rien, venez ſur ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Pour nous faire aux Enfers faire vne capriole.
<fw><lb />Se
</fw><lb />Si i’y vay iuſqu'au ſang, ie puiſſe eſtre foüetté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />RE.
<lb />Monſtrez encor ce trait de generoſité,
<lb />Vous viendrez ſans reſuer ſur ce poinct dauantage
<lb />Si vous auez autant d’Amour que de courage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Pretendez-vous aller à l’aßignation?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLURESTAN.
<lb />Quoy, ie voudrois manquer à cette occaſion
<lb />Ptustoſt mourir, allons, Theure eſt ie croy paſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie veux eſtre berné ſi i’ay cette penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Il faut venir, te dis-je, allons depeſche toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ayez pitié, Monſieur, &amp; de vous, &amp; de moy.
<lb />Irez-vous ſans flambeau, grands Dieux quelle folie?
<lb />Laiſſez moy ſeul icy, Monſieur, ie vous fupplie,
<lb />Mais que dis-je J auſci bien y mougrois-je de peur,
<lb />Ie ne ſçay qui pour moy des deux eſt le meilleur.
<fw><lb />* 15
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />C’eſt à cent pas d’icy, tien pren cette lumiere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Pour aller aux Enfers trouuer vne ſorciere,
<lb />Qu'en eſt-il de beſoin? Grand Dieu ie vous promets
<lb />Treme uimres utucens iſy vus remens lamais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />N
<lb />E
<lb />LVCINDE, ANGELIQVE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Ve me comptez-uous, là, grands Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELIQVE.
<lb />Ie me ſuis veuë,
<lb />Dans menti,, ſur te pomnes tuntoſt d’estre perduë.
<lb />Il m’auoit tout de bon ſurpriſe cette fois
<lb />Iuno muent pomyuus que moins i’y penſois
<lb />Mais de jes mains ſoudain ie me ſuis eſcartée
<lb />Rar h ſubulité que ievous ay contée.
<lb />c..
<lb />N’ajant à ſon retour rien trouuó que du venf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Il ſera plus ſurpris encore qu'auparauant,
<lb />L’heur ſans doute eſt pour vous, &amp; le Ciel fauoriſe
<lb />Plus que vous ne voulez cette belle entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Il ſe verra tantoſt ſans doute au deſespoir,
<lb />Quand il verra mes gens qui ſont veſtus de noir,
<lb />A cauſe de mon duëil, &amp; mon caroſſe meſme,
<lb />Que pourra-t’il penſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />L’eſtrange stratageme.
<lb />Mais quand il ſe verra dans cet apartement,
<lb />Si riche. &amp; ſi ſuperbe; en quel eſtonnement
<lb />Ne ſe verra-t’il point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGEEIQVE.
<lb />En ayant veu ma lettre.
<lb />Ie ne ſçay s’il voudra dans ce peril ſe mettre,
<lb />Mais ſon cœur genereux n’apprehendera rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Nous iouïrons tantoſt d’un plaiſant entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ie croy qu’il paſſera de beaucoup noſtre attente,
<lb />Pourl'heure vous tiendrez le rang de ma ſeruante.
<lb />Somme ie ouuonjunuuous Ifabelle außi,
<lb />Agiſſez, comme il ſaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I SABELLE.
<lb />Laiſſez-m'en le ſoucy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACT
<lb />E
<lb />DOENE TREMTERE.
<lb />FLORESTAN, &amp; CARRILLE,
<lb />dans l’obſcurité, conduits par Iſabelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />IB
<lb />M
<lb />M
<lb />ISABELLE.
<lb />DleniEInEDmoy; Monſieur,
<lb />qu’en ce lieu ie vous laiſſe,
<lb />Ie m'en vay de ce pas aduertir ma mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Ie ne tarderay point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Monſieur, nous voila pris,
<lb />Nous ſommes maintenant au pouuoir des esprits.
<lb />Voyez, vn peu que c’est que d’eſtre opiniaſtre
<lb />Nous auons à preſent tout l’Enfer à combatre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle ſort &amp; fer<lb />me la porte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quoy qu'il arriue il faut que i’en voye vne fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />I'apprehende bien fort cet endiablé lutin
<lb />Il n’en veut rien qu’à moy, c’eſt moi qui me doy plaindre
<lb />Car pour vous, vous n’auez aucun ſujet de craindre,
<lb />Il vous ayme, &amp; ne fait auec vous que railler,
<lb />Ou s’il me mande icy, c’eſt pour bien m’eſtriller,
<lb />Mais pevouste vouitz n'ſaut vien que i'endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quelle fin peut auoir vne telle aduenture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Quelle fin iuſtes Dieux? croyez aſſeurement
<lb />Qu’on ne peut eſperer d’vn tel commencement,
<lb />Ou ie me trompe fort, autre fin que mauuaiſe,
<lb />Et que vous ne verrez icy rien qui vous plaiſe.
<lb />Ah Dieux: qu’auons-noꝰ fait; n’eſtions-nous pas biẽ fous
<lb />De nous eſtre trouuez tous deux au rendez-vous
<lb />Pour auecque le Diable auoir aucun negoce?
<lb />On nous a promenez plus d’une heure en caroſſe,
<lb />Tant par haut que par bas, par cent chemins diuers
<lb />C’eſt ainſi qu’on m’a dit qu’on chemine aux Enfers.
<lb />Deux valets nous menoient, außi noirs que des diables,
<lb />Et le caroſſe noir, qui ſont choſes capables
<lb />eAu plus determiné de troubler le cerueau,
<lb />Eſtants entrez on a meſme esteint le flambeau
<lb />En vn portail obſcur on nous a fait deſcendre,
<lb />Et ſans ſçauoir par qui l’on nous eſt venu prendre,
<lb />On nous a fait aller par cent endroits charmez,
<lb />Au bout de tout cela l’on nous a renfermez.
<lb />Dans cette chambre obſcure, &amp; vous verrez peut-eſtre
<lb />Qu'on nous fera tantoſt ſauter par la feneſtre,
<lb />Ah nous ſommes ſans doute aux portes de l’Enfer
<lb />Où nous aurons bien-toſt loiſir de nous chauffer,
<lb />De olule meſcognois tes nommnes ut merite;
<lb />Pour deux cens coups defouët i’en voudrois eſtre quite,
<lb />Et perdre encor de plus, quatre doigts de la main
<lb />Et r’eſtre à la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />O le ioly deſſein,
<lb />Ie veux tout hazarder, meſme iuſqu’à la vie,
<lb />Pour ſçauoir ce que c’eſt, car i’en bruſle d’enuie,
<lb />Ie ne ſçaurois plus viure en cet aueuglement,
<lb />Ie ſçauray ſi c’eſt fourbe ou quelque enchantement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie voy de la clarté, ie croy par cette fente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLOR
<lb />N.
<lb />On ouure, iuſtes Dieux, que mon ame eſt contenté.
<lb />Carrille, voisetus pas cette rare beauté:
<fw><lb />2
<lb />3
<lb />-. . ...
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE II
<lb />Qu’on voye vne chambre ſuperbement parée &amp; meu<lb />blée, auec vn grand aparat, &amp; vaiſſelle d’argent, &amp;
<lb />de chandeliers de criſt al, &amp; le plus de ſeruantes qu’on
<lb />pourra, Iſabelle &amp; autres, &amp; Angelique ſuperbe<lb />ment veſtue toutes luy failant la reuerence.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CARRILLE, FLORESTAN, ANGELIQVE,
<lb />LVCINDE, ISADEBLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />NEſt à ce coup, Monſieur, que ie ſuis enchanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN rauy.
<lb />Que ſongegeai-ie, grands Dieux? car ie n’oſerois dire
<lb />Qu'eſt-ce que ie regarde, ou qu’eſt-ce que i’admire,
<lb />Tant ces rares objets m’esbloüiſſent les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Il fait icy plus beau cent fois que dans les Cieux,
<lb />Si l’on voit aux Enfers des lieux ſi delectables,
<lb />Que ie ſerois heureux d’aller à tous les Diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE à Floreſtan.
<lb />Vous vous plaindrez de moy certes auec raiſon,
<lb />De vous auoir tenu ſi long-temps en priſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Parmy
<lb />Parmy ces lieux obſcurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Deeſſe que i'adore
<lb />On ſouffre bien la nuit quand ont attend l’Aurore,
<lb />Elle m’euſt ſemblé longue en oſant eſperer
<lb />Qu’vn ſi brillant Soleil me deuoit eſclairer,
<lb />Mais ſi vos diuins yeux excitent dans vn Ame
<lb />Si toſt qu’on les regarde vne ſi belle flame
<lb />Dui peut en ſon abord chaſſer l’obſcurité,
<lb />Que n’ay-je veu pluſtoſt cette rare beauté,
<lb />Ce miracle d’Amour, dont le merite extreme,
<lb />Me fait perdre les ſens, &amp; m’oublier mnoy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Quoy que ce compliment paroiſſe en ma faueur,
<lb />Ie deurois m’offencer d’vn diſcours ſi flatteur,
<lb />I’ay fort peu de merite, &amp; toutesfois i’aduoüe
<lb />Qu’il ne me déplaiſt pas quand i’entends qu’on me loüe,
<lb />Mais ie ne celle point Floreſtan que ie hais
<lb />De pareils complimens quand ils vont dans l’excez.
<lb />Si i’ay ces qualitez en moy ie les ignore,
<lb />Ie ne ſuis point Soleil, ie ne ſuis point Aurore:
<lb />Quoy que ie ſois pourtant tout ce que vous voudrez,
<lb />Ie veux ſuiure la loy que vous me preſcrirez.
<lb />Nommez-moy ſeulement femme, mais qui vous ayme
<lb />Tenez-le pour certain à l’eſgal d’elle-meſme,
<lb />Que vous obligerez s’il vous plaist d’accepter
<lb />L'offre qu'elle vous fait icy ſans en douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Fut-il iamais fortune à la mienne pareille?
<lb />Ie ne ſçay ſi ie dors, grands Dieux, ou ſi ie veille.
<lb />Si l’on gouſte en dormant des plaiſirs ſi parfaits?
<lb />Iuſte Ciel permets-moy de dormir à iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Des ſieges promptement.
<lb />Lucinde, &amp; Iſabelle leur prẽſentent chacun vne chaire
<lb />auec de profondes reuerences.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angellque &amp;
<lb />Floreſtan de<lb />uiſent bas.
<lb />CARRILLE.
<lb />Ie ne fus en ma vie
<lb />Surpris comme ie ſuis, que mon ame eſt rauie,
<lb />Est-ce vne illuſion, ou quelque enchantement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I SABELLE à Lucinde.
<lb />Apellons ce valet, le diuertiſſement
<lb />N'en ſera point mauuais, faiſons luy des careſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE appellant Carrille.
<lb />Hola-haus mon amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mes Reynes, mes Princeſſes,
<lb />Vous voulez m’attraper par quelque illuſion,
<lb />Qui de vous à changé mon argent en charbon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah quelle fauſſeté! quelle inſigne ſottiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Le mien n’eſtoit point faux c’estoit argent de miſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approche toy.
<lb />LVCINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />alaqjuaniess
<lb />CARRILLE.
<lb />Non, non, ie ſuis fort bien icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />As-tu peur? qui te met en ſoucy?
<lb />Tu ſembles interdit, qu’eſt-ce qui t’espouuente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Quelque valet d’Enfer en habit de ſuiuante;
<lb />Comme il a tantoſt fait me pourroit teſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Reſponde-nous à propos ceſſe de boufonner
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Vous-parlerez long-temps auant que ie reſponde,
<lb />I’abhorre l’entretien des gens de l’autre monde,
<lb />Ie n’iray pas, vous dis-je, &amp; ie ſçay bien pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie ſp̧ay que tu viendras meſme en depit de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />y desentahepleas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah l’eſtrange impoſture!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie n’eſchaperay point ſi ie ne les conjure,
<lb />Ie dois icy tout craindre, &amp; ne rien esperer.
<lb />Mais ie ne ſçay comment il les faut conjurer.
<lb />Retirez-vous maudites Ames,
<lb />Au fond des infernales flames,
<lb />Quoy que ie ſois du rang des ſots,
<lb />Ie vous aſſeure ombres ſans os,
<lb />Et ie vous le dis en trois mots
<lb />Que l’impitoyable Atropos,
<lb />Que Rhadamante, &amp; que Minos;
<lb />Trouueront tous trois à propos,
<lb />Que vous me laißiez en repos,
<lb />Et que vous me tourniez le dos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Tu crois par ces vains mots auoir quelque puiſſance,
<lb />Nous ſçauons comme il faut chaſtier l’inſolence.
<lb />Nous t’allons eſtrangler ſi tu dis vn ſeul mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie ne parleray plus, ie ne ſuis pas ſi ſot,
<lb />Pardonnez s’il vous plaiſt à mon effronterie
<lb />A deux genoux icy Carrille vous en prie,
<lb />Au moins permettez-moy d'auoir vn peu de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Aht inſigne maraut, quoy? n’as-tu point de cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Non, ie n’en eu iamais pour reſiſter aux Diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Mais te parroiſſons-nous ſi fort eſpouuentables?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Mais ces attraits ſont faux, ils ſont tous empruntez,
<lb />Car ſi ie vous voyois en forme autre qu’humaine,
<lb />Ie mourrois ſur le champ, la choſe eſt trez certaine
<fw><lb />*77
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE à Floreſtan.
<lb />-
<lb />Quoy doncques Floreſtan vous vous pleignez de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ouy, puis que vous auez ces doutes de ma foy,
<lb />En me tenant ainſi vos affaires ſecrettes,
<lb />Pourquoy refuſez-vous de dire qui vous eſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />C’eſt ce que ie ne puis vous dire, &amp; ie vous fais
<lb />Cette priere icy, ne m’en parlez iamais:
<lb />Vous ne le ſçaurez point encor que ie vous ayme,
<lb />(Tenez-le pour certain) à l’eſgal de moy-meſme,
<lb />Quand vous deſirerez me parler, &amp; me voir
<lb />Ie vous obeiray, faites-le moy ſçauoir,
<lb />Ce ſera tous les iours, en tous lieux, en toute heure,
<lb />Mais vous ne ſçaurez point mon nom ny ma demeure.
<lb />Ie parois en effet ce que ie ne ſuis pas,
<lb />Et l’on doit faire außi de moy bien plus de cas
<lb />Que ie ne le paroy, cette Enigme ſuffiſe,
<lb />C’eſt aſſez de ſçauoir que ie vous ſuis acquiſe,
<lb />Que ie ſuis toute à vous, ſi vous voulez m’aymer,
<lb />Croyez, que ce n'eſt point pour vous meſ-eſtimer,
<lb />Mais pour auoir pour vous vne amour trop parfaite
<lb />Si ie vous tiens ainſi cette affaire ſecrette;
<lb />Peut-eſtre auec le temps que vous ſȩaurez vn iour,
<lb />Quelheur vous poſſedez, d’acquerir mon amour,
<lb />Ie vous en dis aſſez, &amp; ſi vous eſtes ſage
<lb />Vous ne chercherez point d’en ſçauoir dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />N’eſtes-vous point maitreſſe au moins de Licidas,
<lb />Ne me le celez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Non ie ne la ſuis pas:
<lb />Et ie dy plus encore, ie ne la ſçaurois eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESIAN.
<lb />Pourquoy donc deuant luy n’oſeriez-vous paroiſtre?
<lb />Quelle crainte auez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Si vous eſtes diſcret,
<lb />Ne vous informez pas non plus de ce ſecret,
<lb />Jl m'importe il ſuffit, puis-je pas eſtre femme
<lb />De telle qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Pardonnez-moy, Madame,
<lb />Si dans ce grand deſir ie vous perds le reſpect,
<lb />Ie ne parleray plus ſi ie vous ſuis ſuſpect,
<lb />Ce n’eſt que par amour, mais ſi ie ne vous faſche,
<lb />Faites-moy la faueur pour le moins que ie ſçache,
<lb />Puis que vous m’honorez de voſtre affection,
<lb />Par quel ſubtil moyen, par quelle inuention
<fw><lb />4
</fw><lb />Vous entrez, dans ma chambre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Vous le ſçaurez vn iour.
<lb />Il n’eſt pas temps encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Puis que ie vous adore,
<lb />Au moins me deuez-vous contenter ſur ce poinct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGEERVE.
<lb />Vous perdez voſtre temps, vous ne le ſçaurez point:
<lb />Pourquoy ſur ce ſujet, voulez-vous me desplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Puis que vons te vbuits, Mlauame, il me faut taire,
<lb />Ie ne veux deſirer rien que ce qui vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Que ne nous ſert-on donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Madame, tout est preſt.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />ENEIII
<lb />Comme on apporte la colation iuperbe &amp; en bel ordre,
<lb />on frape à la porte, tout ſe monde ſe trouble, &amp; les
<lb />femmes laiſſent tomber les plats.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANGELIQVE, LVCINDE, ISABEL LE,
<lb />LICIDAS, FEORESIAN, CARRILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Pelle-t'on?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGIDAS derrierele theatre.
<lb />Ouurez.
<fw><lb /> L L de M La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANOEETQ V&amp; pas a Tucinde.
<lb />Iuſtes dieux c’eſt non frerc:
<lb />16..82
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aaui.
<lb />ICIND
<lb />li A le. Ta
<lb />En cette extremité que pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE bas à Lucinde.
<lb />C’eſt luymeſme, à la voix ie l’ay bien recognu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARNIADE.NSIMGMEA
<lb />Ahl tout de bon Monſieur, le vray diable eſt venus
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />On fuacs:
<lb />port<lb />Il nous va teſtonner.he dioux de quelle ſarte!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LICIDAS dedans.
<lb />Me fera-t’on long-temps attendre à cette porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Atbabelle2 Monſieur retirez-vous, Iſabelle fay les
<lb />Entrer dedans leur chambre, &amp; paſſer par les ais.
<lb />Dieux aux extremitez où ie me voy reduite
<lb />Je perds le iugement &amp; manque de conduite!
<lb />Iaveue tmenasttu: fns uont uepeſche toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie vous entends, venez tous deux &amp; ſuiuez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEURECTAN.
<lb />Ne verray-ie iamais la fin de cette hiſtoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.5..23
<lb />CARRILLE.
<lb />Monfieur vous auez fait la faute, il la faut boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN s’en allant.
<lb />Où m’auez-vous conduir, iuſtes dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />CARRILLE s’en allant.
<lb /> Ce ResHh Monſieur !
<lb />C’eſtoit auec raiſon que ie mourois de peur.
<fw><lb />semee dal ces druMamolee
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS entre.
<lb />Païs, ouure vne porte il faut bien du myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Qui vous peut obliger à ces heures mon frere
<lb />De troubler mon repos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Lucinde vous voicy,
<lb />Mais que vois-je, grands dieux? quel habit eſt-ce icy?
<lb />Quel apparat de plats? &amp; quel deſordre? dites,
<lb />Ic bbnο bυy romes deux grandement interdites,
<lb />Paſles, ſans contenance &amp; l’eſprit eſgaré,
<lb />Que veut dire ce lict ſuperbement paré?
<lb />Ce riche emmeublement, ces perles, ces dorures,
<lb />Et meſme ce paué ſemé de confitures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Pourquoy ſuis-je obligée à vous rendre raiſon
<lb />De ce que nous faiſons ſeules en la maiſon?
<lb />Quel crime faiſons-nous? dites ie vous ſupplie
<lb />Si pour me diuertir en ma melancholie
<lb />Nous auons ma Couſine &amp; moy, pris le ſoucy
<lb />D’ajuſter cette chambre, &amp; nous parer ainſi?
<lb />S’il ne m’eſt pas permis de ſortir à la ruë,
<lb />Si de qui que ce ſoit on me defend la veüe,
<lb />Hormis de ma Couſine, &amp; ſiie me veux voir
<lb />Deſpoüillée entre nous de ce veſtement noir,
<lb />Qui ne fait qu’augmenter mon deuil &amp; ma triſteſſe
<lb />Eſt-ce vn crime d’eſtat? veut-on que ie me laiſſe
<lb />Emporter aux regrets qui me troubtent les ſens?
<lb />Me defend-on encor ces plaiſirs innocens?
<lb />Qui vous fait ſans raiſon m’eſpier de la ſorte?
<lb />Et venir à minuict me faire ouurir ma porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ma chambre eſtant là bas, ma curioſité
<lb />Ayant oüy du bruit deſſus moy, m’a porté
<lb />De venir m'informer qui de nuictvous viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Maconſim est 19.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Je vous vois interdite,
<lb />Ie ſçay qu’aſſeurement quelqu'vn eſt là dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Vous vous trompez, vous dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Et le bruit que i'entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE dedans.
<lb />Ah dieu! ſi cette fois de ſes griffes i’eſchape.
<lb />Il ſera bien ſubtil, s’il faut qu'il m'y r'atrape.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS
<lb />Aurez-vous bien encor l’esprit aſſez ruſé
<lb />De dire qu'en cela ie me ſuus abuſé?
<lb />Comment Lucinde außi vous en estes complice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Si nous vous offenſons que le Ciel me puniſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />1 9bumuomumoy mopmne summuue, ie veux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Non, vous n’entrerez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Br te jau mon deuoir.
<lb />Ie vous monſtreray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Ah dieux c'eſt Iſabelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ie verray ce que c’eſt, baillez-moy la chandelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Dieux, il les trouuera, Couſin.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il ſort auce la
<lb />chandelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Nullement,
<lb />Ils ſeront repaſſez dans leur appartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Il trouuera ces ais dé-joints, ie ſuis perduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVGINDE.
<lb />Ade vom uſſigeɇ point, jans en ſpauou l'iſſuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE IIII.
<lb />Floreſtan &amp; Carrille entrent dans leur chambre à
<lb />taſtons par les ais dejoints, ſans ſçauoir où ils ſont.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ous ſommes, que ie croy, veu cette obſcurité
<lb />N Dans quelque cabinet en lieu de ſeureté,
<lb />Dont la porte eſt eſtroite, ayant eu de la peine
<lb />D’entrer auec l’eſpée.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ahi la choſe eſt certaine,
<lb />Reſoluons-nous au pis, nous allons eſtouffer,
<lb />Car nous ſommes ſans doute en vn cachot d’enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quels hazards ne court point vn homme de courage:
<lb />Qui veut entrer par tout ou ſon deſir l’engage,
<lb />Sans ſe fier à rien qu’à ſa propre valeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMRRIHLE.
<lb />Vous eußiez bien mieux faict, ſi vous eußiez eu peur
<lb />Außi bien comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que ſera deuenuë
<lb />Cette rare beauté qui m’a charmé la veüe?
<lb />Qui par tant de faueurs a daigné m’obliger?
<lb />Ariburons, ou iu inons ut te preſent danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />On entend quelque voix, ſoyons en ſentinelle,
<lb />Peut-eſtre en pourrons-nous ſçauoir quelque nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS derriere le theatre à Iſabelle.
<lb />Ie proteſte qu’vn homme eſt entré là dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE derriere le theatre.
<lb />Par où Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS derriere.
<lb />Par où vilaine? tu pretend
<lb />De mebionſe tes jeux pui lu cujolerie:
<lb />Ie le trouueray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ah grands dieux! ie vous prie
<lb />Ayez, pitié de moy, de grace aueuglez-les;
<lb />On nous cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS derricre.
<lb />Qui peut auoir déjoinct ces ais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Moy le puis-je ſçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie voy de la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS derriere.
<lb />Infame ſors d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Cachons-nous la derriere:
<lb />Quelqu’vn entre, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />:
<lb />I'ay l’eſp rit tout confus,
<lb />Mais il ne me faut point conſulter là deſſus,
<lb />Ie ne, doy craindre rien, puis que i’ay l’aduantage
<lb />De pouuor vu beſoin n'ayder de mon courage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie me coule pour moy derriere ce buffet.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />il ſecache
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />NE
<lb />V
<lb />LICIDAS, FLORESTAN, CARRILLE caché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Voy donc, c’eſt Floreſtan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Licidas? en effect
<lb />rone me trompe point, c'eſt luy-meſme, ô merueille:
<lb />A-t’on iamais parlé d’vne choſe pareille?
<lb />Il faut bien que ce ſoit par quelque enchantement
<lb />ue ie me trouue icy dans mon apartement.
<lb />Vit-on iamais au monde vn ſuccez plus eſtrange?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Et tu ne penſes point traiſtre que ie me vange
<lb />De l’affront ſignalé que i’ay receu de toy?
<lb />Perfide, deſloyal, homme ingrat &amp; ſans foy,
<lb />Infame &amp; faux amy, quel bien, ou quelle gloire
<lb />Esperes-tu tirer d’vne action ſi noire?
<lb />Peux-tu te dire noble, ayant la laſcheté
<lb />Me oolr les dioda de vpemuumos
<lb />As-tu ſi peu d’honneur &amp; ſi peu de courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Eſt-ce à moy Licidas, que l'on tient ce langage?
<lb />Ie ſuis ſi fort ſurpris de me trouuer icy,
<lb />De vous oüyr parler, &amp; de parler ainſi,
<lb />u poutes mes raiſons en ſont ſi confonduës
<lb />Que ie croy, ſans mentir, que ie deſcends des nuës;
<lb />Et i’ay ſujet de croire, aux lieux où ie me voy
<lb />Que ce diſcours s’adreſſe à tout autre qu'à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Ie ne me repais point de ces diſcours friuoles,
<lb />Il me faut des effets, &amp; non pas des paroles;
<lb />Je veux auoir ta vie, &amp; croy qu’aſſeurement
<lb />Tu ne me ſçaurois pas ſatisfaire autrement.
<lb />Dojonu roy jutu veux, car encor que ſans blaſme
<lb />Ie puiſſe en trahiſon me vanger d’vn infame,
<lb />Et d’vn perfide amy qui me rauit l’honneur,
<lb />Ie penſerois pourtant offenſer ma valeur,
<lb />Si l’on me reprochoit, que ie veux entreprendre
<lb />D’attaquer vn poltron qui n’oſe ſe defendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Arreſtez Licidas, &amp; me dites pourquoy
<lb />Auec tant de chaleur vous vous pleignez de moy,
<lb />Obligez-moy, voyons ſans vous mettre en colere
<lb />Si par autre moyen ie vous puis fatisfaire?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Par quel autre moyen, dy baſche ſuborneur.
<lb />Puis-je eſtre ſatisfaict ſi tu m’oſtes l’honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Eſcoutez Licidat, que deſormais ma vie
<lb />Soit d’affronts ſignalez, &amp; d’opprobres ſuiuie.
<lb />Que le Ciel m’extermine, &amp; s’oppoſe à mon bien
<lb />Si voſtre honneur ne m’eſt außi cher que le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Tous ces diſcours ſont vains, que me peux-tu respondre
<lb />Si tout ce que ie voy ne ſert qu'à te confondre?
<lb />T’ay-je pas deſcouuert? n’eſtoïs-tu pas caché
<lb />N’aguere dans ſa chambre? &amp; quand ie t’ay cherché
<lb />Ne t'és-tu pas ſauué par cette fauſſe porte?
<lb />Par ces ais entr’ouuers, qu'on a coupés de ſorte
<lb />Que tu peux quand tu veux entrer ſecrettement
<lb />De cette chambre icy dans ſon apartement?
<lb />Que peux-tu repartir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Monſieur que cette eſpee
<lb />Que ie tiens maintenant, dans mon ſang ſoit trempee,
<lb />Que dis-je cette eſpee? ah ie luy ferois tort!
<lb />Car elle vient d’vn bras trop genereux e fort.
<lb />Puis qu'elle vient de vous; mais que pluſtoſt la lame,
<lb />Du plus laſche poltron, du cœur le plus infame
<lb />Me perce en mille endroicts, &amp; le cœur &amp; le flanc,
<lb />Si i’ay rien fait qui ſoit indigne de mon ſang,
<lb />Et de l’affection que ie vous ay iurée,
<lb />Si i’ay iamais cognu cette ſecrette entrée,
<lb />Si ie ne ſuis ſurpris, plus que vous mille fois,
<lb />Et ſi ie puis vous dire en quel endroit i’eſtois.
<lb />Pour cette femme icy, que ie periſſe à l’heure
<lb />Si ie ſçay quelle elle eſt, ſon nom ny ſa demeure,
<lb />Ie dy la verité, ie ne veux rien celer,
<lb />Et ſçachez que la peur ne me fait point parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.;
<lb />Si ce que tu me dis eſtoit bien veritable,
<lb />Pourquoy l’eſpée au poing, ſi tu n’és point coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ne ſçachant où i’eſtois en cette extremité
<lb />Eſt-il homme de cœur qui l’euſt euë au coſté
<lb />Se voyant pourſuiuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Pour vous purger de blaſme
<lb />Il vous faut confronter auecque cette infame,
<lb />Cauſe où ie ſuis trompé de ce ſcandale icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie te dem, oom ſouisuovout pomt eſclaircy
<lb />Que ie ne trempe point du tout dans ce myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Allons, mais en paſſant aduertiſſons mon frere,
<lb />Entrons par cet endroict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> de nlo lila Daa.
<lb />Ie le veux. Iuſtes dieux
<lb />En cet aueuglement eſclairciſſez, mes yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE ſortant d’où il eſtoit caché.
<lb />Grand Dieu fay moy ce bien, que mes craintes ſoient
<lb />fauſſes,
<lb />I’ay d’apprehenſion laſché tout dans mes chauſſes.
<lb />Mais quoy ſans les lauer les laiſſerois-je aiuſi?
<lb />Oüy, ſuiuons-les de loing, i'aurois peur ſeul icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />ANGELIQVE, LVCINDE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />DVe me dis-tu, grands dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICASELLE.
<lb />Madame voſtre frere,
<lb />Eſt entré qui ſoudain s’eſt fort mis en colere,
<lb />I'entendois par dehors de bien grandes rumeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Il le tuëra, Couſine, ah, ie paſme, ie meurs!
<lb />Et viendra toſt apres m’aſſaßiner moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Ie ne puis que reſoudre en ce malheur extreſme,
<lb />Toute excuſe à preſent ſeroit hors de ſaiſon,
<lb />Fuyons, &amp; me croyez, hors de cette maiſon:
<lb />Il nous faut bien garder d’attendre ſa venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />A telle heure qu’il eſt, irons-nous par la ruë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acallasn.
<lb />Allons-nous-en chez, nous, mon logis n’eſt pas loing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Mais quoy, laiſſerons-nous Floreſtan au beſoin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Que pouuons-nous pour luy? dieux ſi vous eſtes ſage
<lb />Fuyons ſans conſulter ſur ce fait dauantage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EN
<lb />I
<lb />PII
<lb />ET DERNTERE.
<lb />LICIDAS, LI ZANDRE, ANGELIQVE,
<lb />FLORESTAN, I SABELLE,
<lb />LVCINDE, CARRILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />vai-tu mal-heureuſe? &amp; vous Lucinde außi
<lb />OOù l'accompagnez vous? quel deſondre eſt ce iey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Puis que Floreſtan vit, qu’il paroist à ma veuë,
<lb />Mourons s’il faut mourir, m’y voila reſoluë:
<lb />Mais oyez mes raiſons, &amp; ne me iugez pas,
<lb />Auant que de m’ouir, meriter le treſpas,
<lb />Ie croy que ma requeſte eſt iuſte &amp; raiſonnable,
<lb />Et ſi vous me trouuez en vn ſeul poinct coupable,
<lb />I'entends contre l’honneur, ny de loing, ny de prés,
<lb />Ne me laiſſez pas viure vn ſeul moment aprés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Parle, &amp; s’il t’eſt entré ſeulement en penſee,
<lb />Ta priere ſera ſur le champ exaucee,
<lb />dein a'quaiquerens pm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Mais ſans nous abuſer,
<lb />Dy-le tout franchement &amp; ſans rien déguiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE.
<lb />Floreſtan eſcoutés, oin tt uijoomns vous touche,
<lb />Que vous ue ſçaurez point, ſi ce n’eſt par ma bouche,
<lb />Puiſque contre mon gré l’on m’oblige à parler,
<lb />Ie doclareray tout, ie ne veux rien celer;
<lb />Ie ſuis donc,puïs qu’il faut à cette-heure me rendre,
<lb />La ſœur de Licidas, &amp; la ſœur de Lizandre.
<lb />Sans doute ils ont tous deux raiſon de me blaſmer
<fw><lb />De
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De m’eſtre à leur deceu portee à vous aymer:
<lb />Mais comme euſſay-je oſé leur deſcouurir la flame
<lb />Qui me bruſle pour vous, &amp; me conſomme l’ame?
<lb />Si ie ſuis criminelle en confeſſant ce point,
<lb />Ie merite la mort, ie n’y recule point.
<lb />Mais ie ne puis penſer qu’on puiſſe eſtre blaſmée
<lb />Pour confeſſer d’aymer, &amp; vouloir eſtre aymée:
<lb />Dés la premiere fois vous ſceuſtes m'engager,
<lb />Quand ie vous vy ſi prompt à vouloir m'obliger,
<lb />Sans ſçauoir qui i’eſtois, &amp; cette gentilleſſe
<lb />Me fit auoir pour vous vne telle tendreſſe,
<lb />Qu'admirant la valeur d’vn cœur ſi genereux
<lb />Vous rendiſtes le mien außi-toſt amoureux.
<lb />Vous mon frere ſçachez que ie ſuis celle-meſme
<lb />Que vous ſuiuiez tantost auec ardeur extreſme,
<lb />Qui ſi ſubtilement m’eſchapé de vos mains
<lb />A l’ayde de ce bras qui rompit vos deſſeins;
<lb />Cette inſigne faueur m'a fait bruſler d’enuie
<lb />De voir ce Caualier qui m’a ſauué la vie,
<lb />Car ie n’attendois pas, ie le dy franchement,
<lb />De voſtre promptitude vn meilleur traitement;
<lb />Car encor que ie fuſſe exempte de tout vlaſme,
<lb />Ie n’euſſe pas paſſé pour telle dans voſtre ame.
<lb />Deſirant donc le voir auecque paßion
<lb />I’en ſuis venuë à bout par cette inuention,
<lb />Par ces deux ais ventrois de ma chambre en la ſienne
<lb />Sans qu’il en ait rien ſceu. Si tantoſt dans la mienne
<lb />Vous l'auez rencontré, croyez il eſt certain
<lb />Qu’il n’a iamais ny ſceu, ny cogneu mon deſſein,
<lb />Eſtant bien eſloigné, de penſer, ie vous iure,
<lb />Qu'il s’adreſſaſt à vous, &amp; qu’il vous fiſt injure.
<lb />Mais pour ne rien celer, ie vous diray de plus,
<lb />Que quand i’entré chez luy i’eus l’eſprit tout confus:
<lb />Car mon Ame pour lors fut puiſſamment ſaiſie
<lb />De cette paßion, qu'on nomme ialouſie,
<lb />Luy trouuant ce portraict, que i’ay pris à ce ſoir,
<lb />Mourant de deplaiſir qu’il fuſt en ſon pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Monſtre que ie le voye, as-tu bien l’impudence
<lb />D’oſer ainſi parler meſme en noſtre preſence?
<lb />Inſolente, effrontee ? oſes-tu preſumer
<lb />Qu’un Caualier d’honneur ſe reſolue d’aymer
<lb />Vne qui laſchement ſe produit elle-meſme,
<lb />Et qui peut ſans rougir luy dire qu’elle l’ayme,
<lb />Eſtant adorateur d’vne diuinité,
<lb />Car ie n’oſe autrement nommer cette beauté,
<lb />Ce rauiſſant portraict? as-tu bien cette audace
<lb />D’esperer que iamais il te mette en ſa place?
<lb />Sçais-tu bien s’il n’a pas meſme engagé ſa foy
<lb />A celle-cy qui vaut mille fois mieux que toy?
<lb />Auras-tu bien le front de te voir refuſes,
<lb />Et de ſeruir apres à chacun de riſee?
<lb />Auant que cela ſoit tu mourray de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ah! tuez-moy plutoſt que d’auoir ce deſſein<lb />Licidas, i’ay le cœur comblé de telle ioye
<lb />Du bien ineſperé que mon deſtin m’enuoye,
<lb />Que ie ſeray rauy d’auoir en mon pouuoir
<lb />Cette felicité qui paſſe mon espoir:
<lb />Il ne tiendra qu’à vous, Meßieurs, qu’à l’heure meſme
<lb />Ie ne ſois poſſeſſeur de ſa beauté que i’ayme,
<lb />Et qu'vn lien eſtroit de conſanguinité,
<lb />Nous tienne ioints bien plus que nous n’auons eſté:
<lb />Car pour ce beau portraict c’eſt celuy d’vne Dame,
<lb />Qui ne peut s’oppoſer à ma nouuelle flame;
<lb />Vous l’exaltez par trop, mais croyez tel qu’il eſt
<lb />Que ie ſuis tres-content de ſçauoir qu’il vous plaiſt,
<lb />Et ie ſerois rauy qu’vne ſeule iournée,
<lb />Joigniſt nos deux maiſons par vn double hymnee:
<lb />Sçachez que ce portraict eſt celuy de ma ſœur,
<lb />Dont ie ſouhaiterois vous rendre poſſeſſeur,
<lb />Car puis que voſtre ſœur confeſſe qu’elle m’ayme
<lb />Et qu’elle s’offre à moy, ie vous l’offre de meſme,
<lb />Marry pour eſgaler cette felicité,
<lb />Que ma ſœur n’ait autant comme elle de beauté;
<lb />Quoy qu'elle ſoit icy fort mal repreſentee,
<lb />Le Peintre luy fait tort, loing de l’auoir flatee,
<lb />Et s’il m’eſtoit ſceant, ie dirois en effect,
<lb />Que c'est le iugement que tout le monde en faict:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Dieux! mes ambitions ſeroient trop ſatisfaites
<lb />oun quiuipuuloffre que vous me faites,
<lb />Mais mon peu de merite, &amp; mon peu de valeur,
<lb />Me font deſeſperer d’une telle faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Non, ie ne vous promets rien que ie ne vous tienne,
<lb />Donnez-moy voſtre ſœur, ie vous donne la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />L’eſt moy qui vous doy bien demander à genoux
<lb />L’heur de noſtre maiſon, puis qu’il despend de vous,
<lb />Ainſi que ie le ſuis, ie ſçay bien que mon frere
<lb />Eſt rauy de l’honneur qu’il vous plaiſt de nous faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liinias
<lb />Oſerois-je esperer tant de bien à la fois?
<lb />Mon cœur vſurpera l’office de ma voix:
<lb />Car ie deuiens muet, mais ce qui me conſole
<lb />Eſt qu’vn tel bien ne peut s’exprimer par parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICIDAS.
<lb />Le bien que vous m’offrez me rend trop glorieux,
<lb />Ma ſœur, &amp; vous &amp; moy rendons graces aux dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN à Angelique.
<lb />Con Iiuunme, uctepits ontum que le vous donne,
<lb />Et croyez qu'en conſtance il ne cede à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE à Floreſtan.
<lb />C’eſt moy, Monſieur, qui ſuis au bout de mes ſouhaits
<lb />Et qui vous dois aymer &amp; ſeruir à iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Allons-donc acheuer cet heureux mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN à Licidas.
<lb />Et dans huict iours d’icy nous ferons vn voyáge
<lb />Tous enſemble chez nous, pour vos nopces außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE ſort.
<lb />Et moy qui me ſuis veu malheureux iuſqu’icy,
<lb />Puis que mes craintes ſont de tout point effacées,
<lb />Il ne faut plus ſonger aux triſteſſes paſſees,
<lb />Il ſe faut réjoüyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Carrille, d’où viens-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />De peur de mal-parler, Monſieur ie me ſuis teu,
<lb />Mais dois-je pas außi dans la commune ioye
<lb />Euouuponuutiin quo ie uiunau enuoye?
<lb />Me veut-on oublier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORESTAN.
<lb />Non, parle librement,
<lb />Dy nous ce que tu veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie veux premierement,
<lb />(Puis que l’on me permet de parler de la ſorte,)
<lb />Afin que de tout poinct ma triſteſſe ſoit morte;
<lb />Qu’auiourd’huy l’on me faſſe intendant du feſtin,
<lb />Que i’aye ſeul l’honneur de prefider au vin;
<lb />Que ſans mon ordre exprez, icy rien ne ſe faſſe,
<lb />Que ie puiſſe de vous eſperer cette grace,
<lb />Apres cela ie ſuis au bout de mes ſouhaits.
<lb />Me le promettez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RLORESTAN:
<lb />Oüy ie te le promets,
<lb />Repoſe-toy ſur moy, ie t’en donne parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARRILLE.
<lb />Ie vay donc de bon cœur faire vne capriole,
<lb />Et tout droict de ce pas ordonner du festin,
<lb />Pour boire à la ſanté de cet Ange lutin:
<fw><lb />Fin de la Comedie de l’Eſprit Folet.
</fw><fw><lb />Fin de la Comedie de l’Eſprit Folet.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>