<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Critique du Tartuffe, comédie</title>
        <author>Villiers, Claude Deschamps</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb315844332"/>
          <author>
            <persName>Villiers, Claude Deschamps</persName>
          </author>
          <title>La Critique du Tartuffe, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />LA
<lb />RITI
<lb />D V
<lb />E
<lb />TARTVFFE
<lb />COMEDIE.
</fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARIS,
<lb />Chez GABRIEI. QVINET, au Palais,
<lb />à l’entrée de la Galerie des Priſonniers,
<lb />à l’Ange Gabriel.
<fw><lb />M. DC. LXX.
<lb />AVIC PRIVILIGE DE ROY.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE SATIRIQVE
<lb />R
<lb />LE TARTVFFE,
<lb />Ecrite à l’Autheur de la Critique.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />15
<lb />9
<lb />AI ſçeu, cher Dorilas, la galante
<lb />maniere
<lb />E Dont tu veux critiquer, &amp; Tartuffe,
<lb />Moliere;
<lb />MIE ſans t’importuner, d’inutiles propos,
<lb />I’en vais rimer außi la Critique en deux mots.
<lb />Dés le commencement, vne Vieille Higotre,
<lb />Querelle les Acteurs, &amp; ſans ceſſe radotte,
<lb />Crie, &amp; n’écoute rien, ſe tourmente ſans fruit;
<lb />En ſuite vne Seruante y fait autant de bruit,
<lb />A ſon maudit caquet donne libre carriere,
<lb />Reprimende ſon Maiſtre, &amp; luy rompt en viſiere,
<lb />L’étourdit, l’interrompt, parle ſaus ſe laſſer;
<lb />Vn bon coup ſuffiroit, pour la faire ceſſer,
<lb />Mais on s’apperçoit bien, que ſon Maiſtre par feinte,
<lb />Attend pour la frapper, qu’elle ſoit hors d’atteinte.
<lb />Sur tout, peut-on ſouffrir l’Homme aux realitez,
<lb />Qui pour ſe faire aimer, dit cent impietez,
<lb />Débaucher vne Femme, &amp; coucher auec elle?
<lb />Chez ce Galant Bigot, c’eſt vne bagatelle;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A l’entendre, le Ciel permet tons les plaiſirs,
<lb />Il en ſpait diſpoſer au gre de ſes deſirs,
<lb />Et quoy qu’il puiſſe faire, il ſe le rend traitable.
<lb />Pendant ces beaux diſcours, Orgon ſous vne Table
<lb />Incredule toûjours, pour eſtre conuaincu,
<lb />Semble attendre en repos, qu’on le faſſe Cocu:
<lb />Il ſe détrompe enfin, &amp; comprend ſa d ſerace.
<lb />Deteſte le Tartuffe, &amp; pour iamais le chaſſe<lb />Apres que l’Impoſleur a fait voir ſon ceuroux
<lb />Apres qu’on a jure de le rouer de coups,
<lb />Et d’autres incidens de cette meſme eſpece,
<lb />Le cinquiéme Aête viont, il faut finir lu Piece,
<lb />Moliere la finit, &amp; nous fait auoüer,
<lb />Qu’ilen tranche le nœu, qu’iln’a ſçeu dénoüer.
<lb />Moliere plaiſt aſſez, ſon genie eſt folaitre,
<lb />Ila quelque talent pour le jeu du Theatre,
<lb />Et pour en bien parler, c’eſt vn Bouſſon ploiſant,
<lb />Qui diuertit le monde, en le contrefaiſant;
<lb />Ces grimaces ſouuent cauſent quelques ſurpriſes,
<lb />Toutes ces Pieces ſont d’agreables ſottiſes,
<lb />Il eſt mauuais Poëte, &amp; bon Comedien,
<lb />Il fait rire, &amp; de vray, c’eſt tout ce qu’il fait bien.
<lb />Moliere a ſon bonheur doit tous ces auantages,
<lb />C’eſt ſon bonheur qui ſait le prix de ſes Ouurages;
<lb />Ie ſçay que le Tartuffe a paßé ſon eſpoir,
<lb />Ne romn enris en foule a couru pour le voir;
<lb />Mais auec tout cela, quand on l’a veu paroiſtre,
<lb />On l’a tant applaudy, faute de le connoiſtres
<lb />Vn ſi fameux ſuccés ne luy fut iamais dû;
<lb />Et t’il a raußy, c’eſt qu’on l’a defendu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />T Ia ar
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la Grace de Dieu, Roy de
<lb />LFrance &amp; de Nauarre: A nos amez &amp;
<lb />feaux Conſeillers les Gens tenans nos Cours
<lb />de Parlement, Maiſtres des Requeſtes ordi<lb />naires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux,
<lb />Preuoſts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres
<lb />nos luſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra,
<lb />Salut. Noſtre cher &amp; bien amé GABRIEL
<lb />VINET, Marchand Libraire de noſtre
<lb />bonne Ville de Paris, Nous a tres-humble<lb />ment fait remontrer qu’il luy auroit eſté mis
<lb />és mains vne Piece de Theatre, intitulée,
<lb />LA CRITIQVE DV TARTVFFE,
<lb />qu’il deſireroit faire imprimer &amp; donner au
<lb />Public, s’il nous plaiſoit luy en accorder la
<lb />permiſſion, &amp; icelle interdire à tous autres
<lb />pendant le temps qui luy ſera accordé. A CES
<lb />CAVSES, deſirant fauorablement traitter
<lb />l’Expoſant, Nous luy auons permis &amp; permet<lb />tons par ces Preſentes, d’imprimer ou faire
<lb />imprimer ladite Piece par l’vn des Imprimeurs
<lb />du nombre des reſeruez; icelle vendre &amp; de<lb />biter en tous les Lieux de noſtre obeïſſance,
<lb />en telle marge, caractere, &amp; autant de fois
<lb />qu’il voudra, durant le temps de cinq années,
<lb />à commencer du jour qu’elle ſera acheuée
<lb />d’imprimer pour la premiere fois: Faiſant
<lb />tres-expreſſes inhibitions &amp; defenſes à toutes
<lb />Perſonnes, de quelque qualité &amp; condition
<lb />qu’ils ſoient, de l’imprimer, vendre, ny debiter,
<lb />ſans le conſentement de l’Expoſant, ou de ceux
<lb />qui auront droict de luy, a peine de confiſca<lb />tion des Exemplaires contrefaits, mil liures
<lb />d’amende, appliquable vn tiers a Nous, vn
<lb />tiers à l’Hoſpital General de noſtredite Ville
<lb />de Paris &amp; l’autre tiers à l’Expoſant, &amp; de
<lb />tous deſpens, dommages &amp; intereſts; à la
<lb />charge qu’il ſera mis deux Exemplaires de
<lb />ladite Piece en noſtre Bibliotheque, vn en
<lb />celle de noſtre Chaſteau du Louure, &amp; vn
<lb />autre en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le
<lb />Sieur Seguier, Cheualier, Chancelier de
<lb />France, auant que de l’expoſer en vente, &amp;
<lb />qu’elles ſeront regiſtrées dans le Liure de la
<lb />Communauté des Libraires de noſtre Ville
<lb />de Paris. SI vous mandons &amp; enjoignons,
<lb />que du contenu en ces Preſentes, vous faſſiez
<lb />joüir &amp; vſer l’Expoſant, &amp; tous ceux qui au<lb />ront droict de luy, pleinement &amp; paiſible<lb />ment, ſans permettre qu’ils y ſoient troublez
<lb />ny empeſchez, voulant qu’en inſerant ces
<lb />Preſentes, ou Extrait d’icelles, en chacun des
<lb />Exemplaires, elles ſoient tenuës pour bien &amp;
<lb />deuëment ſignifiées. Commandons au pre<lb />mier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis,
<lb />faire pour l’execution des Preſentes, tous Ex<lb />ploits à ce requis &amp; neceſſaires, ſans demander
<lb />autre permiſſion, nonobſtant Clameur de
<lb />Haro, &amp; Lettres à ce contraires: Car tel eſt
<lb />noſtre plaiſir. Donné à S. Germain en Laye
<lb />le dix-neufiéme jour de Nouembre, l’an de
<lb />grace mil ſix cens ſoixante-neuf, Et de noſtre
<lb />neegne le vingt-lept. Signe, Par le Roy en
<lb />ſon Conſeil, D’ALENCE'.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté
<lb />des Marchands Libraires &amp; Imprimeurs de
<lb />cette Ville, ſuiuant &amp; conformement à l’Arreſt
<lb />de la Cour de Parlement du 8. Avril 1663. aux
<lb />charges &amp; conditions portées par le preſent
<lb />Priuilege. Fait à Paris le 27. Nouembre 1669.
<lb />Signé, A. SOVBRON, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achené d’imprimer pour la premiere ſoù
<lb />Re 19. Decembre 1669.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PERSONNAGES.
<lb />GLION, Pere de Lidiane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISANDRE, Amant de Lidiane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PARIVTTE, lous le hom de PANVLPHE,
<lb />Riual de Liſandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIDIANE.
<lb />LISE, Seruante de Lidiane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LAVRENS, Valet de Tartuſſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Suint ent thez Cleon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />RITIQVE
<lb />D
<lb />TART
<lb />VFFE.
<lb />LOLIEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMIERE.
<lb />TARTVFFE, LAVRENS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />&amp; E'bien, qu’auez-vous fait? vos efforts
<lb />ſont-ils vains?
<lb />Ou les griffons dorez de vos faux Par<lb />pretendre?
<lb />chemins
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />nin onttu le mecerque r'en deuois attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?...
<lb />LAVRENS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />I’ay déceu le Pere auec ces faux Contracts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Et la Fille eſt d’accord?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />La Fille ne l’eſt pas.
<lb />Cet Hymen la chagrine, &amp; la rend preſque fole:
<lb />Mais ſon Pere d’abord m’a donné ſa parole;
<lb />Il en eſt ſi content, qu’en me diſant adieu,
<lb />Ilm’a prié tout bas de deſcendre en ce lieu,
<lb />Attendant qu’elle ſoit par luy perſuadée....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Bien des difficultez confondent mon idée.
<lb />Songez-vous que Liſandre eſt Hõme de grand bruit?
<lb />Quand malgré l’amitié dont le nœud voüs vnit,
<lb />Vous luy voulez rauir l’objet de ſa tendreſſe,
<lb />N’apprehendez-vous point ſa fureur vangereſſe?
<lb />Et d’ailleurs ſi Cleon par hazard peut ſçauoir
<lb />Que Tartuffe eſt le nom que vous deuez auoir;
<lb />Et que Panulphe icy riche en gros caractere,
<lb />N’eſt qu’vn nom ſupoſé que la fourbe a ſçeu faire,
<lb />Lequel, à voſtre auis, choiſira-t-il des deux,
<lb />Ou Panulphe faux riche? ou Tartuffe vray gueux?
<lb />Sous le nom de Tartuffe il n’a qu’à vous conneſtre,
<lb />Pour bien ſçauoirquel Hõme auvray vouspouuez eſtre;
<lb />Voſtre nom ſi connu, trahiſſant ce forfait,
<lb />Sçaura tout démentir ce que vous aurez fait;
<lb />Et prendra-t-il alors pour Gendre, ſans ſerupule.
<lb />Vn Homme que Moliere a rendu ridicule,
<lb />Dont le Sort mal-traitté ſe vit aux yeux de tous,
<lb />L’objet de la riſée, &amp; du plaiſir des Foux?
<lb />On ſçait que chez Cleon, par vne longue étude,
<lb />A railler cet Ouurage on prend telle habitude,
<lb />Que daus ſon entretien chacun a qui mieux mieur
<lb />Nous en fait petiller les defauts à nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Quoy, pour auoir ſouffert l’aigreur d’vne Cenſure
<lb />Qui declare la guerre à toute la Nature,
<lb />Suis-je moins honneſte Hõme enfin? &amp; mon honneur
<lb />Eſt-il a la mercy d’vn Calom niateur?
<lb />Parce qu’vn foible effort d’vne imaginatiue,
<lb />A ſoûmis à l’Erreur la Verité captiuë;
<lb />Que le Caprice a ſçeu, s’immolant la Raiſon,
<lb />Confondre la Iuſtice auec la Trahiſon;
<lb />Que des Vers rallongez out eſté des Oracles,
<lb />Que des ouy &amp; des non ont fait crier miracles,
<lb />Faut-il que ma vertu rencoutre ſon tombeau
<lb />Dans l’abiſme profond du vuide d’vn cerveau?
<lb />Er dépend-elle enfin d’vne groſſiere idée
<lb />D’vn Autheur dont on voit la malice bridée.
<lb />Et qui par ſa cabale, a force de complots,
<lb />Va gueuſer des ſuccés chez la race des Sots?
<lb />Et ſi ie ſuis l’objet des crayons du menſonge.
<lb />Dois-je répondte enfin des chimeres d’vn Songe?
<lb />A i
<lb />Vn Ouurage ſi bas ne me peut attaquer,
<lb />Ma vie a trop d’éclat pour pouuoir s’offuſquer,
<lb />Et ie ne puis tenir ma conduite offenſée,
<lb />Par les traits languiſſans d’vne veine forcée.
<lb />Ceux qui me connoiſtront, en dépit de ſes ſoins,
<lb />Sclont ce ma vertu tout autant de témoins....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Ie ne puis plus tenir, quand ie vois qu’à ſon vice,
<lb />Aueuglé de ſoy-meſme, on ne fait point juſtice.
<lb />Aples vos faunetez, &amp; tout ceque lay veu,
<lb />Oſez-vous deuant moy vous targuer de vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Quoy, peux-tu condamner l’effort d’vn miſerable
<lb />Qui tâche à s’affranchir d’vn deſtin déplorable?
<lb />Si ie ſuis ſcelerat, fourbe, malicieux,
<lb />Mes fineſſes du moins ne bleſſent point les yeux;
<lb />Mon cœur par mõ maintien ne ſe fait point tõneſtre.
<lb />Ie ne ſuis point groſſier comme on me le fait eſtre;
<lb />Et lors que cet Autheur voudra peindre les Gens,
<lb />Qu’il meſle en ſes couleurs vn peu plus de bon ſens.
<lb />Du deſſein qu’il a pris, l’on voit qu’il ſe retire,
<lb />Mon nom ſeul eſt l’objet de ſa froide Satire;
<lb />Vn Portrait ſi confus me reſſemble trop mal,
<lb />Ces traits ſont ſans rapport à leur original;
<lb />Et ſi dans ſes defauts qui choquent la Nature,
<lb />L’on me veut ſoûtenir que ce ſoit ma peinture,
<lb />Ie pouray ſoûtenir à mon tour, que l’Autheur,
<lb />Et non celuy qu’il peint, luy-meſme eſt l’Impoſteur.
<lb />Toutefois Licidas doit faire vne Satire,
<lb />Qui me feta raiſon de ce qu’il a pû dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Cependant vous voyez que malgré vos mépris,
<lb />Ce Poëme imparfait fait courre tout Paris.
<lb />N’eſt-ce rien que de voir vne Dame Pernelle,
<lb />Qui ſçait l’art de charmer par vne bagatelle?
<lb />Que tout ce qu’on oyoit de bas au temps paſſé,
<lb />Dans ſon diſcours antique eſt ſi bien ramaſſé.
<lb />Que Laurens, mon Portrait, merite qu’on le priſe!
<lb />Luy ſeul à l’Auditeur n’a point dit de ſottiſe;
<lb />Celomde menenojuer, le hremioueray toujouls,
<lb />Mais pour vous, mon cher Maiſtre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cleon vient.
<lb />TARTVFFE.
<lb />Ah ceſſe vn tel diſcours,
<fw><lb />A us
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />TARTVFFE, CLEON, LAVRENS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />IE vous plains. Fille trop obſtinée!
<lb />Ie l’ay preſſée en vain touchant cet Hymenée,
<lb />Plus rebelle à mes vœux que la Fille d’Orgon,
<lb />Ie n’ay pûi la ſoûmettre aux Loix de la Raiſon.
<lb />Cependant enuers vous ma parole m’engage,
<lb />Peut-eſtre que le temps nous la rendra plus ſage
<lb />Nous nous verrons ce ſoir; vous m’en voyez confus,
<lb />Mais ſans doute mes ſoins flechiront ſes reſus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tariſfe &amp; Laurens ſortent
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />LEON, LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Idiane, Monſieur, là-haut ſe deſeſpere,
<lb />LElle vous reniera volontiers pour ſon Pere,
<lb />Dans le preſſant tranſport de les viues douleurs,
<lb />Si vous ne tariſſez le torrent de ſes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />L’on verra qui de nous doit obeïr à l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Vit-on iamais vn cœeur plus cruel que le voſtre!
<lb />Orgon ſur vn tel poinct n’eſt pas plus dur que vous.
<lb />Pourquoy contre ſon gré luy donner cet Epous?
<lb />Faut-il que des Cõtracts faits par quelques Fauſſaires?..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ils ſont en bonne ſorme, &amp; ſignez de Notaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Hé par cette raiſon ils ſont dignes de foy?
<lb />Vous ſçauez peu le monde) Hé, Monſieur, croyez-moy,
<lb />A iuj
<lb />Les Hommes à l’argent ſe donnans pour eſclaues,
<lb />Il eſt de faux Contracts comme il eſt de faux Braues.
<lb />Les faux Braues par tout ſont les plus effrontez,
<lb />Ainſi les faux Contracts ſont les mieux ajuſtez.
<lb />Ne vous aueuglez point d’vn bien imaginaire,
<lb />le vous dis qu’iis ſont faui, &amp; pardenant Notaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ton diſcours eſt autant dépourueu de raiſon,
<lb />Que celuy de Cleante enuers ſon Frere Orgon.
<lb />Dins le mauuais deſſein que ſa haine médite,
<lb />Il oſe declarer le Tartuffe hypocrite,
<lb />Sur ce que quand il prie, il brûle de ferueur,
<lb />Qu’il ſe proſterne en terre, humiliant ſon cœur,
<lb />Qu’il partage les dons qu’on luy fait par aumoſne,
<lb />Qu’ennemy du Pecheur, il l’inſtruit &amp; le proſne;
<lb />Et quoy que les Deuots en agiſſent ainſy,
<lb />D’abord ſonjugement condamne celuy-cy.
<lb />Scrutateur de ſon cœur, &amp; de ſa conſcience,
<lb />Son caprice dément la plus claire apparence,
<lb />Et ſans rien alleguer qui prouue ſa noirceur,
<lb />Il veut que ſur ſa foy l’on le croye Impoſteur.
<lb />Iaſnalſce en ce cas n’a fen de moisenorme.
<lb />Parce que ces Contracts ſont en fort bonne forme,
<lb />Tu veux en m’aueuglant, que ſans ſçauoir pourquoy,
<lb />Ie ſois perſuadé qu’ils ſont faux comme toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Supoſez qu’ils ſoient bons, faut-il que la richeſſe
<lb />D’vn Pete enuers ſa Fille étouffe la tendreſſe?
<lb />Vous qui dans la Nature eſtes ſi délicat,
<lb />Malgré l’âge viril, eſtes-vous aſſez fat?
<lb />Pour donner voſtre Fille....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ah quelle impertinente!
<lb />La Seruante d’Orgon n’eſt pas plus impudente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />laut-il qu'à l’intereſt voſtré cœur ſoit captit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ie te pouray donner vn ſoufflet effectif;
<lb />Et ie ſçauray ſi bien ménager la meſure,
<lb />Que ma main tout à poinct trouuera ta figure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Si tu m’étourdis encor par ton jargon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Liſandre n’eſt-il pas d’aſſez bonne famille;
<lb />Pour oſer librement pretendre à voſtre Fille?
<lb />Il eſt vray, ie l’auouë, il n’a pas tant de bien,
<lb />Mais quoy, ne contez-vous ſa Nobleſſe pour rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Tune m’apprendra pas à connoiſtre Liſandre,
<lb />Il merite au dela de deuenir mon Gendre;
<lb />Ie le crois, il eſt Noble, &amp; i’en dois conuenir,
<lb />Mais l’autre a ma parole, &amp; ie luy veux tenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />CLEON, LISE, LIDIANE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIDIANE vient ſe jetter aux genoux de ſon Pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On Pere, ſi iamais voſtre cœur fut ſenſible;
<lb />MSi iamais a l’Amour on le vit acceſſible;
<lb />S’il vous reſte pour moy la moindre affection,
<lb />Soyez deux fois mon Pere en cette occaſion;
<lb />En étouffant en vous cette funeſte enuie,
<lb />Ce ſera me donner vne ſeconde vie;
<lb />Car ſi voſtre pitié ne fait aucun effort,
<lb />Le party que ie preus en ce cas, c’eſt la mort.
<lb />Oüy, i’aime mieux mourir, malgré ma deſtinée,
<lb />Que d’accomplir iamais vn ſi triſte Hymenée,
<lb />e de quitter pour prendre vn Homme que ie hais,
<lb />Liſandré à qui ſont deubs tous les vœux que le fais.
<lb />Que la Nature en vous réueille ſa tendreſſe,
<lb />Ne m’abandonnez point aux coups de ma triſteſſe,
<lb />Formez en ma faueur de plus juſtes deſirs,
<lb />Et ſoyez exorable enfin à mes ſoûpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIS Eſe mettant außi à genoux.
<lb />N’imitez point Orgon; ayez, voyant ſa peine,
<lb />Pour voſtre Fille en pleurs, de la foibleſſe humaine,
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />CLEON releuant Lidiane.
<lb />Tes douleurs m’ont touché, ie me ſens attendrir,
<lb />Va, mon deſſemn n’eſt pas de te faite ſouffrit;
<lb />Et quoy que faſſe Orgon, ie ſoûtiens impoſſible,
<lb />Qu’vn Pere en cet eſtat ne ſe rende flexible.
<lb />La Pitié dans nos cœurs vſant de trahiſon,
<lb />Aux Loix de la Nature aſſeruit la raiſon.
<lb />Quelques forts intereſts qui ſeduiſent noſtre ame,
<lb />Cette meſme Nature en leurs mains nous reclame,
<lb />Et ſurprend d’autant plus aiſément noſtre cœur,
<lb />Qu'elle ne nous combat qu’a force de douceur.
<lb />A tes ſoûpirs enfin tu me vois exorable;
<lb />Et puis qu’vn tel Hymen te rendroit miſerable,
<lb />Que Liſandre eſt l’objet de tes vœux les plus doux,
<lb />Crois-moy, dés ce jourd’huy tu l’auras pour Epoux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANL.
<lb />Ah quels remereimens, s’il faut qu’on vous en croye!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Que la douleur en toy faſſe place à la joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE à Lidiane.
<lb />Vous voyez à preſent ſi mon conſeil eſt bon.
<lb />Quand vn Pere obſtiné n’entre point en raiſon,
<lb />Que pour l’humaniſer la maxime eſt tres-ſeure,
<lb />Qu’il faut tâcher en luy d’émouuoir la Narure,
<lb />C’eſtoit le ſeulmoyen d’appaiſer ſon couroux,
<lb />Car la Nature en ſoy n’a rien que de fort doux.
<lb />Tartuffe eſt moins chery d’Orgon qui le réuere,
<lb />Que ie ſens attendrir mon cœur pour voſtre Pere;
<lb />Il eſt tout naturel, &amp; loin d’eſtre inhumain,
<lb />Ciſi ountemumqjumumiunnuma. vnHõme enfn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />L'éloge eſt de Tartuffe; ô la belle loüange!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Non plus que luy, ie crois, vous n’eſtes pas vn Ange?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ie ſuis vn Homme enfin? as-tu de la raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />I’en ay dans ce diſcours du moins autant qu’Orgon,
<lb />Et ce n’eſt qu’apres luy que mon eſprit s’enuole....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />rou intti e gih, tu n’en es pas moins fole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE à Liſe.
<lb />Que ie reſſens de joye en ſecret dans mon cœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE à Cleon<lb />A quoy donc penſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />A me ſauuer l’honneur.
<lb />Manqueray-je à Panulphe, en rompant cette affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Le grand hialneur !Orgon manque bien à Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />C’eſt vn crime ſi noir que violer ſa foy?.u..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />le me charge de tout, e prens le mal ſur may.
<lb />Ayez moins de ſcrupule, &amp; plus de confiance....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Peut-on du mal d’autruy charger ſa conſcience!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Demandez à Tartuſſe.... Orgon dit qu’il fera,
<lb />Touchant vn tel Hymen, ce que le Ciel voudra;
<lb />Et puis ſans dégager ſa foy d’auec Valere,
<lb />Il s’engage à Tartuffe, &amp; veut preſſer l’affaire.
<lb />Agiſſez-en de meſme; &amp; ſi c’eſt vn peché,
<lb />Le Ciel, &amp; non pas vous, en doit eſtre taché,
<lb />Puis que c’eſt luy qui veut qu’on mãque à ſa promeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Dans le rang où ie ſuis, ma gloire m’intereſſe,
<lb />Et ie crains qu’vn tel tour ne faſſe trop d’éclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Orgon n’eſtoit-il pas jadis Homme d'Etat?
<lb />mecepcmuunomumous que quoy quomſe ſenomme?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ah ne m’allegues plus pour exemple vn tel Homme;
<lb />Crois-tu que comme luy i’euſſe aſſez peu de foy,
<lb />Pour oſer preferer vn Bigot à mon Roy?
<lb /> M’eſtant donc engagé touchant cer Hymenée,
<lb />Ie ne puis retirer ma parole donnée.
<lb />Va, ne reſiſte plus, ma Fille, à m’obeïr.
<lb />Acceptant cet Epoux, tache à le moins haïr.
<lb />Tu vois que de ton ſort telle eſt la loy ſeuere,
<lb />Puis qu’enfin il y va de l’honneur de ton Pere.
<lb />Voudrois-tu me trahir? &amp; puis que ie le veux,
<lb />Rens ton ame inſenſible a l’ardeur de ſes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Iuſtement. Comme Orgon, c’eſt vouloir l’impoſſible
<lb />Voulant qu’a contre-cœur ſa Fille ſoit ſenſible,
<lb />Et quoy qu’il n’en ſoit rien, qu’elle auouë hautement,
<lb />Que Tartuffe luy plaiſt, &amp; qu’il eſt ſon Amant.
<lb />N’eſt-ce pas faire voit plus d’vn grain de folie?
<lb />Car peut-on de deux cœurs dompter l’antipathie?
<lb />Quoy que l’obeiſſance ait des charmes puiſſans,
<lb />Se peut on affranchir du commerce des ſens?
<lb />Et la haine &amp; l’amour ſe montent-ils à vices,
<lb />Pour les faire &amp; défaire au gré de ſes caprices?
<lb />Non, non. &amp; voſtre honneur duſt-il ſe gendarmet,
<lb />La haine fait haïr, &amp; l’amour fait aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Si-toſt voſtre bonté ſe ſeroit diſſipée?
<lb />Et par vn faux brillant i’aurois eſté trompée?
<lb />Quoy, ſecoüant en vous le joug de l’amitié,
<lb />L’Intereſt triomphant, s’immole la Pitié!
<lb />Et liurant la Nature à voſtre humeur auare,
<lb />Peut vous rendre à la fois &amp; parjure &amp; barbare!
<lb />Dans voſtre cruauté, par quelle injuſte Loy,
<lb />Pour ſauuer voſtre honneur, me mãquez-vous de foy?
<lb />Car enfin ſi pour luy cet honneur s’intereſſe,
<lb />D’acheuer cet Hymen ſelon voſtre promeſſe,
<lb />M’ayant promis à moy de le rompre aujourd’huy,
<lb />Ne me deuez-vous pas, mon l’ere, autant qu’a luy?
<lb />Si l’honneur entre nous tient voſtre ame en balance,
<lb />Que la Nature emporte au moins la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ene je mser aFana.
<lb />Mon Pere, hé ſi ce nom qui jadis vous fut cher,
<lb />A des craits aſſez doux encor pour vous toucher....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON s'éloignant d’elle.
<lb />A d’autres. Derechef vous voulez me ſurprendre,
<lb />Pour oüir vos douleurs, ie porte vn cœur trop tendre.
<lb />Aiſément la pitié peut encor l’enuahir.
<lb />Hé ſi le dur Orgon que l’on vit ſe trahir,
<lb />N’auoit pas de ſa Fille écouté la ſouffrance,
<lb />Il n’auroit pas peché contre la vray-ſemblance.
<lb />Iidiaue &amp; Liſe ſuiuent Cleon, qui s’enfuts
<lb />d’elles d’vn bout du Theatre à l'autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Quoy, ces beaux yeux en pleurs?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ses pleurs ſont ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Hé de grace écoutez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Vous ne m’y tenez plus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE à part.
<lb />Que i’aurois de plaiſir de luy dire vne injure!
<lb />baut à Cleon,
<lb />Vous eſtes ſi bon Pere, écoutez la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Par tous vos mouuemens de tendreſſe &amp; d’ardeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Par les phantômes d’or qui charment voſtre cœut.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Cleon ſe trouue au milieu du Theatre, &amp;
<lb />Liſe &amp; Lidiane ſe mettent à genoux
<lb />a ſes deux coſtez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Par l’objet le plus cher que vous ayez aumonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Par voſtre grande bourſe en richeſſes féconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Auez-vous pris deſſein de ne iamais ceſſer?
<lb />Ah ie ſçais vn moyen pour me débaraſſer.
<lb />Si ie rõps cetHymen, ie veux bien qu’on m’aſſomme.
<lb />Il ſorn,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE à genoux
<lb />Voila, ie vous l’auouë, vn abominable Homme!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />LIDIANE, LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />St-il rien ſous le Ciel d’égal à mon malheur?
<lb />LIe prendrois vn Epoux pour qui i’ay de l’horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Non non, conſolez-vous, vous ſerez mariée,
<lb />Et ſi vous ne ſerez iamais Panulphiée.
<lb />Ie ſçais certain ſecret qui vous peut ſecourir,
<lb />Mais celieu m’eſt ſuſpect pour vous le découurir.
<lb />Ayant regardé par tout.
<lb />Ie vais tout viſiter.... Dans la peur qui m’accable,
<lb />Il ne me teſte plus qu’à chercher ſous la Table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Es-tu folle? Crois-tu que quelqu’vn?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Que ſçait-on
<lb />Si ie n’y pourois point rencontrer quelqu’Orgon?
<lb />Si Tartuffe eſt ſi fat que de ſe faire entendre,
<lb />Ie ne ſuis pas d’humeur à me laiſſer ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />dut lay dipauemte a ivauonte ſcice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ce lieu, tout grand qu’il eſt, ne peut eſtre indiſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ne me fais point languir... &amp; dis-moy ſans myſtere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Il faut auparauant banir toute humeur fiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAAE.
<lb />Volontiers, i’y conſens, pour guerir ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ne point trop écouter les Loix de la Pudeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Déja, ſans le ſçauoir, vn tel ſecret m’étonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Et meſme il ne faut pas que voſtre honneus naiſonnc.
<lb />B ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Dûſſay-je de mon ſort éprouter nan gueur
<lb />Ie ne foſtray point des regles de l’honneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />LTSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ie ne puis t’entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ayez plus de franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />Qoy....
<lb />drE Pilleſ
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ie ne veux pas enfin qu’on me le diſe.
<lb />Sçachant vn tel ſecret, quoy qu’il choquaſt l’honneus
<lb />Ie pourois m’en ſeruir au gré de ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Mla foy, vous l’entendrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ton erreur eſt extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie vais icy tout haut me le dire a moy-meſme.
<lb />Auant que d’imirer la Seruante d’Orgon,
<lb />Que voitne nomeur au moins le fende did laiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Dis-moy dõc quel il eſt? Quãd i’auray ſçeu l’aprẽdre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />C’eſt qu’il vous faudroit faire enleuer par Liſandre,
<lb />Et fort adroitement il le faut diſpoſer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ah qu’oſes-tu, meſchante, icy me propoſer?
<lb />Hé quoy, non ſeulement tu veux dans ta malice
<lb />Me faite conſentir que mon honneur periſſe,
<lb />Mais encor ſans pudeur tu veux que de mes mains
<lb />Ie trauaille à ſa perte, &amp; ſoüille ſes deſtins,
<lb />Et loin d’en rejetter la coupable priere,
<lb />Que moy-memie le'piie, d vouunt lacainere,
<lb />Et liurant ma vertu pour victime à mes ſens,
<lb />Que mon cœur ſe reduiſe à ſeduire les Gens?
<lb />Peut-on voit vne Femme à ce poinct effrontée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Oüy, la Femme d’Orgon n’eſt pas moins emportée;
<lb />Ne la voyons-nous pas, oubliant ſa pudeut,
<lb />En faueur du Tartuffe expliquer ſon ardeur?
<lb />Et courant au deuant, bien loin d’eſtre ſeuere
<lb />Ne luy fait-elle pas ce qu’il luy deuroit faite?
<lb />Preuenant ſes deſirs par mille &amp; mille aueus,
<lb />Pour le faire deſcendre à l’endroit chatouilleux
<lb />Ne conduit-elle pas, d’vn infame artifice,
<lb />Son honneur imbecile au bord du precipice?
<lb />Et ne juge-t-on pas, Mrid ro aucapn,
<lb />duene paſſéroit biea pasoutle nans lougiI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Vn tel raiſonnement eſt dîgne qu’on l’admire.
<lb />Oſes-tu bien noireir l’innocence d’Elmire?
<lb />Sq̧ai nan. qu'ene ne femit d’expoler ion noilneur,
<lb />Qu’afin de mieux cofondre vn Traiſtre, vn Impoſteus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Mais Tartuffe voit-il dans le fonds de ſon ame?
<lb />Pour dire les tranſports d’vne trompeuſe flame,
<lb />Il eſt bien moins aiſé de dompter ſa pudeur,
<lb />Que pour marquer l’excés d’vne fincere ardeur.
<lb />Quand vn cœur en effet ſent de viues ſouffrances,
<lb />La paſſion le rend aueugle aux conſequences;
<lb />Mais alors que l'on feint, le deuoir reuolté
<lb />Fait voir vn tel diſcours ut venin infecté;
<lb />Et la honte au dehors faiſant ſa reſidence,
<lb />Naiſt de ce que l’on dit, &amp; non de ce qu’on penſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LISANDRE, LIDIANE, LISE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />H Madame, eſtece ainſi que vous vous engagez?
<lb />ASous les Loix de l’He men ainſi vous vous rangez?
<lb />Des ce loir, m’a-t-on dit, au gre de voſtre flame,
<lb />D’vn autre Epoux que moy l’on vous verra la Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a ll llarale
<lb />Ie ne puis m’en defendre, &amp; mon Pere le veut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />L’Amour au deſeſpoir ainſi fait ce qu’il peut
<lb />Pour rompre en ma faueur cette fatale affaire?
<lb />nin vous y confenteu, la pieuue eneit dopelaire,
<lb />Et ie n’en puis douter, vous me manquez de foy.
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, dégagez-vous de moy,
<lb />Mais craignez les itanſports de ma viue colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Peut on voir vn Brutal plus ſemblable à Valeres
<lb />Peut-on mieux comme luy, dans vn tel contretemps,
<lb />Expliquer ce qu’on dit ſelon ſon mauuais ſens?
<lb />Ainſi voſtre vangeance à ce poinct eſt cruelle,
<lb />Que de faire tomber voſtre fureur ſur elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI SANDRE.
<lb />Non, non; mais ſi i’apprens quel eſt cet inhumaim,
<lb />Ie veux auec plaiſir le tuer de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />vous rueler uone vn pionmie ance moſne de colere,
<lb />Que Tartuffe une Puce en faiſant ſa priere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Oüy, ie veux à longs traits ſauourer la douceut
<lb />De luy rauir celuy qui poſſede ſon cœur,
<lb />Et que par tont ſon ſang....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Alte là, mon Beauſrere.
<lb />Le Fils d’Orgon n’eſt pas d’humeur ſi ſanguinaire;
<lb />Tartuſſe le trahit, &amp; le fait ſans raiſon,
<lb />Par ſon Pere irrité, chaſſer de ſa Maiſon;
<lb />Et loin de conceuoir des cruautez pareilles,
<lb />Hluy veut ſeulement couper les deux oreilles,
<lb />Et vous?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ne faillons point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Il eſt vray que i’ay tort,
<lb />Voſtre Riual reſpire, &amp; n’eſt pas encor mort.
<lb />Eſtes-vous inſenſé? de luy faite querelle,
<lb />Quand ſon ame pour vous ſe montre ſi fidelle,
<lb />Et ſon cœur obſtiné pour vous garder ſa foy,
<lb />Des deſirs paternels combat la dure loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI SANDRE à Lidiane.
<lb />Ah qu’entens-je, Madame! &amp; ſeroit il poſſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Croyez-vous que mon cœut pour vous ſoit inſenſible?
<lb />Vous ne meritez pas qu’on vous faſſe vn aueu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ah pardonnez, Madame, aux tranſports de mon feu,
<lb />Pardonnez aux ſoupçons....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tréue à ce badinage.
<lb />Et ſongeons à parer ce preſlant Mariage.
<lb />I’entens quelqu’vn qui vient, l’on peur vous arreſter,
<lb />Montez dans voſtre Chambre, afin d’y conſulter.
<lb />Ie m’en vais renuoyer d’icy qui ce puiſſe eſtre,
<lb />Et vous itay ttouuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII
<lb />LAVRENS, LISE.
<lb />LAVRENS.
<lb />N’As-tu point veu mon Maiſtre?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Va le chercher ailleurs. Non, il n’eſt point icy.
<lb />Que vient-il redoubler encor noſtre ſoucy?
<lb />Ne te l’ay-je pas dit cent fois en confidence,
<lb />Que l’affaire, en vn mot, n’ira pas comme on penſe?
<lb />Que quoy que Lidiane ait pour luy des attraits,
<lb />Ton Maiſtre doit s’attendre à ne l’auoir iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Ie ne m’étonne pas de ton humeur facheuſe.
<lb />I’ay reſvé cette nuit de mort, &amp; d’eau bourbeuſe,
<lb />I’ay bien erû que c’eſtoient des preſages mauuais.
<lb />Mais pourquoy contre moy lances-tu tous ces traits?
<lb />Bien loin de quereller, quand le te vois ſi belle,
<lb />Mon ame ſe tranſporte, &amp; ma ſerueur eſt telle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tu m’écaches les doigts... Le plaiſant Amoureux!
<lb />Faire du mal aux Gens, pour témoigner ſes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />C’eſt que ie fais l'amour à la nouuelle mode,
<lb />Du Tartuffe enflamé i’imite la methode.
<lb />Il embraſſe la cuiſſe de Liſe.
<lb />Ton étoffe eſt moüelleuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />En vn pareil deſſein,
<lb />C’eſt mal ſuiure Tartuffe, il n’y met qu’vne main.
<lb />Ne te hazardes point à me faire careſſe,
<lb />Car ie te ferois voir vne vertu diableſſe,
<lb />le ceiends mon honneur de griſſes &amp; de uehte,
<lb />Et ie ſçais pour vn mot deuilager les Gens;
<lb />Car lors qu’auec douceur l’on veut ſe montrer ſage,
<lb />Plus auant qu’on ne veut, fort ſe’iuent on s’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Que ton Colier eſt beau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie comptens ton deſſein,
<lb />Tu voudrois bien par là me patiner le Sein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRHNS.
<lb />Non, laiſſe le moy voir, les perles en ſont groſſes,
<lb />Et d’vne fort belle eau.
<lb />C ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Mais ie les crois fauſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />rane muoun, ieno veua poit te ley faiſſer toucher.
<lb />Tu peux les voir de loin, &amp; ſans en approchet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS approchant.
<lb />Ie ne puis voir de loin, &amp; ſuis court de viſiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 2Os
<lb />Ne t’émancipes pas, car ma main eſt legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Cà, faiſons vn marché. Donne moy deux ſoufflets,
<lb />Et me laiſſe baiſer tes tetons rondelets.
<lb />Lome eit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />I’aurois trop peur de te voir pâmer d’aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />A la pâmoiſon pres, permets que ie les baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Non, ie ne le veux pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Que tu fais de façons!
<lb />Si ce n’eſt pour baiſer, à quoy bon des tetons?
<lb />aurte fetienti.. A tort cen lre la cruelle,
<lb />Rous lolmes leuisiey, ruccaſont orle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />H. quand nous ſerions ſeuls, eſt-ce vn moindre peché?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Le crime n’eſt pas crime, alors qu’il eſt caché.
<lb />Le ſcandale du monde eſt ce qui fait l’offence,
<lb />Et ce n’eſt pas pecher, que pecher en ſilence.
<lb />nurbieo de Purtuire, rruiileul dont on luit cas;
<lb />S’il n’eſtoit veritable, il ne le diroit pas.
<lb />Si tu ne veux quitter vne humeur ſi farouche,
<lb />Ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Talit Pls pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Que ma douleur te touche!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Auſſi dure qu’Orgon, tu trépaſſerois là,
<lb />Que ie m’en ſoucirois autant que de cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Tu perdrois vn Amant &amp; ſincere, &amp; fidelle.
<lb />C i9
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Et luy tous ſes Parens, &amp; ſi ſon ame eſttelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Si ie ne craignois point que nous fuſſions ſurpris,
<lb />Ma foy, ie te ferois, dans l’ardeur où ie ſuis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc?
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien.
<lb />LAVRENS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Mais encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Tu veux que iele diſe?
<lb />Ie te.... tu me ferois lacher quelque ſottiſe.
<lb />montrant ſes tetons.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />En ſeras-tu plus gras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />LAVRENS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS,
<lb />De grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />1*o11.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS ſe dépitant.
<lb />Il reuient doucement.
<lb />Tu t'en repentiras.
<lb />Héque ie les manie au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Que ie ſuis laſſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis que tu ne veux pas mi actoruer cette grace,
<lb />Si ie voulois par force attaquer ton honneur,
<lb />Comment donc ferois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie criérois au Voleut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Hé pourquoy? le laiſtant toute choſe en nature.
<lb />Tu ne veux pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Non?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />En verité, i’en jure.
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Pour me cacher ton Sein, pren moy dõc ce mouchoir,
<lb />Car ſans tentation ie ne le ſçaurois voir;
<lb />Par de pareilles jeiteinmes jomnerejes,
<lb />Et tela jais venir des coupables pensees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Lors que l’on voit vn Sein que l’on n’oſe toucher,
<lb />L’on n’apas grande peine à le faire cacher.
<lb />Ah Tartuffe maudit! dont la mine empruntée....
<lb />Ie te verrois tout nud, ſans en eſtre tentée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS commençant à ſe deſ-habiller.
<lb />Il le faut éprouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE le retenant.
<lb />Iin eſt pas prioin, ron.
<lb />luoy, tu ſerois ſujet à la tentation?
<lb />Vn Valet tel que toy, de l’amourſe conſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Ab pour eſtre Valet, ie n’en ſuis pas moins Homme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ce Vers eſt de Tartuffe, &amp; c’eſt piller l'Autheus....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Bon, n’eſt-il pas permis de voler vn Voleur?
<lb />Ce Vers eſtant ſorty du cerveau de Comneille, Serto<lb />Le voler à mon tour, n’eſt pas grande merueille. rius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tauoir piiste vds?
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy,
<lb />Qu’il ſe ſçait enrichir des dépoüilles d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Mais il en a changé le ſens en ſa maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Ie ſçais qu’il a changé, pour ſuiure ſa matiere,
<lb />Le Romain en Deuot; &amp; moy, pour mon ſujet,
<lb />N’ay je pas transformé le Deuot en Valet?
<lb />Il éternue.
<lb />Qu'as-tu dolc contre moy? quelle humeur te poſſede?
<lb />A Tartuffe, en rottant, Orgondit, Dieu vous aide,
<lb />Moy i’éternuë en forme, &amp; tu ne me dis rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />I’auois l’eſprit ailleurs, &amp; tu m’excuſes bien:
<lb />Mais changeons de propos, &amp; parlons de ton Maiſtre.
<lb />Dis-moy, dans ſon humeur, quel Hõme ce peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />C’eſt vn Homme de bien, Fanſaron de vertu.
<lb />Et ſi pour s’en targuer, il n’en a iamais eu,
<lb />Mais au moins ie te parle en bonne confidence;
<lb />Quoy qu’on le croye hõneſte, il n’eſt pas ce qu’õ penſe,
<lb />Luy-meſme, de luy-meſme, eſt enfin aueuglé.
<lb />Si l’on ſçauoit ſes tours... a part. Peſte, i’ay trop parlé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Mais encore, quels touis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Il n'eſt pas neceſſaite....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dis.
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Ie connois ma faute, il eſt temps de me taire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Si tu ne voulois pas que ie ſçeuſſe ces tours,
<lb />Il ne me falloit point entamer ce diſcours.
<lb />Va, n’apprehende rien, tu me connois diſcrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Oüy, mais ie crains ta langue: Ah que n’es-tu muette.
<lb />Mais que dis-je, muette! Hé quand tu la ſerois,
<lb />Tes ſignes parleroient au defaut de ta voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />C’eſt m’offenſer par où ie ſuis la plus ſenſible.
<lb />Tu crois que ie ſetois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Vois-tu, tout eſt poſſible.
<lb />Outre que voſtre Sexe eſt ſuſpect en ce poinct,
<lb />de içais que le fecretchez toy ne viemit ponit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tu nle int comnion pan.i Opauon tout lans rien dire,
<lb />Eſt vne qualité que moy-meſme i’admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Bon, ie veux qu’on m’admire; &amp; ne te dire rien,
<lb />En eſt tout juſtement l’infaillible moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tu ne veux pas plus loin pouſſer la confidence:
<lb />Se défier de moy, c’eſt choquer ma prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Le ſecret à mes yeux fait briller tant d’apas...
<fw><lb />LISE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />frapant ſes mains.
<lb />Ah tu te tais? Et moy ie ne me tairay pas.
<lb />Loin d’imiter d’Orgon la trop diſcrette Femme,
<lb />Qui du Tartuffe ingrat luy veut cacher la flame,
<lb />D’abord que deuant moy ton Maiſtre paroiſtra,
<lb />Ie luy conteray tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />1e .8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Non, il le ſçaura...
<lb />Laurens la tire pour l’ompeſcher.
<lb />Mais il vient à propos, point de miſéricorde.
<lb />C’eſt vn plaiſit pour moy de ſemer la diſcorde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />TARTVFTE, LISE, LAVRENS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />toy, Monſieur, ſouffrez-vous qu’vn Traiſtre, vn
<lb />7 Impoſteur,
<lb />Faſſe tous ſes efforts pour vous perdre d’honneut?
<lb />Vous vous faites ſeruir d’vn zele domeſtique,
<lb />arluit du vonte nmmduitacuuurdiniaque,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />TARTVFFE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Si l'on en croit ſes obligeans diſcouts,
<lb />Vous eſtes bien honneſte, &amp; faites de bons tours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Qu’entens-je, juſte Ciel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS à part.
<lb />Ah, Traiſtreſſe maudite,
<lb />Pour vn membre à choiſir, i’en voudrois eſtre quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE à part.
<lb />ſaury MJ Paas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS à part.
<lb />Ie ne ſçais que reſoudte en vn tel embarras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE à Laurens.
<lb />Quoy, tu me trahirois? &amp; tu ſerois capable?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Oüy, mon Maiſtre, ie ſuis vn meſchant, vn coupable,
<lb />Vn inique Valet, dont les intentions
<lb />Vont à vous accablet de tribulations;
<lb />Ie ſuis vn Scelerat, de qui la calomnie
<lb />Veut tacher voſtre nom de honte &amp; d’infamie.
<lb />Allez, n’en doutez point, croyez-en ſon recit;
<lb />I’en ay plus dit encor qu’on ne vous en a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE à part.
<lb />Pourquoy ſuis-je en vn licu qu’il faut que ie reuere,
<lb />Et qui contraint mon cœur d’étouffer ſa colere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Hé quoy, de tels diſcours vous émeuuent ſi peu?
<lb />Ie penſe eſtre croyable apres vn tel aucu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />De vos émotions les tranſports ſont trop ſages;
<lb />Puniſſez mes forfaits, retenez-moy mes gages,
<lb />Et m’oſtant vos couleurs, traitez-moy rudement,
<lb />Ie m’en murmureray, mon Maiſtre, nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE à part.
<lb />Non, de mes mouuemens ie ne puis eſtre maiſtre.
<lb />Et ne puis plus ſouffrir l’inſolence d’vn traiſtre.
<lb />à Laurens.
<lb />Penſes, tu me tromper comme l’on fait Orgon?
<lb />Cette ruſe groſſiere.... vn baſton... vn baſton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRENS.
<lb />Fuyons comme Damis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE allant apres luy.
<lb />Apres ton impudence.
<lb />Ne’te montres iamais, fripon, en ma preſence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX
<lb />TARTVFFE, LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />velle malice, ô Ciel! ce crime eſt ſans pardon.
<lb />ZOſer ainſi noiteir vn Maiſtre ſans raiſon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE ſe retournant vers la porte.
<lb />Coquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie ne ſuis pas d’vne humeur ſi traiſtreſſe,
<lb />Et conſerue autrement l’honneur de ma Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peudurf.
<lb />TARTVFFE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Comme il a fait, peut-on manquer de foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Inſame.
<lb />TARTVFFE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Bien des Gens ont lait iuure canemey,
<fw><lb />F
</fw><lb />Et ſi loin d’en parlet, i’ay fort bien ſceu m’en taire,
<lb />Et cacher dans mon ſein tout ce que i’ay veu faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE s'en allant à la porte en furie.
<lb />Abinaiſirel, iaerat Jripon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Apres vn tel forfait,
<lb />Vous le traitez en Fils, &amp; non pas en Valet.
<lb />Oinoinde ron puhtuird uliluncienimpoitures,
<lb />N'outrage pas Damis auec d’autres injures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Que n’ay-je ſur la place aſſommé ce vaux-rient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIo B..
<lb />C’eſt vn coquin, Monſieur, il le merite bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Ie ſens que contre luy la fureut me tranſporte;
<lb />Pour l’aller étrangler, permettez que ie ſotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Qui vous retient icy?... Mais Cleon vient à nous.
<lb />Liſe ſort,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X
<lb />CLEON, TARTVFFE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />AH, Monſieur, de ce pas ie venois de chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />I'eſtois chez Licidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLHON.
<lb />Quoy, ce pauure Poëte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Comment le traitez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Comme il faut qu'on le tralte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Ses Ouurages limez ſurprennent les plus fins,
<lb />Et iamais on ne voit auorter ſes deſſeins.
<fw><lb />1
</fw><lb />Guidé par la raiſon, d'vne adreſſe lubule,
<lb />Il ſçait enfin meſler, l’agreable a l’vule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />1le que unie lrtous done de noitie Autheur du temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Qu’il rauale la Scene au gré des Ignorans;
<lb />Son eſprit eſt ſi haut branché dans ce qu’il penſe,
<lb />Qu’il ne deſcend iamais juſqu’a la vray-ſemblance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le pauure Homme!
<lb />CLEON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />L’exemple en eſt claire en Orgon.
<lb />Ce Tartuffe à tel poinct aueuglant ſa raiſon,
<lb />Que ſans examiner ſi c’eſt luy qui l’abuſe,
<lb />Il luy donne ſes biens dans le temps qu’on l’accuſe,
<lb />Et par vn ſot dépit, viole en meſme temps,
<lb />Le ſang, l’amour, l’honneut, &amp; la loy des Parens.
<lb />Quoy, ne deuoit-il pas dans cette conjoncture,
<lb />Adant que d’arracher ſon cœut à la Nature,
<lb />Approfondir du moins, le voyant aocuſé,
<lb />Si ce crime en effet n’eſtoit que ſupoſé?
<lb />Licidas ne prend point de pareille licence:
<lb />L’on voit dans ſes ſujets briller la vray-ſemblance,
<lb />Et ſur tout ſon eſprit, dans tous ſes dénoüemens,
<lb />Démeſle auec tant d’art ſes diuers incidens,
<lb />Qu’ayant mis en ſuſpens, par d’adroits artifices,
<lb />Qui le doit emporter des Vertus, ou des Vices,
<lb />D ij
<lb />Au gré de l’Auditeur, les Vices abattus,
<lb />Rehauſſent le triomphe &amp; l’éclat des Vertus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bt Tande Maieui.
<lb />CLEON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Pour l'autre, il met tout en vſage
<lb />C’eſt pour luy de l’Hebreu, que finir vn Ouurage,
<lb />Dans ſon inuention ſon eſprit tranſporté,
<lb />L’injuſtice à ſes yeux paſſe pour l’équité.
<lb />Aiſiſi loutient chez luy la vertu cede au Vice,
<lb />Mais las, c’eſt par erreur, plutoſt que par malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le pauure Homme
<lb />CLEON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Tartuffe icy nous en fait foy,
<lb />En fidele Sujet il va trouuer ſon Roy,
<lb />Et l’inſtruit d’vn ſecret qui le tire de peine:
<lb />Mais parce qu’íl commence à nuire ſur la Scene,
<lb />Pour l’en faire ſortir, cet Autheur ſans raiſon,
<lb />Fait commander au Roy qu’on le meine en priſon;
<lb />Et contre ſon deuoir, quoy qu’Orgon ait ſceu faire,
<lb />Et ſçachant ce ſecret, quoy qu’il ait ſceu s’en taire,
<lb />Qu’il ait bleſſé par là l’Auguſte Majeſté,
<lb />Il triomphe, bien loin d’en eſtre inquieté.
<lb />Qu’importe à cet Autheur d’éleuer l’injuſtice,
<lb />Pourueu qu’heureuſement ſon Poëme finiſſe.
<lb />Qu'vne telle action eſt bien digne de toy?
<lb />Mais, que ne connois-tu le cœur d’vn ſi grand Roy,
<lb />Tu ſçaurois que ce cœur illuſtre autant qu’auguſte,
<lb />N a iamais démenty le beau Titre de Iuſte;
<lb />Que le noble tranſport de ſes beaux mouuemens,
<lb />Ne confond point ſes dons auec ſes châtimens,
<lb />ue iamais la Pitié ne ſeduit ſa Iuſtice,
<lb />Et qu’il ne punit point les Hommes par caprice,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI
<lb />CLEON, l’ARTVFFE, LISE, LIDIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE à Lidiane au bout du Theatre.
<lb />Omment faire apres tout? noſtre affaire va mal.
<lb />CQu'il attende à ſottir au bruit de mon ſignal,
<lb />Ie vais par mes diſcours amuſer voſtre Pere;
<lb />Qu’il tâche cependant à ſortir par derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ie ſçais que c’eſt à tort qu’il a des ennieux.
<lb />Que diable, s’il pouuoit, ne feroit-il pas mieux?
<lb />Et quoy qu’il plaiſe à faux, en eſt il moins loüable?
<lb />Ie ſçais qu’il fait des Vers qui le rendent pendable,
<lb />Que tous ſes incidens chez luy tant rebatus,
<lb />Sont nez en Italie, &amp; par luy reueſtus,
<lb />Et dans ſon Cabinet, que ſa Muſe en campagne,
<lb />Vole dans mille Autheurs, les ſottiſes d’Eſpagne:
<lb />Mais le Siecle le ſouffre, &amp; malgré ma raiſon,
<lb />Le pauure Homme! pour moy ie ſigne ſon pardon.
<lb />Quit tons donc ſonchapitre, &amp; changeõs de langage
<lb />Songeons à mettre fin à voſtre Mariage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Liſe touſſe pourauertir Liſandre de ſortir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Que par vnterancouns vousiaomer mon cœurl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liſe touſſe encor.
<lb />CLEON.
<lb />Ma Fille eſt encor jeune, &amp; l’Hymen luy fait peur,
<lb />Mais ie veux dés ce ſoir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE tirant Cleon.
<lb />Quoy, donner voſtre Fille
<lb />A cet Homme inconnu, ſans ſçauoir ſa Famille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON à Liſe.
<lb />Sa Famille eſt ſon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />L’auarice!...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />15..
<lb />CLEON a Liſe.
<lb />Diſpoſez-vous enfin à receuoir ſa foy.
<lb />Iannitoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous reſvez..
<lb />LISE le tirant encor
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON à Liſe.
<lb />Tu veux donc me voir mettre en colere?
<lb />à Tartuffe.
<lb />Que i’auray de plaiſir, d’accomplir cette affaire! Eiſe
<lb />Mais tu touſſes bien fort, que veut dire cecy?,.. touſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />2e guemhajuiomtonymenues font en ioucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ce fhume n’eſt-il point vn rhume de myſtere?
<lb />Ie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE.
<lb />Ie porte ſur moy d’vn jus fort ſalutaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Cemal m’eſt ordinaire, &amp; ie connois fort bien,
<lb />Mouſieur, que voſtre jus icy ne fera rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Cà, voyons ſi ma Fille eſt enfin diſpoſée....
<lb />Liſe touſſe.
<lb />apperceuant Liſandre.
<lb />Mais quoy, ta toux redouble. Ah, malade ruſée,
<lb />C’eſtoit donc la le mal qui te cauſoit ta toux?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />CLEON, TARTVFFE, LISANDRE,
<lb />LIDIANE, LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE apperceuant Tartuffe.
<lb />AH, Tartuffe! bon-jour, cõment vous portez-vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Qu’entens-je? de quel nom?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quoy, ſon nom vous étomſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouj.
<lb />CLEON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Tartuffe eſt pourtant le ſeul nom qu’on luy donn?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON à Tartuffe,
<lb />Quoy, vous eſtes Tartuffe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Oüy, mais ie ſuis ſurpris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Oont Monele a n mnal icgale les Eipiits!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />4on juith.ni, maist eſt vne injuſtice.
<lb />Car quoy qu’il ſoit ſans bien, il n’a point de malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Iln’a point d’autre nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BISARERE.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVTFE A parr.
<lb />Que ie ſuis confus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Tartuſſe patoiſſant, Panulphe n’eſt donc plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quoy, Panulphe? Ce nom n’eſt rien qu’vne chimere,
<lb />Et ie le ſçais fort bien, cat i’ay connu ſon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />L’auez-vous veu jadis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTVFFE bai<lb />O malheur impréueu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie l’ay veu comme Orgon, ce qu’on appelle veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON à Tartuffe. .
<lb />Vous ne nous dites mot! Au moins daignez répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ce ſilence profond ſuffit pour le confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ie n’en puis plus douter, Panulphe eſt vn faux nom.
<lb />Vous croyiez donc en moy trouuer vn autre Orgon?
<lb />Et par de faux Contracts, pour deuenir mon Gendre,
<lb />doasuenomemtmomu i ma me ſurprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ah qu’entens-je? A mon tour Tartuffe eſt mon Riual?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />L'Homme eſt, ie vous l’auoue, vn meſchant Animall
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLECN.
<lb />O Ciel, l'étrange abus que dans le Mariage!
<lb />Qui ſçoit le mieux duper, paſſe pour le plus ſage!
<lb />dia ine dneioiabacanleuouiereei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Poutois-je proffter icy de ſon forfait?
<lb />Ie ne puis en merite égaler voſtre Fille:
<lb />Mais, Mouſieur, vous ſçauez mon bien, &amp; me famule.
<lb />Duinoins alle nay pas tant dencnes treiors,
<lb />Ie ne vous trompe point, paré de faux dehors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Oüy. Monſieur, dés ce ſoir je vous tiendray promeſle.
<lb />Peut-oumettre en vſage vn tel tour de ſoupleſſe?
<lb />Ie ne m’étonne plus, ſi tantoſt en fureur
<lb />Son ame s’acharnoit à blamer cet Autheur.
<lb />Selon ce que ie vois n’en déplaiſe a Moliere,
<lb />Pour vous cette peinture eſt vn peu trop groſſiere,
<lb />C’eſt vous que ſon Exempt, auec juſte raiſou,
<lb />Deuroit pour vos fortalts, reſſerret en priſon.
<lb />Adieu Monſieur Tartuffe, ayez moins d’imprudence,
<lb />D'autres Gens pouroient bien punir voſtre inſolence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>