<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gabinie, tragedie chretienne</title>
        <author>Brueys, David-Augustin de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30167532g"/>
          <author>
            <persName>Brueys, David-Augustin de</persName>
          </author>
          <title>Gabinie, tragedie chretienne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1699" cert="high" resp="BNF">1699</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />GABINIE.
<lb />TRAGEDIE
<lb />CHRETIENNE.
<lb />de pela a at Io. Jus.
<fw><lb />11
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEUR
<lb />LE COMTE DAYEN,
<lb />Gouverneur des Provinces de
<lb />Rouſſillon &amp; Berry, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NSTEUR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’approbation que vous daignâtes donner à
<lb />ma Tragedie le jour que j’eus l’honneur de vous
<lb />en faire la lecture, me fit eſperer qu’elle ſeroit
<lb />bien reçüe du Public. Je n’ay pas eſté trompé
<lb />dans mon eſperance: Sa repreſentation a eu tout
<lb />le ſuccés que la juſteſſe de votre goût m’en avoit
<lb />fait attendre. Les applaudiſſemens qu’elle a eus à
<lb />la Coun &amp; à la Ville ont jaſtifié votre jugement;
<lb />&amp; c’eſt ce qui m’a perſuadé que vous ne deſa<lb />prouveriez pas la libertée que j’oſe prendre de
<lb />vous la dédier. Je ſçay bien, MONSIEUR,
<lb />que c’eſt plûtoſt au fond du ſujet que j’ay traité,
<lb />qu’à la forme que je luy ay donnée, que je dois
<lb />l'accueil favorable dont vois avez honoré cette
<lb />Piece: le ſpectacle de la Religion Chrêtienne triom<lb />phant dans la perſecution, &amp; d’un Empereur a<lb />bandonnant l’Empire, &amp; mis en fuîte par la foule
<lb />&amp; par la conſtance des Martyrs, ne pouvoit que
<lb />plaire aux yeux de celuy en qui une pieté ſolide
<lb />&amp; hereditaire fait la baze de toutes les autres ver<lb />tus heroïques dont il eſt orné, &amp; de tout l'éclat
<lb />que luy donne une illuſtre naiſſance, &amp; une bril<lb />lante fortune. C’eſt encore ſans doute, MON<lb />SIEUR, à ce même triomphe du Chriſtianiſme,
<lb />que je ſuis redevable du ſuccés heureux que ma Tra<lb />gedie a eu dans une Cour, où un Roy ſelon le cœur
<lb />de Dieu, aprés avoir effacé par des actions im<lb />mortelles les Heros qui l'ont précedé, inſpire à
<lb />tout le monde un zele religieux, qui le rend auſſi
<lb />cher aux yeux de Dieu, que ſes exploits l’ont
<lb />rendu grand aux yeux des hommes. J’apprens,
<lb />MONSIEUR, par la dédicace de l'Au<lb />teur qui m’a fourni le ſujet de cette Tragedie, que
<lb />la ſienne fut autrefois dédiée à ce grand Roy, &amp;
<lb />honorée de ſa preſence. Quelle gloire pour Gabi<lb />nie, ſi elle avoit pû aujourd’huy s’attirer encore
<lb />un tel Spectateur! Mais elle eſt trop modeſte, pour
<lb />oſer s’en flater: Quels Spectacles ſeroient dignes
<lb />d’attirer les yeux d’un Roy, qui attache ſur luy
<lb />ceux de toutes les Nations?
<lb />uand un Roy, malgré mille obſtacles,
<lb />Eſt devenu, par ſes travaux divers,
<lb />Le Spectuele de l’Univers,
<lb />Il n’eſt plus pour luy de Spectacles.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pardonnez, MONSIEUR, ces Vers à
<lb />l'anthouſiaſme d’une Muſe à qui ils ont écha<lb />pé, &amp; faites-moy, s’il vous plaît, la grace de
<lb />recevoir favorablement l’Ouvrage que je vous of<lb />fre, comme une marque publique de la paſſion
<lb />reſpectueuſe avec laquelle je ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEUR,
<fw><lb />Votre tres-humble &amp; tres obéiſſant
<lb />ſerviteur B
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MRMCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E dois avertir le Lecteur, que j’ay tiré
<lb />le ſujet de cette Piece d’une Tragedie La<lb />rine intitulée, SUSANNA, faite par Adrian
<lb />Jourdain, Jeſuite, imprimée à Paris par
<lb />Mâbre Cramoiſy en 1654.
<lb />l’ay crû qu’il me pouvoit eſtre permis de
<lb />me ſervir d’un Ouvrage Latin, fait depuis
<lb />pres de emquaite ans, a peu prés comme
<lb />on ſe ſert de ceux des Anciens, quand on
<lb />veut les mettre ſur notre Theatre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt-à- dire que je l’ay traité autrement;
<lb />que meſme mon de ſſein eſt different de ce<lb />luy de cet Autheur; car il ne s’attache qu’au
<lb />martyre de Suſanne, &amp; je me ſuis principa<lb />lement propoſé de repreſenter dans ma Tra<lb />gedie la Religion Chreſtienne, s’établiſſant
<lb />Iiiracuſeuſement ſans aucun ſecours hu<lb />main, malgré les efforts &amp; la rage de Dio<lb />cletien, que tout le monde ſçait avoir eſté
<lb />le plus grand perſecuteur des Chreſtiens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ainſi quoique j’aye imité les endroits qui
<lb />m’ont paru les plus beaux dans cette Piece,
<lb />en leur donnant un autre tour, j’en ay re<lb />tranché pluſieurs Perſonnages, &amp; beaucoup
<lb />de choſes qui ne me paroiſſoient pas conve<lb />nables à nos Spectacles, &amp; j’en ay ajoûté
<lb />d’autres qui convenoient à mon deſſein, &amp;
<lb />qui m’ont fourni de nouvelles ſituations,
<lb />&amp; une cataſtrophe differénte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au reſte, je n’expoſe aux yeux des ſpe<lb />ctateurs, que ce que la Religion Chreſtienne
<lb />a de grand &amp; de merveilleux, fondé ſur des
<lb />faits certains, connus de tout le monde,
<lb />dont les Hiſtoriens meſme profanes font
<lb />mention, &amp; que par conſequent les liber<lb />tins ne ſçauroient s’empêcher d’avoüer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’ay donné à mon Heroïne le nom de Ga<lb />binie, que j’ay tiré de celuy de ſon Pere;
<lb />parce qu’il m’a ſemblé que celuy de Suſan<lb />ne, que l'Hiſtoire de nos Saints Martyrs
<lb />luy donne, n’avoit pas aſſez de nobleſſe
<lb />pour le Theatre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />’ay ſuivy l’Hiſtoire Sainte &amp; Profane
<lb />avec aſſez de fidelité: il eſt certain que Ga<lb />lerius fut aſſocié à l’Empire par Diocletien:
<lb />que Serena femme de Diocletien étoit ſe<lb />crettement Chreſtienne; que Galerius fut a<lb />moureux de la fille de Gabinius, laquelle
<lb />étoit Chreſtienne, &amp; mourut Martyre à Ro<lb />me: que la Legion Thebaine ſe convertît à
<lb />la Foy avec Maurice qui en étoit le Chef:
<lb />que cette Legion ſouffrit le martyre, &amp; y
<lb />fut exhortée par le Pape S. Marcellin: que
<lb />Diocletien, aprés 20. ans de regne, aban<lb />donna l’Empire, &amp; ſe retira à Salone en
<lb />Dalmatie environ l’an 296. à cauſe, dit
<lb />Zonare, que le Chriſtianiſme qui s’établiſ<lb />ſoit malgré luy, luy ſuſcitoit trop d’af<lb />faires.
<lb />Enfin il eſt certain, que ce fut peu de
<lb />temps aprés, que le grand Conſtantin, qui
<lb />avoit appris le métier de la guerre ſous Ga<lb />lerius, fut le premier Empereur Chreſtien,
<lb />ſous qui l’Egliſe jouït d’une grande tran<lb />quillité, &amp; commença à établir à Rome
<lb />avec éclat le Siege de l’Empire de JESUS<lb />CHRIST: Conſtantin ayant donné au
<lb />Pape S. Melchiade, pour ſa demeure, une
<lb />maiſon Imperiale qui s’appelloit le Palais
<lb />de Latran, avec un Domaine &amp; des reve<lb />nus convenables pour loutemf nortorable<lb />ment la ſuprême dignité de Chef viſible de
<lb />l’Egliſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je n’ay pris d’autre licence, que de rap<lb />procher un peu de l’action theatrale cer<lb />taiis evenemens memorabies ; qui ſont
<lb />pourtant arrivez ſous le regne de Diocle<lb />tien, &amp; preſque au temps que la fille de Ga<lb />binius ſouffrit le martyre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je ſouhaiterois, pour la ſatisfaction du
<lb />Public, qu’un ſi beau ſujet eût eſté trdité pai
<lb />celuy de nos Poëtes Tragiques qui a aban<lb />donné le Theatre pour une occupation plus
<lb />digne de luy, &amp; dont les écrits m’ont ſou<lb />vent fait tomber la plume de la main, lorſ<lb />que je les liſois pour tâcher de les imiter;
<lb />mais enfin j’y ay employé tout le ſoin, &amp;
<lb />tout l’art dont je ſuis capable; j’ay conſul<lb />té, ſuivant le precepte d’Horace, des gens
<lb />éclairez, ſinceres, &amp; déſintereſſez; &amp; j’ay
<lb />ſuivy exactement leurs avis; ſi aprés cela on
<lb />y trouve encore des défauts que je n’ay pas
<lb />connus; j’oſe eſperer que le Public voudra
<lb />bien m’accorder un peu de cette indulgence,
<lb />qu’il ne refuſe gueres aux premiers Ouvra<lb />ges de ceux qui ne travailient que dans le
<lb />deſſein de luy plaire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Avant que de finir cette Preface, je dois
<lb />dire encore au Lecteur, que ſi j’ay conſenti
<lb />qu’on ait mis icy l’Epigramme qu’un de mes
<lb />amis a faite ſur Gabinie; c’eſt qu’il eſt cer<lb />tain, que le jour de ſa premiere repreſenta<lb />tion on vit dans le Parterre deux ou trois
<lb />Autheurs, qu’on ne connoîtroit pas, quand
<lb />meſme je les nommerois, qui caballoient
<lb />ouvertement de tous côtez pour faire tomber
<lb />cette Tragedie, &amp; qui en diſoient tout haut
<lb />eux ſeuls, ce que le Public a dit de leurs Ou<lb />vrages, qu’on ne revoit plus ſur le Theatre,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GRAMME,
<lb />our la Tlageule de Gabinie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />PEut-on faire une Tragedie,
<lb />Qui ſans aucune exception
<lb />Soit de tout le monde applaudie?
<lb />Non: il n’eſt pas poſſible: non.
<lb />Vous vous trompez, on dit que Gabinie
<lb />Plaiſt généralement à tous les Spectateurs.
<lb />Eh! non: elle déplaiſt a deux ou trois Autheurs.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par Mr de P*** Amy de l’Autheur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DU PRIVILEGE
<lb />an Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Paris le
<lb />Y trentiéme Janvier 1693. Signé, par le Roy en ſon
<lb />Conſeil, GAMART. Il eſt permis à THOMAS
<lb />GUILLAIN, de faire imprimer, vendre &amp; debiter
<lb />les Oeuvres de Theatre du Sieur P**B*** Autheur
<lb />du Grondeur, pendant le temps de ſix années conſecu<lb />tives, à compter du jour qu’elles ſeront achevées d’im<lb />primer pour la premiere fois: Pendant lequel temps
<lb />tres-expreſſes inhibitions &amp; défenſes ſont faites à tou<lb />tes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles
<lb />ſoient, de faire imprimer, vendre ni debiter leſdites
<lb />Pieces de Theatre d’autre Edition que de celle de
<lb />l’Expoſant, ou de ceux qui auront droit de luy, à pei<lb />ne de trois mille livres d’amende, de confiſcation des
<lb />Exemplaires contrefaits, &amp; de tous dépens, domma<lb />ges &amp; intereſts, &amp; autres peines portées plus au long
<lb />par leſdites Lettres de Privilege.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Regiſtré ſur le Livre de la Communauté des Impri<lb />meurs &amp; Marchands Libraires de Paris, le quatrié<lb />me Avril 1696.
<lb />Signé P. AUBOUYN, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois le 2i
<lb />Avril 1699.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS.
<lb />DIOCLETIEN, Empereur.
<fw><lb />SERENA,
<lb />GALERIUS,
<lb />CAMILLE,
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GABINIUS,
<lb />GABINIE,
<fw><lb />MAXIME,
<lb />CARUS,
<lb />PHENICE,
<lb />JULIE,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Imperatrice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Aſſocié à l’Empire.
<fw><lb />Sœur de l’Impera<lb />trice.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Pere de Gabinie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fille de Gabinius.
<fw><lb />Confident de Dio<lb />cletien.
<lb />Confident de Gale<lb />rius.
<lb />Confidente de Ga<lb />binie.
<lb />Confidente de Ca<lb />nnnes
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Rome, dans une Salle du
<lb />Palais de Diocletien.
<fw><lb />GABINIE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GABINIE,
<lb />TRAGEDIE CHRETIENNE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE IREMTERE.
<lb />GALERIUS, CARUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CARUS.
<lb />Où peut naître, Seigneur, cette ſombre
<lb />triſteſſe,
<lb />B Quand vous faites vous ſeul la publiqus
<lb />Des
<lb />allegreſſe?
<lb />Quoy? le jour qu’on vous place au Trône des Céſars,
<lb />Aux ipectacles nouveaux refuſant vos regards,
<lb />Pour réver à loiſir à votre inquiétude,
<lb />Vous venez en ces lieux chercher la ſolitude;
<lb />Tandis que le Senat, &amp; le Peuple, &amp; la Cour,
<lb />Dans la pompe des jeux celebrent ce grand jour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ouy, Rome en ce grand jour, en Spectacles abonde;
<lb />Elle voit deux Ceſars ſur le Trône du Monde;
<lb />Et Diocletien m’élevant juſqu’à luy,
<lb />Au ſouverain pouvoir m’aſſocie aujourd’huy.
<lb />Le croirois-tu pourtant? monté juſqu’à l’Empire,
<lb />Il' eſt encore un bien, pour qui mon cœur ſoupire.
<lb />Au faîte des grandeurs, ſous un titre éclatant,
<lb />Tout Ceſar que je ſuis, je ne ſuis pas content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Vous, Seigneur? Qui jamais a vê, dans moins d’an<lb />nées,
<lb />Tant de proſperitez l’une à l’autre enchaînées?
<lb />Depuis qu’on voit ſous vous voler nos Etendarts,
<lb />Nos plus fiers ennemis tremblent de toutes parts:
<lb />Par-tout, du nom Romain rétabliſſant la gloire,
<lb />Vous avez à nos pas attaché la victoire;
<lb />Par vous le fier Sarmate obéït à nos loix;
<lb />La Perſe a vû tomber le dernier de ſes Rois;
<lb />Nos Aigles, devant vous traverſant la Sirie,
<lb />Ont de leur vol rapide épouvanté l’Aſie;
<lb />Et du char de triomphe, au ſortir des hazards,
<lb />Vous n’avez fait qu’un pas au Trône des Ceſars;
<lb />Les Prêtres à l’Autel, &amp; ſous d’heureux auſpices,
<lb />De votre avenement conſacrent les premices:
<lb />Quel bien peut ſouhaiter l’heureux Galerius?
<lb />Tout celebre à l’envy vos faits &amp; vos vertus.
<lb />On dit même, &amp; ce bruit remplit toute la Ville,
<lb />Qu’à vos juſtes deſirs on accorde Camille,
<lb />Sœur de l’Imperatrice, &amp; l’objet de vos feux.
<lb />Que vous faut-il encor, Seigneur, pour être heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALERIUS.
<lb />Qu’on ſe trompe aiſément, lorſque ſans connoiſſance,
<lb />On veut juger d’autruy ſur la ſeule apparence!
<lb />Tel ſouvent, dont par-tout on vante le bonheur,
<lb />Porte ferpurinunceret qui luy ronge le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Cependant vous m’avez daigné dire vous-même,
<lb />Que vous aimez Camille, on ſçait qu’elle vous aime;
<lb />Rome approuve ce choix, &amp; vous pouvez, Seigneur,
<lb />Vous aſſurer encor ſur l’aveu de ſa ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Eh! c’eſt mon deſeſpoir, puiſqu’il faut te le dire.
<lb />Pour ce fatal hymen tu vois que tout conſpire;
<lb />Que Camille l’attend; qu’il eſt preſque arrêté;
<lb />Que moy-même autrefois je l’avois ſouhaité;
<lb />Mais.. helas!..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Ah! je voy, qu’à regret infidelle,
<lb />Vous brûlez aujourd’hui d’une flâme nouvelle;
<lb />Et je vous avoüray, que mon zele indiſeret
<lb />Avoit déja, Seigneur, penetré ce ſecret;
<lb />Je n’oſois en parler...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Le bouheur de ma vie,
<lb />Il eſt vray, cher Carus, dépend de Gabinie.
<lb />Lorſque j’aimay Camille, &amp; que j’en fus aimé,
<lb />Je n’avois jamais vû les yeux qui m’ont charmé.
<lb />Tu ſçais, qu’en ce tems-là Gabinie &amp; ſon pere
<lb />Fuyoient de l’Empereur l’éclatante colere;
<lb />Tu ſçais, que même encore on tient humiliez
<lb />Ses parens, ſes amis dans l’exil oubliez:
<lb />Mais enfin je la vis; &amp; mon ame éperdüe,
<lb />Se ſentit embraſer à ſa premiere veüe.
<lb />Contre elle quels efforts, Carus, n’ay-je pas faits?
<lb />Mais ſes yeux dans mon cœur ont lancé tant de traits,
<lb />Que malgré les efforts de ma premiere flâme,
<lb />L’amour de toutes parts eſt entré dans mon ame.
<lb />En vain à cet amour, qui flate mon eſpoir,
<lb />y rpore ma fanon, j'’oppole mon devoir :
<lb />En vain pour m’en guerir, Gabinie elle-mêm
<lb />Semble affecter exprés une rigueur extrême,
<lb />Et chercher des raiſons pour combattre mes vœux;
<lb />Raiſons, rigueur, devoir, tout redouble mes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Et bien, Seigneur, aimez, épouſez Gabinie:
<lb />Du ſang de nos Ceſars n’eſt-elle pas ſortie?
<lb />Suivez votre penchant: le Senat, les Romains
<lb />N’aprouveront-ils pas que de ſi belles mains
<lb />Vous aident à tenir les rênes de l’Empire?
<lb />A quoy bon vous gêner? Que Camille en ſoûpire,
<lb />Que craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Je crains que Camille en fureur,
<lb />Dans ſon juſte party ne jette l’Empereur.
<lb />Ma puiſſance aujourd’hui ne faiſant que de naître,
<lb />( N’en doute point, Carus ) il eſt encor mon maître;
<lb />Et déja Gabinie a bien ſçû le prévoir.
<lb />Elle m’a declaré, qu’un abſolu pouvoir,
<lb />Un obſtacle invincible à mes deſirs s’oppoſe;
<lb />Et cet obſtacle, helas! Carus, n’eſt autre choſe.
<lb />Car enfin mon amour n’a que trop éclaté;
<lb />Yourruſ je roucemi mon fiidenté?
<lb />De mon amour volage excuſer le caprice,
<lb />Aux yeux de l’Empereur, &amp; de l’Imperatrice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Mais, Seigneur, voulez-vous, quoy qu’on ait reſolu,
<lb />Prendre ſur l’Empereur un pouvoir abſolu?
<lb />Suivez ſa paſſion, &amp; ſecondez ſon zele,
<lb />A détruire par-tout cette Secte nouvelle,
<lb />Dont on le voit peut-être un peu trop allarmé,
<lb />Et qui le tient ſans ceſſe à ſa perte animé.
<lb />Je ſçay bien qu’ennemy de l’horreur des ſupplices,
<lb />Le ſang des malheureux ne fait pas vos delices;
<lb />Et que même l’on dit, que ce grand Empereur
<lb />Traite des inſenſez avec trop de fureur:
<lb />Mais vous pourrez un jour moderer ſa vengeance.
<lb />Ainſi, de nos Autels embraſſez la défenſe,
<lb />Et hâtez-vous, Seigneur, pour ſervir ſon courroux,
<lb />De prêter le ſerment qu’on exige de vous.
<lb />D’abord vous le verrez, ravy d’un tel ſervice,
<lb />Se declarer pour vous contre l’Imperatrice,
<lb />Qui, fiere de ſon rang, oſe avec liberté,
<lb />Accuſer l’Empereur de trop de cruauté;
<lb />Qui, ſans conſiderer, qu’il veut être inflexible,
<lb />Voudroit qu’à la pitié, comme elle, il fût ſenſible,
<lb />Et par des ſentimens peu conformes aux ſiens,
<lb />L’importune ſans ceſſe en faveur des Chrêtiens.
<lb />La voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Dieux! rendez ſon pouvoir inutile.
<lb />Elle vient me parler ſans doute pour Camille.
<lb />Evitons-la.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SERENA, GALERIUS, CARUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />CEſar, vous ne me fuiriez pas,
<lb />Si vous ſçaviez pourquoy j’adreſſe icy mes pas.
<lb />( à part, tandis que Ceſar revient du fond du
<lb />Theatre.)
<lb />Pour ſauver les Chrêtiens, Ciel! ſoûtiens mon at<lb />tente;
<lb />Contre ma propre ſœur, tu vois ce que je tente.
<lb />Tout le monde aujourd’hui n’a des yeux que pour
<lb />vous;
<lb />Vous voila ſur le Trône auprés de mon Epoux;
<lb />Et je prens part, Seigneur, à cet honneur iuſigne,
<lb />Que Rome vous défere, &amp; dont vous étes digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ceque Rome, Madame, aujourd’hui fait pour moy,
<lb />N’égale pas l’honneur qu’à preſent je reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Mais aprés tant d’honneurs que les Peuples vous ren<lb />dent,
<lb />Vous ſçavez bien, Ceſar, de vous ce qu’ils attendent:
<lb />L’Empereur, que je viens d’informer de vôs feux,
<lb />Y conſent, &amp; j’en fais le plus cher de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />
<lb />Madame, permettez que j’oſe vous le dire;
<lb />Nos premiers ſoins ſont dûs au repos de l’Empirez
<lb />Calmons plũtôt les maux que les guetres out faits.
<lb />* 19
<lb />Quand Rome goûtera ce fruit de nos bienfaits,
<lb />J’y penſeray, Madame; &amp; toute mon envie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Etni je vous pariois, geigdeur, de Gubinie,
<lb />M-demanderiez-vous du tems pour y penſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah, Madame! ſur quoy vous-même me preſſer?
<lb />Je voy qu’on vous a dit le feu qu'elle a fait naître;
<lb />Je ne m’en défens point: je n’en ſuis plus le maître;
<lb />Malgré ma reſiſtance, elle a ſurpris mon cœur,
<lb />Et je cherche à le rendre encore à votre Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JENLNI.
<lb />Et moy, Ceſar, je veux qu’un ſacré nœud vous lie,
<lb />Dés demain, s’il ſe peut, &amp; vous, &amp; Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame... vous voulez éprouver un Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Non; ie ne ſçus jamais trahir mon ſentiment.
<lb />Je préfere à mon ſang le bien de la patrie.
<lb />J’eſtime &amp; je cheris Camille &amp; Gabinie:
<lb />Mais, pour executer les deſſeins que j’ay faits,
<lb />Gabinie eſt plus propre à remplir mes ſouhaits:
<lb />D’ailleurs, de trop d’amour votre ame eſt embraſée;
<lb />Et j’aurois à rougir, ſi ma Sœur mépriſée,
<lb />S’expoſoit quelque jour, offenſant vos regards,
<lb />A l’affront du divorce ordinaire aux Ceſars.
<lb />L’Empereur y conſent, je viens de vous l’apprendre;
<lb />De Rome, du Senat vous pouvez tout aitendre;
<lb />Du Peuple, des Soldats vous êtes adoré:
<lb />Et pour Gabinius, il eſt trop honoré,
<lb />Que vous faſſiez rentrer aujourd’huy ſa famille
<lb />Dans le rang des Ceſars, en épouſant ſa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! que ne dois-je pas, Madame, à vos bontez!
<lb />Ouy, vous mettez le comble à mes felicitez.
<lb />J’ay cru trouver en vous ma plus grande ennemie;
<lb />Et vos ſoins obligeants m’aſſurent Gabinie.
<lb />Mais, Madame, oſeray-je icy vous informer.
<lb />D’un ſcrupule importun qui me vient allarmer?
<lb />Elle m’a declaré, de mes feux étonnée,
<lb />Qu’elle ne me pouvoit jamais être donnée;
<lb />Qu'un obſtacle invincible à recevoir ma foy,
<lb />Ne luy permettoit pas de s’unir avec moy;
<lb />Et cet omtacie, en vous j’ay ciu le recomoître.
<lb />Puiſque ce ne l’eſt pas, que pourroit-ce donc être?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Ce qu’elle vous a dit ne doit pas vous troubler:
<lb />Contentez-vous, Ceſar, que je n’ay qu’à parler;
<lb />Et mes ſoins leveront l’obſtacle qui vous gêne.
<lb />Je me charge de tout, ceſſez d’en être en peine,
<lb />Gabinie eſt à vous; &amp; meme des demain.
<lb />Aſſurez-vous du cœur, je répons de la main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CAMILLE, SERENA, GALERIUS3
<lb />CARUS, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Adame, ſçavez-vous ce que je viens d’appren<lb />M dre;
<lb />On fait courir des bruits, que j’ay peine à com<lb />prendre.
<lb />On dit que Ceſar ſonge à faire un autre choix.
<lb />Ces bruits injurieux nous offencent tous trois.
<lb />Cependant, bien qu’ils ſoient hors de toute appa<lb />rence,
<lb />Le Penple. les répand: impoſez. luy filence,
<lb />Seigneur, &amp; défendez qu’on parle ainſi de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS
<lb />Le Peuple. aime à parler, Madame; &amp; c’eſt à nous
<lb />A mépriſer les bruits qu’il ſe plait à répandre,
<lb />Le rang que nous tenons, loin de nous en défendre,
<lb />Nous livre à leurs diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ah, Seigneur! quelquefois
<lb />La pure verité s’explique par leur voix;
<lb />Et ſouvent le Ciel même, à leur voix favorable,
<lb />Fait que ce qu’elle a dit ſe trouve veritable.
<lb />Je ſçay bien que je crains avec peu de raiſon;
<lb />Et de vous je ne puis avoir un tel ſoupçon;
<lb />Je n’oſe le penſer: mais enfin je confeſſe
<lb />Qu’en ſecret, dans ces bruits ma gloire s’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame, ch bien?..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Ceſar, je ſçay vos ſentimens;
<lb />Je dois vous épargner ces éclairciſſemens:
<lb />Je ſçay d’où vient le bruit, qu’on répand dans la
<lb />Ville,
<lb />Et tantôt en ſecret j’en inſtruiray Camille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLÉ.
<lb />Mais cependant, Seigneur, pour le voir arrêté 
<lb />Informez le Senat de votre volonté:
<lb />Rome ſçait votre choix, faites qu’on le publie;
<lb />Que je n’entende plus parler de Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame... nous devons mieux prendre notre tems:
<lb />Le Senat occupé par des ſoins importans...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Je vous entens, Madame, helas! je ſuis trahie;
<lb />Il eſt vray, l’infidelle adore Gabinie:
<lb />Ses regards inquiets, ſon air embaraſſé,
<lb />Son exouſe frivole, &amp; ſon diſcours glacé,
<lb />Enfin tout me le dit. A quoy bon nous contraindre?
<lb />Oſeriez-vous penſer, que je daigne m'en plaindre?
<lb />Ou que je puiſſe icy, ravalant ma fierté
<lb />Juſqu’à vous reprocher votre infidelité,
<lb />11
<lb />Oublier qui je ſuis, &amp; manquer à ma gloire?
<lb />Vous me connoiſſez mal, ſi vous le pouvez croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Et bien, Madame, &amp; bien, une cruelle loy,
<lb />Puiſqu’il faut l’avoüer, m’entraîne malgré moy:
<lb />Ce qui redouble encor le remord qui me preſſe,
<lb />C’eſt de voir que votre ame exemte de foibleſſe,
<lb />Et par les ſentimens d’une naute vertu,
<lb />Soûtient tranquillement...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Perfide! le crois-tu?
<lb />Je ne puis plus long-temps me faire violence,
<lb />Mais c’eſt à vous, Madame, à vanger mon offence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />A cet indigne éclat abbaiſſer votre cœur,
<lb />Camille? oubliez-vous que vous êtes ma ſœur?
<lb />Je veux ſeule à Ceſar parler en confidence;
<lb />Mais icy l’Empereur donne ſon audiance;
<lb />Seigneur, paſſons chez moy... Ma lœur, dans un
<lb />moment,
<lb />Vous pourrez me revoir dans mon appartement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />L me quitte, il me fuit. Ah! ma chere Julie,
<lb />I Son cœur, ſon traître cœur eſt tout à Gabinie!
<lb />Et moy je le cherchois: je venois prés de luy,
<lb />Me conſoler des bruits que cauſoient mon ennuy;
<lb />Et quand je m’attendois d’en eſtre raſſurée,
<lb />Par luy-même j’aprens que ma perte eſt jurée;
<lb />Et dans un même jour, Ciel! qui me l’auroit dit?
<lb />Mon Amant m’abandonne, &amp; ma Sœur me trahit.
<lb />Et bien! c’eſt donc à moy de vanger mes offenſes:
<lb />Perfide; c’en eſt trop: redoute mes vengeances;
<lb />L’Empereur, le Senat, tes Gardes, tes Soldats,
<lb />Le Trône des Ceſars ne t’en défendra pas;
<lb />Tremble: ou ſi ma puiſſance à la tienne inégale,
<lb />T’empêche de trembler, tremble pour ma rivale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEIL.
<lb />Madame, la voicy: ſongez à l’éviter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Sortons, je ne pourrois m’empêcher d’éclater.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />GABINIE, PHENICE, CAMILLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />GABINIE rencontrant Camille en fureur.
<lb />Adame, pardonnez; je vois que ma preſence
<lb />M Vous fait icy peut-être un peu de violence;
<lb />de venois, en luivant des ordres abſolus,
<lb />Attendre l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Dites Galciius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />airant la fiii du jour, vous me rendrez juſtice;
<lb />Je vay l’atrendre ailleurs, &amp; voir l’Imperatrice:
<lb />Adieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE en ſortant.
<lb />Allez : on y parle de vous..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ie merite pas cet injuſte courroux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />GABINIE, PHENTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE s'arrêtant à la porte de l'Impe<lb />ratrice, &amp; revenant.
<lb />N y parle de moy! Demeurons; j’apprehende,
<lb />&amp;Phenice, que Celar enez ene ne M’atcende.
<lb />Je le dois éviter, &amp; tu ſçais bien pourquoy,
<lb />Puiſque je n’eus jamais rien de ſecret pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Ainſi, Madame, en vain l’Imperatrice eſpere
<lb />De donner aux Chrêtiens un appuy ſalutaire;
<lb />En vain elle prétend établir cet appuy,
<lb />Sur l’amour que Ceſar a pour vous aujourd’huy;
<lb />Depuis qu’elle a trouvé Camille opiniâtre
<lb />A vouloir demeurer dans un culte idolâtre,
<lb />Aprés avoir ſans fruit fait tenter tant de fois,
<lb />A luy faire embraſſer la plus ſainte des loix.
<lb />Pour moy, n pure leyune ce que jen penſe,
<lb />Puiſque vous m’honorez de votre confidence,
<lb />J’aurois crû que le Ciel, pour vous unir tous deux,
<lb />Vous ouvroit un chemin favorable à vos vœux;
<lb />Car enfin ſi Ceſar...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ah! ma chere Phenice,
<lb />Qu’oſes-tu ſoupçonner? rend-moy plus de juſtice.
<lb />Maîtreſſe de mon cœur, depuis qu’il eſt Chreſtien,
<lb />Un autre amour m’enflâme &amp; triomphe du ſien.
<lb />Tu ne me verras pas un moment combattuë;
<lb />Je ne crains plus Ceſar, mais je dois fuir ſa vûë.
<lb />Je devois l’éviter, lorſque victorieux,
<lb />Au retour de l’Aſie il parut à mes yeux.
<lb />Tu ſçais qu’encore alors, loin de Rome exilées,
<lb />Nous étions toutes deux du faux culte aveuglées:
<lb />Narcez, Roy des Perſans aſſiegeoit nos remparts,
<lb />Et déja ſur les murs plantoit ſes étendats:
<lb />Tout trembloit; quand de loin nous vîmes dans la
<lb />plaine,
<lb />Sur le Camp de Narcez fondre l’Aigle Romaine:
<lb />C’étoit Galerius; &amp; tu vis quel revers
<lb />Mit en ce jour la Perſe, &amp; ſon Roy dans nos fers.
<lb />Galerius me vit, Phenice, il ſçut me plaire:
<lb />Il fléchit l’Empereur en faveur de mon pere;
<lb />Nous partimes pour Rome, où quittant les faux
<lb />Dieux;
<lb />Le ſacré Marcellin nous deſſilla les yeux.
<lb />Galerius encore ignore ma tendreſſe;
<lb />Je n’ay pû m’en guerir, mais j’en ſuis la maîtreſle;
<lb />Et c’eſt ce même amour qui me fait refuſer
<lb />Ce que l’Imperatrice oſe me propoſer.
<lb />Elle prétend en vain, qu’en ſecret, &amp; comme elle,
<lb />Pour ſervir les Chreſtiens j’épouſe un Infidele:
<lb />Mais aux maux qu’elle craint le Ciel ſçaura pourvoir;
<lb />Je veux le laiſſer faire, &amp; ſuivre mon devoir.
<lb />Ouy, fuyons l’Empereur, fuyons l’Imperatrice:
<lb />Plûtôt que de ceder, tu me verras, Phenice,
<lb />Au Dieu que nous ſervons, immoler en ce jour,
<lb />Avec un Trône offert, ma vie, &amp; mon amour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIPII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DTOCLETTEN, GALERIUS,
<lb />GABINIUS, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN à Maxime.
<lb />Iendra-t-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ouy, Seigneur; par moy-même avertie.
<lb />Déja l’Imperatrice a mandé Gabinie;
<lb />Elle vient de paſſer dans ſon appartement,
<lb />Et doit ſe rendre icy, Seigneur, dans un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETTEN à Galerius.
<lb />Pour votre auguſte hymen je veux que tout s’ap<lb />preſte.
<lb />à Maxime.)
<lb />Vous, allez pour demain en publier la fête.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DIOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />GABINIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN à Gabinius.
<lb />OI jay fait un terenoi, ceit en voué faveur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Je ne m’attendois pas à cet excés d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Votre fille eſt d’un ſang que par-tout on revere;
<lb />Sa beauté, ſes vertus, les ſervices du Pere,
<lb />Et l’amour de Ceſar, enfin tout m’a porté
<lb />A tourner aujourd’huy mon choix de ſon côté.
<lb />Je l’attens ſur le Trône ou ſon Amant l’appelle:
<lb />Elle eſt digne de luy, comme il eſt digne d’elle:
<lb />Demain Rome verra couronner leur amour;
<lb />Donnons à d’autres ſoins le reſte de ce jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(à Galerius.)
<lb />Si j’ay ceint votre front du ſacré Diadême;
<lb />Si j’ay mis en vos mains la puiſſance ſuprême;
<lb />Vous l’ayez merité, Ceſar, par vos hauts faits,
<lb />Et de tout l’Univers j’ay rempli les ſouhaits:
<lb />Il croit revoir ſous vous Rome encor triomphante;
<lb />C’eſt à vous maintenant à remplir ſon attente.
<lb />Jamais tant d’ennemis: mais le moins craint de tous
<lb />Porte au cœur de l’Etat les plus dangereux coups.
<lb />Aux yeux de tout le monde il paroît mépriſable;
<lb />Mais pour moy, je le tiens d’autant plus redoutable,
<lb />Qu’attaquant nos Autels, je luy voy ſourdement
<lb />De l’Empire &amp; des Loix ſaper le fondement.
<lb />Celuy qui le premier ſe forma cette idée,
<lb />Séduiſit un vil peuple au fonds de la Judée.
<lb />Auguſte le vit naître, &amp; ne le craignit pas;
<lb />Tibere vit ſa mort: maïs aprés ſon trépas,
<lb />Comme s’il étoit vray de luy ce qu’on publie,
<lb />Qu’il eût dans ſon tombeau repris une autre vie,
<lb />Il eut des ſectateurs; &amp; ces audacieux
<lb />Se vantent d’abolir nos Autels &amp; nos Dieux.
<lb />Ils ont, pour s’en flater, dit-on, certains Oracles,
<lb />Et leurs enchantemens paſſent pour des miracles.
<lb />Un ſeul pourtant m’étonne: une inviſible main
<lb />Semble les ſoûtenir contre tout ordre humain.
<lb />Je ne voy point leurs bras s’armer pour leur défenſe:
<lb />Fidelles à l’Etat, ſoumis à ma puiſſance,
<lb />Pour l’honneur de leur Secte ils aiment à ſouffrir,
<lb />Et même, pour l’accroître, ils cherchent à mourir:
<lb />Je les mépriſerois; mais ce qui m’épouvante,
<lb />C’eſt de voir le ſuccés répondre à leur attente.
<lb />Ouy, Ceſar, plus la flame, ou le fer en détruit,
<lb />Et plus, certain Démon d’abord en reproduit.
<lb />J’en purge en vain les champs, les deſerts, &amp; les villes;
<lb />Leur ſang verſé par-tout, rend leurs cendres fertiles;
<lb />Et mes propres bourreaux, employez vainement,
<lb />De leur ſecte à mes yeux jettent le fondement.
<lb />Leur puiſſance s’accroiſt, s’établit par la mienne,
<lb />Et par mes propres mains Rome ſe fait Chrétienne.
<lb />Mais j’en ay fait ſerment, &amp; je le garderay;
<lb />Je quitteray l’Empire, ou je les détruiray :
<lb />Quoy! Rome n’aura donc, par les droits de la guerre,
<lb />Etendu ſon pouvoir juſqu’aux bouts de la terre,
<lb />Répandu tant de ſang, employé tant de bras,
<lb />Détrôné tant de Rois, renvesſé tant d’Etats,
<lb />Bâti, de leur débris, la grandeur qu’on admire,
<lb />Que pour voir aux Chrétiens ttu porter ſon Empire?
<lb />Non, non, il faut, Ceſar, les détruire en tous lieux,
<lb />Et vanger à la fois notre Empire &amp; nos Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ce que je dois, Seigneur, aux Dieux, à la Patrie,
<lb />Fera toujours le ſoin le plus cher de ma vie.
<fw><lb />B ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Pour ne perdre jamais ce juſte ſentiment,
<lb />Rome exige de vous le ſecours du ſerment:
<lb />Le pouvoir ſouverain, qu’avec vous je partage,
<lb />En dépend; en un mot ce ſerment vous engage
<lb />A condamner par tout, ſans pitié de leur ſort,
<lb />De quelque rang qu’ils ſoient, les Chrêtiens à la moit.
<lb />Pour les tenir en crainte, &amp; contenter ma haine,
<lb />Je tiens dans Rome exprés la Legion Thebaine,
<lb />Et vous la trouverez, pour hâter leurs tourmens,
<lb />Toujours prête à voler à vos commandemens.
<lb />On nous attend au Temple, où ce ſerment terrible
<lb />varendre a la piue voule ame maccelole;
<lb />A la face des Dieux il doit être prêté;
<lb />Notre auguſte Senat l’a luy-même dicté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Trop honoré, Seigneur, de ſuivre votre exemple,
<lb />Mon ceul mpatient oiue d’aner au Teinble;
<lb />Reſolu d’immoler, pour vanger nos Autels.
<lb />Tous les Chrétiens du monde à nos Dieux immortels.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SERENA, GABINIE, PHENICE,
<lb />DIOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />GABINIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN embraſſant Galerius.
<lb />*Euille le juſte Ciel, ſecondant votre zele,
<lb />V Exterminer enfin cette Secte infidelle!
<lb />Et plus heureux que moy, quelque jour puiſſiez-vous
<lb />Voir le dernier Chrêtien expirer ſous vos coups!
<lb />( à l’Imperatrice.)
<lb />Pour prêter le ſerment que Rome veut preſcrire
<lb />A tous ceux qu’à preſent elle éleve à l’Empire,
<lb />Le Souverain Pontife attend Galerius;
<lb />Vous cependant, Madame, avec Gabinius,
<lb />A l’hymen de Ceſar diſpoſez Gabinie,
<lb />Ordonnez-en la pompe &amp; la ceremonie;
<lb />Et que Rome, en faveur de ce jour bien-heureux,
<lb />Recommence par-tout ſes fêtes &amp; ſes jeux.
<lb />Allons, Ceſar<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SERENA, GABINTE, GABINIUS,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />EH bien! vous venez de l’entendre:
<lb />C’en eſt fait, Gabinie, il eſt temps de vous rendre;
<lb />L’orage qui groſſit va bien-tôt éclater,
<lb />Par l’horrible ſerment que Ceſar va prêter.
<lb />Mon trop barbare Epoux, lorſque l’âge le glace,
<lb />Las de perſecuter, luy fait prendre ſa place.
<lb />Prenez la mienne. Helas! autant que je l’ay pû,
<lb />J’ay contre ſes fureurs ſans ceſſe combattu:
<lb />Mais enfin ſur ſon cœur je ſens mon impuiſſance;
<lb />Mon regne va finir, &amp; le vôtre commence;
<lb />Vous pourrez ſur Ceſar, ce que j’ay pû ſur luy;
<lb />Quand je manque aux Chrétiens, prêtez-leur votre
<lb />appuy;
<lb />Surmontez les raiſons dont votre ame s’étonne;
<lb />Songez, en l’épouſant, que le Ciel vous l’ordonne;
<lb />Qu’il attend ce ſecours de vos jeunes attraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Moy, Madamel au mépris des ſermens que j’ay faits
<lb />De fuir l’engagement d’un époux Infidelle,
<lb />B iij
<lb />Envers nos ſaintes Loix me rendre criminelle!
<lb />Dans l’eſpoir incertain d’empêcher de perir
<lb />Ceux que le Ciel, ſans nous, ſçaura bien ſecourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Ouy: mais il veut ſouvent que ſes ennemis mêmes
<lb />Soient les executeurs de ſes ordres ſuprêmes:
<lb />La foudre va partir, le danger eſt preſſant:
<lb />Songez combien de peuple, en ſecret gemiſſant,
<lb />Tout prêt d’être égorgé, dans ſes triſtes allarmes,
<lb />Preſente au Ciel ſes vœux, ſes ſoûpirs, &amp; ſes larmes;
<lb />Que de ſang va couler, ſi par un prompt ſecours,
<lb />Des perſecutions vous n’arrêtez le cours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Vous ne me dites rien, mon Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Helas! que dire?
<lb />Vous perdez les Chrêtiens en refuſant l’Empire;
<lb />Et ſi vous conſentez à ce glorieux choix,
<lb />Pour ſauver les Chrêtiens, vous violez leurs Loix.
<lb />J’oſe dire encor plus; Galerius vous aime:
<lb />Mais tout Ceſar qu’il eſt, Galerius luy-même,
<lb />Quand de votre ſerment vous briſerez les nœuds,
<lb />Et que vous répondrez au plus doux de ſes vœux;
<lb />Luy-même, trop lié d’un ſerment execrable,
<lb />Ne ſçauroit aux Chrétiens ſe rendre favorable;
<lb />Il ſe perdroit ſans doute, adouciſſant leur ſort.
<lb />Eſclave du ſerment qui les livre à la mort,
<lb />Il ſe verra forcé, par un pouvoir ſuprême,
<lb />De tout ſacrifier, vous, moy, ma fille même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Non, vous connoiſſez peu le foible des Amans.
<lb />L’amour fait violer les plus ſacrez ſermens;
<lb />Et les Dieux que Ceſar va jurer dans leur Temple,
<lb />De fermens violez luy fourniront l’exemple.
<lb />Le ſacré Marcellin, l’Oracle des Chrêtiens,
<lb />De votre engagement peut rompre les liens.
<lb />Vovez l’idolatrie en tous lieux triomphante,
<lb />Et la verité ſainte à ſes pieds gemiſlante,
<lb />Cachant au fond des bois, &amp; dans l’obſcurité,
<lb />De ſes Myſteres ſaints l’auguſte majeſté;
<lb />Le Monarque des Cieux, ſans Temples ſur la terre,
<lb />Et les triſtes Chrêtiens, à qui tout fait la guerre,
<lb />Chaſſez de toutes parts, haïs, perſecutez,
<lb />N’oſant lever les yeux, en eſclaves traitez;
<lb />Sans qu’il leur ſoit permis, dans leur ſombre miſere,
<lb />D’adorer en plein jour l’Auteur de la lumiere:
<lb />Ah! lorſque vous pouvez ſeule les ſecourir,
<lb />Sans pitié, ſans regret, les verrez-vous perir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Moy, Madame! Mon Pere, helas! que dois-je faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Ma fille, je me rends, lorſque je conſidere
<lb />Quel ſeroit le courroux d’un Amant Empereur,
<lb />Dont l’amour mépriſé ſe changeant en fureur,
<lb />Verroit, pour expier cette mortelle offenſe,
<lb />Tous les Chrêtiens du monde en proye à ſa ven<lb />geance;
<lb />Et ſa main, qui ſur eux ne peut que ſe vanger,
<lb />Peut-être en l’acceptant, voudra les proteger.
<lb />Quelle gloire pour vous, ſi vos ſoins ſecourables
<lb />Adouciſſent les maux de tant de miſerables,
<lb />Et que Ceſar, par vous au Seigneur amené,
<lb />Soit le premier Chrêtien qu’il aura courronné?
<lb />Ses Oracles l’ont dit: Notre Rome Payenne,
<lb />Sous des Ceſars Chrêtiens un jour ſera Chrêtienne;
<lb />Et toujours ſouveraine, en changeant de ſplendeur,
<lb />Verra les Nations reverer ſa grandeur.
<lb />C’eſt ce que nos malheurs doivent enfin produire,
<lb />Et ce jour, ce grand jour, ma fille, eſt prêt à luire:
<lb />Ne reſiſtez donc plus à donner votre main.
<lb />Si Dieu l’a reſolu, vous reſiſlez en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Eh bien, vous le voulez, il faut que j’obéiſſe
<lb />Aux volontez d’un Pere &amp; d’une Imperatrice;
<lb />Pourvû que Marcellin, que j’iray conſulter,
<lb />Me remette en état de les executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Attendez donc Ceſar: commencez un ouvrage,
<lb />Qui des maux que je crains diſſipera l’orage,
<lb />J’en répons: Cependant, Seigneur, allons pourvoir
<lb />Alun apprets d'un nyiien qui lait tout notre eſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENEY.
<lb />GABINIE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Interêt des Chrêtiens enfin vous a vaincuë,
<lb />LMadame, à leurs raiſons vous vous êtes renduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ouy, pourvû que Ceſar... Je ne m’explique pas:
<lb />Tu trembleras pour moy, lorſque tu le ſçauras.
<lb />Re ciois pas qu'avec luy, mon cœur d’intelligence,
<lb />Cede à l’appas flateur d’une douce eſperance;
<lb />J’ay de plus grands deſſeins, Phenice; enfin je veux
<lb />Ou ſauver les Chrêtiens, ou perir avec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Juſte Ciel!
<lb />PHENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Si j’oſois te dire ma penſée:
<lb />Je vay dans ton eſprit paſſer pour inſenſée;
<lb />Mais enfin nous touchons à ce jour fortuné,
<lb />Que le Ciel nous promet un Chrêtien couronné;
<lb />Et, mon Pere l’a dit, ce jour eſt prêt à luire:
<lb />Ah! par quel doux eſpoir me laiſſay-je ſeduire !
<lb />Je croy preſque, Phenice, en voyant ſes vertus,
<lb />Que cet heureux Chrêtien ſera Galerius.
<lb />Je te laiſſe trop voir juſqu’où va ma foibleſſe;
<lb />Ne crois pas que ce ſoit l’effet de ma tendreſſe;
<lb />Attens, pour en juger, que je quitte ces lieux;
<lb />Laiſſe venir Ceſar, tu me connoîtras mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Avant que de le voir, ouvrez plûtôt, Madame,
<lb />Au ſage Marcellin les ſecrets de votre ame.
<lb />Tout le monde eſt au Temple, &amp; vous pouvez ſans
<lb />bruit,
<lb />Pour l’aller conſulter, profiter de la nuit.
<lb />Dans ce Palais deſert que prétendez vous faire?
<lb />Déja le jour qui fuit à peine nous éclaire;
<lb />Ceſar viendra, ſuivi d’une nombreuſe Cour,
<lb />Fatigué du tumulte &amp; des ſoins de ce jour;
<lb />reutsetre ieiteii pas encor pret a dy rendre,
<lb />Et ſans témoins, ce ſoir ne pourra vous entendre:
<lb />Madame, croyez-moy, differez à demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINTE.
<lb />Eh bien, commençons donc par revoir Marcellin;
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Camille fort de chez l’Imperatrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />La nuit nous favoriſe, évitons-la, Phenice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />IUlie, as-tu compris ſes frivoles raiſons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />Ce qu’elle vous a dit confirme mes ſoupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Cruelle ſœur, helas! que viens-tu de me dire?
<lb />Quels malheurs prévois tu? la perte de l’Empire?
<lb />Mais quoy de plus affreux à mes triſtes regards,
<lb />Que ma Rivale aſſiſe au Trône des Ceſars,
<fw><lb />hurτ
</fw><lb />Et d’un ingrat que j’aime, à mes yeux adorée,
<lb />Tandis que je ſerois ſeule deſeſperée?
<lb />Quel charme l’a ſeduit? quel Démon en ce jour
<lb />Briſe tous les liens du ſang &amp; de l’amour?
<lb />Julie, c’en eſt fait, je ne veux plus l’entendre.
<lb />Mais, toy-meme, dis-moy, que voulois-tu m’ap<lb />prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Madame, Gabinie en ſecret ce matin,
<lb />A conſulté long-temps le Chrêtien Marcellin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Chrêtien Marcellin, Ciel! conſulté par elle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Ceux-mêmes qui l’ont vû, m’ont dit cette nouvelle.
<lb />C’eſt celui des Chrétiens, vous le pouvez ſçavoir,
<lb />Dont la noire ſcience a le plus de pouvoir.
<lb />On ne peut l’arrêter, quoyque l’Empereur faſſe;
<lb />Et je croy ſeurement, voyant ce qui ſe paſſe,
<lb />Que pour rompre aujourd’huy les plus ſacrez liens,
<lb />Gabinie a recours aux charmes des Chrétiens.
<lb />Ouy, ce prompt changement, s’il faut que je m’ex<lb />plique,
<lb />Ne peut être l’effet que d’un charme magique:
<lb />Les Chrétiens l’ont donné: ſon funeſte poiſon
<lb />A changé tous les cœurs, &amp; troublé leur raiſon;
<lb />Rome voit tous les jours, qu’à la force terrible
<lb />De leurs enchantemens, il n’eſt rien d’impoſſible.
<lb />Tantôt, en un inſtant, nous jeur voyons guerir
<lb />Ceux que tout l’art humain ne peut plus ſecourir,
<lb />Et tantôt, en des yeux fermez dés la naiſſance,
<lb />Des temps &amp; des ſaiſons ils renverſent les loix;
<lb />La nature tremblante obeït à leur voix,
<lb />Tout leur cede: la mort, qui n’écoute perſonne,
<lb />Relâche de ſes droits, quand un Chrêtien l’ordonne:
<lb />Ouy, puiſque Gabinie a pû les conſulter...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ah! Julie, il ſuffit: je n’en ſçaurois douter.
<lb />Voila donc ton pouvoir, odieuſe rivale!
<lb />Tu m’oppoſes en vain la puiſſance infernale.
<lb />Les témoins qui l’ont vû, ne pourront le celer:
<lb />Allons: je veux les voir, &amp; les faire parler.
<lb />D’autres chez Marcellin auront vû Gabinie;
<lb />Si je puis l’en convaincre, il y va de ſa vie:
<lb />Allons creuſer à fonds un ſi noir attentat;
<lb />Je veux l’en accuſer moy-même en plein Senat;
<lb />Et ſi, pour la ſauver, le traître qui m’offenſe,
<lb />Oſe malgré ſon crime, embraſſer ſa défenſe;
<lb />Aux charmes des Chrêtiens, qui troublent ſa raiſon,
<lb />J’oppoſeray le feu, le fer &amp; le poiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GABINTUS, GABINIE,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Ous ſommes découverts; la ſuperbe Camille
<lb />Soulere contre vous le Senat &amp; la Ville;
<lb />Elle a certain ſecret, dit-elle, à reveler,
<lb />Et ce n’eſt qu’au Senat qu’elle prétend parler.
<lb />Mais, ma fille, bientôt nous allons tout apprendre,
<lb />Puiſque l’Imperatrice en ce lieu doit ſe rendre;
<lb />Et ſans doute elle veut nous en entretenir,
<lb />l'uiſqu’icy l’un &amp; l’autre elle nous fait venir.
<lb />Dans le temps que Ceſar vous appelle à l’Empire,
<lb />Contre vos jours, helas! peut-être l’on conſpire,
<lb />Et je crains juſtement, qu’un funeſte retour
<lb />Ne change en triſte deüil la pompe de ce jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je quitteray ſans peine, &amp; l’Empire &amp; ma vie;
<lb />C’eſt ce que de moins cher à Dieu je ſacrifie;
<lb />Il le ſçait: à ſes yeux on ne peut rien celer,
<lb />Et je ſuis préparée à luy tout immoler.
<lb />Qu’on me cite au Senat, je ſuis prête à répondre;
<lb />Camilla n’aura pas de peine à me confondre,
<lb />Et je vous avoüeray, Seigneur, qu’avec reget,
<lb />On me fait conſentir de garder le ſecret.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
<lb />Que craignons-nous? parlons, confeſſons qui nous
<lb />ſommes.
<lb />Quand on ſert le vray Dieu, doit-on craindre les
<lb />hommes?
<lb />ne mentongo io don bourrir d’obſcurité;
<lb />Mais on doit faire au jour briller la verité.
<lb />10
<lb />8
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On vient.
<lb />Tirinien
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SERENA, GABINTUS, GABINIE,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />LH bien, Madame, il n’eſt plus temps de
<lb />feindre;
<lb />Nous ſommes découverts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />J’avois lieu de le craindre;
<lb />Et, prête à voir la foudre éclater à mes yeux,
<lb />J’allois me déclarer, &amp; braver les faux Dieux;
<lb />Mais j’ay tout ſçu: Camille a rompu le ſilence;
<lb />On n’a de nos ſecrets aucune connoiſſance:
<lb />L’on dit, que par un charme emprunté des Chrêtiens,
<lb />Vous avez attiré Ceſar dans vos liens;
<lb />Voila ce qu’au Senat ma Sœur vouloit apprendre;
<lb />Mais j’ay ſçû qu’il avoit refuſé de l’entendre.
<lb />Ainſi rien ne s’oppoſe à nos premiers deſſeins,
<lb />Et la cauſe du Ciel eſt encore en vos mains.
<lb />Vous allez voir Ceſar: il vous cherche, &amp; j’eſpere
<lb />Qu’avec luy vous prendrez un conſeil ſalutaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />J’aurois crû, qu’il ſeroit pour nous plus glorieux,
<lb />D’aller nous déclarer ennemis des faux Dieux;
<lb />Cependant j’ay promis; je ne puis m’en défendre,
<lb />Madame, à vos conſeils je ſuis prête à me rendre.
<lb />Je ne vous tairay point, que je prétends ſçavoir,
<lb />Sur le cœur de Ceſar quel ſera mon pouvoir;
<lb />Car enfin il ſçaura comme il faut qu’il m’obtienne:
<lb />Je porte un cœur Romain dans une ame Chrétienne;
<lb />il ne me juge pas muigne de la loy;
<lb />Et je ſçauray dans peu, s’il eſt digne de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Cachez-luy nos ſecrets avec un ſoin extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ce que le ſujahuj, jeinagnore moj Menie;
<lb />Et quand je le verray, Madame, il ne ſçaura
<lb />Que ce que le Ciel même alors m’inſpirera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />C’eſt aſſez: moy je vais, ſeure de votre zele,
<lb />Aimioncer dun emetiens cette neureure nouvelle.
<lb />Sortons, Seigneur; Ceſar va ſe rendre en ce lieu,
<lb />Il n’eſt pas à propos qu’il nous y trouve. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SADAACID, AAENICE.
<fw><lb />4..41
<lb />411
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />11l4(e p)
<lb />V Ous allez mal répondre à ce que l’on eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Non: ce que j’ay promis, je ſuis prête à le faire,
<lb />Si Ceſar, dans l’eſpoir de s’unir avec moy,
<lb />Au prix que je t’ay dit, oſe accepter ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Vous m’avez confié ce ſecret de votre ame:
<lb />J’en ay fremi pour vous; penſez-y bien, Madame:
<lb />Il eſt encore temps. Ciel, qu’allez-vous tenter!
<lb />Loin de gagner Ceſar, vous allez l’irriter.
<lb />Ce deſſein, aux Chrétiens va devenir funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIEV
<lb />016(
<lb />Dieu l’a mis dans mon ſein, ſa main fera le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THENTe L.
<lb />Ah! vous allez perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Qu’importe, ſi ma mort,
<lb />Des Chrétiens opprimez change le triſte ſort?
<fw><lb />42
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />GALERIUS, CARUS, GABINIE,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />E vous cherche, Madame: enfin tout m’eſt pro<lb />pice;
<lb />L’Empereur, le Senat, Rome, l’Imperatrice:
<lb />Tout conſpire en ce jour à mes felicitez;
<lb />niuis j'agnore, Miadame, encor vos volontez.
<lb />Je vous ay déclaré le bonheur où j’aſpire:
<lb />Bonheur, que je préfere aux grandeurs de l’Empire;
<lb />Et je viens, en tremblant, apprendre à vos genoux,
<lb />Si le cœur de Ceſar eſt indigne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Quoy, Seigneur! eſt-ce ainſi que votre cœur oublie
<lb />Que c’eſt un Empereur qui parle à Gabinie?
<lb />Vous ſuis-je bien connuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! j’atteſte les Dieux,
<lb />Que ſi j’ay ſouhaité ce titre glorieux;
<lb />Que ſi pour l’acquerir par le ſort de la guerre,
<lb />J’ay porté mes exploits juſqu’aux bouts de la terre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C ij
<lb />De mes jours prodiguez, de tant d’illuſtres coups,
<lb />Le prix le plus charmant, c’eſt l’eſpoir d’être à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je me connois, Seigneur; &amp; votre amour m’étonne;
<lb />Cependant ſçavez-vous à quel prix je me donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ail: pariez, commandez: pour un bien ſi charmant,
<lb />Je vous accorde tout, demandez ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Puiſque vous le voulez, faites qu’on ſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eloignez-vous.
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE A pArT.
<lb />Faiſons ce que le Ciel m’inſpire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />GABINIE, GALERIUS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />) Uiſqu’avec vous, Seigneur, je dois unir mon
<lb />ſort,
<lb />Du plus grand des Romhaflis jattens un grand effort.
<lb />Mais connoiſſez mon cœur: ſans la grace où j’aſ<lb />pire,
<lb />Non, ma bouche jamais n’auroit oſé le dire:
<lb />Je vous aime, Ceſar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! Madame!..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Arrêtez :
<lb />Peut-être que mes vœux vont être rebutez:
<lb />Peut être cet amour, qui pour vous a des charmes,
<lb />Vous cauſera bientôt de cruelles allarmes:
<lb />De quelque amour, Ceſar, que vous ſoyez épris,
<lb />pous anez acheter ma main à trop haut prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame, commandez, je vous le dis encore;
<lb />Oſez tout eſperer d’un cœur qui vous adore.
<lb />Quelque ſoit cet effort, je le trouveray doux,
<lb />
<lb />Il n’eſt rien que ce cœur n’entreprenne pour vous:
<lb />se nen cacepre fien: parſez; daignez le dire;
<lb />Je mets tout à vos pieds, l’Empereur &amp; l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Eh bien, ſi vous m’aimez, pour répondre à vos
<lb />vœux,
<lb />Et pouvoir être à vous, voicy ce que je veux.
<lb />Je ne puis plus, Ceſar, vous cacher que mon Pere
<lb />A des amis ſans nombre accablez de miſere.
<lb />Ses amis ſont les miens: je demande avec luy,
<lb />1
<lb />Que de ces malheureux vous vous rendiez l’appuy;
<lb />Que vous les cheriſſiez, &amp; que pour leur défenſe,
<lb />Vous armiez, s’il le faut, toute votre puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Quoy, Madame, voila cet effort, ce haut prix,
<lb />Dont un cœur tout à vous devoit être ſurpris?
<lb />Je ſçay que l’Empereur, jaloux de ſa puiſſance,
<lb />Contre tous vos parens exerça ſa vengeance;
<lb />Je ſçay que loin de Rome, eux &amp; tous vos amis,
<lb />Avec trop de fureur par luy furent bannis;
<lb />Et que, juſqu’à ce jour, excepté votre Pere,
<lb />Tous gemiſſent encor dans leur longue miſere;
<lb />Mais enfin, quels que ſoient vos amis, &amp; les ſiens,
<lb />Madame, ils me ſeront bien plus chers que les miens.
<lb />Ouy, je vous le promets; ouy, ſi pour leur défenſe,
<lb />Ils ont jamais beſoin de toute ma puiſſance;
<lb />Contre tout l’Univers, prompt à les ſecourir,
<lb />Je periray plûtôt, que de les voir perir.
<lb />C’eſt peu faire pour vous; demandez davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Pourquoy m’en donnez-vous vous-même le courage?
<lb />Puiſque vous promettez de ſervir mes amis,
<lb />Bromettez-moy de perdre auſſi mes eunemis,
<lb />Que vous les détruirez, Seigneur, dans tout l’Empire:
<lb />Voila, pour être à vous, tout ce que je deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALERIUS.
<lb />vos ememior roo fet de hon fuite courfoux!
<lb />Ouy, je vous le promets, je les détruiray tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Eh bien, à ce prix.là, je conſens qu’on m’obtienne;
<lb />Mais apprens qui je ſuis, Ceſar: je ſuis Chrêtienne.
<lb />Va ſervir les Chrétiens, ce ſont là mes amis:
<lb />Va détruire tes Dieux, ce ſont mes ennemis.
<lb />Tu te tais à preſent, &amp; t’étonnes peut-être,
<lb />Amant audacieux, qui croyois me connoître:
<lb />Je te l’avois bien dit, que ton amour ſurpris,
<lb />Trouveroit que ma main ſeroit à trop haut prix,
<lb />Tu l’as promis pourtant; hier tu promis encore,
<lb />De livrer à la mort ceux pour qui je t’implore:
<lb />C’eſt à toy de choiſir: tu vois, Ceſar, tu vois,
<lb />Sans doute à quoy t’engage, ou l’un ou l’autre choix,
<lb />Si tu fais le premier, il que tu m’immoles!
<lb />Si le dernier te plaît, va briſer tes Idoles:
<lb />L’un me promet le Trône, &amp; l’autre le tombeau;
<lb />L’un te rend mon Epoux, &amp; l’autre mon bourreau;
<lb />Choiſy, Ceſar, choiſy, tu me vois toute prête,
<lb />ii te donner d’abord ou ma main, ou ma tête:
<lb />Mon choix dépend de toy: ſonge à faire le tien,
<lb />Je te laiſſe y penſer, &amp; ne te dis plus rien.
<lb />Je vais t’attendre, adieu : peſe bien toutes choſes,
<lb />Aprés, tu peux venir m’épouſer, ſi tu l’oſes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Uel coup de foudre! ô Ciel! mon cœur en a
<lb />tremblé.
<lb />Grands Dieux! qui, comme moy, n’en ſeroit ac<lb />cablé?
<lb />Gabinie eſt Chrêtienne? elle fuit, la cruelle.
<lb />Mais quoy? mon lâche cœur vole encore aprés elle?
<lb />Traître! va donc briſer les Autels de tes Dieux:
<lb />Parjure! va trahir &amp; la Terre, &amp; les Cieux,
<lb />Et par ces attentats, commence ton Empire,
<lb />Lâche Empereur... Non, non, mon cœur en vain
<lb />ſoupire;
<lb />Immolons à ma gloire un amour inſenſé:
<lb />Arrachons de ce cœur le trait qui l’a percé:
<lb />Portons le coup mortel à cette Secte impie;
<lb />Periſſent les Chrêtiens, periſſe Gabinie.
<lb />Gabinie! Ah grands Dieux! au devant de mes coups,
<lb />Quelle chere victime, helas preſentez-vous!
<lb />Gabinie! Ah! ſouffrez que je luy faſſe grace.
<lb />Mais, elle ne veut pas, grands Dieux! qu’on vous en
<lb />faſſe.
<lb />Inhumaine! à vos loix, eh bien, je me rendray;
<lb />Exceptez-en les Dieux, je vous obéïray.
<lb />Dieux cruels! je tiendray le ſe ment qui me lie;
<lb />7o ruis veus obeir; exceptez Gabinie.
<lb />Que reſoudre? que faire? à quel choix m’en tenir?
<lb />Malheureux! je ne puis pardonner, ni punir.
<lb />Cruels engagemens! auquel des deux ſe rendre?
<lb />Dieux! Gabinie amour! devoir! Quel parti prendre?
<lb />Mais qui vois-je! Fuyons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CAMILLE, JULIE, GALERIUS.
<fw><lb />CAMILLE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FUy; mais ne penſe pas,
<lb />Traître, que pour te voir j’adreſſe icy mes pas,
<lb />Je ne te cherche point. Va, ſors, cours, fuy, perfide;
<lb />Ma rivale t’attend; &amp; l’Enfer, qui te guide,
<lb />Du charme empoiſonné qu’il a pour toy produit,
<lb />T’invite ce jour même à recueillir le fruit.
<lb />Fuy donc. Qui te retient? à quoy bon te contrain<lb />die .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah, Madame! quel temps prenez-vous pour vous
<lb />plaindre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Eh quoy! le digne objet qui vient de te charmer,
<lb />Ne calme pas les ſoins qui viennent t’allarmer?
<lb />Mais on içaura pientor uiper la diitenle;
<lb />Déja pour ton hymen tout le monde s’empreſſe?
<lb />D’icy même j’entens les cris, qui juſqu’aux Cieuxs
<lb />Elevent Gabinie, &amp; le vangeur des Dieux;
<lb />Tandis qu’impunément je ſuis ſeule outragée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! vous n’eſtes; neint! deja que trop vangée.
<lb />Du ſort le plus cruel j’éprouve le courroux,
<lb />Et je ſuis mille fois plus à plaindre que vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Lus à plaindre que moy! Que ſeroit-ce, Julie?
<lb />I Plus à plaindre, dis-tu? Tout flate ton envie:
<lb />D’où peut naître en un cœur où regne tant d’eſpoir,
<lb />L’affreux accablement où je viens de le voir!
<lb />Ce prodige retient ma haine ſuſpenduë;
<lb />Et ſurpriſe du coup dont je ſuis confonduë;
<lb />De mon juſte courroux, je paſſe à la terreur,
<lb />Et mon étonnement égale ma fureur.
<lb />Ma rivale ſortoit agitée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Ouy, Madame.
<lb />J’augure bien pour vous, du trouble de leur ame :
<lb />j’ignore leurs ſecrets; mais je me trompe fort,
<lb />Ou quelque grand malheur vient de troubler leur
<lb />ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ah! ſi dans ces ſecrets, hors de me connoiſſance,
<lb />Je trouvois de quoy faire éclater ma vengeance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />Peut-être que Maxime a ſçu les découvrir,
<lb />Il vous doit ſa fortune, il cherche à vous ſervir;
<lb />Je l’apperçoy qui vient, &amp; j’attends de ſon zele,
<lb />Madame, qu’il vous porte une heureuſe nouvelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />MAXIME, CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En bien?
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />J’ay tout appris, Madame; &amp; plus diſeret,
<lb />A tout autre qu’à vous je tairois ce ſecret.
<lb />Cette nuit, qui l’eût cru? Gabinie eſt allée,
<lb />où ſouvent des Chrêtiens on ſurprend l'aſſemblée;
<lb />Au fond d’un antre obſcur, au pied de l’Aventin,
<lb />Où déja l’attendoit le fameux Marcellin.
<lb />Là! ne ſoupçonnant pas que l’on pût les entendre,
<lb />Ils ont parlé tout haut; je viens de tout apprendre
<lb />D’un eſclave affidé, qui feint d’être Chrêtien,
<lb />Caché, pour écouter leur ſecret entretien.
<lb />Mais je crains que quelqu’un...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Parles avant qu’on vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Pour tout dire en un mot, Gabinie eſt Chiétienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />vouin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Et Ceſar, qui ſortoit de ces lieux,
<lb />Sans doute a pénétré ce ſecret odieux!
<lb />Il en fremit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Voila l’ennuy qui le dévore:
<lb />Au mépris de nos Dieux le perfide l’adore.
<lb />Voy, Julie, à quel point elle a ſçû le charmer;
<lb />Il ſçait qu’elle eſt Chrêtienne, &amp; peut encor l’aimer.
<lb />L'Empereur le ſçait-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Non, Madame, il l’ignore;
<lb />Et hors nous, à la Cour nul ne le ſçait encore.
<lb />Il doit aller au Temple, &amp; croit voir achever
<lb />Un hymen que les Dieux ne ſçauroient approuver.
<lb />Voila ce que j’ay ſçù; j’ay couru vous l’aprendre;
<lb />Mais encor ce ſecret ne doit pas ſe répandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Je tairay ce qu’il faut, Maxime, &amp; c’eſt aſſez.
<lb />Enfin, Julie, enfin mes vœux ſont exaucez.
<lb />Allons la dénoncer, &amp; perdons qui m’offenſe;
<lb />Lorſque tout me trahit, le Ciel prend ma défenſe;
<lb />Et j’ay, contre tous ceux qui m’oſoient outrager,
<lb />Et la cauſe des Dieux, &amp; la mienne à vanger.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTHT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />* Ien, ſuy-moy, c’eſt icy que je le veux at<lb />tendre.
<lb />Ma ſœur luy fait en vain refuſer de m’en<lb />tendre,
<lb />C’eſt icy ſon paſſage: icy je le verray:
<lb />Il n’ira point au Temple, ou je luy parleray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />Madame, il vient à nous.
<fw><lb />SCENE II.
</fw><fw><lb />SCENE II.
<lb />DIOCLETIEN, CARUS,
<lb />MAXIME, CAMILLE,
<lb />ULIE, Gardes.
<lb />DIOCLETIEN dans le fond du Theatre,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſans voir Camille.
<lb />ENfin cette journée
<lb />Verra briller les feux d’un heureux hymenée;
<lb />Et j’eſpere, Carus, que ce jour attendu
<lb />Me rendra le repos que mon cœur a perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, Seigneur, de l’hymen qui fait votre eſperance,
<lb />Gabinie eſt indigne, &amp; le Ciel s’en offenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />( à Camille.)
<lb />(à Carus.)
<lb />Le temps nous preſſe... Au Temple allez tout pré<lb />parer,
<lb />Carus; on ne ſçauroit plus long-temps differer;
<lb />Et lans uoute cclar ent dans Tipatience,
<lb />Que l’on tarde à remplir ſa plus douce eſperance.
<lb />Allez, Carus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Arrête: il n'ent pas encor temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu’oſez-vous entreprendre? &amp; qu’eſt-ce que j’ens
<lb />tens?
<lb />(à Carus qui heſite à ſortir.)
<lb />Allez, vous dis-je, allez, que rien ne vous retienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE à Carus qui s’en alloit, &amp;
<lb />qui s’arrête.
<lb />Eh bien! va dans le Temple attendre une Chrêtienne:
<lb />Va preſenter ce monſtre à nos Dieux immortels,
<lb />D’un hymen ſacrilege effrayer leurs Autels;
<lb />Va...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ce qu’elle nous dit, ô Ciel! eſt-il croyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />D’un menſonge, Seigneur, me croyez-vous capable?
<lb />Gabinie eſt Chrêtienne; elle l’a déclaré;
<lb />Ceſar en eſt inſtruit; le crime eſt averé;
<lb />Et de la part des Dieux, je demande ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Que l’on cherche Ceſar: amenez Gabinie.
<lb />Ah! je ne doute plus de ſon égarement:
<lb />Je ne le voy que trop à votre étonnement.
<lb />
<lb />Vous le ſçaviez, Carus: vous le ſçaviez, Maxime:
<lb />Pourquoy me cachiez-vous, l’un &amp; l’autre, ſon cri<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />On attendoit, Seigneur, qu’un heureux repentir,
<lb />De ce funeſte état pourroit la garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Seigneur, n’en doutez point; l’éclatant hymenée,
<lb />Qui doit avec Ceſar unir ſa deſtinée,
<lb />La gloire, les plaiſirs, ſa prochaine grandeur,
<lb />Sont de puiſſans motifs pour ramener un cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, non, c’eſt ſe flater, Seigneur, que de le croire:
<lb />Il n'eſt grandeurs, plailrs, tourmens, mépris, ni
<lb />gloire,
<lb />Et vous-même, Seigneur, vous le ſçavez trop bien,
<lb />Qui dans Rome ait jamais pû changer un Chrêtien:
<lb />Ils triomphent de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ouy, malgré ma puiſſance,
<lb />J’en ay fait mille fois la triſte experience.
<lb />Qu’allois-je faire? ô Ciel! quel Démon aujour<lb />d’huy,
<lb />O ſecte des Chrêtiens, te prête ſon appuy?
<lb />J’allois en ce moment, ſans l’avis de Camille,
<lb />Dans le lit de Ceſar te donner un azile!
<lb />Dans le lit de celuy, que ma juſte fureur
<lb />A pris ſoin de choiſir pour ton perſecuteur !
<lb />C’eſt ainſi que toujours, &amp; de la même ſorte,
<lb />Tu tournes contre moy les coups que je te porte;
<lb />Que tout ce que je fais pour triompher de toy,
<lb />Tu le ſçais employer, pour triompher de moy.
<lb />Auſſi, qui le croiroit? dans la publique joye,
<lb />A de noires frayeurs je ſuis le ſeul en proye:
<lb />Tout tremble en ma preſence; &amp; moy-méme à mon
<lb />tour,
<lb />Je ne ſçay quoy m’allarme au milieu de ma Cour.
<lb />J’ay pour me délivrer de ces frayeurs ſecrettes,
<lb />Conſulté de nos Dieux les ſacrez Interpretes;
<lb />Immolé les Chrêtiens en mille lieux divers,
<lb />Et de leur ſang impie inondé l’Univers;
<lb />Et, comme ſi les Dieux rejettoient ces victimes,
<lb />Que tout ce que je fais fuſſent autant de crimes,
<lb />Au faîte de l’Empire, &amp; malgré mes efforts,
<lb />Mon zele envers nos Dieux ſemble aigrir mes re<lb />mors.
<lb />Tandis que j’attendray Ceſar &amp; Gabinie,
<lb />Differez les apprêts de la cérémonie:
<lb />Déja le peuple en foule au Temple s’eſt rendu :
<lb />Allez dire, Carus, que tout eſt ſuſpendu.
<lb />Retirez-vous, Camille; à l’aveu de ſon crime,
<lb />Je ne veux pour témoins que Ceſar &amp; Maxime.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />4
<lb />1
<lb />GALERIUS, DIOCLETIEN,
<lb />MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Y Enez, on vous attend: le trouble où je vous
<lb />voy
<lb />Ne m’annonce que trop que vous ſçavez pourquoy.
<lb />Celle donc que mon choix élevoit à l’Empire,
<lb />Celle pour qui Ceſar peut-être encor ſoûpire,
<lb />Se déclare Chrêtienne, &amp; vient d’abandonner
<lb />Ces Dieux, ces mêmes Dieux qui l’alloient couron<lb />ner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AnELReTOo.
<lb />Ah! Seigneur, qui l’eût crû?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Quoy! vous l’aimez encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Je voudrois la haïr, Seigneur,; hé! je l’adore.
<lb />Mon cœur irreſolu, ſurpris, deſeſperé,
<lb />Et d’horreur &amp; d’amour tour à tour déchiré,
<lb />Dans un oojet n'ener rencontrant une impie,
<lb />Suit tantôt ſon devoir, &amp; tantôt Gabinie;
<lb />Et ſouffre en cet état de plus cruels tourmens,
<lb />Que tous ceux qu’aux Chrêtiens ont voüé mes ſer<lb />mens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Vous regretrez des Dieux la mortelle ennemie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Je voudrois à nos Dieux ramener Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Non, non, pour les Chrêtiens il n’eſt plus de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Vous avez tout tenté, Seigneur, tentez l’amour.
<lb />D’ailleurs vous le ſçavez, &amp; j’oſeray le dire,
<lb />Les flots de tant de ſang affoibliſſent l’Empire;
<lb />Et, ſi l’on pouſſe à bout ce qu’on veut achever,
<lb />On va perdre l’Etat, en voulant le ſauver.
<lb />Au culte de nos Dieux les Chrêtiens ſont rebelles;
<lb />Cependant avons-nous des ſujets plus fidelles?
<lb />De leurs folles erreurs nos Dieux ſont offenſez;
<lb />Mais quel tort à l’Etat ont fait ces inſenſez?
<lb />Que nous font les Chrêtiens? que nous fait leur
<lb />croyance ?
<lb />Rien peut-il de leurs mœurs alterer l’innocence?
<lb />Ne les voyons-nous pas, malheureux, &amp; ſoûmis,
<lb />Benir qui les outrage, aimer leurs ennemis;
<lb />
<lb />Et parmi les tourmens, dont l’horreur nous étonne,
<lb />Reſpecter en mourant la main qui les ordonne?
<lb />Ah! peut-être, Seigneur, voulant les tourmenter,
<lb />On enflâme leur zele, au lieu de l’arrêter
<lb />Peut-être, relâchant de ces rigueurs extrêmes,
<lb />De leurs illuſions ils reviendroient d’eux-mêmes:
<lb />Peut-être Gabinie eſt prête à revenir:
<lb />Par elle commençons à ne les plus punir:
<lb />
<lb />Du moins, je crois pouvoir demander qu’on luy
<lb />donne
<lb />Le temps de revenir aux Dieux qu’elle abandonne.
<lb />Dans un cœur que l’on a nouvellement ſéduit,
<lb />L erreur qui vient de naître, aiſément ſe dérruit;
<lb />Et de trop de vertus le Ciel l’a partagée,
<lb />Pour la laiſſer long-temps dans le crime engagée.
<lb />D’ailleurs je l’aime encor, &amp; j’attens que mon choix
<lb />Suſpende, en ſa faveur, la rigueur de nos Loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Eh bien, vous le voulez, eſſayons l’indulgence.
<lb />Pour la rendre à nos Dieux, je me fais violence.
<lb />Mais, aprés cet eſſay, ſongez à votre tour,
<lb />A ſurmonter vous-même un malheureux amour:
<lb />Songez à ſoûtenir vorre gloire &amp; la mienne.
<fw><lb />D iij
<lb />(1
</fw><lb />Mals ene vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />GABINIE, DIOCLETIEN,
<lb />GALERIUS, MAXIME, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />A Pproche, infidelle Chrêtienne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />De ces crimes, Seigneur, que l’on veut m’imputer,
<lb />Le dernier fait ma gloire, &amp; j’oſe m’en vanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Epargne-moy du moins un diſcours qui m’offenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je ne puis plus garder un criminel ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Tu veux donc renoncer à ton ſort éclatant?
<lb />Je te plains: Ceſar t’aime, &amp; le Trône t’attend.
<lb />2
<lb />Veux-tu, pour te plonger dans d’horribles myſteres,
<lb />Abandomer les Dieua de rtome de de tea Peres,
<lb />Ces grands Dieux de tout temps reverez parmi nous,
<lb />Pour adorer un Dieu l’objet de mon courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />S’il vous étoit connu, vous trembleriez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Perfide!
<lb />Suy, puiſque tu le veux, la fureur qui te guide;
<lb />A la pitié pour toy, je panchois vainement.
<lb />Maxime, amenez-nous ſon Pere, &amp; promptement.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />GABINIE, GALERIUS;
<lb />DIOCLETIEN, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />QUon l'arrête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERTUS.
<lb />Attendez, ſouffrez que je rapelle
<lb />Cette tendre pitié que vous aviez pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Non, non, Gardes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Seigneur, ſuſpendez ce courroux?
<lb />C’eit a moy de punir les e merlens, comme à vous,
<lb />C’eſt le premier tranſport du zele qui l’anime;
<lb />Il peut ſe ralentir. Rome ignore ſon crime.
<lb />Pourquoy le divulguer par un funeſte éclat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Eh bien, Celar...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MAXIME, GABINIE, GALERIUS,
<lb />DIOCLETIEN, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />SEigneur, le Peuple, le Senat,
<lb />Les Prêtres en fureur contre la Secte impie,
<lb />Demandent à grands cris, qu’on juge Gabinie:
<lb />On ſçait tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Il ſuffit. Vous venez de le voir,
<lb />Ceſar; j’allois peut-être oublier mon devoir;
<lb />Les Dieux à mon ſecours ont ramené Maxime:
<lb />C’en eſt fait. Vous ſçavez la peine de ſon crime;
<lb />Commencez à tenir vos ſermens &amp; les miens,
<lb />Et par un grand exemple effrayez les Chrêtiens:
<lb />Triomphez d’un amour, qui luy ſert de refuge;
<lb />Vous êtes ſon Amant: je vous nomme ſon Juge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy!
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Vous Perdez l’objet dont vous étes épris.
<lb />Vous nous l’avez juré: l’Empire eſt à ce prix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />GABINIE, GALERIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />N veut que mon Arrêt ſorte de votre bouche:
<lb />&amp; je ne puis le cacher, votre douleur me touche:
<lb />Vous m’aimez: je vous plains: &amp; vous plaignez mon
<lb />ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SHDERIUS.
<lb />Ah! Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ceſar, je n’attens que la mect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Cruelle! ch! vous m’aimez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ie vous l’ay dit moy-mêmes
<lb />Pardonne, juſte Ciel! à mon erreur extrême,
<lb />D’avoir cru folement, que mes foibles attraits,
<lb />En l’attiranr à toy, combleroient mes ſouhaits.
<lb />Ceſar, voila l’hymen que Rome nous prépare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Quoy! vous me croyez donc, Madame, aſſez bar<lb />bare...
<lb />Moy! je ferois répandre, &amp; répandre à mes yeux,
<lb />Par une main infame un ſang li precieux !
<lb />Ah! ne perdrez-vous point cette funeſte envie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ne pouvant être à vous, à quoy me ſert la vie?
<lb />Vous me rendrez heureuſe, en me privant du jour:
<lb />Eteignez dans mon ſang, un maſheureux amour;
<lb />Il empoiſonneroit &amp; ma vie &amp; la vôtre,
<lb />Nous ſerons, par ma mort, en repos l’un &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Quel repos! ah! Madame, en cette extrêmité,
<lb />Concevez-vous du ſort toute la cruauté?
<lb />Pour des biens incertains, où votre eſpoir ſe fonde,
<lb />Vous voulez renoncer à l’Empire du Monde!
<lb />Je n’oſerois icy parler de mon amour;
<lb />Mais, Madame, voyez la pompe de ce jour,
<lb />Ces Spectacles, ces Jeux, cette ſuperbe Feſte;
<lb />Rome, tout l’Univers devient votre conqueſte;
<lb />Et mille Nations, pour tomber à vos pieds,
<lb />Attendent ieuiement que vous y conſentiez:
<lb />Vous allez tout quitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Les honneurs de l’Empire,
<lb />Ne ſont que le néant des grandeurs où j’aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Je n’en obtiendray rien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je n’ay rien obtenu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Juſte Ciel! votre état vous eſt-il bien connu?
<lb />Dans la fleur de vos ans, de mille attraits pourvûe,
<fw><lb />I
</fw><lb />Adorée en tous lieux, ſur le Trône attenduë,
<lb />Romaine! mépriſer les grandeurs de la Cour !
<lb />Senſible triompher des charmes de l’amour!
<lb />Préferer le ſupplice à l’Empire du Monde!..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Voy, Ceſar, ſur quels biens il faut que je me fonde.
<lb />Ah! que n’avez-vous fait vous-même un ſi beau
<lb />choix!
<lb />Helas! c’eſt ſouhaiter trop de biens à la fois.
<lb />Que je ſouffie de voir l’état où je vous laiſſe!
<lb />Hâtez-vous: par ma mort, ſecourez ma foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />suites Dieuarpomriez-vous von perir tant d’appas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Vos Dieux, Celar, vos Dieux ne vous entendent pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Souffrez que contre tous du moins je vous défende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Songen a prononcer rifſet qu'on vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! plûtôt le Senat, &amp; Rome, &amp; l’Empereur,
<lb />Les Dieux mêmes verront éclater ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />L’Empereur va bien-tôt répondre à mon attente:
<lb />Par vous Ceſar; puitout, je mourlois plus con<lb />tente.
<lb />Ne me refuſez point le ſeul bien que j’attens.
<lb />Ne me le faites pas attendre encor long-temps.
<lb />Ceſar, Rome le veut; c’eſt à vous d’y ſouſcrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Rome, reprens tes droits; je renonce à l’Empire,
<lb />Puiſque ton dur ſerment m’impoſe cette loy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GABINIUS, GALERIUS, GABINIE,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS. Il continuë allant au de<lb />vant de Gabinius.
<lb />H! Seigneur, hâtez-vous? venez vous joindre
<lb />Al a inoy;
<lb />Venez, Seigneur, venez ſecourir votre fille;
<lb />Purgez d’un crime affreux votre illuſtre famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Son crime m’eſt connu : je viens la ſecourir.
<lb />Ouy, ma fille, je viens, pour t’apprendre à mourir.
<lb />Dans la loy des Chienens euomuy qui t’ay conduite,
<lb />Je te dois mon exemple, aprés t’avoir inſtruite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GALERIUS.
<lb />Son Pere:
<fw><lb />111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />A l’Empereur je me ſuis déclaré.
<lb />Il attend notre Arrêt, &amp; tout eſt préparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Dieux!
<lb />
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GABINIE.
<lb />J’entens d’icy la foule impatiente,
<lb />Qui ſe plaint, par ſes cris, d’une trop longue at<lb />tente.
<lb />Si vous ne vous hâtez, vous verrez l’Empereur,
<lb />Ceſar, dans un moment revenir en fureur.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non: vous ne mourrez point, &amp; déja je m’accuſe...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />DIOCLET IEN, GABINIE;
<lb />GABINIUS, GALERIUS,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE allant au devant de
<lb />Diocletien.
<lb />Enez nous accorder la mort qu’on nous refuſe,
<lb />V Venez; Seigneur, Ceſar a beſoin de ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Seigneur! au nom des Dieux prenons ſoin de ſes
<lb />jours.
<lb />Pourriez-vous voir tomber cette tête adorable,
<lb />Sous le barbare fer d’un bras impitoyable?
<lb />Livrons plûtôt, Seigneur, &amp; ſans grace, &amp; ſans
<lb />choix,
<lb />Livrons tous les Chrêtiens à la rigueur des Loix:
<lb />A nos ſermens cruels c’eſt aſſez ſatisfaire;
<lb />Epargnons feuemient Gabiie de Ionl Pere;
<lb />Un genereux pardon deſſillera leurs yeux.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Tandis que nous vivrons, craignez pour vos faux
<lb />Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DIOCLETIEN.
<lb />4
<lb />Ciel! qui ne fremiroit de voir ce qui ſe paſſe:
<lb />Il ſemble que Céſar air icy pris leur place:
<lb />y voy, venant preſſer l’ordre que j’ay donné,
<lb />Les criminels contens, &amp; le Juge étonné;
<lb />10
<lb />Ils demandent, ô Dieux! quelle étrange manie!
<lb />Les criminels la mort, &amp; le Juge la vie!
<lb />Monſtres, que je ne puis ni vaincre, ni chaſſer,
<lb />Ne puis-je vous punir, ſans vous recompenſer?
<lb />Ne
<lb />Ie puis-je vous livrer aux plus cruels ſupplices,
<lb />Sans me rendre l’auteur de vos cheres délices?
<lb />Et ne puis-je une fois, pour ſervir mon courroux,
<lb />Inventer une peine &amp; des tourmens pour vous?
<lb />Mais, na neu de oelar, je vous fendray juitice:
<lb />Gardes, conduiſez-les l’un &amp; l’autre au ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Arrêtez. En faveur, Seigneur, de mon amour,
<lb />Accordons-leur au moins le reſte de ce jour.
<lb />Pour de tels criminels la faveur n’eſt pas grande:
<lb />J’ay droit de l’accorder, &amp; je vous la demande.
<lb />Dans ce delay, peut-être, où nous ne riſquons rien,
<lb />Les Dieux pourront changer ou leur cœur, ou le
<lb />mien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEX.
<lb />CARUS, DIOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />GABINIE, GABINIUS,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Eigneur, on vient d’apprendre une étrange nou<lb />O velle.
<lb />Au pied de l’Aventin un grand peuple rebelle,
<lb />Dans le profond réduit d’un antre tenebreux,
<lb />Celebre des Chrêtiens les Myſteres affreux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Vous le voyez, Ceſar! allez, qu’on les ſurprenne;
<lb />Carus, faites marcher la legion Thebaine;
<lb />Et là, ſans reſpecter âge, ſexe, ni rang;
<lb />Que tous ces malheureux ſoient noyez dans leur ſang.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />DIOCLET IEN, GALERIUS,
<lb />GABINIE, GABINIUS, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN continuë.
<lb />Our eux encore icy, Ceſar me ſollicite.
<lb />I Otez-les de mes yeux, ieur pierenée m’irrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons, ma fille.
<lb />GABINIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Allons, Seigneur, faites ſur nous,
<lb />Sans conſulter Ceſar, éclater ce courroux:
<lb />Je voy que j’en ſeray l’innocente victime.
<lb />Veuille le Dieu vangeur vous partiomier ce crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu'on redouble leur garde, &amp; que ſéparément,
<lb />On les tienne enfermez dans cet Appartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Pourquoy les enfermer &amp; redoubler leur garde?
<lb />Seigneur, je répons d’eux, &amp; ce ſoin me regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Voulez-vous les livrer au Peuple furieux?
<lb />Je n’en répondrois plus, s’ils lortoient de ces lieux.
<lb />Vous le voulez; leur mort que nous avons jurée,
<lb />Juſqu’à la fin du jour ſera donc differée:
<lb />Allez-en profiter; mais conſultez-vous bien;
<lb />Car, aprés ce délay, Rome n’attend plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Gabinie en mourroit? Ah! Rome peut s’attendre,
<lb />Que contre ſes fureurs je ſçauray la défendre.
<lb />Ouy, dût tomber ſur moy la colere des Dieux,
<lb />Allons la ſecourir, ou mourir à ſes yeux.
<fw><lb />Fin du quatriéme Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIOCLETIEN, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Uoy, Seigneur, Gabinie à vos deſirs renduë,
<lb />llos laciez Anteis ent enm revenue ?
<lb />Ce bruit ſemé par-tout eſt venu juſqu'à moy,
<lb />Et dẽja les Chrêtiens en pâliſſent d’effroy;
<lb />Déja Rome triomphe, &amp; le Ciel favorable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Helas! Que ſon retour me ſeroit agreable,
<lb />Maxime! Mais bien-tôt vous en ſerez inſtruit;
<lb />C’eſt par mon ordre exprés qu’on a ſemé ce bruit.
<lb />De l’amour de Ceſar j’ay craint la violence.
<lb />Témoin de ſes tranſports, ma juſte défiance
<lb />A feint, pour amuſer les fureurs d’un Amant,
<lb />Que l’objet de ſes feux changeoit de ſentiment.
<lb />Par cet eſpoir flateur ſa douleur abuſée
<lb />Le retient, &amp; me livre une vangeance aiſée;
<lb />Et libre en ce moment, il m’eſt enfin permis,
<lb />Sans attendre le temps que je leur ay promis,
<lb />D’immoler à la fois, dans ma juſte colere,
<lb />A nos Dieux offenſez &amp; la fille &amp; le pere.
<lb />Camille, que l’amour lie à mes intereſts,
<lb />M’a donné ce conſeils, qu’on doit tenir ſecrets;
<lb />J’ay voulu ſans témoins icy vous en inſtruire;
<lb />Par-là, je mets Ceſar hors d’état de me nuire;
<lb />Je le préviens. Peut-être, épris d’un fol amour,
<lb />Pour ſauver Gabinie, avant la fin du jour,
<lb />Le verrois-je, aveuglé d’une molle clemence,
<lb />Des perfides Chrêtiens embraſſer la défenſe:
<lb />Leur nombre, qui s’accroît de moment en moment,
<lb />Me fait craindre à la fin quelque ſoulevement;
<lb />La Legion Thebaine, à leur perte attachée,
<lb />De ſa premiere ardeur me paroît relâchée;
<lb />Le zele des Chrêtiens, à ſes yeux expirans,
<lb />Leur conſtance à ſouffrir, les diſcours des mourans,
<lb />Seduiſent les ſoldats; les Chefs s’en attendriſſent,
<lb />Et depuis quelques jours a regret m’obéiſſent.
<lb />Cependant le faux bruit, qui par-tout a volé,
<lb />Juſqu’à Gahinius, par mon ordre eſt allé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il demande à vous voir, Seigneur, &amp; l’on ſoupçonne,
<lb />Que laſſé de ſa Secte, enfin il l’abandonne,
<lb />Peut-être, purſqu’il veut lul-meme vous parler,
<lb />Ce qu’on dit de ſa fille aura pû l’ébranler;
<lb />Et cette heureuſe feinte, à tous deux ſalutaire,
<lb />Pourra faire changer la fille, aprés le pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DÍOCLETIEN.
<lb />Je l’ay fait enlever de cet appartement,
<lb />Pour en pouvoir ailleurs diſpoſer ſeurement.
<lb />C’eſt dans ce Palais même, &amp; ſous les ſombres voutes
<lb />De ce Temple caché dont vous ſçavez les routes.
<lb />Là, ſans que mon deſſein puiſſe être ſoupçonné,
<lb />Camille doit porter l’ordre que j’ay donné:
<lb />Ceſar, qui ne put voir un ſi grand ſacrifice,
<lb />Venoit de la quitter, pour voir l’Imperatrice,
<lb />Et tandis qu’il perdoit le temps en vains regrets,
<lb />Mes Gardes s’aquittoient de mes ordres ſecrets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />JULIE, DIOCLETIEN,
<lb />MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />Eigneur, je ne ſçay point ce que Ceſar médite,
<lb />d na de lesaiia lan anemolerrene,
<lb />Et ſuivi d’un renfort de Chefs &amp; de ſoldats,
<lb />Au Temple de Veſta précipite ſes pas.
<lb />121
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN à Maxime.
<lb />4
<lb />Il a cru qu’en ces lieux mes Gardes l’ont conduite;
<lb />C’eſt encore un faux bruit pour tromper ſa pourſuite.
<lb />(à Julie.) Et Camille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Ceſar à peine a diſparu,
<lb />Qu’au fonds de ce Palais elle a d’abord couru.
<lb />Là, parmi les détours d’une route inconnuë,
<lb />Elle s’eſt quelque temps dérobée à ma veuë;
<lb />Puis revenant à moy tremblante, &amp; ſans couleur,
<lb />Des jetta buignen de preais enprimant ſa douleur,
<lb />Elle tient des diſcours &amp; ſans ordre &amp; ſans ſuite,
<lb />Y mêle les Chrêriens; puis troublée, interdite,
<lb />Elle ſort du Palais ſeule, &amp; ne daigne pas,
<lb />Me dire où, dans la nuit, elle adreſſe ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Retirez-vous.
<lb />DIOCLETIEN.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DIOCLETIEN, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />O Ligneur, ſon trouble m’épouvante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Je m’embaraſſe peu des troubles d’une Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Mais ne craignez-vous point, que Ceſar irrité,
<lb />Ne ſe porte, Seigneur, à quelque extremité?
<lb />Il a fait éclater les ſoins qui le dévorent,
<lb />Teit aiine du peuple; d res ſoldats l’adorent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Le ſerment qu’il a fait limite ſon pouvoir.
<lb />Le voicy. Vous, allez... Il luy parle à l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Je feray mon devoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />GALERIUS, DIOCLETIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Eigneur, prétendez-vous, qu’avec indifference,
<lb />O Je ſouffre le mépris qu’on fait de ma puiſſance?
<lb />Doit-on rien ordonner ſans mon conſentement,
<lb />Et ne ſuis-je Empereur que de nom ſeulement?
<lb />Les bruits qu’on fait courir me font même compren<lb />dre
<lb />Qu’on oſe m’impoſer, &amp; qu’on veut me ſurprendre.
<lb />Je cherche Gabinie; elle étoit en ces lieux:
<lb />Croit-on impunément la cacher à mes yeux?
<lb />Ne ſuis-je pas ſon Juge? &amp; ſoûmiſe, ou rebelle,
<lb />N’eſt-ce pas moy, Seigneur, qui dois diſpoſer d’elle?
<lb />Vous craignez, me dit-on, mes tranſports amoureux;
<lb />Je crains qu’on ne vous donne un conſeil dangereux:
<lb />J’en aurois du regret; mais enfin, je vous prie,
<lb />Que je n’ignore plus le ſort de Gabinie:
<lb />Je dois en être inſtruit, &amp; je me ſuis flaté...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ceſar, nous en ſçaurons dans peu la verité.
<lb />A peine ſortiez-vous, que ſans éclat, ſans ſuite,
<lb />Dans un Temple écarté mes Gardes l’ont conduite.
<lb />Sans doute, loin du bruit, elle va dans ces lieux,
<lb />A l’inſçû des Chrêtiens, rendre hommage à nos
<lb />Dieux;
<lb />Appaiſer leur courroux, qu’ont excité ſes crimes,
<lb />Et pour les expier leur offrir des victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Et ne lirois-je pas, au gré de mes ſouhaits,
<lb />Un triomphe ſi beau dans vos yeux ſatisfaits?
<lb />Je ſçai que ſon retour vous combleroit de joye.
<lb />De vos ſombres regards que faut-il que je croye?
<lb />Même de vos diſcours?... Elle va, dites-vous,
<lb />De nos Dieux offenſez appaiſer le courroux?
<lb />Que deviendrois-je, ô Ciel! ſi, pour laver le crime
<lb />Que l’on veut expier, elle étoit la victime!
<lb />Si Camille en fureur, qui court de tous côtez...
<lb />Mais je voy qu’avec peine icy vous m’écoutez.
<lb />Vous me trompez, Seigneur: ce bruit n’eſt pas croyas
<lb />ble;
<lb />Vous ſeriez plus content, s’il étoit veritable.
<lb />Enfin, quoi qu’il en ſoit, je demande à la voir:
<lb />Je ſens que mon reſpect cede à mon deſeſpoir.
<lb />Ne me direz-vous point ce qu’elle eſt devenuë?
<lb />Craignez de la cacher plus longtemes à ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Oubliez-vous ainſi ce que vous me devez,
<lb />Ingrat? &amp; qu’aujourd’hui celui que vous bravez,
<lb />Vous a mis ſur le Trône?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ouy; mais il faut tout dire.
<lb />Il eſt vray, ſi je ſuis monté juſqu’à l’Empire,
<lb />C’eſt à Rome, au Senat, à vous que je le doy;
<lb />Mais ſçachez, qu’aprés tout, je ne le dois qu’à moy,
<lb />Qu’à mon ſang tant de fois verſé pour la patrie.
<lb />Mais enfin il s’agit icy de Gabinie.
<lb />Vous m’avez fait ſon Juge; &amp; vous y penſerez:
<lb />vous me l’avez promis, &amp; vous i'en fepondrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Moy! téméraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERUS.
<lb />Ouy, vous. Songez à me la rendre:
<lb />Seul vous ſçavez ſon ſort; à qui puis-je m’en prendre?
<fw><lb />SCENE V.
<lb />US,
<lb />DIOCLETIEN, Gardes.
<lb />GABINIUS ſe jettant aux pieds de
<lb />Diocletien.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ne viens point, Seigneur, embraſſer vos genoux,
<lb />J Pour vous demander grace, ou me plaindre de
<lb />vous;
<lb />Mais, avant que mon ſang coule dans les ſupplices,
<lb />Pour derniere faveur, pour prix de mes ſervices;
<lb />J’oſe vous ſupplier, Seigneur, de m’accorder
<lb />Ce qu’un malheureux pere a droit de demander,
<lb />Lorſqu’il perd, ſans retour, l’eſpoir de ſa famille;
<lb />Souffiez qu’un ſeul moment, je puiſſe voir ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Je t’entens: tu voudrois encor la replonger
<lb />Dans l’erreur dont le Ciel s’en va la dégager.
<lb />Je voy trop ton deſſein; mais ceſſe d’y prétendre:
<lb />Sçache qu’elle n’eſt plus en état de t’entendre;
<lb />Qu’elle eſt à nos Autels, pour fuir tes entretiens,
<lb />Et qu’elle va quitter la Secte des Chrêtiens.
<lb />3
<lb />Tu peux pourtant la voir, ſi dans le même Temple,
<lb />Tu veux bien te reſoudre à ſuivre ſon exemple.
<lb />Parle. Es-tu réſolu de marcher ſur ſes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS en ſe relevant.
<lb />Quoy, ma fille... mais, non... Non, je ne le croy
<lb />pas.
<lb />Je ſuis ſeur de ſon zele, &amp; je luy rends juſtice,
<lb />Je reconnois enfin votre lâche artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Quoy! tu m’oſes braver? Ah! bien-tôt ſous mes
<lb />coups...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OADERTOS.
<lb />Je crains votre pitié, plus que votre courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERTUS à Gabinius.
<lb />Seigneur, je vais pour elle employer ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Un plus puiſſant que vous veille pour ſa défenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ta secte va tomper, n’attens pas ton fecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Perſecute, Tyran: tu la verras toujours,
<lb />Malgré tes vains efforts, &amp; contre ton attente,
<lb />Par-tout perſecutée, &amp; par-tout triomphante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Puiſqu’on ne daigne icy répondre à mes ſouhaits,
<lb />Je cours...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MAXIME, GABII
<lb />IUS
<lb />DIOCLETIEN, GALERIUS.
<fw><lb />Gardes.
<lb />MAXIME à Galerius qu’il rencontre.
<lb />ON ne ſçauroit ſortir de ce Palais.
<lb />(à Diocletien.)
<lb />On s’atroupe, Seigneur, dans la place prochaine,
<lb />On entend mille cris. La legion Thebaine,
<lb />Le blaſphême à la bouche, &amp; le feu dans les yeux,
<lb />Vient de ſe ſoûlever.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu’entens je, juſtes Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Un grand peuple les ſuit; vos Gardes ſont aux portes:
<lb />Mais pour les repouſſer, on n’a que trois Cohortes;
<lb />Seigneur, le danger preſſe; on dit confuſément,
<lb />Que les Chrêtiens ont part à ce ſoûlevement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Gabinie avec eux eſt donc d’intelligence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME à Galerius.
<lb />Carus, qui les ſuivoit ſçaura... mais il s’avance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CARUS, MAXIME, GALERIUS,
<lb />DAGEEEEIERJ CIIDIRCIGS,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS..
<lb />H! Seigneur, ſans fremir, je ne puis concevoir,
<lb />A Ni même croire encor ce que je viens de voir.
<lb />J’ai couru, par votre ordre, aux lieux où l’aſſemblée
<lb />Des rebelles Chrêtiens de voit être accablée:
<lb />La Legion Thebaine a marché ſur mes pas,
<lb />Et Maurice, leur Chef, conduiſoit les ſoldats;
<lb />Tous, le fer à la main, s’excitoient au carnage;
<lb />D’une voûte profonde on trouve le paſſage;
<lb />On entre, à la lueur des flambeaux allumez,
<lb />Juſqu’au lieu qui cachoit les Chrêtiens enfermez.
<lb />Là parmi des rochers, dans une grote affreuſe,
<lb />Quelque lampe éclairant une troupe nombreuſe,
<lb />D’abord ces malheureux confuſément épars,
<lb />Attentifs à leur culte arrêtent nos regards;
<lb />Le fer brille aux flambeaux, &amp; leurs lampes paliſſent;
<lb />De nos cris menaçans les voutes retentiſſent;
<lb />Les Chrêtiens ſans effroy, tranquilles, à genoux,
<lb />Ne daignent ſeulement jetter les yeux ſur nous;
<lb />Aucun d’eux de l’Autel ne détourne la veüe:
<lb />La fureur des ſoldats demeure ſuſpenduë:
<lb />Leurs Myſteres par nous, malgré nous reſpectez,
<lb />Soit horreur, ſoit reſpect, nous tiennent arrêtez:
<lb />Immobiles, comme eux, nous gardons le ſilence.
<lb />On finit. Marcellin le Pontife s’avance;
<lb />Nous preſente la gorge; &amp; dans le même inſtant,
<lb />Hommes, femmes, enfans, chacun en fait autant:
<lb />On n’entend nul regret, nul ſoupir, nulle plainte.
<lb />Maurice, à cet aſpect, troublé, ſaiſi de crainte,
<lb />Sentant que le fer même échape de ſa main,
<lb />Tombe, au lieu de fraper, aux pieds de Marcellin.
<lb />Ses ſoldats conſternez imitent ſon exemple:
<lb />Le Pontife ſurpris, quelque temps les contemple,
<lb />Puis, élevant au Ciel ſa voix, ſes mains, ſes yeux,
<lb />Les exhorte à quitter le culte de nos Dieux.
<lb />Enfin, Seigneur, j’ay vû, non ſans horreur ex<lb />trême,
<lb />I'ay vû Chefs &amp; ſoldats demander le Baptême;
<lb />Et de la meme grote ou Maurice &amp; les ſiens
<lb />Alloient vanger nos Dieux, ils ſont ſortis Chrê<lb />tlens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel !
<lb />DIOCLETIEN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />N’apprendray-je rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />O Dieu! c’eſt votre ouvrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Moy-même, ne pouvant reſiſter davantage,
<lb />Je ſentois en ſecret un charme dangereux,
<lb />Et ſi je n’avois fuy, j’allois faire comme eux.
<lb />Ils viennent, &amp; dans Rome ils jettent l’épouvante;
<lb />Ils marchent au Palais, &amp; leur nombre s’augmente.
<lb />Pour trouver du ſecours, j’ay cherché vainement.
<lb />Le peuple fuit, &amp; craint ce prompt ſoûlevement.
<lb />Vos Gardes, qu’on avoit poſtez aux avenuës,
<lb />Seigneur, ont arrêté des femmes inconnües,
<lb />Qui ſortoient de la grote avec ces furieux;
<lb />Leurs voiles, &amp; la nuit, les cachoient à nos yeux.
<lb />On les uinene. On vient. Vous apprendrez par
<lb />elles,
<lb />Quel deſſein au Palais attire ces rebelles,
<lb />Pourveu que vous daigniez employer la douceur.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu'on les faſſe approcher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />SERENA, CAMILLE, CARUS,
<lb />DIOCLETIEN, GABINIUS,
<lb />GALERIOSSMAATME,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />C’Eſt ma femme! &amp; ſa ſœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />ouj, e ent mua lœur, c’eſt moy, que tes Gardes t’a<lb />menent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Suis-je aſſez confondu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERTUS.
<lb />(Il veut fortir.)
<lb />Quels égards me retiennento
<lb />Ces mutins m’apprendront...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA<lb />Ne craignez rien, Ceſar;
<lb />Avez eux l’Empereur ne court point de hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(à l’Empereur.
<lb />Vous n’aurez de leur part aucun lieu de vous plaindre,
<lb />Seigneur : ils ſont Chrêtiens; vous n’avez rien à
<lb />craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Gabinie?
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Elle eſt en pleine liberté,
<lb />Et joüit à preſent d’une tranquillité,
<lb />Qui de ſes ennemis ne craint plus la colere.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Ciel!
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Et ces mutins que prétendent-ils faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Aux portes du Palais ils ont la force en main;
<lb />Mais ſçais-tu bien, cruel, ſçais-tu bien leur deſſein?
<lb />Ils viennent aſſouvir ta barbare injuſtice,
<lb />Et ſçachant tes Edits, &amp; le lieu du ſupplice,
<lb />Daus la place prochaine ils accourent exprés,
<lb />Pour ſubir la rigueur de tes cruels Arreſts.
<lb />En doutes-tu? vas-y: ce ſont pour toy des fêtes;
<lb />Va voir couler leur ſang; va voir voler leurs têtes;
<lb />Leurs corps, de toutes parts entaſſez par monceaux,
<lb />Dont la foule empreſſée a laſſé tes bourreaux:
<lb />Vien: je ſuivray tes pas: &amp; pour combler tes crimes,
<lb />Prens-nous, ma ſœur &amp; moy, pour dernieres victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Dieux!
<lb />DIOCLETIEN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Je ſuis Chrétienne; il eſt temps de parler.
<lb />Ma ſœur l’eſt. Je l’étois: c’eſt trop te le celer.
<lb />Elle favoriſoit ta lâche perfidie;
<lb />Voila ce qu'a produit la mort de Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Gabinie!
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Voila ſa liberté,
<lb />Ceſar, voila ſon ſort, &amp; ſa tranquillité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Cruel!
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />C’eſt à moy, Ceſar, qu’il s’en faut prendre.
<lb />J’ay demandé ſon ſang, &amp; je l’ay fait répandre.
<lb />( à Dioclet en.)
<lb />A peine ay-je donné vos ordres iphumains,
<lb />Qu’elle, à genoux, joignant ſes innocentes mains,
<lb />Au Ciel, dont on alloit lui ravir la lumiere,
<lb />
<lb />Pour moi, pour ſes bourreaux adreſſe ſa priere.
<lb />Déja prêt à frapper, on voit le fer brillant;
<lb />Elle anime le bras qui le leve en tremblant.
<lb />Je voy partir le coup, &amp; j’attache ma veüe
<lb />Sur ſa tête ſanglante à mes pieds abatuë.
<lb />A cet inſtant fatal, je ſens changer mon cœur;
<lb />Je ſens évanoüir ma haine, ma fureur;
<lb />Je ſens avec plaiſir, dans mon ame attendrie,
<lb />Que j’envie en ſecret le ſort de Gabinie.
<lb />Tout ce que des Chrêtiens autrefois on m’apprit,
<lb />Se preſente auſſi-tôt en foule à mon eſprit;
<lb />Je ne me connois plus, &amp; leur zele m’enfſâme;
<lb />Le Dieu qu’elle adoroit s’empare de mon ame,
<lb />Il m’anime, m’entraîne, &amp; déſillant mes yeux,
<lb />M’arrache pour toujours au culte des faux Dieux.
<lb />C’eſt vous en dire aſſez, Seigneur, je ſuis Chrêtienne:
<lb />J’ai demandé ſa mort, je demande la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />C’en eſt fait. Sans mourir, Ciel! y puis-je penſer?
<lb />Ah barbare, quel ſang avez-vous fait verſer?
<lb />Sans nul égard pour moi, ni ſans pitié pour elle,
<lb />Vous n’avez conſulté qu’une haine cruelle.
<lb />Dans l’affreux deſeſpoir qui regne dans mon cœur,
<lb />Je ne conſulteray que ma ſeule fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Prenez donc la vengeance où votre cœur aſpire.
<lb />Regnez, Galerius; j’abandonne l’Empire.
<lb />Ouy, regnez, regnez ſeul, &amp; vangez-vous de moi.
<lb />Chaſſé par les Chrêtiens enfin je m’aperçoi
<lb />Qu’il eſt temps que je cede aux horreurs qui m’éton<lb />nent
<lb />Ouy, je voi que les Dieux eux-mêmes m’abandon<lb />nent;
<lb />Et que las de regner ſur les foibles mortels,
<lb />Au Demon des hrêtiens ils cedent leurs Autels
<lb />Je dois ceder comme eux. Dans une paix profonde,
<lb />Je laiſſe deſormais tous les Chrêtiens du monde.
<lb />Je leur ai fait la guerre autant que je l’ai pû.
<lb />Ouy, Démon des Chrêtiens, enfin tu m’as vaincu;
<lb />Tu veux regner dans Rome; eh bien, je me retire,
<lb />Je ne t’empêche plus d’y fonder ton Empire,
<lb />Je pars, je l’ai juré, je fui, c’eſt trop ſouffrir.
<lb />Saſone ia vu naitre, &amp; me verra mourir.
<lb />3 1114
<lb />Il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Que n’as-tu fui plûtôt? pourrai-je te ſurvivre,
<lb />Gabinie? Ah! courons la vanger, ou la ſuivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RENA.
<lb />Et nous, en lui rendant les honneurs du tombeau,
<lb />Allons loüer le Ciel d’un triomphe ſi beau.
<fw><lb />11
<lb />ogastm uido
<lb />*14023
<lb />491191
<lb />20 Pd0vο</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1
<lb />N
<fw><lb />ilanom g'olmlal doa
<lb />at mulimboatanbid 
<lb />l'bauloid x Εqυnuen.M .au9 9m4.00
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>