<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'illustre corsaire , tragicomédie de Mairet</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30862824p"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'illustre corsaire , tragicomédie de Mairet</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1640" cert="high" resp="BNF">1640</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1
<lb />L’ILLVSTRE
<lb />PAIRE
<lb />TRAGICOMEDIE
<lb />DE
<lb />MAIRET.
<lb />2930.
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS,
<lb />Chez AVGVSTIN COVRBE', Imp'. neur
<lb />&amp; Libraire de Monſeigneur Frere du Roy, daus
<lb />la petite Salle du Palais, à la Palme.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XXXX.
<lb />Auec Priuilege de ſa Majeſté.
<lb />P..24
<fw><lb />MADAME,
<lb />Ava2 2 2 Av T
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IISEEODE
<lb />D’ESGVILLON.
<fw><lb />Je
<lb />4
<lb />ADAME,
<lb />Il eſt conſtant que ie vous ay des obligations inſt
<lb />nies, &amp; conſtant außi que voſtre Merite eſt infinig
<lb />-- ..-<lb />ã
<lb />e</fw><lb />ment au deſſus de tous les Eloges que luy pourroit
<lb />donner vne plume comme la mienne; l’vne e l’au<lb />tre de ces veritez, connues, vous doit faire croire ai<lb />sément, que dans la liberté que ie prends de vous
<lb />'adreſſer cette Epiſtre, ie recherche bien moins lagloira
<lb />de vous loüer, que ie n’éuite la honte d’eſtre blaſmé:
<lb />d’ingratitude; quoy qu’a dire vray, ſi i'en auois à
<lb />receuoir le reproche, ie l’attendrois pluſtoſt de la bou<lb />che de mes ennemis, que de celle de voſtre Grandeur,
<lb />tant pource que ſaVertu ne fut iamais ſolicttée par
<lb />ces laſches motifs d’intereſt, ou de vanité, qui font
<lb />agir la pluſ-part de ceux qui ſont en puiſſance d'obli<lb />ger, que pource qu'il luy ſouuient rarement des graces
<lb />qu'elle a conferées, ſoit que la quantité ne luy per<lb />mette pas d’en tenircompte, ou ſoit parvn talent de
<lb />memoire tout particulier, laquelle ne luymanque ia<lb />mais aux moindres occaſions de faire du bien, &amp; qui
<lb />ſemble s’éuanouïr immediatement apres le bienfait.
<lb />Pleuſt à Dieu, MADAME, que les puiſſances
<lb />de mon eſprit fuſſent d’außi grande eſtenduë que cel<lb />les de ma volonté; il y a long-temps que des preuues
<lb />extraordinaires de tous les deux enſemble, vous au<lb />roient pour le moins aſſeurée que de toutes les qua<lb />litez qui regardent les bonnes mœurs, ie n'en ay
<lb />point de plus entiere, ny qui reuienne dauantape ǹ la
<lb />naturelle diſpoſition de mon ame, que celle de la Re<lb />connoiſſance. Mais il eſt vray que malgré les conti<fw><lb />--- Vl
<lb />2
</fw><fw><lb />3
</fw><lb />nuelles ſolicitations de mon Zele &amp; de mon deuoir;
<lb />i’ay touſiours eſté retenu par la crainte de vous les
<lb />teſmoigner de mauuaiſe grace; eſtimant qu'en ma<lb />tiere de remercimens &amp; de loüanges, un ſilence reſ<lb />pectueux ſied beaucoup mieux, qu'vn Panegyrique
<lb />imparfait, &amp; qu'vne action de graces qui n'eſt pas
<lb />bien proportionnée a la grandeur de ſon ſujet. I'ay
<lb />conceu neantmoins, &amp; diſpoſé le deſſein d’vne occu<lb />pation d’eſprit, außi conſiderable pour la nobleſſe de ſa
<lb />matiere, que pour la longueur de ſon trauail; C’eſt
<lb />là que ma Muſe s’efforcera de tout ſon pouuoir de
<lb />reconnoiſtre comme elle doit, la generoſité de ceux qui
<lb />l'ont obligée, &amp; que par vne raiſonnable difference
<lb />des Bien-faicteurs &amp; des Bien-faits, elle aura ſoin
<lb />de releuer auec ordre &amp; meſure, le merite des vns eo
<lb />des autres: Iugez, AIADAME, ſi le rang que
<lb />vous tenez en ſon eſtime, ne luy doit pas eſtre vne
<lb />regle, comme à vous vne aſſeurance, de celuy qu'elle
<lb />vous donneradans ſon Ouurage; En attendant treu<lb />uez bon, s’il vous plaiſt, qu’elle vous preſente cettui<lb />cy, qui fut aſſez heureux pour paroiſtre a Ruęl aucc
<lb />vne particuliere approbation de ſon Eminence; Ie
<lb />mets pluſtoſt cette circonſtance pour luy donner quel<lb />que recommandation aupres de voſtre Eſprit, que
<lb />pour ſatis faire à h-vantó du mien: Il eſt vray que
<lb />ſi quelque choſe mes pouutoil rendre vain iuſques à
<lb />l'exteZ ce ſeroit infailliblemẽt l’eſtime d’vn ſigrand
<fw><lb />
</fw><lb />Homme, qui m’en peut honnorer quelque iour en
<lb />conſequence de la voſtre; mais c’eſt vnbien ou te n’o<lb />ſerois tamais pretendre, puis qu’il faudroit neceſſai<lb />rement le meriter, il me ſuffira donc de ceux que l’on
<lb />peut acquerir à force de les ſouhaiter &amp; de les de<lb />mander ardamment; C’eſt en ce rang que ie mets
<lb />l’honneur de voſtre bien-veillance, &amp; la permißion
<lb />de me dire auec reſpect.
<fw><lb />MADAME,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De voſtre Grandeur,
<lb />-
<lb />- -
<lb />-...--t
<fw><lb />2
<lb />:2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, tres obeïſſant &amp;
<lb />tres-opnge letuiteos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAIRET:
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADPERTISSEMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OMME ç’a touſiours eſté mon opi<lb />nion en ſuite de celle du Philoſophe,
<lb />que l’Inuention eſt la plus noble &amp; la
<lb />plus excellente qualité du vray Poëte,
<lb />ie me ſuis pour le moins efforcé de
<lb />m’en ſeruir vtilement en toutes les Pieces que i’ay
<lb />données au Theatre; de là vient que ie ne feray
<lb />iamais difficulté de changer ny de multiplier les
<lb />plus notables Incidents d’vn Sujet connu, pour<lb />ueu qué cette ingenieuſe liberté ne ſerue pas ſeu<lb />lement beaucoup à l’Embelliſſement ou à la Mer<lb />ueille, mais encore à la Vray-ſemblance du Poë<lb />me, à laquelle ie fay profeſſion de m’attacher ſur
<lb />toutes choſes, &amp; pluſtoſt meſme qu’à la Verité;
<lb />eſtimant apres le premier Maiſtre de l’Art, que le
<lb />vray-ſemblable appartient proprement au Poëte,
<lb />&amp; le veritable à l’Hiſtorien. C’eſt ainſi qu’auec
<lb />vne hardieſſe qui paſſe au delà de l’Hiſtoire, i’in<lb />troduis Octauie dans la Tragedie de Marc An<lb />toine, &amp; que par vne autre qui va meſme contre.
<lb />l'Hiſtoire, ie fais moufti avaimnmis lar le torps
<lb />de Sophonisbe, ayant voulu redreſſer &amp; embel<lb />lir le naturel de ce Heros par vne action qu’il ne
<lb />ſit pas à la verité, mais qu’il deuroit auoir faite.
<lb />En vn mot, cette premiere partie du bon Poëte<lb />m’eſt tellement recommandable, que ie n’ay ia<lb />mais traité de Sujet ſi riche &amp; ſi remply de luy<lb />meſme, où ma Muſe n’ayt adiouſté, bien ou mal,
<lb />beaucoup du ſien. Ie me ſuis meſme tant hazar<lb />dé, que d’en produire quelques-vns qui ſont pu<lb />rement du trauail de mon Imagination; &amp; ſi l’on
<lb />prend la peine de bien conſiderer ce dernier, on
<lb />trouuera ie m’aſſeure que l’Inuention en eſt tout
<lb />à fait extraordinaire, &amp; qu’à force d’Art &amp; de
<lb />ſoin ie n’ay pas trop mal appuyé, iuſques aux
<lb />moindres Incidents, qui font le Vray-ſemblable
<lb />&amp; le Merueilleux de cét Ouurage. Au reſte ie
<lb />ne doute point que les extrauagances de Tenare,
<lb />&amp; les choſes que les autres diſent à cauſe de luy,
<lb />ne deſplaiſent d’abord à ceux qui ne diſtinguent
<lb />point la naïfueté d’auec la baſſeſſe; mais ils con<lb />ſidereront, s’il leur plaiſt, que c’eſt vn Perſonnage
<lb />qui contrefait le ridicule, &amp; dont la grace con<lb />ſiſte pluſtoſt en celle de l’habillement &amp; de l’ac<lb />tion, qu’en la beauté des Vers ny des Sentimens.
<lb />Enfin c’eſt vn Sujet graue &amp; ſerieux, dont ie me
<lb />ſuis propoſé de conduire les Aduantures à leur
<lb />fin, par des moyens Comiques &amp; plaiſans, ſans
<lb />m’eſſoigner iamais des regles de la Fableny de la
<lb />Scene, ou du Théatre &amp; du Roman, pour m’ac<lb />commoder aux termes &amp; à l’intelligence du Peu<fw><lb />N
<lb />*110-14C.
<lb />-
<lb />117jie1 471.4
<lb />ple noſtre bon Amy.
<lb />21
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME LA DVCHESSE
<lb />DESOVILEOIV..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sonnet.
<lb />OVS qui par les attraits d’vne extréme beauté
<lb />RangeZ les plus grands Cœurs à voſtre obeïſſance,
<lb />4Sh Et qui par les effets d’vne extréme bonté
<lb />Eortez les plus ingrats à. la reconnoiſſance.
<lb />Miracle de Vertu, d’Honneur, de Pieté,
<lb />Qui ioigneZ le Merite à l’heur de la Naiſſance,
<lb />La Moderation à la Proſperité,
<lb />Et par les ſeuls Bien-faits monſtrez voſtre Puiſſance.
<lb />C’eſt par voſtre Faueur que l’Inuincible ARMAND;
<lb />D’vn regard tout enſemble, &amp; propice, &amp; charmant,
<lb />A releuë l’Eſpoir de ma bonne Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainſi quelque tempeſte où la iette le Sort,
<lb />Son Illuſtre PILOTE eſt ſi cher à NEPTVNE,
<lb />Que luy-meſme aura ſoin de la conduire au Port.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Lulal
<lb />tous deſpens, dommages &amp; intereſts; à condition qu’il
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
<lb />I INauarre, A nos amez &amp; feaux Conſeillers les Gens
<lb />tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres des Requeſtes
<lb />ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, Pre<lb />uoſts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres de nos Iuſticiers &amp;
<lb />Officiers qu’il appartiendra, Salut. Noſtre bien amé
<lb />Auguſtin Courbé, Libraire à Paris, nous a fait remon<lb />ſtret qu’il deſireroit imprimer, Vne Tragicomedie intitu<lb />lée, L’Illuſtre Corſaire, composée par le Sieur de Mairet,
<lb />s’il auoit ſur ce nos Lettres neceſſaires, leſquelles il nous
<lb />a tres-humblement ſupplié de luy accorder: A CES
<lb />CAVSES, nous auons permis &amp; permettons à l’expoſant
<lb />d’imprimer, vendre &amp; debiter en tous lieux de noſtre
<lb />obeïſſance la Tragicomedie, en telles marges, en tels
<lb />caracteres, &amp; autant de fois qu’il voudra, durant l’eſpace
<lb />de ſept ans entiers &amp; accomplis, à compter du iour qu’el<lb />le ſera acheuée d’imprimer pour la premiere fois; &amp; fai<lb />ſons tres-expreſſes defenſes à toutes perſonnes de quel<lb />que qualité &amp; condition qu’elles ſoient, de l’imprimer,
<lb />faire imprimer, vendre ny diſtribuer en aucun endroit
<lb />de ce Royaume, durant ledit temps, ſous pretexte d’aug<lb />mentation, correction, changement de tiltre, ou autre<lb />ment, en quelque ſorte &amp; maniere que ce ſoit, à peine
<lb />de quinze cens liures d’amende, payables ſans deport par
<lb />chacun des contreuenans, &amp; applicables vn tiers à nous,
<lb />vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers à l’expo<lb />ſant, de confiſcation des exemplaires contrefaits, &amp; de
<fw><lb />Sou
<lb />1
</fw><lb />en ſera mis deux exemplaires en noſtre Bibliotheque pu<lb />blique, &amp; vne en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le Sieur
<lb />Seguier, Chancelier de France, auant que l’expoſer en
<lb />vente, à peine de nullité des preſentes: du contenu deſ<lb />quelles nous vous mandons que vous faſſiez iouïr plai<lb />nement &amp; paiſiblement l’expoſant, &amp; ceux qui auront
<lb />droict d’iceluy, ſans qu’il leur ſoit fait aucun trouble ny
<lb />empeſchement. Voulons auſſi qu’en mettant au com<lb />mencement ou à la fin du liure vn bref extraict des pre<lb />ſentes, elles ſoient tenuës pour deüement ſignifiées, &amp; que
<lb />foy y ſoit adiouſtée, &amp; aux copies d’icelles collationnées
<lb />par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp; Secretaires,
<lb />comme à l’original. Maudons auſſi au premier noſtre
<lb />Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, de faire pour l’execu<lb />tion des preſentes tous exploits neceſſaires, ſans deman<lb />der autre permiſſion: Car tel eſt noſtre plaiſir, nonob<lb />ſtant oppoſitions ou appellations quelconques, &amp; ſans
<lb />prejudice d’icelles, clameur de Haro, chartre Normande,
<lb />Ouuues netitel voconttunce, momne a Paris le vinge<lb />troiſieſme de Feburier, l’an de grace mil ſix cens trente<lb />neuf, &amp; de noſtre regne le vingt-neufieſme. Signé, Par
<lb />le Roy en ſon Conſeil, CONRART.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les exemplaires ont eſté fournis, ainſi qu’il eſt porté
<lb />pat le Priuilege.
<fw><lb />Acheué d’imprimerle 2o. iourde Feburier 1o4o.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES. ACTEVRS.
<lb />LEPANTE, Prince de Sicile, &amp; Amant d’Iſ<lb />ſſſeilc.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVANDRE, Medecin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORANTE, Prince de Prouence, &amp; frere
<lb />d’Iſmenie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ded Lsy legarlo.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARCOIIAI,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IENANE,3
<lb />Corſaires.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERTHORE, condent de Lypas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISMENIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARMILLE, Dame d’honneur d’Iſmenie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FELICE,
<lb />*Filles d’honneur d’Iſmenie.
<lb />CELIE, 5
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Marſeille.
<fw><lb />" E '...
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE
<lb />
<lb />DIERAIE
<lb />TRAGICOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A2
<lb />3
<lb />{Ca
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LEPANTE, EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />I merueille incroyable, o! bien ineſperé,
<lb />Quoy c’eſt vous que tant d’yeux ont ſi
<lb />long-temps pleuré?
<lb />Vous mon Roy dont l’abſence, ou la mort.
<lb />pretenduë
<lb />A de voſtre maiſon l’eſperance perduë,
<lb />.---
<lb />.-.-
<lb />.* <lb />221
<lb />Et de qui le retour va purger nos pais
<lb />Des monſtres eſtrangers qui les ont enuahis:
<lb />O! Ciel que ta ſageſſe en miracles feconde
<lb />Conutint neinenrfemenu tes jortunes un mondes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Euandre, mettez fin à veſtre eſtonnement,
<lb />Et me dites pourquoy, de puis quand, &amp; comment
<lb />On a creu ſi long-temps qu'Iſmenie eſtoit morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Sire, cette aduanture arriti a de la ſorte:
<lb />Mais quelque authorité que vous ayez, ſur moy,
<lb />Comme mon bien-faicteur, mon Seigneu: &amp; mon
<lb />Roy,
<lb />Vous ne ſçauriez, iamais cet eſtrange myſtere
<lb />N’eſtoit que voſtre honneur vous oblige a le taire:
<lb />Ie ne vous diray point le trouble qui ſuiuit
<lb />La nuict pleine d’horreur que le ſort vousrauit,
<lb />Ny le dueil de la Cour, ny celtsy de la ville
<lb />Apres qu'a vous treuuer tout ſoin ſut inutile,
<lb />Certes quand la Prouence euſt ſes Princes perdus,
<lb />On n'euſt pas plus de cris dans Marſeille enten<lb />dus,
<lb />Les plaintes de vos gens, &amp; de vos domeſtiques
<lb />Ne ſe diſtinguoient pas d’auecques les publiques,
<lb />Tout chacun affligé d’vne extreme douleur
<lb />Plaignoit également cet extreme malheur:
<lb />----.- . ...- - --
<lb />U
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais pour comble d’ennuis cette ieune Princeſſe
<lb />Receut voſtre diſgrace auec tant de triſteſſe,
<lb />Qu'à la fin ſon eſprit ſi grand &amp; ſi bien fait,
<lb />Apres s’eſtre égaré, ſe perdit tout à fait,
<lb />lamais dans ſes tranſports n’ayant dit autre choſe
<lb />Sinon; Lepante eſt mort, &amp; nous en ſommes cauſe.
<lb />Le feu Prince Iolas à qui m'auoit donné
<lb />Voſtre pere &amp; mon Roy le vaillant Prytãné,
<lb />A trauers la noirceur de ſa melancolie
<lb />Deſcouure le premier ſa naiſſante folie,
<lb />S'aduiſe incontinent de m'enuoyer querir
<lb />Pour voir ſi par mon art ie la pourrois guerir:
<lb />Mais ayant peu d’eſpoir dlu ſalut de ſa fille,
<lb />Pour couurir en tout cas l’honneur de ſa famille,
<lb />Il fait courre le bruit qu'elle eſt au monument,
<lb />Ce que l’oncroit par tout d’autant plus ayſement
<lb />Que pour faciliter cette fourbe funeſte
<lb />I'aſſeure en Medecin qu'elle eſt morte de peſte:
<lb />Carcomme chacun ſçait, c’eſt vn mal que ſouitent
<lb />Apporie dans nos portyie traftq du Lettant,
<lb />Et dont cette Cité populeuſe &amp; marchande
<lb />Reçoit quaſi touſiours vne perte aſſez grande;
<lb />Que le Prince à deſſein auoit choiſi la nuit
<lb />Pour la faire inhumer &amp; ſans pompe &amp; fans bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Donc perſonne que vous ne ſçauoit l’artifice?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Non, Seigneur, hors Zerbin, ma femme, &amp; la noüi<lb />rice,
<lb />L’entrepriſe entre nous ſe meſnagea ſi bien
<lb />..-MA
<lb />Que tous ſes autres gens n’en découurirent rien;
<lb />I’auois dans la Prouence vne terre aſſez belle,
<lb />I'abandonne la Cour, ie fais maiſon nouuelle,
<lb />Et par l’ordre du Pere ymeine auecque moy
<lb />Sa fille, la nourrice, &amp; ſonhomme de foy:
<lb />La pour ſa gueriſon mes ſoins continuerent
<lb />Tant qu’au bout de deux ans ſes maux diminue<lb />rent,
<lb />I'en aduertis le Prince, il accourt promptement,
<lb />Et remarquant en elle un peu d’amendement
<lb />Vint plus ſouuent depuis dans noſtre ſolitude
<lb />Sans ſuitte, &amp; ſous couleur d’yvacquer à l’eſtude;
<lb />Car d’vn ſoin curieux les Aſtres obſeruant,
<lb />On ſçait aſſez par tout qu’il y fut tres-ſçauant,
<lb />Enfin, apres neuf ans, cette fille cherie
<lb />Retourne auec ſon pere abſolument guerie,
<lb />Et r’entre dans Marſeille auec vn appareil,
<lb />Comme en reſioüiſſance, en beauté nompareil;
<lb />Mais le pauure Seigneur d’une fin naturelle
<lb />Quitta bien-toſt apres ſa dépoüille mortelle;
<lb />Ma femme, la Nourrice, &amp; Zerbinen ſix mois,
<lb />Pour me laiſſer tout ſeul, le ſuiuirent tous trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et le peuple indiſcret ſçait-il cette aduanture?
<lb />Ou silcroit que les morts quittent la ſepulture?
<lb />....A.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nullenient.
<lb />A- ....------
<lb />E VANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELAANIE.
<lb />Que fit donc ce Prince ingenieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Par vn nouueau menſonge il excuſe le vieux,
<lb />Dit qu’il auoit connu, par le moyendes Aſtres,
<lb />Qu'elle eſtoit reſeruée à d’eſtranges deſaſtres,
<lb />Si durant tout le temps qu’il iugeoit malheureux
<lb />Par les mauuais aſpects d’vn Aſtre dangereux
<lb />Uetie icuneveanten cuibit ſa diſgrace
<lb />Dans l’eſtat inconnu d’vne fortune baſſe,
<lb />Meſme quand Iſmenie eut ſes premiers beaux
<lb />iours;
<lb />(Car ſes debilitez n’ont pas duré touſiours.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEPANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.-.
<lb />EVANDER.
<lb />Non, deux ans ou plus elles furent égales;
<lb />Mais depuis ſon eſprit eut de bons interuales,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A. iij
<lb />Quand, dis-je, elle voulut qu'on luy rendiſt raiſon
<lb />D’vne ſi ſolitaire &amp; ſi longue priſon,
<lb />Chacun ſeparément luy dit la meſme choſe,
<lb />Et par cette reſponce elle eut la bouche cloſe;
<lb />Puis d’vn reſſouuenir qui la fit ſouſpirer:
<lb />Cepmrop turd, cedit-elle, &amp; ſe prit à pleurer;
<lb />Mais à ce que ie voy vous en faites de meſme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ah! diuine Beauté, que mon audace extreme
<lb />Nouis a portez, tous deux à d’extrémes malheurs,
<lb />Et que tu dois haïr la cauſe de tes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Sire, laiſſant à part ce ſecret que i’ignore,
<lb />Tout mort que l’on vous croit, elle vous ayme encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Rhomnin pueue muunuresie epe vienii-aysé
<lb />Que ſon iuſte courroux ſoit ſi-toſt apaisé,
<lb />C’eſt trop peu de dix ans aremettre vne offence
<lb />Qui veut vn ſiecle entier d’auſtere penitence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />CroyeZ qu'elle vous garde vn reſte d’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Dites que mon deſtin excite ſa pitié;
<lb />N’importe, à tout haſard, il faut que ie la voye;
<lb />Mais i’attens de vous ſeul cette derniere ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Etbien allons au Temple, elle y pourra venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Non, ce n'eſt pas aſſez, ie veux l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Eſcriuez-luy pluſtoſt, &amp; i'oſe vous promettre
<lb />Que de ma propre main elle aura voſtre lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Quand ie luy ſerois cher (ce que ie ne croy pas)
<lb />Sans doute eſtant promiſe au puiſſant Roy Lypas,
<lb />Pour derniere faueur elle me feroit dire
<lb />Qu'elle plaint mondeſtin, mais que ie me retire;
<lb />Ou ſi de luy parler i’ay l’adreſſe &amp; le temps,
<lb />Ie puis venir about de ce que te pretens,
<lb />A quoy la viue voix agira d’autre ſorte
<lb />Que le ſimple entretien d’vne eſcriture morte,
<lb />TrouueZ donc les moyens de me ia faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Sire, ie le feray ſi i’en ay le pouuoir;
<lb />Car, comme vous ſçauez, la choſe eſt difficile,
<lb />Et l’onvit en Prouence autrement qu’en Sicile.
<lb />-..-. ------- -
<lb />–
<lb />A....2
<lb />--- -
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />ARGANT, TENARE.
<lb />cherchans Lepante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Eſt luy-meſme aduançons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1**..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE,
<lb />Mais voicy deux Marchands
<lb />Qui viennent droit à nous à grands pas aprochants.
<lb />.-a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ce ſont deux de mes Chefs, d’entre tous noi Cor<lb />ſaires
<lb />Les plus honneſtes gens, &amp; les plus neceſſaires,
<lb />Tous deux mes vrays amis, &amp; qui nés mes ſubjets
<lb />Sçauent ſeuls ma fortune, &amp; mes hardis proiets.
<lb />Et bien Argant?
<lb />L. ..--
<lb />7-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />I’ay fait les choſes ordonnées,
<lb />Et les commißions que vos m'auiez données.
<lb />--. .. .. .. - .--
<lb />4L...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEPANTE.
<fw><lb />.------ -----
</fw><lb />A t’on pris le ſignal qui vous doit aduertir,
<lb />Et la lettre?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Oüy, Seigneur, ie n'ay plus qu'à partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Partez donc, employez les rames &amp; les voiles;
<lb />Et dés que le Soleil fera place aux Eſtoiles
<lb />Patresidemt la ſione, &amp; prrenaybejont
<lb />Nos feux vout l’apprendront, ou vous ſereZ bien
<lb />loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVNNDRE.
<lb />Eh! Dieux, voulez-vous donc mettre la ville en
<lb />cendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Eton,nonine onngueiSrienſener &amp; ſuelle Euandre,
<lb />C’eſt vn ſignal donné pour me mettre en eſtat
<lb />D'empeſcher au beſoin vn injuſte attentat,
<lb />C’eſt vn frain que i'apporté à la ſupercherie
<lb />Dont me pourroit vſer le Roy de Ligurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE
<lb />De faict craignant pour vous cet indigne riual,
<lb />I'ayereu que vous eruir eſtoit vous faire mal,
<fw><lb />B.
</fw><lb />Et difficilement pourriez-vous m'y contraindre,
<lb />Si vos precautions ne m'empeſchoient de craindre;
<lb />Ie ne voy qu'vn meſtier, encorbas &amp; honteux
<lb />nons pniſſe iſtit propicatomemenoosanx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Quoy, ſeruir, mendier, ſe trainer dans la fange,
<lb />Dites, ie ſuis à tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Que l’Amour eſt eſtrange,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANORE.
<lb />Il faut faire le fou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ce meſtier ne vaut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Non, trop de gens le ſont, &amp; trop peu le font bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Connoiſſant voſtre cœur, ie n'ay point fait de doute
<lb />Qu'il ne vous dégouſtaſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />La ſuitte m’en dégouſte,
<lb />Tenare eſloignez-vous: Cette indiſcretion
<lb />Luy ſeroit un tableaude ſon affliction,
<lb />Et luy repreſenter ſa foibleſſe paßée,
<lb />Pe geecc piuu fes jenctuumer d'inſenſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Dieux! elle ne croit pas l’auoir iamais eſté,
<lb />Son frere ſeulement ne s’en eſt point douté;
<lb />Et ſi ie n’auois ſceu que la choſe vous touche,
<lb />Elle ſeroit encore à ſortir de ma bouche:
<lb />Non, non, à cela prés faites ce que i'ay dit,
<lb />Par cette inuention, mon art &amp; mon credit
<lb />Vous feront ſeurement aprocher Iſmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et ſi quelqu’vn des miens me tenoit compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Tout comme ilvous plaira, ſoyez vn ou deux fous,
<lb />Ie vous introduiray.
<lb />-. -- -..--
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ienampaaconc:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />..-.-...
<lb />TENARE.
<lb />Seigneur que vous plaiſt-il?
<lb />A
<fw><lb />BI.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Il faut, mon cher Tenare,
<lb />Que voſtre belle humeur au jourd'huy ſe declare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Sire, c'eſt trop dhonnei r&amp; de gloire pour moy
<lb />D’adjuſter mon humeur à celle de mon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />A ce geſte niais, ce ris &amp; ce viſage,
<lb />IugeZ s’il ſçaura faire vn ſecond perſonnage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie croy que ce meſtier luy ſera fort aiſé;
<lb />Car limtaitiemlen ll ly easpeſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE..
<lb />Euan-Auec les qualitez que le voſtre demande
<lb />Mede. La diſpoſtijon y ſeron pien plus grandé..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE. 
<lb />Grand mercy: cet eſprit qui n'eſt pas des plus ſots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />TENARE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />A mon aduis dira quelques bons mots:?i.
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Mais raillerie à part, il eſt bon, ce me ſemble
<lb />De tonceronroy nojore ieu tous enſemble.
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Quoy n’eſt-on pas d’accordque nous ferons les fous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Qu'y, mais il faut ſçauoir le naturel de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Le mien eſt ſerieux, triſte, &amp; melancolique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le ſien?
<lb />E v lMa nune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELANTIE.
<lb />Il eſt propre à quoy que l’on l’aplique
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Oüy, ie ſuis propre à tout, c’eſt vn bon:heur que i'ay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Vous fereZ donc le triſte, &amp; luy ferale gay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Sur tout que noſtre jeu, ſi la choſe eſt poßible,
<lb />Soit en particulier, la preſſe m'eſt nuiſible.
<lb />------I .
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Si Madame n'eſt ſeule, aſſeurez-vous au moins
<lb />Que voſtre Comedie aura peu de teſmoins;
<lb />Oſté le Roy Lypas, qui rarement la quite,
<lb />La Cour eſt dans ſa chambre extremement petite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Dorante?
<lb />LENNNVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il chaſſoit, on l’attend aujourd’huy.
<lb />ON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aaſi lala lus
<lb />L’intelligence eſt grande entre Lypas &amp; luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Vrayment ie ne croy pas, il montre bon viſage;
<lb />Mais il fait à regret ce triſte mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Pourquoy le fait-il donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE,
<lb />Il eſt vray qu’ayſément
<lb />Il pouuoit l’empeſcher en ſon commencement;
<lb />Mais la choſe depuis, par ſon peu de conduite,
<lb />L<lb />A pris vn cours trop long, &amp; de trop grande ſuite:
<lb />Car ſans difficulté c'eſt vun Prince loyal,
<lb />--.. ..O. .. . .-.. ...
<lb />.-...234
<lb />Vn naturel ſans fard, vncourage Royal,
<lb />Bon, juſte, liberal, en vn mot heroique;
<lb />Mais qui ne paſſe point pour vn grand Politique;
<lb />Ce n'eſt pas un eſprit extremement adroit,
<lb />Preuoyant, entendu, ny tel qu’il le faudroit
<lb />Pour ſe débarraſſer d’vne ſemblable àffaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie dirois nettement que ie n’en veuxrien faire.
<lb />L--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il le diroit en vain, puiſque la loy du ſort
<lb />Avandome le fome atamie cau jon;
<lb />Il craint que ce Tyran, injuſte ſur tous autres,
<lb />N'uſurpe ſes Eſtats, comme il a fait les voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dal anna l ds
<lb />Bien, bien, il les rendra, le temps en eſt venu:
<lb />Mais ne penſez-vous pas que ie ſois reconnu,
<lb />Euandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Non, Seigneur, vous ne le ſçauriez eſtre,
<lb />Puis qu'Euandre luy-meſme a pû vous méconneſtre;
<lb />Quand vous fuſtes perdu vous n'auiez, que vingi
<lb />ans,
<lb />Et le changement d’air, la fatigue &amp; le temp
<lb />L-
<lb />Vous ont changé depuis auec tout l’aduantage
<lb />Qui peut faire admirer vn Heros de voſtre âge;
<lb />Vous-vous verrez tantoſt dans mon Estude peint
<lb />Ence premier éclat de jeuneſſe &amp; de teint:
<lb />Mais que vous auez bien vne façon plus mâle,
<lb />Et qui ſent beaucoup mieux ſa perſonne Royale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il eſt vray que dix ans font vn grand changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et puis l’opinion y fait eſtrangement,
<lb />On me croit mort par tout, &amp; ſur cette creance
<lb />Ie puis voir Iſmenie auec toute aſſuris,
<lb />A qui ie veux pourtant, ſi tuntoſt ie le puis;
<lb />Donneriuſte ſujet d’apprendre qui ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVANDRE.
<lb />VeneZ donc dans ma chambre afin de vous inſtruire.
<lb />An unenauut ut mnoyietemps de vons proantre,
<lb />1*-2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et comment ferez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Laiſſez-m'en le ſoucy,
<lb />Vne Dame d'honneur que nous auons icy.
<lb />A qui le Roy Lypas donne &amp; promet ſans ceſſe.
<lb />Luy rendrã cet ôffice auprés de la Princeſſe,
<fw><lb />Ie
<lb />2.
</fw><lb />Ie veux qu’elle vous ſerue encette occaſion,
<lb />Et qu'elle contribué à ſa confuſion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE III
<lb />T3MENTE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />AGE, dites au Roy qu’il m’excuſe de
<lb />grace,
<lb />Que tantoſt, s’il luy plaiſt, au retour de la
<lb />chaſſe,
<lb />Il ne tiendra qu’à luy de m'envenir parler;
<lb />Mais qu'à mon grand regret ie n'y ſçaurois aller.
<lb />Au moins pour tout le iour me voila déchargée
<lb />Du peſant entretien dont il m'euſt affligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Oûy, mais le conuiant de venir à ce ſoir,
<lb />C’eſt iuſques à minuit qu’il noul le faudra voir.
<lb />t-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />It ſera bien großier s’il ne prend ma reſſonce
<lb />Pluſtoſt pour an refus que pour vne ſemonce.
<lb />Ten .---
<fw><lb />c
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il ſera ce qu’il eſt iuſques au dernier peint,
<lb />Meſme le cœur me dit qu’il ne chaſſera peint,
<lb />Ie croy que voſtre Aĺteſſe eſt trop infortunée
<lb />Pout aboir ea fa eiciene beſn doaines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Qu'il eſt bien vray, Celie, &amp; que depuis dis ans
<lb />I'ay donné peu de treue à mes regrets cuiſans;
<lb />Que i'ay ſouffert de maux, &amp; que l’onm'en prepare
<lb />En me ſacrifiant à ce Prince barbare,
<lb />Inſuportable en tout, comme en tout imparfait,
<lb />Et pour qui le bon ſens n’a iamais eſté fait:
<lb />A quoy de mes malheurs l’aueugle connoiſſance
<lb />*<lb />Que vous donna voſtre art au poinct de ma naiſ<lb />ſance,
<lb />Sçauant Prince Tolas? à quoy tant de ſoucy,
<lb />Si vos precautions ont ſi mal reuſſy?
<lb />Pour deſtourner de moyces fieres deſtinées
<lb />On deuoit arreſter le cours de mes années,
<lb />Et conſirmant le bruit que l’on en fit courir
<lb />Dés mon troiſieſme luſtre il me falloit mourir,
<lb />Mon terme eut eſté court, mais pour le moins ma vie
<lb />Euſt ignoré les maux dont elle eſt pourſuiuie
<lb />Ma mort euſt preuenu ce que touſiours depuis
<lb />I'ay ſouffert de remors, de craintes &amp; d'ennuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAICUNEoIC.
<lb />19
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et l’on verroit encor plein d’honneur &amp; de gloire
<lb />Ce Phœnix des Amans, ſi cher à ma memoire,
<lb />Au moins n'eut-il paseu cette funeſte amour
<lb />Qui me priua de ioye enle priuant du iour:
<lb />Dieux! au reſpect du bienque ce malheur nous oſte
<lb />La ſatisfaction fut pire que la faute;
<lb />Vous fuſtes, cher Lepante, ô cruel ſouuenir!
<lb />Trop prompt à m’offencer, &amp; trop a vous punir,
<lb />Voſtre indiſcretion en toute choſe égale
<lb />Me fut en tous les deux également fatale:
<lb />Pourquoy m'offenciez-vous? ou pourquoy l’ayant
<lb />fait
<lb />Punißiez-vous ſur moy voſtre propre forfait?
<lb />Il valoit mieux laiſſer voſtre audace impunie
<lb />Que d’en punir Lepante aux deſpens d’Iſmenie,
<lb />Ce que la paßion, indiſcrette de ſoy,
<lb />Vous fit mal à propos entreprendre ſurmoy;
<lb />Ce baiſer malheureux pris contre ma defence,
<lb />A toute extremité n’eſtoit pas vne offence,
<lb />Qu'vn long banniſſement ou des yeux oudu cœur
<lb />N'eut encore punie auec trop de rigueur:
<lb />Helas! inon indulgence en fut cauſe en partie,
<lb />Mille fois, mais trop tard, iem'en ſuis repentie,
<lb />Mon indiſcretion vous fit eſtre indiſcret,
<lb />Et i’en deurois mourir de honte &amp; de regret;
<lb />Ma faute eſt à la voſtre a peu prés comparable,
<lb />Mais la mort arendu la voſtre irreparable,
<lb />- .-- -. 7.--..
<fw><lb />C ij
<lb />72
</fw><lb />Mon dueil inconſolable, &amp; mes iustes remors
<lb />Ne vous oſteront pas du triſte rang des morts.
<lb />------
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Madame, à faire ainſi, voſtre melancolie
<lb />Naura iamais de ſin.
<lb />P------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />I tonjuijorétte Celie!
<lb />Noncertes, que la mort ne nous ait reünis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />dhndemqque eee talle de Jeumamua ſluh,
<lb />Pluſtoſt que par la mort le deſtinles finiſſe:
<lb />Mais voicyma Compagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMENIEa Fence.
<lb />Partira-t’il bien-toſt?
<lb />Et bien, chere Felice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Il marche ſurmes pas.
<lb />Madame le voicy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE. 
<lb />Que vient-il faire icy
<lb />C2.v
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous faſcher.
<lb />FELICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Iuſtement.
<lb />*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais encor ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YEEReM.
<lb />Parlons bas, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DaMuletEs
<lb />Fuſt-il en Ligurie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LE ROY LYPAS, ISMENIE,
<lb />FELICE, CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />ruuum,epois preſt à monter à cheual
<lb />Quand vn penſer douteux que vous-vous
<lb />treuutez, mal,
<lb />Ma fait venir tout ſeul en diligence extréme
<lb />Pour en eſtre aſſeuré de voſtre bouche meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iij
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vray' ment ie doybeaucoup a vos ſoins obligeans,
<lb />Il eſt vray que tantoſt i'auois dit à mes gens
<lb />Qu'onne me verroit point auec mon malde teſte;
<lb />Mais, Sire, il ne faut pas que cela vous arreſte,
<lb />AlleZ vous diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />L’Amant eſt bien brutal
<lb />Qui peut ſe recréer quand ſon Amante eſt mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELICE.
<lb />O! la belle ſentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et bien dite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ouy, Abadame,
<lb />Le corps prend trop de part aux ſouffrances de l’ame,
<lb />Tant que vous ſerez mal, ie fay ſerment aux Dieux
<lb />De ne vous quitterpoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />moine peuo vepumelta,
<lb />Et voſtre Majeſté ſe donnant moins? de peine,
<lb />I'auraybien-toſt perdu cereſte de migraine:
<lb />-t-----
<lb />-----
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />PentSunnouuremiſſe, va ie n'encroirayrien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vrayment ie ne ſçaurois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Mes oyſeetx volent bien.
<lb />Mes Chiens chaſſent des mieux.
<lb />-...4
<lb />--- 
<lb />-20
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Cette chaſſe eſt commune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />{1 J LAJE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O! Dieux qu’il importune.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En fin plaiſante ou non, vous m'en diſpenſerez,
<lb />I'iray quelqu'autre iour que vous rechaſſerez.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Pour le moins, du balcon de voſtre galerie,
<lb />VoyeZ paſſer mameute &amp; ma fauconnerie.
<lb />p.L--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et bienie le feray pour vous rendre content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ma ſœur qu’il eſt faſcheux, qu'il eſt perſecutant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELIE.
<lb />Il l'eſt bien tellement, qu'en l’humeur où nous ſom
<lb />mes,
<lb />Il nous feroit haïr tout le reſte des hommes.
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />1
<lb />EVANDRE, ARMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />N'effect, il eſt vray que vous auez raiſon,
<lb />Et quede ſa gayeté dépend ſa gueriſon,
<lb />Tant qu’elle ſera triſte, elle ſera mal ſaine,
<lb />Et ce ſang eſchauffé qui cauſe ſa migraine
<lb />Luy fait mal receuoir les careſſes du Roy:
<lb />Car n'eſtoit ce chagrin, ie ne ſçay pas pourquoy
<lb />Elle auroit à degouſt l’hymen &amp; la perſonne
<lb />Qui luy met ſur la teſte vne double Gouronne,
<lb />Si bien que par raiſon d'Eſtat &amp; de ſanté
<lb />Il faut rendre laioye à ſon cœurattriſté;
<lb />Ie vay donc de ce pas luy faire prendre enuie
<lb />De voir ceux que i'ayveus, &amp; dont ie ſuis rauie;
<lb />Car enfin ie les treuue extremement plaiſans,
<lb />Pouruou qu’ils ne ſoient pas de ces fois mat-fai
<lb />ſans,
<lb />De qui l’extrauagance eſt par fois dangereuſe.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />La leureſtant vrayment de nature amoureuſe,
<lb />Il eſt à preſumer qu’ils n’ont rien de meſchant,
<lb />Outre que ie le croy ſur la foy du Marchand,
<lb />Homme de probite, de moyens &amp; d’eſtime,
<lb />Depuis trente ans, ou plus, monhoſte &amp; monintime,
<lb />-*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Et le prix, à propos, vous l’a-t’il fait ſçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Trauaillez, ſeulement à les luy fairevoir,
<lb />S’ils plaiſent, le marché ſerafacile à faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />A Poaydont apomierton le fomneteſſaire.
<lb />Mais venez-y vous-meſme afin de nous ayder
<lb />Dans le commun deſſein de la perſuader.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Allons, ie le veux bien. La dupe eſt embarquée
<lb />Pour montrer ſoncredit, par ou ie l’ay piquée,
<lb />Elle s’en va produire vnriual trop expert
<lb />Pour le contentement deceluy qu'elle ſert.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />
<lb />282
<lb />TÆ
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISMENIE,EVANDRE, ARMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />OILA le perſonnage, &amp; bien que vous
<lb />en ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie le treuue naïf, &amp; plaiſant tout enſemble,
<lb />Puis qu’il m’a fait paſſer vn quart d’heure d’ennuy,
<lb />Que ſi l’autre en ſon genre eſt außi bon que luy,
<lb />Ceſ ontonpiea Eſpilis de Matiſe nature
<lb />Qui font de leur folie vne belle peinture;
<lb />Carl autre, dites-vous, eſtant plus ſerieux
<lb />Ce meſlange d’humeurs doit eſtre gracieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie croy que le derniervous plaira dauantage;
<lb />Cardes qu'il ſe verra dans ce bel equipage
<lb />.--..-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D i
<lb />Il ne tranchera plus que de principauté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Comment, quet equipage, ou Pa-themprunté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIH.
<lb />Quoy, vous oublieZ donc que par voſtre priere
<lb />Ie luyviens d’enuoyer vn habit de mon frere,
<lb />Et quun a poimoonm pmtſie denant moy
<lb />A moins d’estre couuert es' receu comme vn Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Madame, excuſez-moy, la choſe eſt ſi plaiſante
<lb />Qde ten auraylong-ſemps la memoire preſente;
<lb />Mlais i’ay creu parces mots, d'Equipage &amp; de Beau,
<lb />Qu'on luy dreſſoit encor quelque appareil nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, il n’a qu’vn habit, &amp; ſon ſuiuant vn autre,
<lb />Pourleur contentement autant que pour le voſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Croyez que voſtre Alteſte en aura du plaiſir,
<lb />Pourueu qu'elle le traite au gre de ſon deſir;
<lb />Car comme il ſe croit Prince, il faut qu'elle luy
<lb />rende,
<lb />Et reçoiué de luyles honneurs qu’il demande,
<lb />Et l’engage ſur tout, apres quelques diſcours
<lb />A luy faire vn narré de ſes belles amours,
<lb />(- V9---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Oüy, c’eſt d’où ſa folie a pris ſon origine,
<lb />Son Maiſtre m'en aſſeure, &amp; ie me Timagine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />aien ju fuanatanoue teuteetes papous;
<lb />Et ſuiuant ſon humeur, &amp; ſuiuant vos leçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDAL.
<lb />Ainſi vous en aurez vn paſſe-temps extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSMENIE.
<lb />Allez donc le haſter, &amp; l’ameneZ vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ouy, Mladame, i’y cours. Tout vabien iuſqu’icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIEAIEI.
<lb />Mais, Armille, voſtre homme a ſi bien reüj
<lb />Gy
<lb />Que nos filles enfin, qui ſe donnent carriere,
<lb />Pour mieux le gouuerneront demeuré derriere.
<lb />.-----. O-.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Et luy-meſme ſe plaiſt à les entretenir:
<lb />Les voicy toutesfois, ie les entends venir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE
<lb />II
<lb />ISMENIE, ARMILLE, TELICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE à Felice.
<lb />OVS verrons à la fin que Felice &amp; Celie
<lb />Prendront auec Tenare vn grain de ſa
<lb />folie.
<lb />...--- t--- O .......
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Si par trop de plaiſir on prend le mal des fous,
<lb />Voſtre Alteſſe a raiſon d'aprehender pour nous,
<lb />Qui fort bien à mongré nous ſommes diuerties,
<lb />Tant de ſes queſtions,&amp; de ſes reparties,
<lb />Comme de ſes recits pleins de naifueté,
<lb />D’amours &amp; de combats qui n’ont iamais eſté;
<lb />Au reſte il a treuué ma Compagne ſi belle.
<lb />Que ie croy tout debon qu’il eſt amoureux d’elle;
<lb />Elle qui d’autre part y treuue ſon plaiſir
<lb />Picque tant qu'elle peut ſon folaſtre deſir,
<lb />Par tant de complaiſance, &amp; tant d’affeterie,
<lb />L
<lb />Qu'à moins d'estre hypocondre, il faut que l’onen rie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAG
<lb />Vous allez voirentrer cet Amoureux badin
<lb />Auec tous les ſoucis &amp; les choux du jardin,
<lb />Qu'en forme d’vne aigrette elle a mis ſur ſa toc<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Elle layme doncbiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Voſtre Alteſſe ſe mocque:
<lb />Mais ie croy, ſur ma foy, qu'elle l’ayme en
<lb />effait
<lb />Plus que le Courtiſan des voſtres le mieux fait:
<lb />Les voicy, ie vous prie obſeruons leur entrée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />CELIE, TENARE bouffonnement
<lb />veſtu:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />HH! Dieux, les beaux ſoucis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />C’eſt vne main ſacrée,
<lb />Vne diuine main plus blanche que le lis
<lb />Qui me les a donnez, attache &amp; cueillis.
<lb />. ...a4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ce ſonfdonc des faueurs?
<lb />*¬-4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Cela pourroit bien eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />De grace dites-nous, ou nous faites conneſtre
<lb />Le bien-heureux objet dont les charmans appas,
<lb />.... --..-.-. . .------------ - --
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voul
<lb />t.-.....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />mom us purendre ſien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Cela ne ſe dit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Du moins promettez-moy que ſi ie vous la nomme
<lb />Vous l’aduourez, par ſigne;
<lb />2*11..:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Oüy, foy de Gentil-homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENTE.
<lb />A
<lb />Allons donc ait conſeil, mais nous trois ſeulement;
<lb />Celie, entretenez voſtre nouuel: Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Ien'ay pasentrepimion maunan perſomage.
<lb />Ma Reyne, ie voy blen que la Princeſſe enrage
<lb />De voir que ie vous ayme, &amp; ſuis aymé de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE, en ſe mocquant.
<lb />Ie le croy, mon Amant; c’eſt vn Eſprit jaloux
<lb />Qui ne ſçauroit ſouffrir qu’on regarde perſonne,
<lb />Sice n'eſt elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il eſt vray, ma Mignonne:
<fw><lb />E.
</fw><lb />Mais ſi tu m'aymes bien, ne doute poinit außi
<lb />Que iuſqu’au monument tu ne ſois mon ſoucy,
<lb />Ou pinſtoſt moniaſmin, maNye, ca ma Penſée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Q! l’adorable pointe, &amp; qu’élle eſt-bien placée;
<lb />nodonenmiue you prons&amp;:oom.eomeuha mots, es
<lb />douceurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Amour me les ſuggere, &amp; les neuf doctes Sœurs,
<lb />Qui laiſſent rarement vne bouche muette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie croy qu’on ſon bon ſens il fut mauuais Poëte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ISMENIE, FELICE, ARMILLE,
<lb />reuenant à Tenare:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Nfin, diſcret Amant, nous l’auons deuiné,
<lb />Celie eſt ce Soleil, cet objet fortuné,
<lb />Cette chere Maiſtreſſe, &amp; ſi digne d’emuie,
<lb />Qui diſpoſe du ſort d’vne ſi belle vie,
<lb />Et dont la gentilleſſe &amp; les regards charmans
<lb />Luy font gaignerenvous le Phœnix des Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />C’eſs en voſtre faueur, mon Cœur, que l’on me loüe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray.
<lb />–
<lb />
<lb />LENMRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENIE.
<lb />Dites donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Son ſilence l’aduoüe;
<fw><lb />B ij.
</fw><lb />Mais le Seigneur Tenare eſt adroit en vn point,
<lb />Que pour nous meitre en peine, il ne le dira point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Non, chacun en croira ce qu'il en voudracroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et moy ie le veuxdire, il y va de ma gloire;
<lb />Oüy, Madame; il eſt vray, ma grace, ou mon bon<lb />heur,
<lb />Ou pluſtoſt tous les deux, m’ont acquis cet honneur:
<lb />Nos deux cœurs ſont bruſlez, d’vné ardeur mutuelle,
<lb />Qui du moins dans le mien ſera perpetuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Et dans le mie nuuijs, nentomeSimuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ie m'eſtouffe de rire. .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />*:
<lb />;
<lb />* Et moy pareillement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais voſtre amour, Celie, eſt eſtrangement forte,
<lb />Puis qu'elle vous oblige à parler de la ſorte;
<lb />Car encor faudroit-il moderer voſtre feu
<lb />Ou du moins par pudeur le couurir tant ſoit peu,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Cet adorable objet de ma premiere flame
<lb />En excuſe la force, &amp; m’exempte de blâme,
<lb />C’eſt pour quelque vulgaire &amp; baſſe affection
<lb />Qu'il me faudroit auoir cette diſcretion:
<lb />Mais quant à ce Heros, voſtre Alteſſe elle-meſme
<lb />En eſtant bien aymée, auouroit qu'elle l’ayme:
<lb />On diroit que Nature a faït tous ſes efforts
<lb />A luy formert eſprit außi beau quelecorps;
<lb />Voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Il s’adoucit, &amp; luy iette vne œillade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Il faut, ou que ie rie, ou que ie ſois malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Pour moy ie n'en puis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />y
<lb />Et bien ie vous permets,
<lb />Et vous commande außi de l’aymer deſormais,
<lb />Sans que iamais nulautre lu change vous inuite.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Ah, ah, ah, me changer, vrayment ie l’en dépite;
<lb />Außi-toſt qu’vne Dame a gouſté mes appas,
<lb />L'amour qu'elle a pourmoy ſurmonte lle trépas,*.
<lb />*
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Il faut que des Enfers ſa pauure ombre reuienne
<lb />Afin d’auoir encor l’entretien de la mienne,
<lb />Ne pouuant plus iouir de celuy de mon corps
<lb />Du moment que le ſien eſt au nombre des morts,
<lb />D'où vient qu’vne ombre ou deux ſe meſlant à la
<lb />noſtre,
<lb />Nous l’auons plus épaiſſe &amp; plus noire qu'vne autre;
<lb />Ce qui ſe voit aſſez quand ie ſuis au Soleil,
<lb />Me changer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En eſfet vons eſtes ſans pareil;
<lb />Mais elle doit trembler d’une crainte, eternelle
<lb />Que vous ne la quitiez.
<lb />. -
<lb />---- - ----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Iamais, ellé eſt trop belle.
<lb />Ph</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELICE.
<lb />I'en voudrois donc auoir de plus rares faueurs
<lb />Que des fueilles de choux, &amp; de vilaines fleur
<lb />Autrement.
<lb />- C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Voy ma ſœur, que vous eſtes plaiſante.
<lb />L.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Non, ne vous troublez, pas, ſuffit, ie m’encontente.
<lb />--:.- -.--:--
<lb />..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Mi ans c une ſleisise ela lsasldrs,
<lb />ebaod-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Pourquoy, que ſçauez-vous
<lb />oiJ apme mieux ton naua qu'vne fueille de choux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Ah certes ie le quitte.
<lb />.--.. ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />En depit de t'enutie
<lb />Ie garderay ceuxacy tout le temps de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et comment ferez-vous, carc'eſt vne faueur
<lb />Qui n’aura dans deux iours ny beauté ny ſaueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />C’eſt paroù ie pretends les garder dauantage,
<lb />Si toſt qu''ils ſecheront i'en compoſe vn potage,
<lb />Ou pluſtoſt, pour mieux dire, vn charmant con
<lb />ſommé,
<lb />Qui dans mon eſtomach proprement enferme
<lb />Se conuertit apres en ma propre ſubſtance.
<lb />t
<lb />. .. .24
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O miracle d’eſprit, d’amour &amp; de conſtance?
<lb />-2-
<lb />-.----
<lb />.....-. U....--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />aiſnsae pure Junes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Eſcoutons, i’oy du bruit
<lb />C’eſt l’autre, accoinpagné, d’Euandre qui le ſuit,
<lb />Ie vay le receuoir auec ceremonie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLEEE
<lb />LEPANTE, ſous le nomde Roy Nicas.
<lb />EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Rand Roy, voyez venir la Princeſſe Iſmeme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Il n’eſt pas mal ayſé de s’en apperceuoir,
<lb />Sa grace &amp; ſa beauté me le font aſſez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ma Sœur, ſans moquerie, ila fort bonne mine.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />NICAS.
<lb />---------
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Le deſir d’adorer voſtre beauté diuine
<lb />Ma fait quiterla Mler &amp; ma flotante Cour,
<lb />aſn ueſuit enut euſirc on Eftiaut a Amour.
<lb />2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il eſt pluis ſerieux, mais plus fol que Tenare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Sire, i’eſtimerois ma beauté bien plus rare,
<lb />Et l’aymerois bien plus que ie n’ay iamais fait
<lb />Si voſtre ſeruitude en eſtoit vn effait:
<lb />Mais au moins iuſqu’icy ſi vous m’auez aymée,
<lb />C’eſt ſur la foyd’uvntiers, &amp; de la Renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />C’eſt pleſtoſt ſur la foydu Miniſtre des Dieux,
<lb />Qui cent fois en dormant m'a montré vos beaux
<lb />yeux,
<lb />Et m’a dit; Roy Nicas, monte ſur mes eſpaules,
<lb />Ie te veux tranſporter à la coſte des Gaules,
<lb />Et là te faire voir dans vn trône éclatant
<lb />Celle que mon pinceau te va repreſentant,
<lb />C’eſt d’elle que dépend ton repos &amp; ta gloire,
<lb />Elle te peut oſter l’importune memoire.. . 
<lb />Des rudeſſes d’Iphis, qui tecroit au tombeau,
<lb />Et dont, comme tu vois, elle eſt le vray tableau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Ahl quelles ooiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Pour me treuuer ſemblable
<lb />a queiqueauleuantt qut vons ſit agreable,
<lb />Ie vous plais par copie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Oüy, rien que ce rapport
<lb />N'entretient mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vous m’obligez bien fort,
<lb />Et moy dés maintenant ie vous ayme au contraire
<lb />Comme vn original qu'on ne peut contrefaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Vous m’obligez, außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ma Sœur, iuſqu’à preſent
<lb />Ie ne le treuue pas extrémement plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Nymoy; mais écoutons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGICOMDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Souuenez-vous, Madame,
<lb />De luy faire parler de ſa premiere flâme;
<lb />curt e ſu te ſeſerquele jor renpit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Sire, voudriez-vous bien nous faire le recit
<lb />De vos belles amours auec cette Maiſtreſſe
<lb />De qui ie vous doy faire oublier la rudeſſe,
<lb />2
<lb />Cette adorable Iphis qui tlous croſt au tombeau,
<lb />Et dont ie ſuis enfin le bien-heureux tableau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RTOTO.
<lb />Madame, volontiers; qu’onm'apporte vne chaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il eſt vray que les Roys doiuent eſtre à leur aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />12 1631 L.bntts Rij.7?,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Toſt des ſieges par tout.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Le reſte, s’il luy plaiſt, demeurera debout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<lb />i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Exceptez-en ma Reyne, il faut qu'elle s’aßie,
<lb />Hets-toy ſur mes genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie vous enremercie,
<lb />Si le Roynous petmet ue mm aſſeutt tout bas,
<lb />Son Alteſſe y conſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMIENIE.
<lb />Ie n'y contredis pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Moy ie vout le permets, iettez-vous ſur l’Eſtrade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il enſena ja Maroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aencinainas.
<lb />O! Dieux, qu’il eſt malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt dommage.
<lb />FELICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />EſcouteZ un diſcours merueilleux,
<lb />Que la pluſpart devous tiendra pour fabuleux;
<lb />Mais ie verrayma peine en plaiſir conuertie
<lb />Pourueu que ſon Alteſſe en croye vne partie,
<lb />Et que par quelque ſigne, ou veritable, ou feint,
<lb />Eſem ſant aumoms detemora eſtre plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />CommenceZ ſeulement auec cette aſſeurance
<lb />Que ie vous plains deſia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Iaydonc bonne eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En effect, iele plains, es voudrois pour beaucoup
<lb />Qu'Euandre le gueriſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Il feroit vnbeau coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Chacun ſçait, ou ſçaura; que ie ſuis Roy d’vne Iſle
<lb />Qui ne vaut guere moins que toute la Sicile,
<lb />Tenare le ſçait bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il eſt vray qu’il eſt Roy;
<lb />Mais tel que ſes ſubjets ſont preſque tous en moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Non loin de mon Royaume vn viel &amp; ſage Prince
<lb />Gouuernoit en repos vne grande Prouince,
<lb />Et ſa magnificence ytenoit vne Cour
<lb />Qui larendoit aymable aix Princes d’alentour,
<lb />I'yvins, &amp; n'y vis point de ſi rare merueille
<lb />Que l’Infante ſa fille en beauté nompareille,
<lb />Dont le regard modeſte, amoureux &amp; vainqueur,
<lb />Qui ſembloit me ſommer de luy rendre mon cœur,
<lb />M'oſta d’abord l’enuie &amp; le temps de combatre;
<lb />Due pouuon vompteratemmiſron, &amp; moyquatre;
<lb />Bref monbon-heur fut tel que mon feu l’enflama,
<lb />A force de l’aymer ie croy qu'elle m'ayma.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et quels ſignes d’amour vous donna cette belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NIEAS.
<lb />C’eſt qu’eſtant ſur le point de me ſeparer d’elle,
<lb />(Helas! voicy le bien d’out mon mal eſt venu)
<lb />Cet Eſprit iuſqu'alors touſiours ſi retenu,
<lb />Oubliant la froideur qu’il nous auoit montrée
<lb />Nous permit dans ſa chambre vne ſecrette entrée,
<lb />Où ſeul ſurle minuit ie fus luy dire adieu
<lb />Malgré tous les ſoupfons, &amp; de l'heure, &amp; du
<lb />lieu;
<lb />C’eſt là que toute choſe augmentant mon audace
<lb />'En cherchant vn baiſer, ie treuue madiſgrace,
<lb />Ses yeux auparauant ſi calmes &amp; ſi clairs
<lb />Me lancent des regards qui ſemblent des éclairs,
<lb />Et ſa bouche offencée aux injures ouuerte,
<lb />Ale foudroye en ces mots, qui cauſerent ma perte:
<lb />Indiſcret, me dit-elle, apres cet accident
<lb />Ne me montre iamais ton viſage impudent,
<lb />Meurs, &amp; ſoüille la Mer de tes flames impures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />O! Ciel, que de rapport auec mes aduentures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Ie penſe l’apaiſer, ie me iette a genoux,
<lb />Mais en vain, ma preſence augmente ſon cour<lb />roux,
<lb />Elle m’ordonne encor le trépas pour ſuplice,
<lb />Pleure, ſouſpire, plaint, appelle ſa Nourrice,
<lb />Et luy commande enfin de me mettre dehors:
<lb />Là preßé de douleur, de honte &amp; de remors,
<lb />Ie gagne vne feneſtre effroyablement haute,
<lb />De qui le pied reſpond dans lamer ou ie ſaute,
<lb />Qui depuis ce temps là m'a touſiours retenu
<lb />Iuſques à maintenant que i'en ſuis reuenu,
<lb />Pour vous rendre, Madame, vn eternel hom<lb />mage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Romisouvun,uu xinniſeueamavae eiase.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Seigneur, quelque diſcours qui me puiſſe affermir,
<lb />Voſtre effroyable ſaut me fait encor fremir,
<lb />Ei bouς fiſtesiouis tienta vneimprudence extreſme,
<lb />L’vn commanda trop toſt, l’autre obeit de meſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIELE.
<lb />Il croit ce qu’il adit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il le peut croire außi.
<lb />Car ie ſuis aſſeuré que la choſe eſt ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIENTE.
<lb />Mais ie m'eſtonne fort que vous ne vous perdiſtes,
<lb />Que fit-on pour vostre aide, ou qu’eſt-ce que vous
<lb />fiſtess
<lb />64Æ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />En habit de Marchand Neptune m’aparut,
<lb />Quimemit dans ſon Char, &amp; quime ſecourut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et que fit-il de vous?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />nn fon ſurnons faitrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Il me retint touſiours ſur ſon humide Empire,
<lb />Sur vingt mille Tritons m’eſtablit Admiral,
<lb />Et de tous leurs Palais, Intendant General;
<lb />qne le vous viens offrir, belle &amp; grande Princeſſe,
<lb />Pour vous yretirer au cas qu'on vous oppreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />I'en rends tres-humble grace à voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il parle de ſa flotte, &amp; dit la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais, Sire, il ne faut pas qu’vne indiſcrette enuie
<lb />D’oüir tout le diſcours d’vne ſi belle vie
<lb />Me faſſe preferer le bien que i'en attens
<lb />Au mal que vous auriez, de parler plus long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAS.
<lb />Ilne tiendra qu’à vous d’en aprendre le reſte,
<lb />Et de le rendre encore ou plus ou moins funeſte.
<fw><lb />Il dit
<lb />
<lb />deux
<lb />vers
<lb />tout
<lb />bas.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />50 L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ic voustnieus, tumoſe nons en ſpuurons la fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />L'affaire, ce me ſemble, eſt en fort bon chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE, aux ſilles.
<lb />Avionmaiſtre eſt ton peu jou, mais neſt ſans malice,
<lb />C’eſt pourquoy ie le ſouffre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Armille, &amp; vous Felice,
<lb />Faites voir ma voliere &amp; mes jardins au Roy,
<lb />Euandre, cependant demeurez auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE à Celie.
<lb />Adieu donc doux Noctar de mon ame alterée.
<lb />.-.-----... .
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Adieu, mon Adonis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Adieu belle Princeſſe.
<lb />Adieu ina Cytherée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Adieu beau Gaualier;
<lb />Allez l’accompagner iuſqu'au grand eſcallier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VL
<lb />ISMENID, EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />TeZ ſoin de ces gens, cher&amp; fidelle Euandre,
<lb />Et ſçachez du Marchand combien il les veut
<lb />vendre,
<lb />Sur tout pour contenter mondeſir curieux,
<lb />R’amenez-moy tantoſt noſtre Amant ſerieux:
<lb />Mais prenez voſtre temps en l’abſence d’Armille,
<lb />i ſoituavientot pours en aller en ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMNDRE.
<lb />Madame, aſſeurez-vous que cela ſera fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez donc.
<lb />ISMENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />hiſqu’icy tout ſuccede à ſouhait.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G i.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE, ſeule.
<lb />O! grands Dieux qu’eſt-cecy, parmy tant de mer<lb />ueilles
<lb />Doy-je point ſoupçonnermes yeux &amp; mes oreilles?
<lb />Qu'ay-je ouy? qu'ay-je veu? mes ſens émerueillez,
<lb />Pountz om m'aſſemen d eſire vien éueillez, è
<lb />Non, non, i’ay fait vn ſonge, ouie ſuis enchantée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE reuenuë.
<lb />Quoy, Madame, ce fou vous a-t’il attriſtée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Eorpiaiam (aeJa,p ye;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eh bons Dieux! es comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ou i'ay ſujet de l’eſtre, ou par enchantement
<lb />Ce qui c’eſt dit &amp; veu, n'eſt qu'ombre &amp; que men<lb />onge
<lb />Où tous les aßiſtans n'ont fait qu'vn meſme ſonge.
<fw><lb />B.3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie ſçay trop que pour moy ie n’ay point ſommeillé,
<lb />Et qu'encore à preſent i'ay l’œil bien eueillé:
<lb />Mais que vous a-t ildit qui vous ait pi ſurprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ce que rien de mortel ne luy pouuoit apprendre;
<lb />ononuspeuepcumtuore coueuos tout de bon,
<lb />Ou que c'eſt mon Lepante, ou que c'eſt un Demon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Puiſque vous en parleZ auec tant d’aſſurance,
<lb />Le premier, ce me ſemble, a bien plus d'apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMENIE.
<lb />Le retour des Enfers eſt aux morts defendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et pourquoy voulez-vous qu’il y ſoit deſcendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Helas! ſans le vouloir, ma colere, ou ſa rage,
<lb />Dq ju preciputi un pius beau de ſon aige:
<lb />Si ie vous auois dit quel fut ſon triſte ſort
<lb />*:
<lb />Vous n'auriez, pas raiſon de douter de ſa mort:
<lb />Mais, horſmis ma Nourrice au monument encloſe,
<lb />Aucun n'en ſceut i'amais le genre ny lacauſe.
<lb />.. --*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et vou l'aueZ vetemont?
<lb />L
<fw><lb />G iij
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, mais ie l’ay veu choir
<lb />D’vn lieu qui fait mourir ſeulement à le voir:
<lb />Car pour vous reueler ſa derniere aduenture,
<lb />Dans l’horreur d’vne nuit des nuits la plus obſcure,
<lb />Ie l’ay veu (mais ô Dieux! vous n'en parlerez, pas)
<lb />Se jetterdans la Merde ma feneſtre enbas;
<lb />Et le cours du voleil a fait vn ſecond luſtre
<lb />Depuis que mon amour fit cette perte illuſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Seroit-il le premier qu’en pareil accident
<lb />Les Diencouttemeu on trepus éuident?
<lb />Les liures ſont tous pleins de ſemblables exemples
<lb />Dont nous voyons encor les tableaux dans nos Tem<lb />ples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mhas ou dephis aix ans ſe jgoriens</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.. Cheteus. l.a.
<lb />C’eſt vn ſecret du ſort qui nous eſt inconm;
<lb />Mais qui n'empeſche pas que ce ne ſoit Jpant
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ah! Dieux, ſi c’eſtoit luy, queie mourrois contes
<fw><lb />dD
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Si perſonne en ſçait rien il faut que ce ſoit vous,
<lb />En danquane ſanes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il les a preſque tous,
<lb />Sabouche, ſon regard, ſa parole, ſon geſte,
<lb />Etbref, horſmis ſon teint, il ena tout le reſte;
<lb />Cariors quit ſe peraſſauonia facon
<lb />D'vne jeune beauté ſous l’habit d’vn garçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Madame, c’eſt luy-meſme, &amp; toute ſa folie
<lb />N'eſt qu'vn ſage artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ah! que ie crains, Celie,
<lb />Que l’Amour, vne fievre, vne longue priſon,
<lb />Ou quelque autre accident n'ait troublé ſa raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIE.
<lb />-4A....
<lb />Bien loin d’auoir pour luy cette obligeante crainte,
<lb />Croyez, que ſa folie eſt vne accorte feinte,
<lb />Paroy, l’adroit qu’il eſt, a voulu rechercher
<lb />Les moyens de vous voir, &amp; de vous aprother;
<lb />Meſme ie croy qu'Euandre, ou ie ſuis bientrompée,
<lb />Eſt de l’intelligence, &amp; quArmille eſt dupée,
<lb />L'induſtrieux vieillard, qui ſans doute le ſert,
<lb />Mempiajea lt pioaunt, &amp; femeſacouuerf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE
<lb />A ce conte, Celie, elle n'eſt pas trop fine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Non, meſme il a tant fait que pour la bonne mine
<lb />Du plusintereßé de nos deux Amoureux,
<lb />Elle a tire de vous deux beaux habits poureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En effect il eſt vray que plus ie vous écoute,
<lb />Moins ſurcette matiere ilme reſte de doute:
<lb />Mais allons aux jardins nous en entretenir,
<lb />Attendaut te vſeminra quit y fera vemir,
<lb />Afin que mes ſoupçons changez, en certitude
<lb />Mon eſprit deſormais n'ait plus dinquietude.
<lb />{AR</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />At
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALx
<lb />L
<lb />III
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />ISMENIE, ſeule apres la reconnoiſſance
<lb />de Lepante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />PRES dix ans de mort Lepante voit le
<lb />iour!
<lb />Apres dix ans d’ennuy ma ioye eſt reue<lb />nue;
<lb />O! ſurpriſe agreable, ô! fortuné retour,
<lb />O! merueille du Ciel à la terre inconnuë,
<lb />Effaits prodigieux de Fortune &amp; d’Amour,
<lb />Aueugles Deitez, que ie vous ſuis teniie,
<lb />Et que i'eſprouue bien qu'vn bien fait eſt plus grand
<lb />Alors qu’il nous ſurprend
<lb />E
<lb />35.-
<fw><lb />H.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt à toy proprement que ce miracle eſt deu
<lb />Fortune, dont la main en merueilles feconde,
<lb />Me redonne vn treſor que i'eſtimois perdu:
<lb />L
<lb />Mlais, ô puiſſant Demon, ſi craint par tout le monde,
<lb />Ie te doybeaucoup moins pour me l’auoir rendu,
<lb />Que pour l’auoir ſauué des abiſmes de l’onde,
<lb />Qiiumom uſpecomtoux uop prompras imter
<lb />L’y ſit precipiter.
<lb />Mais helas! cet inſtant, s’il m’eſtoit accordé,
<lb />Seroit unbien pour moy de trop longue durée,
<lb />Non, non, c’eſt deſia trop de l’auoir demandé,
<lb />A des peines ſans fin ie me ſens preparée,
<lb />Et par l’ordre du Ciel qui doit eſtre gardé,
<lb />La Fortune &amp; l’Amouront ma perte iurée
<lb />Puiſque ie n'en recoy cet aymable treſor
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cruel reſſouuenir du ſuccez mal-heureux
<lb />Qui ſuiuit cette nuit ſi tragique &amp; ſi noire
<lb />Par l’expiationde ſon crime amoureux;
<lb />Effroyables objets ſortez de ma memoire,
<lb />Afin qu'apres dix ans de penſers douloureux
<lb />Ie compte vn ſeul inſtant d’eſperance &amp; de gloire,
<lb />Ou ie puiſſe gouſter außi purs qu’innocens
<lb />Les tranſports que ie ſens.
<fw><lb />Que pour le perdre encor.
</fw><lb />Cet infame Tyran riche du bien d’autruy,
<lb />Eſgallement hay des peuples qu’il opprime,
<lb />Et de ceux dont par force il veut eſtre l’appuy,
<lb />Ce monſtre à qui l’hymen doit moffrir en victime,
<lb />Me conduit à la mort, que ie crains moins que luy,
<lb />Par les degrez d’vn trône eſtably par le crime;
<lb />Si Lepante au beſoin ne donne vn prompt effait
<lb />Au deſſein que i'ay fait.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb /> E
<lb />
<lb />ISMENIE, LEPANTE, EVANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ais le voicy qui vient, ô Prince déplorable!
<lb />Quema faute &amp; la voſre ont rendu miſé<lb />rable,
<lb />Trop prompt à m'offencer &amp; trop à m'obeir,
<lb />Qu'auec iuſte raiſon vous me deuezhaïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ny mes Eſtats perdus, ny depuis dix années
<lb />Ma fortune, &amp; ma vie a tout abandonnées,
<lb />-.... .. .----–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ij
<lb />Ne m'ont rien fait ſouffrir que n'ait trop merité
<lb />Mon :ndiſcrette audace enuers voſtre beaute,
<lb />Et ie prendrois à gré ma fortune preſente
<lb />Lourité: que mon iefour vous pleuſt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, cher Lepante,
<lb />Ie vous le dis encor, le bien de vous reuoir
<lb />Eſt un des plus parfaits que ie pouuois auoir,
<lb />Quelque ſeuere loy que la pudeur m'impoſe,
<lb />nedaiieinclntenmumſeuuny pulacauſe,
<lb />Apres tant de trauaux, de conſtance &amp; de ſoins,
<lb />Le cœur le plus ingrat ne pourroit faire moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vous loüez, ma conſtance, &amp; moy tout au contraire,
<lb />I'ay ſur cette matiere vn reproche à vous faire,
<lb />Puis qu'apres te diſcours que ie vous ay tenu
<lb />Encor ne ſçay-je pas ſi vous m'eußiez connu,
<lb />Si l’homme que voila ne vous euſt point aydée
<lb />A retracer de moy quelque confuſe idée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie ne l’ay ſecouruë en aucune façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, voſtre ſeule hiſtoire a cauſé mon ſoupçon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Car pour voſtre perſonne, encor que i’y treuuaſſe
<lb />Meſme bouche, meſme œil, meſme air, &amp; meſine
<lb />grace,
<lb />Ce ne m'eſtoit pourtant qu'vn indigne rapport
<lb />D'vn Eſclaue viuant auec vn Prince mort:
<lb />Alais de voſtre trépas la triſte renommée
<lb />Eſtant par tout receué, &amp; par tout confirmnée,
<lb />Que pouuois-je penſer, ſinon que vous eſtiez
<lb />Ce meſme extrauagant que vous repreſentieZ
<lb />El ſt naiſuemem, quet ayait a Celis
<lb />Que ie craignois pour vous quelque accez de folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEIIINVIE,
<lb />Vrayment mon perſonnage a fait vn bel effait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Prènez vous en a vous qui l’auez ſi bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVIICDNL.
<lb />Tout indigne qu’il eſt il faut bien qu’il l’exerce,
<lb />S’il veut continuer ſon amoureux commerce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oiïy, Lepante, il le faut, ſi vous me voulez voir,
<lb />Et nous vous ayderons de tout noſtre pouuoir,
<lb />Euandre, moy, Celie, &amp; peut eſtre Felice,
<lb />Couurirons voſtre jeu d’vn commu.i artifice;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
<lb />Ainſi quelque faſcheux qui puiſſe ſuruenir,
<lb />I'auray touſiours moyen de vous entretenir,
<lb />Et ue gonper ainoms cene motente loje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Tout m'eſt doux, tout m'eſt beau pourueu que ie vous
<lb />voye;
<lb />Que ie paſſe par tout pour vn fol ſerieux,
<lb />Sii'ay voſtre entretienie ſuis Roy glorieux,
<lb />Et tiens qu'ace prix-là les plus ſages de Grece
<lb />Voudroient à ma folie échanger leur ſageſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Au lieu de me tenir ces diſcours obligeans
<lb />Contez-moy ſous quel Ciel, &amp; parmy quelles gens:
<lb />Les Dieux &amp; la Fortune ont depuis dix années
<lb />Laißé couler ſans bruit vos triſtes deſtinées;
<lb />our tout apprenez-moy quel caprice du ſort,
<lb />Contre toute apparence empeſcha voſtre mort.
<lb />Car c’eſt, a dire vray, de toute la Nature
<lb />La plus prodigieuſé &amp; plus rare aduanture.
<lb />–-
<lb />R..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie bruſle de l’entendre.
<fw><lb />3.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Puis qu’il vous plaiſt,
<lb />Oyez en peu de mots la choſe comme elle eſt.
<lb />I’auois par ladouleur, &amp; l’eau que i’auois beuë
<lb />Perdu le ſentiment, la parole &amp; laveué,
<lb />Quand des coups &amp; des cris accompagnez d’effroy
<lb />Me furent vn ſujet de reuenir à moy,
<lb />Dans le coin d’vn nauire, &amp; preſque à fonds de cale,
<lb />Ie me treuue eſtendu ſur un lit dur &amp; ſale,
<lb />Du ſang a on homme mort tout fraiſchement ſoüille,
<lb />Et de quantité d’eau dont ie l’auois moüillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOMENIE.
<lb />Mon Pere ie fremis.
<lb />- -..-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Et moy ie vouss proteſte,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Comme ie contemplois ce-ſpectacle funeſte
<lb />Deux ſoldats, la lanterne &amp; l’eſpée en auant,
<lb />Vinrent voir ſi quelqu’vn eſtoit encor viuant,
<lb />Et treuuant vn vieillard cache parmy des hardes
<lb />Luy paſſerent deux fois leurs glaiue iuſmallx gas
<lb />des;
<lb />--
<lb />T 2a m
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILEVSTRE CORSAIRE.
<lb />Apres venans a moy qui n'attendois pas mieux,
<lb />Ie vis que le plus jeune arreſta le plus vieux,
<lb />Obſerua mon habit, ma phiſionomie,
<lb />Et luy montra du doigt l’eais que i’auois vomie,
<lb />Puis en mauuais Romain luy dit ſemblables
<lb />mots:
<lb />Celuy-cy, que ſans doute on a tiré des flots,
<lb />En l’eſtat qu’on le void, moüillé, paſſe &amp; malade;
<lb />Na pas cauſe lamort du vaillant. Encelade,
<lb />Il eſt pour un Mlarchand trop richement veſtu,
<lb />Et ne doit point mourir s’il n’a point combatu:
<lb />Il en faut conſulter le reſte, de la troupe
<lb />Dit l’autre, &amp; le porterdans la chambre de poupe:
<lb />Cela dit, chacun d’eux me trauſporte à ſon ran
<lb />Sur vn tillac couuert d’vne mare de ſang.
<lb />Et qui ſeruoit encor de Scene &amp; de Theatre
<lb />A la fureur de Mars qui s’yvenoit d’ébatre;
<lb />Là par raiſond' Eſtat, &amp; par neceßité
<lb />Ie déguiſe mon nom, mon ſort, ma qualité,
<lb />Et dis que pour m'oſter à la fureur d’vn maiſtre
<lb />monnons puiunc enmne, duntenouomumte puipa,
<lb />De ſorte qu'en l’eſtat où l’on m'auoit treuué
<lb />Ie ne pouuois ſçauoir qui m'en auoit ſauué,
<lb />Lors des plus apparents vn bon nombre s’aſſem<lb />ble
<lb />-t
<fw><lb />Qui long-temps &amp; tout bas deliberent enſemble.
<lb />A
<lb />L
<lb />A3aV.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ISMENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Dieux que ie crains pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ils furent plus courtois
<lb />Que dans mon de ſeſpoir ie ne le ſouhaittois;
<lb />Ils me firent ſeicher, &amp; par leur bonne chere
<lb />S'efforcerent en vain de charmer ma miſere;
<lb />
<lb />Ommne guruon ioupouis ponrnourrir ma langueur
<lb />L’image de ma faute &amp; de voſtre rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOIsIEIe TL06
<lb />Mais que deuintes-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie m’en vay vous le dire.
<lb />Apres auoir deſtruit ce mal-heureux Nauire
<lb />De qui ie fus le ſeul &amp; le dernier viuant,
<lb />Ils reprennent ſoudain la route du Leuant,
<lb />Et ie paſſe auec eux dans vn vaiſſeau de guerre
<lb />Qui ne craignoit en tout que la flame &amp; la terre;
<lb />Ie fus leur priſonnier vn mois &amp; preſque deux
<lb />En attendant le temps de me dérober d’eux,
<lb />Qui m'euſſent fait payer vne rançon immenſe
<lb />Si ma diſcretion n'euſt caché ma naiſſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand le plus grand ennuy qui pouuoit me ſaiſir,
<lb />Sur le poinct d’échaper m'en oſta le deſir;
<lb />I'apris auprés de Tyrle bruit faux &amp; funeſte
<lb />Que la belle Iſmnenie eſtoit morte de peſte;
<lb />Et quelque temps apres ie ſceus la verité
<lb />Qu'vninjuſte voiſinm'auoit desherité:
<lb />Car, comme vous ſçauez, cette honte des Princes
<lb />A
<lb />Vn mois apres ma perte entra dans mes Prouin<lb />ces,
<lb />Où mon frere Anaxandre, en defendant le ſien,
<lb />Perdit à labataille &amp; la vie &amp; le bien;
<lb />Ainſi donc n’ayant plus ny d’eſpoir nyd’enuie,
<lb />Ie mis à l’abandon ma fortune &amp; ma vie,
<lb />Courus par deſeſpointonoies poruvejiungers
<lb />Où l’on peut mieux treuuer les extrémes dangers;
<lb />Et bref cherchay la mort ſur la terre &amp; ſur l’onde
<lb />12
<lb />Tant que ie ne creus pas que vous fußiez, au monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Laumomsuepnis pa mois ajunt ſeeut que t y juis
<lb />Voſtre cœur a fait treuue auecque ſes ennemis,
<lb />Où croyant iuſqu'icy voſtre perte aſſurée
<lb />I'aybien ſouffert des maux de plus longue durée:
<lb />Mais quel ſort tenebreux a caché vos beaux iours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />C’eſt d’vne eſtrange vie, vn eſtrange diſcours,
<lb />qnoy le iour entier auroit peine a ſuffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Bien donc, vne autrefois vous pourreZ nous le dire:
<lb />Mais eclairciſſez-moy l’hiſtoire du vaiſſeau
<lb />Dont le Ciel ſe ſeruit a vous tirer de l’eau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vous m’obligez, Madame, au recit d’vne choſe,
<lb />Que pour n'auoir point veuëil faut que ie ſupoſe,
<lb />Et dont tous les témoins ont pery deuant moy;
<lb />Mlais touſiours, en tout cas voicy ce que t'en croy.
<lb />C’eſtoit vn vaiſſeau Grec, qui ſortoit de Marſeille,
<lb />(Comme i’ay ſceu depuis) riche &amp; fort à merueille,
<lb />Il ne vit pas ma cheute à cauſe de la nuit,
<lb />Mais il ne laiſſa pas d’en entendre le bruit,
<lb />Il dépeſcha l’eſquif, &amp; remarqua la place
<lb />Auec tant d’heur pour nous, ou pluſtoſt de diſgrace,
<lb />Qu'il eſt à preſumer que reuenant ſur i’eau
<lb />Quelqu'vn des Mariniers nous mit dans le ba<lb />teau:
<lb />Mais ſoit que la pitié qu’ils m’auoient témoignée
<lb />Eut contre leur vertu la Fortune indignée,
<lb />Ou-ſoit que ma diſgrace eut attiré la leur
<lb />Par lacontagion de mon propre malheur,
<lb />A ce rremier éclat que le Soleil nous montre
<lb />Vn Nauire Africain leur vint à la rencontre;
<lb />A qui l’auare faun, &amp; leſfoir dislutis
<lb />Fait commencer la charge aues ſon Brigantin:
<lb />Nos Marchands, gens de cœur, fongent à ſe de<lb />fendre,
<lb />Reſolus de perir pluſtoſt que de ſe rendre:
<lb />Ence premier combat, le Chef des aſſaillans
<lb />Eſt porté dans la Mler, &amp; trois des plus vaillans,
<lb />Il y meurt: cependant le gros Nauire aproche,
<lb />Qui donne l’eſcaladé à l’autre qu’il acroche;
<lb />En fin, pour faire court, apres vn long effort
<lb />Cet injuſte agreſſeur demeure le plus fort;
<lb />Alors ſur vaincu le vainqueur fait mainbaſſe,
<lb />Etie pauure Martnamt ne treunt point de grâce,
<lb />Tous ſont ſacrifiez par la flame &amp; le fer
<lb />Aux manes d’Encelade eſtouffé dans la Mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Et ces cœurs ſans pitié, ces Conquerans auares,
<lb />Eſtoient aſſurément Pirates &amp; Barbares?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Oüy, des plus redoutez, &amp; des plus belliqueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais vous, combien de temps fuſtes-vous aüec
<lb />eux?
<lb />A t.- .--
<lb />-.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Il luy faut deſormais déguiſer la matiere;
<lb />T'y paſſay d’vn Soleil la courſe preſque entiere;
<lb />Mais ayant en horreur leurs actes inhumains
<lb />Ie ſis fant qua la ſin i'eſchapay de leurs mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ah que vous fiſtes bien, ce ſont ceux-là peut-eſtre,
<lb />&amp; piinen nos vuiſſcaux, e te Prince mon
<lb />Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEIINIE.
<lb />Comment, que dites-vous, l’ont ils fait priſonnier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, mon frere en fut pris cet Automne dernier:
<lb />Mais bien loin de s’en plaindre, il preſche leurs
<lb />loüanges
<lb />Obligé qu’il y fut par les faueurs eſtranges
<lb />Qu'il réceut de leur Chef. le fameux Axalà..
<lb />Oudu mains de ſapart, corluy n'eſtoit pae lau.
<lb />Mais dés qu'il ſceut la priſe &amp; le nom de mon
<lb />frere
<lb />Il dépeſcha vers luy ſa premiere Galere; en
<lb />Et nouĩt renuoya par ceux qui l’aoieut prit,
<lb />
<lb />Auec cent complimens, &amp; vingt cheuaux de prix,
<lb />-------...-...
<lb />
<lb />-.e
<lb />LE..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie ne le connoy point, mais il eſt en eſtime
<lb />D’eſtre aſſez genereux, courtots &amp; magnanime;
<lb />uui tuun pouriunt d’exercer vn meſtier
<lb />Indigne d’vngrand homme, &amp; d’vncourage altier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Poßible tuſqu icy l'a-t il fait par contrainte,
<lb />Et ſa neceßité merite d’eſtre plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />29
<lb />Ie l’aduoüe, &amp; moy-meſme ayant fait comme luy
<lb />Ie deurois me ſeruir de l’excuſe d’autruy;
<lb />Que ie vous ſçay bon gre d’auoir de la tendreſſe
<lb />Pour les cœurs genereux que la Fortune oppreſſe,
<lb />C’eſt par là que i'eſpere, &amp; parlà, que ie croy,
<lb />Que vous aurez encor quelques penſers pourmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie ſerois trop ingrate, inconſtante &amp; blamable,
<lb />Si pour eſtre moins grand vous m'eſtiez, moins ay
<lb />mable,
<lb />Poſtre ſort au contraire accroiſt mon amitié
<lb />Par ces tendres penſers qu’inſpire la pitié,
<lb />La perte d’vn Eſtat que ie cauſay moy-meſme,
<lb />A
<lb />Ne doit pasempeſcher qu'unbõ cœur ne vous ayme;
<fw><lb />L...
</fw><lb />C’eſt pourquoy ( l’honneur ſauf) eſperez, tout de
<lb />nous,
<lb />Comme ſi la Sicile eſtoit encore à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />quel eſpert, &amp; Eipar, a quit on voous deſtine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie luy feray ſi froide &amp; ſi mauuaiſe mine,
<lb />Que s’il n'eſt inſenſible il eſteindra ſon feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et s’il ne l’eſteint pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lo MlEIen Le
<lb />Ie m’en ſouciray peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais d’un frere engagé la puiſſance abſoluë
<lb />Peut rendre en ſa faueur voſtre ame irreſolué,
<lb />L2
<fw><lb />. -:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Bien, Lepante, ence cas vous me la reſoudrez,
<lb />Croyez, qu’il n'en ſera que ce que vous voudrez,
<lb />Et que ſur cet hymen, non plus que ſur tout au
<lb />tre,
<lb />Ie ne ſuiurayiamais de conſeil que le voſtre.
<lb /> D 2a. Pa-9-.
<lb />-
<lb />le penſe pouruuttiemmuuonaſſezdit.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy, Madame.
<lb />LEPANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE!
<lb />O! bons Dieux, que l'amour enhardit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />anan ſit onvous tontraint, comme c’eſt l’apparence,
<lb />Que deuiendra Lepante auec ſon eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENTE.
<lb />Vous eſtes deffiant &amp; preſſant iuſqu’au bout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie le ſuis en effect, pource que ie crains tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Lepanté encore vn coup, ie vous parle ences termes,
<lb />Les Cieux ne tournent point ſur des Poles plus
<lb />fermes,
<lb />Qu'eſt le deſſein que i'ayde ne manqueriamais
<lb />A ce que ie vous dois, &amp; que ie vous promets:
<lb />Mlais ioüez voſtre ieu, ie voy venir Armille.
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Laiſſez? moy trau ailler: Ma perſonne en vant mille,
<lb />-æ
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et quiconque oſera pretendre à voſtre amour,
<lb />Fuſt-il vn autre Mars, il y perdrale iour;
<lb />Mais puiſque vous ſouffreZ qu’vn autre vous ca<lb />reſſe
<lb />Aaueu, ie vaythertner ma premiere maiſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Reuenez, reuenez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Econ, ie nen ſeray nen.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLECE ERE
<lb />ARMILLE, quIacntenduce quil a-dit.
<lb />nnvouono neinpone.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il l’entend aſſez bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Voüs nous trouuez, brouillez.
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Madame, il me le ſemble,
<lb />Quand ie vous ay quittez vous eſtieZ mieux en<lb />ſemble;
<lb />Et d’ouvient, s’il vous plaiſt, que vous eſtes ſi mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il s’eſt imagine qu’il auoit vn riual,
<lb />Et depuis ce temps là ie l’ay treuué ſi rare
<lb />Qu'Euandre vous dira qu’il vaut mieux que Te<lb />nare,
<lb />Pour moy ie l’ayme mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Il me plaiſt plus außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAD3IPA e
<lb />Si bien que l’vn &amp; l’autre ont fort bien reußi,
<lb />Vrayment i'en ſuis bien ayſe eſtant cauſe en partie
<lb />Du plaiſant entretien qui vous a diuertie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie le confeſſe, Armille, &amp; ie vous en ſçay gré;
<lb />Vous ne pouuiez me plaire en vn plus haut degré:
<lb />Mais quitons ce diſcours; &amp; me dites de grace
<lb />Si mon frere &amp; le Roy ſont venus de la chaſſe?
<lb />J..423
<lb />1
<fw><lb />X
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Oüy, Aſadame, &amp; de plus par moy fort bien in<lb />ſtruits
<lb />De Thumeur des Meßieitrs que ie vout ay produits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oùles auez vous veus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE:
<lb />Dans la cour de l’Ouale;
<lb />Mais quand ie ſuis venuë ils montoient à la ſalle.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1SMENIE.
<lb />Allez les donc chercher vous qui les gouuernez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Qui, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vos fous, &amp; nous les ramenéz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Pour Tenare il accourt, ſi ie puis le conneſtre,
<lb />C’eſt luy, reſte à treuuer ſon fantaſque de maiſtre,
<lb />Qui ne manquera pas à'ſe faire prier.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />TENARE, accourant tout effrayẽ.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Anmo yon vomtois vonouipmmuez,vvous à
<lb />crier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cen'eſt rien.
<lb />TENARE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Pourquoy danc faites-vous ce vacarme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE, ſe tournant du coſté d’où il eſt venu.
<lb />Poltrons, m'aſſaßiner &amp; me prendre ſans armes,
<lb />Vous eſtes des marauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />mn eſpoontic emnnort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Vous ſçauez que Celie &amp; moy nous aymons fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ties-bien, &amp; que Felice en eſt meſme jalouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Iuſtement, elle enrage, &amp; veut que ie l’eſpouſe;
<lb />Mais me treuuant trop ferme enmapremiere amout,
<lb />Elle veut de dépit me ſaire un mauuais tour
<lb />Par ces deux aſſaßins qui m'ont pris par derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n IE.
<lb />C’eſt mon frere &amp; le Royqui ſe donnent carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Sans doute, &amp; les voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLITE
<lb />k.
<lb />DORANTE, ETTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPRe.
<lb />NOus le treuuerrons bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />A l’ayde, au meurtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ils ne vous feront rien,
<lb />Demeurez, prés de moy: Seigneurs, ie vous ſuplie,
<lb />Permettez, aûve moy ipumeſponſe Celie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Puiſque c’eſt un hymen que vous auez, permis,
<lb />Il eſt iuſte, &amp; dés-là nous ſommes ſes amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Ie ſuis le voſtre außi; mais iamais de Felice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VL
<lb />PELICE, CLEIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />8 Prochezb one eyrumre, on bono it fait iuſtice,
<lb />Celie eſt à Tenare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O fauoruonmreſt!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Pour vous n'y ſongez, plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERIM.
<lb />Iamais puis qu’il vous plaiſt;
<lb />Mais i'en mourray d’ennuy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ialouſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Dy d’amour &amp; derage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Il eſt bien fou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />L’autre l'eſt dauantage
<lb />..... -.. o -..-.---
<lb />Car outre qu’il s’eſtime außi grand Roy que vous,
<lb />C’eſt qu’il traite Madame en Amoureux jaloux:
<lb />Le voicy, mais ſans rire admirons ſon entrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />LEPANTE, faiſant le faſché &amp;
<lb />Lhiſpaclcans
<lb />Velle ſorte de gens ay-je icyrencontrée,
<lb />Euandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Aprochez, Sire, &amp; ne vous faſchez, par,
<lb />Le plus proche de vous eſt le grand Roy Lypas,
<lb />Et l’autre mon parent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE.PANTE.
<lb />Pour l’vn ie le reſpecte;
<lb />Mais i’ay de ce Lypas la preſence ſuſpecte;
<lb />I'ayme voſtre parent, &amp; ſuis ſon ſeruiteur;
<lb />Pour l’autre ie le hay comme vn vſurpateur,
<lb />Qui veut s’apropriermonbien &amp; ma Maiſtreſſe,
<lb />h</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LYPAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Et quel tiltre, &amp; quel droit vous donne la Princeſſe,
<lb />CETANTE, parſant touſiours ſous le nom du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy Nicas.
<lb />Ma longue affection, mon immuable foy
<lb />Elle enfin qui m'accepté, &amp; qui ſe donne à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Sire, eſſayez, de grare à le mettre en colexe.;
<lb />LYPAS.
<lb />*3A.3d6..
<lb />Vous ne meritez pas vn ſi digne ſalaire,
<lb />A moy ſeul apartientl honneur de la ſerud,
<lb />1
<lb />1A4
<lb />Et c’eſt moy, Roytelet, qui vous la veux rauir.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />8 l2n..
<lb />Auant que cela ſoit i'y perdray trente Princes;
<lb />Dont le moindre commande à itrois grandes Pro<lb />tiintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TENARE.
<lb />Il parle de ſes Cheſs, &amp; de nos grands vaiſſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais, Sire, où tenez-tont iit Princes vos va
<lb />aux?? !. e
<fw><lb />(3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />A deux doigts de la mort, chez Mars &amp; la For<lb />fune,
<lb />--
<fw><lb />nl.
<lb />. .
<lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie croy que voſtre Empire eſt ſubjet à la Lune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Tu pourois dire encor qu’il eſt ſujet au vent,
<lb />Afin que ton m'épris me picquaſt plus auant:
<lb />mmuiqmueyeoyuypas, que ſii entre en furie
<lb />Ie te feray quiter la Merde Ligurie,
<lb />Et que ſi deſormais tu diſputes mon bien
<lb />L'Empire que tu dis me donnera le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Is nel'entendent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />je Mnss.
<lb />Non ie vous en aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Vrayment il eſt bien fou.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie voybien à cet' heure,
<lb />.. -
<fw><lb />
</fw><lb />Chacun eſt partiſande ſa proſperité;
<lb />Mais bien-toſt les rieux ſeront de moncoſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Sa colere eſt trop grande, il faut que ie l’apaiſe:
<lb />Vous jetter dans la guerre, ah! Sire, aux Dieux ne
<lb />plaiſe;
<lb />-
<lb />Deux grands Roys comme vous nen viendroient
<lb />pas aux mains
<lb />Sans troubler le repos du reſte des humains;
<lb />Non, non, pour le ſalut &amp; de l’vn de l’autre,
<lb />Receuez ma parole, &amp; me donneZ la voſtre,
<lb />Que celuy de vous deux que choiſira ma ſœur,
<lb />Sans diſpute &amp; ſans trouble en ſera poſſeſſeur.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit, i’y conſens.
<lb />ETTAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Puis que le faict m'importe,
<lb />Et que mon freremeſme à mon choix ſe rapporte
<lb />Ie ne rougiray point de dire deuant tous,
<lb />Que c'eſt le Roy Nicas que ie veux pour Eſpoux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Puiſque ie l’ay promis, il faut que ie le quitte;
<lb />Mais c'eſt a ſon bon-heur, pluſtoſt qu'à ſon merite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE, à Dorante.
<lb />Seigneur, vn Eſtrangerlà-dehors vous attend,
<lb />Pour uous donner, dit-il, vn pacquet important,
<lb />Au reſte ſon habit, ſamine &amp; ſa preſance,
<lb />Font croire que luy-meſme eſt homme d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIPAS.
<lb />C’eſt poßible vn Courier de voſtre Maieſté,
<lb />Roy Nicas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy Lypas.
<lb />LEPANTE.
<lb />At eſt vray, iu dis laverité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Il le dit comme il ſe l’imagine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />llons, nous verrons tous s'il a ſi bonne mine.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />E
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANTE, ERPHORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />EIGNEVR, quelque ſoupçon qui me
<lb />tombe en l’eſprit,
<lb />Ie veux croire pourtant qu'Axala vous.
<lb />eſcrit,
<lb />Et qu’en cette hymenée il a l’effronterie
<lb />De diſputer la palme au Roy de Ligurie;
<lb />Mais voſtre iugement n’a pas dequoy douter
<lb />Que le plus grand des deux ne la doiue emporter,
<lb />Si bien que maintenant c’eſt à vous à conneſtre
<lb />Quel rang tient ce Pirate, au prix du Roy mon
<lb />Maiſtre,
<lb />t-¬-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ſçay quel eſt ſon rang, &amp; quelceluydu Roy;
<lb />Mlais ie ſuis obligé de luy garder la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPar eite..
<lb />Mais la raiſon d’Eſtat vous deffend de le faires
<lb />-- - --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais celle de l’honneur m'ordonne le contraire,
<lb />Et d'autant que l'honneur m'eſt plus cher que le
<lb />bien,
<lb />Ie le ſuy ſans reſerue &amp; ſans crainte de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Vous eſtiez, en priſon alors que vous promiſtes,
<lb />Et voſtre liberté deffait ce que vous fiſtes.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie luy promis ma ſœur dans macaptiuité;
<lb />Mais rien ne m'y forca que ſa ciuilité,
<lb />Et croyant que poßible il éprouuoit la mienne,
<lb />Ie luy donnay la foy qu’il faut que ie luy tienne:
<lb />Il eſt vray i'en fis trop, mais puiſque ie l’ay fait,
<lb />Telle qu'eſt ma promeſſe elle aura ſon effait.
<lb />A</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Pourquoy donc receuoir la parole d’vn autre,
<lb />Leyme ue giana co junc anon ueai voſtes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Auant qu’à cette amour le Royfut embarqué.
<lb />Il auoit ſceu la choſe, &amp; s'en eſtoit mocqué;
<lb />Dorante, me dit-il, cette galanterie
<lb />Ne doit pas arreſter vn Roy de Ligurie;
<lb />C’eſt vn trait de Pirate außi vain qu’indiſcret,
<lb />Et, ſi vous m’en croyez, vous le tiendrez, ſecret:
<lb />Ie lecreus, &amp; ma ſœurne vient que de lapprendre
<lb />Par mon commandement, &amp; la bouche d'Euandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />uprecuneuufuj uuqauuie vn peu leger;
<lb />Carou vous noits trompiez, ou ſans ce meſſager
<lb />Noſtre hymen dans muictiours eſton preſt à ce faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />de tAuone.
<fw><lb />.---
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Ainſi vous trompieZ le Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Point, ie pouuois le faire es ſautter mon honneur.
<lb />D E..
<lb />. .-t
<fw><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
<lb />Comment?
<lb />ERPHORE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'ay ſon eſcrit, voyez-en la teneur:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE D'AXALA A DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, il y a quatre mois que vous
<lb />17 promiſtes à mon Lieutenant Artaxes, que
<lb />vous m’accorderiez pour femme voſtre ſœur
<lb />vnique la Princeſſe Iſmenie, à la premiere ſemon<lb />ce que vous en receuriez de ma part, &amp; que vous
<lb />iuraſtes entre ſes mains par l’ame de voſtre Pere,
<lb />que vous me la donneriez ſi dans vn mois apres ie
<lb />venois vous la demander en perſonne dans voſtre
<lb />ville de Marſeille: Ie vous aſſeure donc que vous.
<lb />m’y verrez au pluſtoſt, pour vous ſommer moy<lb />meſme de l’execution de voſtre promeſſe. C’eſt
<lb />la rançon que ie vous demande, &amp; que vous ne
<lb />pouuez me refuſer ſans offencer les Dieux, &amp; per<lb />dre parmy les hommes la reputation où vous eſtes
<lb />du plus loyal &amp; du plus genereux Prince de la
<lb />terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXALA.
<lb />A ces conditions, vous voyez bien Erphore,
<lb />Que tantoſt, l’honneur ſauf, ie le pouuois encore,
<lb />*-
<fw><lb />Et
</fw><lb />Ernon puis mienant qu’il l’a fait demander,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Poſtre Alteſſe, Seigneur, me doit donc accorder.
<lb />A voir comme Axala prit mal ſon aſſeurance,
<lb />Que ſi la choſe eſt vraye elle a peu d’aparence;
<lb />Car pour ſes ſeuretez, il eſtoit à ſonchoix
<lb />De vous preſcrire encor de plus eſtroites loix,
<lb />Et vous obliger meſme à cette tyranme
<lb />Me taylhencrenceniy voſtne ſaar Huleme,
<lb />Et ne l’ayant pas fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il fit plus ſagement,
<lb />Sa moderation ſurprit mon iugement,
<lb />Ie creus que ce galand &amp; genereux Corſaire
<lb />Me meneçoit d’vn coup qu’il ne voudroit pas faire,
<lb />Et que ſa vanité (comme il peut aduenir)
<lb />Mobligeoit à promettre, &amp; non pas a tenir:
<lb />Cependant s’il leveut, il faut que ie le faſſe,
<lb />Et le grand Roy Lypas m'exeuſera de grace;
<lb />C’eſt pourquoy, ſage Erphore, alleZ le diſpoſer
<lb />A gouſter la raiſon qui me doit excuſer;
<lb />Dites luy que pour moy (comme il eſt veritable)
<lb />I'ay de ſon déplaiſir vn regret incroyable,
<lb />Qu'apres vn accident ſi digne de pitie,
<lb />Ie ſiis encorheureux d’auoir ſon amitie,
<lb />Et que ie perds aſſez, perdant ſon alliance,
<lb />Sans que mon mauuais ſort m'oſte ſa bienueillance;
<lb />Enfin obligez-moy de luy repreſenter
<lb />Le deſtin qui me force à le mécontenter,
<lb />Puiſque telle eſt pour moy ma parole donnée
<lb />Touchant ce malheureux &amp; funeſte hymenée,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Seigneur, a dire vray, ie ſouhaiterois bien
<lb />Qu’vn autre luy donnaſt ce faſcheux entretien;
<lb />Car ie ne doute point qu’il ne treuue biendure,
<lb />Et la choſe elle-meſme, &amp; voſtre procedure;
<lb />Il ayme la Princeſſe, &amp; difficilement
<lb />La poura-fil ceder à cet indigne Amant;
<lb />Ie taſchercy pourtant d’empeſcher ſa furie,
<lb />Ou de la moderer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />AlleZ, ie vous en prie,
<lb />Et faites que le tout ſe paſſe à la douceur,
<lb />O! Prince infortuné: Mais i’apperçoy ma ſœur,
<lb />Il faut pour quelque temps éuiter ſes approches,
<lb />Ses plaintes, ſes regrets, &amp; ſes iuſtes reproches.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEN E
<lb />II
<lb />AoMOSVCEDECEJCLLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />T pourquoy ſi long-temps m'a-t’il voulu<lb />cacher
<lb />Ce funeſte ſecret?
<lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſIo,
<lb />De peur de vous faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DMENIE.
<lb />Et me faſche-t’il moins qu’il ne m’auroit faſchée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLAIR.
<lb />Vous ayant iuſqu’icy l’aduanture cachée,
<lb />Vous ne ſouffrez, au moins que depuis aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Mais il m'euſt preparée à ſouffrirmonennuy,
<lb />..a-*.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. ij
<lb />Au lieu qu’il me ſurprend, &amp; qu’il faut que i'en
<lb />mneuje.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Meis le Prince luy-meſme acreu iuſqu’à cette heure
<lb />Qu’il ne deuoit tamais vouts parler de cela,
<lb />Et que c’eſtoit vn trait de l’humeur d’Axala,
<lb />Par tout aſſez fameitx pour la galanterie,
<lb />D’autant micux qu’vn Pirate à peine ſe marie,
<lb />Sur tout vn General, dont la perfection
<lb />Eſt le ne rien aymer que ſa prof ßon,
<lb />Telle ſorte de gens eſtimant qu'vne fame
<lb />neemt onenepmoins naney pourte ſer es la flâme:
<lb />Mais cetuy-cy, peut-eſtre, en eſt aſtezaymé,
<lb />Et pour ſemarier, &amp; pour eſtre eſtimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ainſi donc mon deſtin qui touſiours deuient pire,
<lb />De l’amour d’vn grand Roy qui m'offroit vn Em<lb />FEN 2
<lb />Me iette à la mercy d’vn Corſaire effronte:
<lb />9! Ciel qui n'as pour moy nygrace ny bonté,
<lb />Quand adreſſeras-tu taderniere tempeſte
<lb />Sur ceſte deteſtée &amp; miſerable teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Madame, bien ſouuent nous querellons les Cieux
<lb />Quand pour noſtre ſalut ils trauaillent le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMEMIE.
<lb />Faeias. e que ſum. ne poaumt ceot tomepies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Contre toute eſperance, ils vous rendent Lepante,
<lb />Aſinde vous ſerur de rempart, aſſqui
<lb />3.4
<lb />A ſouſtenir l’aſſaut qui vous eſt prépare,
<lb />Il ſçait voſtre aduanture, &amp; c’eſt par ſon adreſſe
<lb />Que vous échapereZ du danger qui vous preſſe:
<lb />Car, à ce que ie voy, le Prince, eſt reſoluse l se
<lb />D'vſer en voſtre endroit d’vn pouuoir abſolu,
<lb />Si bien que voſtre mieux, apres la patience,
<lb />-.. 32.2.
<lb />C’eſt d’auoir en Lepante vne entiere fiance:...?
<lb />Il entre, ce me ſemble, &amp; Felice auecluy, IPENI
<lb />Mtonſtrez-luy franchement voſtre ame &amp; voſtré
<lb />ennuy,
<lb />3TI
<lb />.
<lb />Auparauant, qu'Armille, ou quelqu' autid fand
<lb />uienne. Y.in tlin oim
<lb />c....3. U-vai
<lb />*V.
<lb />
<lb />4
<lb />5<lb />15..
<lb />":
<lb />1.
<lb />2
<lb />
<lb />M 1.5.
<lb />a
<lb />Mri
<lb />23.
<lb />116 Tap Cs
<lb />-
<lb />.
<lb />2
<lb />10
<lb />
<lb />.2u,
<lb />.V
<lb />*d2
<lb />*OL Lo M.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEENE III.
<lb />LETANTE, TELICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />I voſtre affection eſt pareille à la mienne
<lb />Lepantes nous voicy les deux plus mal<lb /> heureux
<lb />Qui iamais ayent ſouffert ſous l’Empire amoureux;
<lb />Le ſort qui iuſqu'icy pour nous faire la guerre
<lb />Sembloit ſe contenter des Tyrans de la terre,
<lb />Nous ſuſcite aujourd’huy les Monſtres de la Mer
<lb />Pour les ioindre poßible auec ceux de l’Enfer:
<lb />Ce n'eſt plus à Lypas que ie ſuis deſtinee,
<lb />C’eſt au fier Axala que ie ſeray donnée;
<lb />Si par voſtre conſeil, ou par voſtre valeur,
<lb />Vous ne m’oſtez bien-toſt de ce preſſant malheur,
<lb />Ie l’appelle preſſant, puiſque demain, peut-eſtre,
<lb />Il viendra m'ẽnleuer des bords qui m’ont veu nai<lb />stre,
<lb />Pour viure, comme il fait, dés miſeres d’autruy,
<lb />Ala mercy des flots, que ie crains moins que luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais ſi vous n’auiez, pas le malheureux Lepante,
<lb />Comment ſouſtiendriez-vous cette ſiere tourmente?
<lb />Qet pait en teute met vous mmstreroit le ports
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />En cette extremité i’irois droit à la mort;
<lb />De puis qu'on m'a parlé d’vne flâme nouuelle,
<lb />Ma reſolution a touſiours esté telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et maintenant encor, qu’auez-vous reſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />D’eſſire le trépas que vous auiez eſleu,
<lb />D'aller du meſme endroit, &amp; ſur vos meſmes traces,
<lb />Estouffer dans la Mler ma vie &amp; mes diſgraces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIlade l6
<lb />Ce n'est pas le chemin qu’il faut que vous ſuiuiez,
<lb />Lepante en ſçait vn autre, &amp; veut que vous viuiez.
<lb />--- . -.-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Conſiderez-moy donc comme vne autre Andro<lb />mede,
<lb />Comme un autre Perſée accourez, à mon ayde,
<lb />.---A.-.---
<lb />Et pour vous, &amp; pour moy, taſchęz de me ſauuei
<lb />De ce Monſtre Marin qui me veut enleuer:
<lb />Oüy, pourvous, &amp; pour moy, remarquez, mas p.i
<lb />roles,
<lb />Qui ne vous donnent point d’eſperances friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Les mots ſont obligeants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Et s’expliquent aſſeZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Vous m’obligez autant que vous m'embarraſſez,
<lb />Ayant bien de la peine à faire vne reſponce
<lb />Digne de ma fortune, &amp; de voſtre ſemonce;
<lb />Voſtre exceßiue amour ſe porte aueuglement
<lb />A me combler de gloire &amp; de contentement,
<lb />Et l’excez de la mienne, à mon bon-heur con<lb />traire,
<lb />Reſiſte à la faueur que vous me voulez faire,
<lb />Sur le poinct de tour d’un bien ſi deſiré,
<lb />Ma propre paßion ma rend conſideré;
<lb />Il eſt vray qu’au beſoin il me ſeroit facile
<lb />De vous faire treuuer vn-fauorable azile,
<lb />Où vous n'auriez à craindre en aicune façon<lb />Qu'un frere vous forçaſt à payer ſa rançon;
<lb />1.<lb />..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />- ..- -- -
<lb />Mais i'ay trop de courage, &amp; vous m'eſtes tropchere
<lb />Pour vous enueloper dans ina propre miſere:
<lb />Quoy ne ſçaüez-vous pas, miracle de beauté,
<lb />Que t'ay perdu ma gloire auec ma Royauté?
<lb />Qu'en me precipitant, mon trone &amp; ma fortune
<lb />Tomberent auec moy d’vne cheute commune?
<lb />Que ie n'ay plus de rang, nyplus de qualité,
<lb />Et que iuſque amon nom, le ſort m'atout oſté?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />N’importe, il me ſuffit que vous eſtes né Prince,
<lb />Voſtre moindre vertu vaut mieux qu’vne Prouince,
<lb />ue Junegane, O quuu dui,vumeu qae tay pout
<lb />vous
<lb />Me rendra tout ayſé vous ayant pour Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE à Felice.
<lb />Ah! ma ſœur, ſon amour la rendra malheureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie reçois à genoux cette offre genereuſe;
<lb />Mais au moins penſez-y, ie vous le dis encor,
<lb />L’eſpoir eſt mondernier &amp; mon plus grand treſor:
<lb />Ie n'ay plus cet éclat, ces riches équipages,
<lb />Ce nombre d’Officiers, cette ſititte de Pages,
<lb />Nytous ces Courtiſans que ie ſoulois auoir
<lb />En l’eſtat floriſſant ou vous m'auez pu voir.
<lb />--- --
<lb />V2Di. -
<lb />- .- -----
<fw><lb />i.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Tant mieux, les grands Eſtats ont les grandes diſ<lb />races,
<lb />Etli tranquilite ſuit les forſunes baſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />dlin iepre mut deiile epumen dexcanx,
<lb />Dans le fonds de l’Egypte, &amp; parmy les roſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FONIEAVTD.
<lb />Encor mieux, nous l’aurons comme ie la ſouhaitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />O! Dieux, fut-il iamais vne ame ſi parfaite?
<lb />Mais vos filles, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De me ſuiure?
<lb />ISMENIE.
<lb />Aurez-vous bien le cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Oüy, Mladame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Et vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Mieux que ma ſœur.
<lb />..-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Mieux que moy, grand mercy de voſtre courtaiſie,
<lb />Pourquoymient., s'u cons puusfes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Voyez leur jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Et le fidelle Euandre, on ne le compte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Non, mais en quelques lieux que s’addreſſent vos
<lb />pas,
<lb />C’eſt vn poinct reſolu qu’il ſera de la ſuitte,
<lb />Ou qu'il empeſchera voſtre amoureuſe fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Le pante, vous voyez, c’eſt maintenant à voüs
<lb />A treuuer les moyens de nous enleuer tous;
<lb />Queeſſte painduouen men faſea pes daspeine,
<lb />D'vne ſeule ceinture, &amp; d’vne ſeule chaiſne,
<lb />Qui font preſentement tout ce que i’ay valant,
<lb />mut vrons ſix fois plus que ne vaut vn talant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Auant que commencer cette haute entrepriſe,
<lb />Il faut, ſuiuant la foy que vous m'auez, promiſe,
<lb />-2
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N. i
<lb />Que vous iuriez encor par la ſeur du Soleil,
<lb />Que vous ſuiurez en tout monordre &amp; mon conſeil.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie le jure, &amp; de plus, ie t’exhorte, ô Diane,
<lb />A vuider ton carquois ſur ma teſte prophane
<lb />Si ie manque à tenir le ſerment que i'ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />LEFANIL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMENIE
<lb />Et bien Lepante, eſtes-vous ſatisfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie le ſuis tout autant que i’ay ſujet de l’eſtre;
<lb />Mais il me reſte encor à vous faire conneſtre
<lb />Qu'avouloir procurer ma gloire &amp; mon bon-heur
<lb />Vous perdez voſtre frere en perdant voſtre honneur;
<lb />Si bien qu’à mon aduis, vous ne ſçauriez, mieux
<lb />faire
<lb />Que de mettre en effait ce conſeil ſalutaire,
<lb />Eſpouſez Axala.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Dieux!bons Dieux, qu'ay-je oüy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O! ma ſœur, eſt-il fou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Pour moy ietroy qu'oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Axala, dites-vous? que i’eſpouſe vn Pirate,
<lb />Ame iaſine ,mſutne, &amp; farlolesnagrde,
<lb />Ah conſeil odieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais il eſt à propos
<lb />Pour le bien de Dorante, &amp; pour voſtre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ie ne ſuis point garant, ny n’entre enconnoiſſance
<lb />D'vne promeſſe injuſte, &amp; faite en mon abſence,
<lb />Et pour ce faux honneur, qui n’eſt qu’vn peu de
<lb />bruit,
<lb />Si ie le perds pour vous, vous en aurez, le fruit;
<lb />Parlez donc tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LEPANTÉ.
<lb />Le Ciel me ſoit contraire
<lb />vous y conuiant ie ne penſe bien faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N ii
<lb />Et ſi ma paßion ne moblige à cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Tu dis encor vn coup que i’eſpouſe Axala,
<lb />Meſchant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ie n'entends point ce changement eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />O Ciel! en quel eſtat la Fortune me range:
<lb />Mais ce n’eſt point le Ciel, ny la Fortune außi,
<lb />C’eſt la deſloyauté de l’ingrat que voicy,
<lb />Ou pluſtoſt ma bonté de qui ie me doy plaindre,
<lb />Apres le plus grand coup qui me pouuoit attein<lb />dre;
<lb />En effait ie m'accuſe, &amp; ne te blaſme plus,
<lb />Toute Amante qui s’offre eſt digne de refus,
<lb />L'excez de mon amour trop prompte &amp; trop bru<lb />lante,
<lb />A fait mourir la tienne, ou l’arendu plus lente,
<lb />Et le Ciel contre moy iuſtement animé
<lb />Mle veut punir par toy de t’auoir trop aymé:
<lb />Ce n’eſt pas toutes fois qu’vne ſi belle faute
<lb />N’euſt produit autre effect en vne ame plus haute,
<lb />Et quel extréme ardeurde mon Zele amoureux
<lb />N'euſt confirmé l’amourdans vn cœur genereux? al
<lb />-
<lb />*.*.
<lb />-<fw><lb />éi.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alais tu diſois tantoſt deuant la compagnie,
<lb />Parlant de la Fortune &amp; de ſa tyrannie,
<lb />Que iuſques a ton nom elle t’a tout oſté,
<lb />Aeljouſtes-y le cœur, l’honneur &amp; la bonté;
<lb />L’vn ou l’autre des trois t’euſt de fendu d’édorre
<lb />Le coupable deſſein qui fait que ie t’abhorre,
<lb />Non pour m'auoir manqué de conſtance &amp; de foy
<lb />Puiſque c’eſt vn defaut aſſez commun de ſoy;
<lb />Et que peut-eſtre außi ma beauté n'eſt pas telle
<lb />Qu'elle puiſſe arreſter vn eſprit infidelle,
<lb />Mlais pour l’indignité de ton laſche conſeil,
<lb />En toute circonſtance à nul autre pareil:
<lb />Indiſeret, impudent, deſobligeant, infame,
<lb />Et qui montre en vnmot les vices de ton ame,
<lb />Ingrat qui ne veut point d’vn preſent de valeur,
<lb />Afin d’en enrichir un illuſtre voleur;
<lb />Cruel qui refuſant vne Princeſſe offerte,
<lb />Veux encor par ſerment l’obliger à ſa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Voyez, rien ne l’eſmeut ce cœur dénaturé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Bien donc, puis qu’il te plaiſt, &amp; que ie l’ayiuré,
<lb />Ie ſubiray la loy que ta rigueur m'impoſe;
<lb />Mais vn ſonge &amp; cela ſera lameſmechoſe,
<lb />Tant la mort à l’hymen ſera iointe de prés,
<lb />Et le mirte amoureux au funeſte cyprés:
<lb />Adieu, ſeparons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ahlingiimns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMENIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le barbare.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEFANIE.
<lb />Madame, encore vnmot, &amp; puis ie me ſepare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMTENIL..
<lb />Point, point, ie ne veux plus ny tevoir, ny t’oüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Mais c’eſt pour vn ſujet qui vous peut reſioüir:
<lb />La raiſon deſormais, belle &amp; grande Princeſſe,
<lb />Veut qu'auec voſtre erreur voſtre colere ceſſe,
<lb />Puiſque le ſeul deſir d’éprouuer voſtre amour
<lb />M auoit ſolicite de vous faire ce four.
<lb />-
<lb />24
<lb />...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENTE.
<lb />Læepante, aucunefois le plus ſage s’oublie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LEPANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />. . -- --
<fw><lb />Car
<lb />U
</fw><lb />Car enfin i'ay jure d’eſpouſer Axala,
<lb />Et voiis en faites jeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie ne dis pas cela:
<lb />Ie vous exhorte encor, autant que ie vous ayme,
<lb />D'eſpouſer Axala, (c’eſt à dire moy-meſme)
<lb />Moy-meſme qui pourmoy vous l’auois conſeillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E e ceune da Me
<lb />Nevous ſemble-t’il point que c’eſt aſſeZ raillé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Non, non, ie ne feins plus, Axala c’eſt Lepante,
<lb />de ouoiae jouix ce-uonn i fenum peeſeme;
<lb />Mais le Ciel deſtruira la trame que iourdis,
<lb />Ou ie ſeraybien-toſt ceque ie fus iadis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ol grands Dieun qnons on,&amp; uneuvuijtinée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ol ma ſœur, qu'eſt-cecy?
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />I'en ſuis toute eſtonnés.
<lb />--. C·
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D ORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Tom inepienno ccutotoccorte corite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />De grace oſtez-nous donc de cetteobſcurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ce que ie vous vay dire est le meſme miſtere
<lb />Que tantoſt par deſſein ie vous ay voulu taire;
<lb />Ie vous ay deſiadit, &amp; fait conſiderer,
<lb />Que i'eus deux grands ſujets de me deſeſperer,
<lb />Et parmy quelles gens ſe conſerua ma vie;
<lb />Or voicy le deſtin dont elle fut, ſuiuie.
<lb />Croyant auoir perdu mon Sceptre &amp; nies amours,
<lb />Ie voulus perdre außi mes miſerables iours,
<lb />Et dans ce deſeſpoir fis des exploits eſtranges,
<lb />Qui trouuent parmy nous leur prix &amp; leurs loüanges;
<lb />Enfin apres deux ans, ces hommes hazardeux
<lb />Me ſirent General de leurs vaiſſeaux &amp; d’eux:
<lb />Depuis, noſtre pouuoir ſur lalterre &amp; ſur l’onde
<lb />S'eſt rendu formidable aux plus grands Roys du
<lb />monde,
<lb />Sous le nom d’Axala cachant touſiours le mien
<lb />I'ay gagné tant d’honneur, de credit &amp; de bien,
<lb />Qu'auec ſixuingt vaiſſeaux &amp; ſoixante galeres
<lb />I'eſpere de r'entrer au trône demes Peres,
<lb />- ----...-.... ----- ----
<lb />Dautant plus ayſement que mes braues ſujets
<lb />Ayderont aux ſuccez de mes iuſtes projets:
<lb />Demain auant le iour vne puiſſante armée
<lb />Doit venir au ſignal d’vne torche allumée,
<lb />Par deux Siciliens qui ſont de mon party;
<lb />Et c'eſt pour leur parler que Tenare eſt ſorty;
<lb />Ainſi la force en main, &amp; la faiſant pareſtre,
<lb />I.auray meilleure grace à me faire conneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />O Ciel! quels changements, &amp; que nos aduan<lb />tures
<lb />Treuueront peu de foychez les races futures.
<lb />Mais i'oy venir quelqu'vn;
<lb />V.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Madame c’eſt Lypas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Dieux oſtons-nous d’icy, qu’il ne m’y treuue pas.
<lb />.-...OT...
<lb />.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />EIPAS,ENTIRONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Nfin il m'a prié que ie vous aſſeuraſſe
<lb />Que le plus grandregret qu’il ait en ſa diſ<lb />grace,
<lb />C'eſt de mécontenter vn grand Roy comme vous,
<lb />Qui rendroit ſon Eſtat conſiderable à tous:
<lb />Mais qu’il eſt obligé de tenir ſa parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Qu’il ne m’allegue plus cette excuſe friuole,
<lb />Il n'eſt pashebeté ny foible iuſqu'au point
<lb />De ſe picquer d’honneur pour ceux qui n'en ont
<lb />point,
<lb />Sur tout en l’intereſt d’vn Prince de ma ſorte,
<lb />Où la raiſon d’Eſtat doit eſtre la plus forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />'eſt comme vne rançon, dont il veut s'aquiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />N'a-t’il pas de l’argent dequoy ſe rachepter?
<lb />Et puis ne peut-il pas, s’il en auoit enuie,
<lb />S'excuſer ſur ſa ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Elle en ſeroit rauie;
<lb />Car tantoſt que d’Euandre elle a ſceu ſon malheur,
<lb />Elle a penſé mourir dehonte &amp; de douleur,
<lb />Armille me l’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie croybien, la pauurette
<lb />A regret de me perdre, &amp; moy ie la regrette
<lb />De treuuer vn Pirate à la place d’vn Roy,
<lb />Ontre qu'ageiremen encume pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />O Dieux! elle tient donc ſes flames bien ſecretes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ne t’en eſtonnne pas, c’eſt qu'elles ſont diſcrettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPITORE.
<lb />Ie voudrois cependant pour mon dernier ſouhait,
<lb />Que Iupiter m'aymaſt autant qu'elle te hait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ii
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ILLVSTRE CORSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Cette diſcretion cauſera ſa ruine,
<lb />Ie crains que parvertu, cette beauté diuine
<lb />Ne reſiſte au ſecours que ie luy puis donner,
<lb />Et comme vn doux Aigneaune ſe laiſſe emmener,
<lb />Pour ſeruir de victime außi-toſt que de fâme
<lb />A la brutalité de ce Corſaire infame,
<lb />Puis qu’il peut laliurer, ſon deſir aſſouuy,
<lb />Au moindre des brigands dont il ſera ſuiuy:
<lb />Alais nydu Ciel tonnant la face foudroyante,
<lb />Ny le terrible aſpect de la Mer abboyante,
<lb />Ne m'empeſcheront pas parla peur du danger
<lb />D'abandonner ma vie afinde la vanger,
<lb />Et i'en commenceray la vangeance effroyable
<lb />Sur cet homme d’honneur, ce frere impitoyable,
<lb />Qui feignant de garder ſa parole &amp; ſa foy.
<lb />Vend ſa ſœur aubarbare, &amp; ſe mocque de moy;
<lb />It iuy venx confumer parie ſen de nos gutrres
<lb />Ses hommes, ſes treſors, ſes places &amp; ſes terres;
<lb />Et le prenant en vie apres ces maux ſouffers,
<lb />Le faire encor languir &amp; mourir dans les fers.
<lb />ca-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Vous ferez, s’il vous plaiſt, les choſes que vous
<lb />dites,
<lb />Puiſque voſtre puiſſance eſt quaſi ſans limites:
<lb />e Bo<lb />Mlais voſtre Majeſté doit cacher ſagement
<lb />Son iuſte déplaiſir &amp; ſon reſentiment,
<lb />Puiſque Dorante feint, feingnez außi de meſme,
<lb />Et ſi, comme ie croy, la Princeſſe vous ayme,
<lb />Armille nous dira les moyens les plus cours
<lb />Pour changer ſondeſtin, ou luy donner ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />C’eſt l’Oracle, en effait, qu’il faut que ie conſulte,
<lb />Et qui doit me reſoudre au fort de ce tumulte,
<lb />Erphore, où penſes-tu qu'elle ſoit maintenant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chez ſoy.
<lb />ERPHORE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />:
<lb />Paſſons-y donc comme en nous promenant
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb /> . i.. 22
<lb />sti
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />lzOLLORCAIRE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />Di
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EVANDRE, FELICE, ARMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE:
<lb />ON, non, n'en doutez, pas, c’eſt choſe que
<lb />Peiy- cenos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />O nouuelle agreable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />O! diſcours qui me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Et ma pauure Compagne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Elle eſt ſauuée außi,
<lb />Enfin le rauiſſeur a tres-mal reu
<lb />t..
<lb />-....
<lb />- ---
<lb />D.
<lb />D.
<fw><lb />Non
<lb />*A4
</fw><lb />Non pour l’enleuement qu’il a fait à merueille;
<lb />arlal pai venenemsen,?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />De grace à la pareille,
<lb />Dites-moy par quel ſortit a manque ſon coup?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Volontiers; ce diſcours ne te plaiſt pas beaucoup:
<lb />Vous ſçauez que Celinte &amp; la vieille Amerine
<lb />Ont entendu le rapt de leur chambre voiſine,
<lb />Et qu'elles ont paßé par noſtre apartement,
<lb />Semant par tout le bruit de ce rauiſſement;
<lb />On s’éueille, on accourt, on voit la chambre vuide,
<lb />Lors chacun prend ſaroute où le haZard le guide,
<lb />L’vn court par le Palais, l’autre entre, l’autre ſort;
<lb />Mais Tenare &amp; ſon Maiſtre ont volé droit au<lb />port,
<lb />Auec tant de bon-heur, de vaillance &amp; d’adreſſe,
<lb />Qu'ils ont gardé Lypas d’embarquer la Princeſſe
<lb />Et par cette actiondonné temps d’arriuer
<lb />Ais peuple, que leurs cris auoſent fait ſouſleuer.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Mais la chaiſne du port, empeſchoit ſa ſortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Mais celuy qui la garde eſtoit de la partie,
<lb />-...
<lb />Et nous en verrons bien quelques teſtes à bai,
<lb />Laiſſez faire: &amp; des plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Cecy ne me plaiſt pas:
<lb />Ettomment te meſchantt'auonett eneuée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ils viennent, attendez, qu’elle ſoit arriuée,
<lb />Ene con t'apprenura, ſuvous n'en ſçauezrien:
<lb />Alais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMMIOEH.
<lb />Quoy mais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Mais on dit que vous le ſçauez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Moy, que ie le ſçay bien? ô l’impoſture eſirange!
<lb />Dieux à queldeſeſpoir l’injuſtice me range,
<lb />Que ne ſuis-ie au tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Meſchante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ce ſeroit ton plus court,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Eſni enneong.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />C’eſt le bruit de la Court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />C’eſt le bruit de l’enuie &amp; de la médiſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Erphore toutesfois l’adit en ma preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Ie le feray mentir ce laſche e faux témoin,
<lb />Auec l’ayde du Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Vous en aurez beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Bien, bien, tout de ce pas ie m'envayluy reſpondre,
<lb />D 3m ſun,mpuemsmenj(confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Tu ſonges, (mais en vain, carie vay t’épier)
<lb />Pluſtoſt à t'enfuir qu'à te iuſtifier.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />P ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II
<lb />TELLCECELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />H! Dieux, voicy ma ſœur; pauure fille en<lb />Da laee y
<lb />Tu ſois la bien venuë, &amp; labien retreuuée,
<lb />Que ie te baiſe encor, ie ne m'en puis laſſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ny moy qui viens exprés afin de t’embraſſer,
<lb />Et de te raconterle traitement indigne
<lb />Que nous auons ſouffert de ce Tyran inſigne,
<lb />Puiſque Prince eſt vn nom qu'on ne luy peut don<lb />ner
<lb />Sans abuſer du terme, ou ſans le prophaner;
<lb />Et que tel qu’vn voleur, ſous pretexte qu’il ayme,
<lb />Il eſt venu de force, il eſt entré de meſme,
<lb />Et nous treuuant au lictdemy-mortes d’effroy,
<lb />N'a fait qu'vn ſeul fardeau de Madame &amp; de
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Pourquoy ne crieiz-vous pour éueiller la Garde
<lb />Quand on vous emportoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vray' ment nous n’auions garde.
<lb />Leurs mains &amp; leurs mouchoirs fur nos bouches
<lb />preſſeZ
<lb />Sans la peur du peril, nous en gardoient aſſe!
<lb />Et puis ſa compagnie euſt eſté la plus forte;
<lb />Cent hommes l’attendoient à la prochaine porte,
<lb />Que pour certain reſpect on ne garde iamais
<lb />Depuis que ce meſchant loge dans le Palais:
<lb />Au reſte il eſt conſtant qu'on nous auoit vendues,
<lb />Les clefs de noſtre chambre avant eſté perduës
<lb />Vne heure iuſtement auant qu'on ſe couchaſt,
<lb />Quoy qu'Armille elle-meſme auec ſoin les cherchaſt:
<lb />Mais elle les cherchoit &amp; les auoit baillées;
<lb />Car le bruit des voleurs nous ayant éueillées,
<lb />I'ay fort bienobſerué qu’apres deux ou trois coups
<lb />Quelqu'vn a fait ſauter les deux perits verroux,
<lb />De façonque ſans peine ils ont fait ouuerture,
<lb />Ce qu’ils n’euſſent peu faire en forçant la ſerrure,
<lb />Dont les cloux ſont ſi forts, &amp; les reſſorts ſibons,
<lb />Qu'on romproit außi-toſt la muraille &amp; les gonds:
<lb />Si bien, qu'a dire vray, toutes tant que nous ſommes
<lb />Deuons noſtre Maiſtreſſe au ſecours de deux hom<fw><lb />mes.
<lb />Source
<lb />P iij
<lb />bnf.fr (Bif
<lb />io1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Commem.
<lb />FELICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Nous n'eſtions plus à cent pas loin du port,
<lb />C’eſt à dire, pour nous a cent pas de la mort,
<lb />Quand aubout d’vne ruë, extremement eſtraite
<lb />Par oit les rauiſſeurs acheuoient leur retraite,
<lb />Ces deux braues guerriers comine ternies plantez
<lb />Leuront fermé le pas, &amp; les ont arreſtez;
<lb />L’vn l’eſpée à lamain, l’autre armé d’vne picque;
<lb />Et tous. eeux d’vn? force &amp; d’vn cœur heroique;
<lb />La Lepante ſur tout a ſi biencombatu,
<lb />Qu’ils n’ont pu ſous le nombre accabler la vertu;
<lb />Ioint que Dorante außi qui les ſuiuoit à veüc
<lb />A pris de ſon coſté l’autre bout de la rie,
<lb />Ainſi de toutes parts les paſſages fermez
<lb />Ils ont tendu les mains, &amp; ſe ſont deſarmez:
<lb />Apres chez Palinice où l’on nous aiettées,
<lb />On nous a du Palais des robes apportées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Et vos liberateurs ont-ils eſté bleſſeZ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Fort peu, ſi l’onen croit ceux quiles ont penſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Munex Muu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />S’il a quelques bleſſures
<lb />Ce ſont des coups de dents &amp; des égratigneures,
<lb />Dont Madame a taſche de le defigurer;
<lb />Mais pour les coups d’eſpée il ſçait biens en parer,
<lb />Ueſt tuyqutic premier a jetté bas les armes,
<lb />Et demandé la vie auec d’indignes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEHIOE.
<lb />Le laſche, &amp; que dit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il ne dit pas vnmot,
<lb />On ne l’a iamais veu ſi triſte ny ſi ſot;
<lb />Lors que ie ſuis venué on propoſoit encore
<lb />De luy faire anoncer par la bouche d’Erphore,
<lb />Que le fol pretendit qui les a tous dupez,
<lb />Luy vient redemanderſes Eſtats vſurpez;
<lb />Car à ce iour naiſſant qui chaſſe les Eſtoilles
<lb />On voit deſia blanchir ſi grand nombre de voilles,
<lb />Que dans l’ame du Prince ils mettoient la ter<lb />reur,
<lb />Si Lepante à propos ne l’euſt tiré d’erreur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LL TRE CELSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Queymitcomnoyunte ent donc me jalles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Par tout ce qui peut rendre vne amitié parfaité,
<lb />Parcent ſignes de ioye &amp; de rauiſſement,
<lb />Suiuis d’vn reciproque &amp; long embraſſement,
<lb />Enfin parl vnion des cœurs &amp; des perſonnes
<lb />Quidoit faire le nœud de celles des Couronnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Si Lepante eut repris ſon ſceptre auec ſon nom,
<lb />Que la Cour ſeroit belle, &amp; qu’il y feroit bon,
<lb />Que d’habits brodez d’or, &amp; que de pierreries,
<lb />Ha ma ſœur que de bals, que de galenteries,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />On ne laiſſera pas d’en faire ſans cela;
<lb />Car auec la iuſtice &amp; les forces qu’il a,
<lb />Selon toute aparence il luy ſera facile
<lb />De reprendre en deux mois la Corſe &amp; la Sicile,
<lb />Et puis l’vſurpateur eſt à noſtre mercy:
<lb />Mais Dieux i’entends ſa voix, le brutal vient icy,
<lb />Fuyons; i’auois laißé Mladame chez Dorante,
<lb />Allons-y la treuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Allons i’en ſuis contente.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />EITAS, EREITORE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Fatale Prouence! ô deſloyale Cour!
<lb />Où i'ay pour ennemis la Fortune &amp; l’A<lb />mour,
<lb />Dont l’vn m’oſte vne femme &amp; l’autre vne Cou<lb />ronne,
<lb />Ainſi de tous coſtez le malheur m’enuironne,
<lb />Ainſi de quelque part que i’obſerue mon ſort,
<lb />Ie ne voy que ſujets de deſirer la mort;
<lb />Battu, mocqué, trahy par vn Prince infidelle
<lb />Qui choiſit à ſa ſœur vn party digne d’elle:
<lb />11<lb />Laſche ſœur qui prefere a l’amour d’vn grand Roy.
<lb />Lindigne affection d'vn Pirate ſans foy:
<lb />Frereingrat, au delà de toute ingratitude,
<lb />Qui pour tous mes bien-faits me met en ſeruitude,
<lb />Qui pour mon alliance &amp; mes treſors offers
<lb />Me retient mes vaiſſeaux, met les miens dans les
<fw><lb />fers,
</fw><lb />M'oſte mes Ofſiciers, &amp; perinet qu'ê ma veue
<lb />Vn Bourgeois inſolent les mal-tratte &amp; les tüe;
<lb />Enfin qui non content de m'auen abuſé,
<lb />M’ameine vn faux Lepante, vn Prince ſupoſé,
<lb />Aſin de partager la Sicile &amp; la Corſe
<lb />Auec cet heritier dont le drois eſt la force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Sire, quand vn malheur ne ſe peut éuiter,
<lb />Le ſouuerain remede eſt de le ſuporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAG.
<lb />Quoy, l’ombre de Lepante aura donc vn Royaume?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Il ne faut plus parler d’ombre, ny de phantoſine,
<lb />C’eſt L.epante luy-meſme, &amp; voſtre Mlajeſté
<lb />Doit croire ſur ma foy que c’eſt laverité;
<lb />Elle ſçait qu'autrefois ie fus en Syracuſe .
<lb />Aiyjuncat ſupant queiune jonca cecule
<lb />Touchant ſes dix vaiſſe aux de Cartage venus,
<lb />Qu'elle auoit dans ſes ports ſilong-temps retenus.
<lb />Or il m'arapporté les choſes que nous fiſmes,
<lb />Et m'a fait ſouuenir de celles que nous diſines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Si bien qu'à vous ouir, Lepante n'eſt point mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Non, Sire, &amp; ſes ſuujets qui l’aymerent ſi fort
<lb />Feront armes de toust tant ſur mer que ſurterre,
<lb />Et couperont la gorge a tous vos gens de guerre;
<lb />Ce qu’ils entreprendront d’autant plus aisément
<lb />Que deſia voſtre ioug leur peſeinfiniment,
<lb />Et qu’ils auront appris la nouuelle oportune
<lb />Du bon-heur de leur Prince, &amp; de voſtre infortune:
<lb />La flote de Lepante à la rade paroiſt,
<lb />Croiſſant à meſine temps que la lumiere croiſt,
<lb />De ſorte qu'en l’eſtat qu’il eſt, &amp; que vous eſtes,
<lb />Il peut iuſques chez nous eſtendre ſes conqueſtes,
<lb />C'eſt pourquoy de bonne heure en cette aduerſité
<lb />Faites vune vertu d’vne-neceßité,
<lb />Et par vn politique &amp; prudent artifice,
<lb />D'vn acte de contrainte,vn acte de iuſtice; 
<lb />Rendez, de bonne grace, ou feignez de laſcher
<lb />Vn Sceptre qu’außi bien on vous doit arracher;
<lb />Eu miitrea eſat ia ſemc eſ neceſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YPAS.
<lb />O conſeil qui me tuël ô fortune contraire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />Seigneur, encore vn coup, gardez de refuſer
<lb />Les articles de paix qu'õn vous doit propoſer,
<lb />----------..--
<lb />.-on de
<fw><lb />B
</fw><lb />Dorante les apporte aſin qu’il vous les montre,
<lb />Et nous pour l’obliger allons à ſa rencontre;
<lb />Il faut ceder au temps, &amp; liy rendre auiourd’huy
<lb />L’honneur qu'auparautant vous receuiez de luy;
<lb />Poßible rendreZ-vous par cette procedure
<lb />Voſtre condition moins honteuſe &amp; moins dure:
<lb />Haſtons-nous, i'apperçoy la Princeſſe qui vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />O duril! ô deſeſpeir! ô fureur qui me tient!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLETDL V
<lb />LLT AIVTE, ASMET (IE, TELICE,CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb /> ſeuls ils ont pù faire vne actionſi rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, Felice, il eſt vray, ſans Lepante &amp; Tenare
<lb />Vous ſeriez ſans Maiſtreſſe errante ſur le port,
<lb />Ou peut-eſtre à cet te heuré on vous diroit mamort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Vous me permettrez, donc:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />eeejs quovonas vous faise?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICE.
<lb />Ie veux vous adorer comme vn Dieu tutelaire,
<lb />Ou comme vn ſainct Genie à noſtre ayde enuoyé,
<lb />Digne inſtrument des Dieux qui vous ont employé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Voſtre zele eſt trop grand, ie vous en remercie,
<lb />Leuez-vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />tons vojeoque von cons deiſie.
<lb />Et de fait, ſi les Dieux põnuoient eſtre mortels,
<lb />Mes compagnes &amp; moy vous ferions des autels:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Vous auriez dans Marſeille vn temple magnifique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ou du moins vne image à la place publique:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Non, ie ne raille point: car ſi la verité
<lb />Se peut dire ſans crime, &amp; ſans impieté,
<lb />Alcide à qui vos faits auroient ſeruy d’exemples,
<fw><lb />j
</fw><lb />Par de moindres vertus amerité des temples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie ne veux pas icy d’vn vol audacieux
<lb />M’eſleuer de la terre à la voute des Cieux,
<lb />Ny faire de ma vie auec celle d’Hercule
<lb />Vn rapport ſacrilege autant que ridicule;
<lb />Mais aymant comme i’ayme en vn ſi digne lieu,
<lb />Ie bruſle comme il ſit d’vn feu qui me fait Dieu,
<lb />Et ſi i'ay mon autel dans le cœur d’Iſmenie,
<lb />Ie brille comme luy d’vne gloire infinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Oüy, mon cœur eſt pour vous un autel animé,
<lb />Vn temple, vn ſanctuaire à tout autre fermé,
<lb />Ou la lampe d’Amour nuict &amp; iour allumée
<lb />Bruſle d’vn feu ſi pur qu’il n'a point de fumée.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />HTTAO, ERTITORE, DORANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />EneZ, ie vous promets d’y trauailler pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e A d gu o
<lb />Ie ne demande pas vn traitement plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Arionpere, uutiſſerent iſu it faur que iecompoſe,
<lb />Ie voyle Roy Lypas ſi iuſte en toute choſe,
<lb />Qu'il eſt aisé de ioindre, &amp; de ſe rendre amis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Soit comme il vous plaira, ie vous aytout remis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il ſortira, dit-il, hors de voſtre heritage,
<lb />Si toſt que par vn ample &amp; conſtant teſmoignage
<lb />Il ſçaura plainement que vous eſtes l’aiſné
<lb />De la ſage Vrſinie &amp; du grand Prytané,
<lb />Vous aureZ cependant deux places en Sicile,
<lb />Et luy pour ſa priſon, mon Palais &amp; ma Ville:
<lb />Mais touchant cette debte, il faudra s’il vous plaiſt
<lb />Prenare ſe prinipat, &amp; domer tintereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPANTE.
<lb />Ie n’en demande plus, de bon cœur ie le dome,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et moy ie le reçoy,
<lb />LIPAO.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vrayment ie m’en eſtonne,
<lb />Veu la grandeur de cœur dont le Ciel t’adoüé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils *e
<lb />DORANTE.
<lb />Il ſuffit que tous deux voüs m’aueZ aduoüé;
<lb />OrembraſſeZ-vous donc, puiſque rience me ſemble
<lb />buſs.. Ne vous doit empeſcher de viure bien enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPHORE.
<lb />La vengeance pourtant enira iuſqu'au bout.
<lb />a.
<lb />A
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENR
<fw><lb />Source gallicabnf fr (Bibliothèque n
<lb />ance
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VL
<lb />EVANDRE, ARMILLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />V n'eſchaperas pas, ie te ſuiuray par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Ah Dieux! verray-ie encor cette infidelle fame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />Grand Prince, en mon mal-heur c’eſt vous que ie
<lb />Tecidinte,
<lb />Et que la larme à l’œil ie viens importuner
<lb />D'obtenir mon pardon, &amp; de me pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETAITAS
<lb />De grace en ſa faueur accordez ma requeſte,
<lb />Pour le ſacré reſpect d’vne ſi belle feſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il faut luy pardonner, &amp; nela voir iamais.
<fw><lb />R
</fw><fw><lb />tiiat.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />mintio, ( uoimuunonneitiomienx deſormaus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMILLE.
<lb />AhTi ay creu procurer le bien de ſon Alteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Adteu femme ſans foy, ſauuez-vous de viſteſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DLENE DERNTERE.
<lb />TENARE venant du Port.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eigneur, tous vos vaiſſeaux paroiſſent
<lb />maintenant,
<lb />Ie les ay veus du haure, ou voſtre Lieute<lb />nant,
<lb />Argant &amp; Capanée, auant que ie m'en vinſſe,
<lb />Attendoient pour entrer vn paſſeport du Prince:
<fw><lb />En
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ils l’auront de ma bouche, allons-y de ce pas,
<lb />Vous ma ſœur, demeurez, auec le Roy Lypas.
<lb /> . 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il me pardonnera ſi ie ſuis curieuſe
<lb />D’aller voir auec vous la flotte imperieuſe
<lb />Qut tenarammemem ie oceptre a mon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie la veux voir außi.
<lb />- - ------.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Cela depend de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Erphore, vous voyez ſi ie me ſçay contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPITONE.
<lb />Sire, vous faites bien, noſtre ieu c’eſt de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE ſeul.
<lb />O Dieux! qui ne void pas que vos puiſſantes mains
<lb />Font agir les reſſorts du deſtin des humains?
<lb />Et que par des moyens difficiles a croire
<lb />Vous comblez, ces Amans de plaiſir &amp; de gloire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Il me pardonnera ſi ie ſuis curieuſe
<lb />D’aller voir auec vous la flotte imperieuſe
<lb />Qut tenarammemem ie oceptre a mon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Ie la veux voir außi.
<lb />- - ------.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENIE.
<lb />Cela depend de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYPAS.
<lb />Erphore, vous voyez ſi ie me ſçay contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERPITONE.
<lb />Sire, vous faites bien, noſtre ieu c’eſt de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE ſeul.
<lb />O Dieux! qui ne void pas que vos puiſſantes mains
<lb />Font agir les reſſorts du deſtin des humains?
<lb />Et que par des moyens difficiles a croire
<lb />Vous comblez, ces Amans de plaiſir &amp; de gloire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>