<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Passions esgarées, ou le Roman du temps, tragi-comédie, par le Sr de Richemont-Banchereau,...</title>
        <author>Richemont-Banchereau, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb312128400"/>
          <author>
            <persName>Richemont-Banchereau, De</persName>
          </author>
          <title>Les Passions esgarées, ou le Roman du temps, tragi-comédie, par le Sr de Richemont-Banchereau,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />l'cmcammρvοσς.
<lb />nams umenti d oears
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />TuE
<lb />LES
<lb />TESEDROVL
<lb />L Man. al dn m Mo,
<fw><lb />11
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />Y.56o<lb />41
<lb />Q
<lb />O
<lb />ROM
<lb />V
<lb />A
<lb />TEMPS.
<lb />
<lb />Tragicomedſe.
<lb />t<lb />N
<lb />
<lb />.....-.
<lb />PAR LE S DE RICHEMCME
<lb />Banchereeu; Adnocas en Parlepiens.
<fw><lb />ur
</fw><fw><lb />R
<lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />21
<lb />PARIS,
<lb />S
<lb />2
<lb />Chez CLAVDE CGLLET, au Palais, en la gailerie
<lb />2*
<lb />des Driſan
<lb />2-
<lb />A l'EA-H
<lb />PE-
<lb />2hia
<fw><lb />
<lb />
<lb />43
<lb />
<lb />*
<lb />lc<lb />1
<lb />.
<lb />la Disaudoca D d<lb />AT-.
<lb />*7
</fw><fw><lb />4
<lb />Mocs
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />5
<lb />I
<lb />Le courage qui m'eſt neceſſaire
<lb />n en vous dédiant cét ouurage, n'eſt
<lb />pas, à mon aduis, vne temerité, puiſque le
<lb />Ciel eſt bien content des hommages de la terre,
<lb />&amp; ſi vous n'eſtiez vous-meſme voſtre renom<lb />mee, neuf vierges ſi glorieuſes n’abandonne<lb />roient pas les careſſes d'vn dieu pour iouyr des
<lb />voſtres. Ie ſçay bien que ſi i'eſtois flateur, ie
<lb />vous prendrois peut-eſtre pour tel, mais ie
<lb />ſçay bien außi qu'apres vos faueurs ie pour<lb />rois encor esperer. Vn vertueux ſe mocque
<lb />de tous ces efforts d’esprit, en ces chaleurs d’e
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />AVTONSLICNCEVN
<lb />1
<lb />LE CONTE DE
<lb />FIASQVE.
<lb />ONSEIGNEVR,
<fw><lb />A
</fw><lb />loquence, qui par leurs loüanges imaginaires
<lb />offencent quaſi tout ce qu’ils ayment. Les plus
<lb />fameux eſcriuains ne font quaſt iamais bien
<lb />que dans ce mal du temps, où les bons yeux
<lb />veulent außi-bien eſtre aueugles, que les aueu<lb />gles deſirent de voir. Pour moy, quand ma
<lb />naiſſance &amp; mon humeur ne m'interdiroient
<lb />pas les choſes baſſes, ie n'oſerois en penſant
<lb />à vous tomber dans ces deffaux: &amp; crois que
<lb />ſi ie vous appellois HOMME, ma loüange
<lb />vous ſeroit plus glorieuſe que tant de complai<lb />ſances ridicules, par où des hommes ſont nom<lb />mez Dieux. Ie n'ay que faire d’animer les
<lb />fables, puiſque ce beau naturel que la nature
<lb />In à pas compoſé, deſcouure à tout le monde
<lb />tant de belles veritez en l’honneur deſquelles,
<lb />comme le Ciel ya intereſt, außi m’a-t’il don<lb />né le deſſein de vous faire des preſens vn peu
<lb />plus hauts que les terreſtres, qui ne ſeroient pas
<lb />pourtant d’vne qualité ſi noble, ſinon qu'ils
<lb />ſeruent de prix a vn merite qui n’en a point.
<lb />Que ſi cette gloire eſt legitime, elle ne ſera pas
<fw><lb />plus alteree par les atteintes de l’enuie que les
<lb />–
<lb />A -.
<lb />-.
<lb />14
</fw><lb />Aſtres ſont offenſeZ par le croaſſement des
<lb />grenoüilles. Il eſt bien vray, MONSEI<lb />GNEVR, que n'ayant encor pour vous que
<lb />la liberté des ſouhaits, te ſerois bien aize que
<lb />vous ſceußieZ que, referuè l’honneur de vo<lb />ſtre bien-veillance, i'ay acquis tout ce qu’il
<lb />faut pour vous faire voir par des vertus plus
<lb />viues &amp; des ſeruices plus genereux que ie me<lb />riteray quand il vous plaira l’eſtime que te
<lb />fais d’eſtre,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Voſtre, DE RICHEMONT
<lb />BANCHEREAV.
<fw><lb />2
</fw><lb />nce
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVERTISSEMENT
<lb />AV LECTEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECTEVR, ce n’eſt pas cecy l’effort
<lb />que i’auois promis à ton eſprit: Ie n’ay
<lb />point ozé en faire de peur de deplaite à
<lb />mon humeur, qui prefere naturellement
<lb />le diuertiſſement à la peine; &amp; n’ay pas
<lb />encor reſolu de te faire paroiſtre ce que ie puis que
<lb />dans vn troiſieſme ouurage de pieces vn peu choiſies,
<lb />ſur lequel ſeulement i’eſtabliray le renom qu’on don<lb />ne aux belles choſes quand elles ont l’honneur d’eſtre
<lb />bonnes. Cette piece a des deffaux que ie cognois,
<lb />mais on les a trouuez auſſi beaux que celles que la
<lb />gloire a receuës de ſes propres fauoris. Il eſt facile à
<lb />voir dans ma compoſition que ma main ne veut tra<lb />uailler que dans le repos de mon eſprit. Ie iette vo<lb />lontiers ce premiet feu aſſez prodiguement, afin que
<lb />de ſes cendres ( s’il en ſouffre) puiſſe renaiſtre vne
<lb />eſſence ſi pure que rien de groſſier ne la chocque. Ie
<lb />ne conçois pas ces matieres de renommée, pour en eſ,
<lb />perer en eſtre flatté, mais bien loüé tout à fait. C’eſt
<lb />pourquoy quand ie voudray meriter de vrays eloges,
<lb />mon ambition en donnera de veritables ſubjets. Au
<lb />reſte, ne t’arreſte pas tant aux regles de la Tragicome<lb />die en liſant celle cy, ny aux loix du theatre François;
<lb />Telle contrainte, qui n’eſt que bien-ſeante aux mer<lb />cenaires, me ſieroit aſſez mal, à cauſe que ie la hays.
<fw><lb />**
</fw><lb />AVLECILVR.
<lb />Pour moy ſuie me voulois captiuer iuſques au poinct
<lb />de me plaire par mes eſcrits, ie les eſloignetois des pro<lb />fanations de ces hoſtels publies, où les ſots ſont auſſi
<lb />bien receus à cenſurer que les bons eſprits, &amp; ne vou<lb />drois les conſacrer qu’aux autels ſaincts &amp; auguſtes de
<lb />la Renommée. Il faut approuuer vn Iuge pacifique &amp;
<lb />graue, &amp; non pas violent &amp; badin, comme ſont mille
<lb />petits eſprits eſtroppiez, &amp; certaines teſtes de giroüet<lb />tes, dont l’ignorance eſt trop groſſiere pour admiter,
<lb />&amp; l’enuie trop aueugle pour loüer, &amp; qui n’aymant
<lb />que les choſes baſſes qui leur ſemblent, haiſſent con<lb />ſequemment leurs contraires. Vn honneſte homme
<lb />ſe rit de ces eſprits malades, comme d’vne farce, &amp; ſe
<lb />ſoucie de leur mediſance comme vn genereux lyon de
<lb />l’aboy des chiens. A la verité ie confeſſe que ceux qui
<lb />ſe meſſeront de cenſurer mes vers (qui ne meritent
<lb />point de gloire, ny de recompenſe, puiſque ie n’y ay
<lb />point mis de mon trauail) ne laiſſeront pas pourtant
<lb />deſe faire tort, en choquant l’opinion de ceux qui ap<lb />plaudiſſent à mon deſſein par l’expoſition de leur pro<lb />pre gloire. Seul motif qui m’a porté à te donner ces
<lb />PASSIONS, que ie nommeray touſiours ESGAREES,
<lb />iuſques à ce que ce ſiecle infortuné dans ſa propre
<lb />ſplendeur, donne aux bonnes choſes vn meilleur re<lb />fuge. Ce n’eſt pas que ie n’ayme par raiſon tout ce
<lb />que ie ne dois pas aymer par inclination, &amp; que ie
<lb />veille à la recherche de ceux que le grand eſclat
<lb />eſblouït au lieu de les éclairer, mais ſimplement d’o<lb />ſter de moy ce qui eſtoit ſuperflu pour n’y laiſſer que
<lb />la pureté des belles choſes, &amp; l’eſſence des bonnes.
<lb />Mon deſſein n’a donc eſté que d’approuuer le merite
<lb />dans ſa ſource, &amp; de blaſmer l’imperfection en quel<fw><lb />que endroict qu’elle ſoit, ſans que i’oze auoir peus
</fw><lb />d’eſtre vertueux quand l’occaſion s’en preſente. Que ſi
<lb />tu lis de bons &amp; de mauuais vers, tù y verras du
<lb />moins vn combat du bien &amp; du mal, me ſouciant fort
<lb />peù à qui de toy ou de moy en appartienne la victoire.
<lb />Ie me ſuis voulu donner la ſatisfaction d’exhaler en
<lb />des paroles tous les ſentimens qu’auront icy les eſprits
<lb />fantaſques, eſtimant en cas de liberté &amp; de verité, que
<lb />ce n’eſt pas vn ſi grand mal de les dire que de les pen<lb />ſer: perſonne ne s’en peut meſcontenter qu’en con<lb />feſſant ſes deffaux ou applaudiſſant à ſes propres ver<lb />tus, quoy qu’il arriue, &amp; s’il y a des intereſſez, pour<lb />quoy ſont-ils vicieux? que ne deuiennent-ils honne<lb />ſtes gens s’ils veulent eſtre eſtimez tels? La loüange
<lb />des imparfaits eſt vn vice, &amp; le ſilence aupres des ver<lb />tus vne ingratitude. Ces deux cauſes ſeulement ont
<lb />produit tous les beaux effets, &amp; m’ont deſrobé les
<lb />regles du theatre, pour dilater à mon aize ce qui m’a
<lb />pleu, car ie ſuis d’vne humeur qui eſtime deuoir au<lb />tant à moy meſme qu’à perſonne. Et puis il euſt eſté
<lb />de mauuaiſe grace de me contraindre dans la liberté
<lb />que i’ay priſe de feindre vn Roman, dans lequel i’ay
<lb />fait neceſſairement tomber aſſez de diuerſitez pour
<lb />toucher toutes ſortes d’humeurs, &amp; leur apprendre
<lb />naïuement les ſentimens vn peu iuſtes, qu’vn homme
<lb />de bien peut auoir du temps où nous ſommes. Car
<lb />toute timidité ceſſante, la nature ne nous a pas fait
<lb />ſemblables au Crocodille qu’on dit auoir des yeux
<lb />pour pleurer, &amp; point de langue pour ſe plaindre. I’ay
<lb />voulu flatter la Beauté, faire agir l’Amour, former les
<lb />mœurs, louër les vertus, blaſmer les vices, eſmouuoir
<lb />la guerre, eſtablir la paix, faire plaindre l’infortuné,
<lb />&amp; ſoulager la peine, affliger la malice, conſoler l’af<fw><lb />fliction, vanger l’injuſtice, &amp; benit les vrays peres du
<lb />peuple,
</fw><fw><lb />1
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />PASSION
<lb />I
<lb />ESGAREES.
<lb />LER
<lb />uv..
<lb />O V
<lb />OMA
<lb />AARN.
<lb />R3
<lb />22
<lb />N
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Calyante aux Trompettes, qu’il fait ceſſer.
<lb />Eſſez de ſouſpirer aux guerrieres allar<lb />mes,
<lb />Espargnez tout le ſang pour en faire des
<lb />larmes,
<lb />Vous offencez vn Dieu dont les iustes autels
<lb />N'ont point de différence auecque les mortels:
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />PASSIONS
<lb />Amour eſt trop puiſſant pour luy faire la guerre,
<lb />Et pour vaincre le Ciel c’est trop peu que la terre.
<lb />Tout reſſent icy bas de ſi belles douleurs,
<lb />Le iour a de la flame, &amp; l’air verſe des pleurs.
<lb />Les rochers &amp; les bois adorent ſon empire,
<lb />Flore aime, Echo gemit, &amp; Zephire ſoûpire.
<lb />La terre, comme nous, rit à ce beau deſſein,
<lb />Et preſente des fruicts à qui luy fend le ſein.
<lb />Auant que d’esprouuer ce que peut vn viſage
<lb />Le plaiſir de nos ſens n’est pas à noſtre vſage,
<lb />L’homme eſt vn antmal qui n'a que la raiſon,
<lb />Son ame est dans le corps comme dans ſa priſon,
<lb />Nous nous aimons nous-meſme, &amp; ie crois que la
<lb />haine
<lb />Dans ſes decrets d’amour est touſiours à la geſne.
<lb />Mais pour rendre l'Amour amoureux de nos iours,
<lb />La cruauté cherit les lyons &amp; les ours,
<lb />Le feint aime le faux comme vn bien veritable,
<lb />Et tout vas' vniſſant auecque ſon ſemblable.
<lb />I’es prouue toutefois le contraire en aimant,
<lb />Celle de qui l'abſence approche mon tourment,
<lb />St l’Amour ſeulement eſclaue de ſa grace,
<lb />En apportoit icy quelque legere trace
<lb />Nous ſerions amoureux de nos propres amours,
<lb />Le t'emps meſme aimeroit le nombre de nos iours,
<lb />Et tout ce que l’Amour dans ces beaux lieux enſerre,
<lb />Voudroit rendre le Ciel amoureux de la terre:
<lb />Mais puis qu'elle eſt abſente il ſuffit que mes-pleurs
<lb />Reuerent ſon image au milieu de ces fleurs,
<lb />Si ce n’est toutefois qu’vn vœu d’idolatrie,
<lb />Me donne le deſſein de trahir ma patrie.
<lb />Paris en fit de meſme, &amp; ſon Heleine auſsi
<lb />Souffroit innocemment par vn meſme ſoucy,
<lb />Mon amour y conſent, qu’est-ce, bien qu’vn ſupplice
<lb />Quand il eſt question de ſeruir Artenice.
<lb />Grand cœur prepare toy d’obeyr à ſa loy,
<lb />Autrement fais deſſein de ſortir de chez moy.
<lb />Icy la trahiſon me doit rendre fidelle,
<lb />(La mort pardonne tout quand on peche pour elle)
<lb />C’est icy que la mort ſe marie à l’Amour,
<lb />Et que dans vne nuict ie dois perdre le iour.
<fw><lb />SCENE II.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Amour, perit vainqueur du Ciel &amp; de la terre,
<lb />Puis qu’on t’aime ſi fort, pourquoy fais-tu la guerre?
<lb />Tout le monde nous dit que tu n’as pas des yeux,
<lb />Et tu vois toutefois que tu bleſſe les Dieux;
<lb />La prudence nous dit qu’on ne craint point tes armes,
<lb />Et tes fleches pourtant nous donnent des allarmes;
<lb />L’on confeſſe par tout que tu peus tout guerir,
<lb />Moy ſeul en t'inuoquant ie ne puis que mourir.
<lb />Amour eſt vn tyran, qui parmy ſes tortures
<lb />Ioint le deſtin des Dieux auec les creatures;
<lb />Amour eſt vn flambeau qui conduit aiſémenst
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La puiſſance de l’ame à ſon aueuglement;
<lb />Amour eſt vn rocher, dont les triſtes orages
<lb />Ne m'ont tamais ſeruy qu’a faire des naufrages;
<lb />S’il à quelques douceurs ce n’eſt que pour les ſens,
<lb />Mais il n’aide iamais à des cœurs innocens,
<lb />Il ne charme l’esprit qu’afin de le deſtruire,
<lb />Et ne ſoulage rien qu’à deſſein de luy nuire
<lb />Vn amoureux ſe bruſle au milieu de l’hyuer,
<lb />Ou s’il est de ſang froid, ce n’est que pour reſuer,
<lb />Le viſage terny, l’ame toute inſenſee,
<lb />Il penſe en toute choſe, &amp; n’a point de penſee.
<lb />Toutes les paßions ſe peuuent arreſler,
<lb />Le ſoin de la raiſon les peut faire quitter,
<lb />Quand vn corps logeroit l’ame d’vne furte,
<lb />Vn homme qui combat auec de la folie
<lb />Le feu d’vn frenetique, à qui l’œil egare
<lb />Fait voir que le bon ſens eſt deſia ſeparé,
<lb />De qui le poil ſe dreſſe an deſſus de la teſte,
<lb />Qui d'vn de ſes regards compoſe vne tempeſte,
<lb />Et de qui la fureur ſigneroit de ſa main,
<lb />Qu’il va faire le vœu de n’estre plus humain,
<lb />Qui voulant tout voüer à ſa rage ſupreſme
<lb />Deuient tout en riant ennemy de ſoy-meſme.
<lb />Cent lyons deſchainez, affamez, rougiſſans,
<lb />Qui d’vn gozier de feis deuorent les paſſans,
<lb />L’homicide regard de cet te horrible beſte,
<lb />Qui voit en vn moment, ou ſa mort, ou ſa queste,
<fw><lb />Les pleurs d’vn crocodille, &amp; la rage d’vn ours,
</fw><fw><lb />32
<lb />cene
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela s’euite mieux que ne font mes amours.
<lb />On range bien les fols, le lyon s’apriuoiſe,
<lb />La paſston ſe vainc, la colere s'appaiſe,
<lb />Mais l’Amour nous pourſuit, il s’attache à nos os,
<lb />Ennemy du bon-heur, &amp; ialoux du repos,
<lb />Il contraint la raiſon d’obeyr à ſes charmes,
<lb />C’eſt en vain que les cœurs veulent prendre des armes.
<lb />Il s’eſt bleſſé luy-meſme auecque ſa Pſiché,
<lb />On ne peut reſister à ce diuin peché,
<lb />Vn baiſer nous aſsiege, vne œillade meurtriere
<lb />A nos yeux enchantez deſrobe la lumiere,
<lb />Il bleſſe tout le monde, &amp; n'a que des appas,
<lb />Il rauit tous les cœurs ſans donner vn trespas,
<lb />Il punit par le feu ſans auoir de tonnerre,
<lb />Il eſt le Phaëton du Ciel &amp; de la terre,
<lb />Il ſe bruſle ſoy-meſme en ſa propre maiſon,
<lb />Et n'a pris que deux yeux pour faire ma priſon.
<lb />Quand cette paſsion dans le feu de noſtreaage
<lb />Enſorcelle nos ſens de quelque beau viſage,
<lb />La raiſon, que le cœur aimoit auparauant
<lb />Au deſceu de ſa loy, s’en va comme le vent.
<lb />B
<lb />Quand le plaiſir du corps deuient maiſtre de l’ame,
<lb />Nous quittertons les Dieux pour aimer vne femme,
<lb />Nous croyons que le Ciel n’a rien fait de pareil
<lb />A ſa rare beaute, ſi ce n'eſt le Soleil;
<lb />Nous n’asmons plus le Ciel qu’à cauſe de la terre,
<lb />Encore penſons-nous que ſa beautè l’enſerre,
<lb />lη vn image des Dieux eſt vne Deité,
<fw><lb />2-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L Eol.. P. Mlls. D UN 3
<lb />Qu'vn maſque menſonger est vne verité,
<lb />Le cœur eſt idolatre; on conçoit des exemples
<lb />Ou la gloire des ans luy cedera ſes temples;
<lb />On adore ſes yeux, on feroit le deſſein
<lb />D’hommager l’allebaſtre à cauſe de ſon ſein;
<lb />On eſt extrauagant, &amp; noſtre ame faloite
<lb />Pour plaire à ſon humeur voudroit estre Marotte;
<lb />On contrefait le ſinge, un ſe change en guenon,
<lb />Et puis vne beauté recompenſe d’vn non.
<lb />Nous en ſommes aux pleurs, le deſespoir nous preſſe
<lb />De renoncer au vœu de faire vne maiſtreſſe,
<lb />Le cœur deuient prophane à force d’adorer,
<lb />On veut ne vture plus pour ne plus endurer,
<lb />Vn amant deuient fol, melan colique &amp; ſombre,
<lb />Ennemy de ſon bien, &amp; taloux de ſon ombre,
<lb />Vn atome nous faſche, on voudroit bien hayr,
<lb />Mais vn autre regard fait vn autre deſir;
<lb />Il ne faut ſenlement que la voir à l’Egliſe
<lb />Pour conceuoir vn vœu que le cœur eterniſe,
<lb />Quand indifferemment ſa veuë eſt deſſus tous
<lb />84
<lb />Nous croyons que ſon œil regarde auprez de nous,
<lb />Qu'elle cache ſon feu, qu'vne honte de fille
<lb />A rendu ſon amour vn peu plus difficile.
<lb />Nous interpretons tout à nos reſſentimens,
<lb />La mort ſe donne à nous ſous des contentemens,
<lb />Nous baiſerions les pas où ſon mespris ſe trace,
<lb />Nous esperons touſiours vn peu de bonne grace,
<lb />Nous mettrons le bon-heur en cela ſeulement,
<fw><lb />
<lb />ſpes:cei
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et iamais les amans ne feront autrement?
<lb />On a bean ſe reſoudre à guerir la folie,
<lb />Nous ſommes touſiours plains de cetts reſuerié,
<lb />Vn viſage nous glace, &amp; nous bruſle touſiours,
<lb />La liberté ſe meſle auecque ſes attours.
<lb />Nous voulons triompher du tiltre de fidelle,
<lb />On ne ſçauroit hayr, elle eſt touſiours trop belle,
<lb />Touſiours ces cheueux blonds metten l’ame en prιſε*,
<lb />Touſiours ces doux regards deſrobent la raiſon,
<lb />I’eSprouue tout cela dans l’humeur d’vne Dame,
<lb />Que l’on ne vit tamais que pour eſtre de flame,
<lb />Elle a le teint d’vn Ange, &amp; les lys de ſa matn
<lb />Sont de te neſçay quoy qui ſurpaſſe l’humatn,
<lb />La ſource des douceurs compoſe ſon viſage,
<lb />Mais ſon cœur, il eſt vray, n'en ſceut iamais l’vſage.
<lb />Amour, qui cognois tout, mets fin à mes ennuit
<lb />8 u islejias nayenna, del ciennenarmates
<fw><lb />SCENE III.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice ſeule.
<lb />Bontour, heureuſe nuict, dont l’amoureux ſilence
<lb />N’interrompt ſon repos que de ma violence,
<lb />Ne rougis point de honte au lieu de mon amour,
<lb />Où ton endymion te vient faire la cour.
<lb />Conſerue la couleur de ton viſage ſombre,
<lb />Ou de peur de me voir, cacne-moy dans ron ombre.
<lb />Pleuſt aux graces du Ciel que mon aueuglement
<lb />2
<fw><lb />T arr
<lb />1Os
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne puſt ſe conſeruer qu'aux yeux de mon amant,
<lb />La glace de ces eaux en despit de tes voilles,
<lb />Pourroit ſi bien ſeruir de miroir aux eſtoilles,
<lb />Qu'on verroit vn aueugle auecque leſommeil
<lb />Peindre la ialouſie aux rayons du Soleil,
<lb />Et ce Roy de nos iours, qu’adorent toutes choſes,
<lb />Nous deſpeint ſon amour dans la face des roſes,
<lb />Pour deuenir, poßible, aueugle de l’amour,
<lb />En nous voyant tous deux eſloignez de ſon iour.
<lb />Mais ie vois le Printemps &amp; les pleurs de l’Aurore,
<lb />Faire icy les amours de Zephir &amp; de Flore,
<lb />Ainſi malgré l’hyuer ſous ce petit portal,
<lb />Que nature a basty d’argent &amp; de cristal,
<lb />On diroit proprement qu'vn celeſte gente
<lb />Apprend à ces oyſeaux l’amoureuſe mante,
<lb />Et que les animaux vomiſſent le poiſon
<lb />Qu'amour inSpire aux cœurs pour oſter la raiſon;
<lb />Tout iouyt de l’amour, &amp; ſeule ie demeure
<lb />Dans des lieux où la mort ne veut pas que ie meure:
<lb />Ce n'eſt pas que mon cœur adore des appas
<lb />Où l’honneur obeyſſe à la loy du trespas,
<lb />Quand mon reſſentiment veut bien que ie ſoupire,
<lb />L’amour &amp; l’innocence eſgallent leur empire;
<lb />Ie ne veux pas dimer pour iouyr ſeulement,
<lb />Mais ie veux bien iouyr pour atmer conſtamment
<lb />Si mon amant iuroit vn abſence eternelle,
<lb />Rien ne peur diuertir mon ame d’eſtre telle,
<lb />Et bien que ſon abſence enſeigne des ennuis
<fw><lb />Qui
</fw><fw><lb />L
</fw><lb />Qui m’affligent autant que d’eternelles nuicts,
<lb />Il est touſiours preſent dedans vne penſee
<lb />Où la memoire ſuit vne routré inſenſee;
<lb />I'apperçois ſes regards, ie regarde en mon ſein
<lb />Si ſa boûche ou ſa main n’y font point de deſſein;
<lb />I'embraſſe mon cheuet, ie carreſſe ma couche
<lb />Auecque les ſouspirs du cœur &amp; de la bouche,
<lb />Ie fais toute la nuict des ſonges amoureux
<lb />Qui me font iouyſſante, &amp; qui le font heureux;
<lb />Ie cheris ſon image en ce plaiſantmenſonge,
<lb />Et n’oze conceuoir que la nuict eſt vn ſonge,
<lb />Il me ſemble l’aimer d’vn ſi digne ſoucy,
<lb />Que ſi l’on aime au Ciel, ie crois qu’on aime ainſi,
<lb />Et ſans cotte pudeur qui punit nos penſees,
<lb />Deſia ſes paſsions ſeroient recompenſett,
<lb />Si la gioire d’amont vontoir faire des pœux s
<lb />Mon ame bastiroit le rombeau de ſes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE IV.
<lb />Aronthe Gouuerneur de la ville,
<lb />vieillard de ſeptante-ſix ans.
<lb />Idole d’vn ſoucy qu’adorera mon ame
<lb />Tant qu’amour &amp; vos yeux auront des-traits, de
<lb />flamme,
<lb />I’honore-vos liens &amp; reuere le iour
<lb />la 2
<lb />1.
<lb />Qui reduit ma virilleſſeà vous faire la cour.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Idole d’vn ſoucy que hayra mon ame
<lb />Tant qu’il vous ſiera mal de ſeruir vne Dames
<lb />I’abhorre vos liens, &amp; deteste le iour
<lb />Qui reduit ma ieuneſſe à ſouffrir vostre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Si la glace &amp; le feu veulent bien qu’on ſe baiſe,
<lb />Vous en auez aſſez pour eſteindre ma braize.
<lb />Vn tour les rayons d’or, dont ces Astres orneß
<lb />Sont auecque l’amour touſiours enuironnez
<lb />Seruiront de Comette au bon-heur où i’aspire;
<lb />Enfin ie ſeray. Roy de l’amoureux empire,
<lb />Et voüant vos beautez à man chaſte brandon,
<lb />Vous ſerez la Venus, &amp; moy le Cupidon:
<lb />Deſia ce doux regard a bleſſé ma penſee,
<lb />Iuſqu’au poinct de la voir doucement inſenſes.
<lb />St vous me permettiez da faire vn petit traict
<lb />Du miracle antme qui fait voſtre portraict,
<lb />22
<lb />En l’honneur de vos yeux, ie prendrois vn image
<lb />Où l’immortalité vous ſeruiroit d’hommage,
<lb />Des ondes où l’amour en verſant des threſors,
<lb />Anime la beauté de ſes derniers efforts,
<lb />E
<lb />Vn beau ſiege de marbre où l’honneur de la grace
<lb />A logé les ſecrets de ſa plus belle trace:
<lb />Deux arcades d’Ebeine où toutes les beautez
<lb />Comme en de petits Cieux paſſent pour Deitez:
<lb />Deux ſources de clarté dont l’attainte eſt fatalle,
<fw><lb />"---- -n ----s----------------:--
<lb />m</fw><fw><lb />
<lb />
</fw><lb />Auſsi bien que les traicts que decoche Cephalle:
<lb />Deux petits roxelets de graces &amp; d’amours
<lb />Qui ſe trouuent ſi beaux qu’ils ſe baiſent touſiours;
<lb />Vne colomne où l’art &amp; la nature aſſemble
<lb />Tout ce qui peur porter tant de beautez enſemble;
<lb />Deux empires d’yuoire où la grace &amp; l’amour
<lb />Font les vœux eternels d’vn fidelle ſeiour;
<lb />Vn port auguste e doux où la gloire ſe-mire,
<lb />Où la perfection dans ſoy-meſme s’admire:
<lb />Se peuuent appeller mes ſoleils &amp; mes Dieux; 
<lb />Dieux, qui malgré les ſoins d’vne orgueilleuſerar<lb />mee,
<lb />Deuiennent les forciers de ma raiſon charmee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Vn peu de crin blanchy d’aage, &amp; non de raiſon,
<lb />Colle deſſus vn os accueilly de poiſon,
<lb />Où milte vermiſſeaux ont deſia fait vn ſiege
<lb />Qui ſert à l’odorat de priſon &amp; de piege,
<lb />Vn parchemin roüillé, qui fut autrefois front,
<lb />Lons qu'on pouuoit encor y tracer vn affront;
<lb />Deux pertraicts de ces creux d’vn cheual de bagage,
<lb />Qu'on appelloit ſourcils, en ſeruant au manage;
<lb />Deux cauernes de cire ou te fais vn ſerment,
<lb />Que vous en faictes trop pour voſtre enterrement;
<lb />Vn tuyau de vapeurs dont n’approche perſonne,
<lb />Parce qu’on tient par pout que la lepre ſe donne:
<lb />Deux antres vermoulus où l’on vost quelques vers,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />A
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />L
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ne daignent ronger vn mort dans l’vniuers?
<lb />Vn peu de cuir vſé deſfus vne carcaſſe, is
<lb />2
<lb />2
<lb />Qu'on n’oxeroit chocquer, de peur qu’elle ſe caſſe;
<lb />Deux le vres dont les traits ſont ſi vieux &amp;
<lb />meurs,
<lb />Qu' à peine peuuent-ils nous dire vn ie me meurs;
<lb />Vn ſouffle dont l’haleine vn peu contagieuſe,
<lb />Court içy le danger d’estre littigieuſe;
<lb />Vn poil tout heriſſé, qu'on n’ozeroit toucher,
<lb />De peur qu'en le touchant on vint à l’arracher;
<lb />Vn corps qui paſſeroit pour l’ombre d’vn atome
<lb />Si l’on luy déroboit le citre de fantoſme;
<lb />Vn port qui r'accourſit enſemble tout le corps,
<lb />Pour auoir moins de peine à paſſer chez les morts?
<lb />Enfin vos cheueux gris, ves yeux cauez en teſte,
<lb />Vos os pareils à ceux de quelque vieille beste,
<lb />Momanuent uun piutoſt queique prompe moni<lb />ment
<lb />Que de vous arreſter à me voir ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Vous me despeignez là dans vne belle image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Sont pourtant les attraits de voſtre beau viſage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Mon courage fournit aſſez tout ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />A quoy ſert le courage où la force defaut.
<fw><lb />1
<lb />2
<lb />*
<lb />B
<lb />.. *
<lb />.8
<lb />M
<lb />c34
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Mais plutoſt ſans la force où domine noſtre ame,
<lb />gu quexppautenjenan ta puifeuxe na corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Que ſi voſtre genie eſt capable de flamme;
<lb />Ce ſera ſeulement au Royaume des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Dans la loy de la mort Amour est ma defence,
<lb />Afin de me laiſſer le nom de voſtre amass?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Ie croirois que plutoſt vous entrez en enfance,
<lb />De vouloir entreprendre vn mestier ſi charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Amour &amp; ſa Pſiché gousterent les delices
<lb />Que nous pourrions tous deux maintenant esprouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAITCHICO.
<lb />Vn bois ſec comme vous n’est bon qu'a des ſupplices,
<lb />Que l’amour de tout temps a voulu reprouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Vous n’auez iamais veu de matiere ſi viue
<lb />Où le feu bruſle mieux qu'en vn bois allumé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenic:.
<lb />Si ie puis croire encor que voſtre rage viue,
<lb />La fie vre de la mort, vous a donc animé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arontrie.
<lb />Tãt qu'on voit vos beaux yeux on ne perd point la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
<lb />Et moy ny mon amour, ne pouuons plus mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />S’il ne tient qu’à fuyr, vous la verrez rauie,
<lb />Et voſtre mort ſera le moyen de guerir.
<lb />Auſſi bien vous ſçauez qu’vne autre m’a bleffee,
<lb />Et que i'ay de l’amour pour de ieunes esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Quelque ieune muguet dont la flamme inſenfee,
<lb />N’aura de la valleur qu'aux combats de Cipris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Amour, Didne &amp; Mars les fuiuent à la trace »
<lb />Et c’eſt se qui defend à l’aage des vieillards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Mon courage eſt Amour, &amp; puis quand à la chaſſe
<lb />On eſtime touſiours chaſſe de vieux renards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAteince.
<lb />Quelques extremitez où ſuccombe vne fille,
<lb />Mon inclination aime Vn plus grand Sergneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Que ſi ie ſuis trop peu, croiſſons noſtre famille,
<lb />Ut pomrvus meriter preſtez moy de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Amour daigneroit-il de ſon troſne deſcendre
<lb />Pour bruſler de la cendre, &amp; ranimer vn mors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Si vous le prenez bien, ce n'est que dans la cendre
<fw><lb />4
<lb />*
<lb />
<lb />nees
<lb />l
<lb />tt
<lb />.:::
<lb />.1..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où le feu ſe conſerue auecque plus d’effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />La vieilleſſe eſt vnie auecque trop de glace,
<lb />Pohr asuun compuen a heſrfeunes Jane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atonthe.
<lb />Vous pouuez mettre icy vos flammes en leur place,
<lb />Ainſi nos corps vnis, ſe gueriront tous deux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />u. ayu vempa asjemals dayuna pmsenta s
<lb />Et vous voulez mourir auec impunité.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Du moins auant ma mort, butinez ma conſtance
<lb />D'vne faueur qu'Aronthe a ſi bien meritté,
<lb />Fuſſay-je dans l’enfer, cet enfant de Ciprine,
<lb />Me lanceroit ſes dards, &amp; bruſleroit mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />i a nanansaa as
<lb />Allez y donc cherir l’amour de Proſerpine?
<lb />Car il ne ſers pas iuſques là mon vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Mon ange, ie me meurs; mais ces plainctes ſont
<lb />vaines,
<lb />Puiſque vostre rigueur m’en fait encont pis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />152nice.
<lb />Ce n’eſt pas le moyen de limiter vos peines:
<lb />Car mon humeur me porte à n'aimer que les vifs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />–---
<fw><lb />
</fw><fw><lb />A
</fw><lb />Idole de mes vœux, oſtez à la patrié.
<lb />Le deſplaiſir qu'elle a de me voir endurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Si quelqu'vn vous cherit, c’eſt vne idolatrié;
<lb />Et fieſob taole, ilne faut plus parlers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Ie vois bien que c’en eſt, vous oſtez les parolles
<lb />Afin de les changer en d’vtiles effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />vons fenta inmiracic augcque des taoles,
<lb />Qui n'ayant point de dits, n’ont point außi de faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Vn teune trompera vostre pudique flame,
<lb />Si vous ne ſuccombez à mes contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />de vron que vosne mameur peur tromper vne Da<lb />me;
<lb />Encore plus ſouuent que de ieunes Amans.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rronthe.
<lb />Ie vous demande donc quelque reméde extreme
<lb />ui puiſſe me guerir par la haine du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Conſultez ce miroir, &amp; vous cherchez vous
<lb />meſme,
<lb />2N.
<lb />Vous verrez dans ſa place vn remede d’amour.
<lb />Elle s’en va pendant qu’ill ?nt reſpelà ſe mirer &amp; à s’idolatrer,
<lb />tout vieil qu’il eſt.
<lb />I'eſprouue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'efprouue le contraire en voyant mon viſage
<lb />Renouueler encor le printemps de mon aage,
<lb />Ie deuiens amoureux de ma propre beauté,
<lb />"
<lb />En l’honneur de mes yeux ie pers ma liberté;
<lb />Bel Aronthe! eſt-ce toy que l’amour &amp; l’enuie
<lb />Veulent faire mourir au plus beau de ta vie:
<lb />Dites moy mes cheueux, qu'on nomme la priſon,
<lb />Où la beauté captiue d baſty ſa maiſon;
<lb />Et vout, petits ſoleils, qui me monstrez l’image
<lb />Des yeux de la Deeſſe à qui ie fais hommage,
<lb />Dites, n'eſtes vous pas les marques &amp; les traits
<lb />Où l’amour eſt rauy par ſes propres attraits:
<lb />Et vous, le vres de miel, ou de l’ambre &amp; des roſes
<lb />Ioignent par vn baiſer les parolles aux choſes:
<lb />Enfin ne puis-jce pas me dire le tableau
<lb />De tout ce que les Dieux nous monſtrent de plus
<lb />beau;
<lb />Il ſe deſtourne vers elle penſant la trouuer encor.
<lb />Si mon humilité n’alloit iuſqu’à l’extreſme,
<lb />Ie me ferois nommer le portraict de vous meſme:
<lb />Mais que deuient mon Ange? O Dieux! que de mal<lb />heurs,
<lb />Mes yeux doux &amp; rians ſe vont changer en pleurs,
<lb />Et ce teint ou l’Aurore a des ſujets d’enuie,
<lb />N’eſt plus que le tableau de ma mourante vie.
<lb />O! Amour impuiſſant, außi bien que mes feux,
<lb />Ie renonce au deſſein de te faire des vœux,
<lb />Ie re nomme vn faux Dieu, ie t’appelle vne fable,
<lb />Si mes iustes douleursſont vn mal veritable:
<lb />Et quoy, petit vainqueur, ne peus-tu ſecourir
<lb />La bleſſure des cœurs ſans les faire mourir:
<lb />Si tu veux maintenant que i'àdore tes charmes,
<lb />Fait voir à mon amour le pouuoir de tes armes:
<lb />mu pouepuepruuemtouume la Terito,
<lb />Tu ne peux te nommer vne Diuinité.
<fw><lb />ANSELTT.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I.
<lb />Calyante deſguiſé en Pionnier.
<lb />Viourd’huy que le ſort fauorable à mes plainctes
<lb />IXFlatte ſes cruautez auec, de belles feintes,
<lb />Il me ſemble deſia que les rayons du iour
<lb />Sont bien plus doux icy qu’ils ne ſont à la Cour;
<lb />La diuine beduté de qui le bel empire
<lb />N'altere ſes grandeurs qu’alors que ie ſouspire,
<lb />Si mon cœur la fait Reine au milieu de ma foy,
<lb />Elle veut bien außi qu’on m’appelle ſon Roy,
<lb />Comme nous ne bruſlons que d’vne meſme flamme,
<lb />Comme nous ne viuons que par vne meſme ame,
<lb />Auſſi ne puis-je viure abſent de ſes beaux yeux,
<lb />(Laterre periroitſans la force des Cieux)
<lb />La fidelité meſme auc que ſes trophees,
<lb />
<fw><lb />*E1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’innocente fureur des faanes &amp; des phees?
<lb />Ce que le Roy des cienx a fait quand il aimoit,
<lb />Ce que feroit vn mort ſi l’amour l’animoit:
<lb />La ſageſſe d’vn Ange auec celle des hommes,
<lb />Ce qui n’eſt pashumain dans le ſiecle où nous ſommes.
<lb />Tout ce que la pudeur opere en des raiſons.
<lb />Tout cela n’eſt qu’vn peu de ce que nous faiſons;
<lb />Auſsi n’ay-je choiſi qu’vne choſe ſublime,
<lb />Quand ie vois ſa vertu ie ne puis faire vn crime:
<lb />St ce marbre animẽ, ſi ces diutns appas
<lb />Retenoient de l’humain, ie ne l’asmerois pas?
<lb />Mais ou ſont les lions qui ne fiſſent hommage
<lb />Auec la courtoiſie, à ſa diuine image.
<lb />Amour en ſes regards atme ſi bien mon mal,
<lb />Qu'il s’y fait mon ſubjet, mon Maiſtre &amp; monri<lb />ual,
<lb />Et crois que ſi les Dieux ſe changeotent en mon An<lb />Qu'ils mertteroient mieux qu’on chantaſt leur
<lb />loüange;
<lb />Que nature fist bien d’animer ce treſort
<lb />Pour mettre ſon credit au deſſus de la mort:
<lb />Car de craindre iamais que ſon merite tombe
<lb />Dans les vices mortels que nous donne la tombe,
<lb />Non plus que de me voir in constant en amour,
<lb />C’eſt croire qu'on verra perir l’aſtre du iour;
<lb />I’aime tant ſon amour, &amp; crains tant ſa colere,
<lb />Que pour luy plaire mieux, ie n’oſerois luy plaire,
<lb />Et l'on ne verra pas cet amour abattu
<lb />Si l’on no voit mourir l’amour de la vertu?
<lb />Il eſt vray que des Rois me doiuent de l’enute
<lb />De voir en ſi bon lieu ma franchiſe aſſeruie;
<lb />Ie ſçay que mon bon-heur partage dans ſes yeux
<lb />Par de nouiteaux autels, l'heritage des Cieux;
<lb />I’ignore les ſujets d’vn ſi rare ſupplice,
<lb />I’ignore la raiſon d’eſtre atme d’Artenice,
<lb />I'ignore que la terre aspire iuſqu'aux Cieux:
<lb />Mais ie n'ignore pas que l’amour n’a point d’yeux;
<lb />Que les traits de ce Dieu font de belles merueilles
<lb />Quand le cœur a choiſi l’objet de ſes deſirs.
<fw><lb />Guillaume, autrefois confidẽt de Calyan<lb />te, mais maintenant celuy d’Aronthe, par<lb />le ſans ouyr, ny voir, ny ſans eſtre ouy, ny
<lb />veu, eſtant aſſez eſloigné de Calyante.
<lb />Que mon nepueu Bacchus armé de cent bouteilles,
<lb />Couronne doucemeut les plus rares plaiſirs.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante pourſuit dans ſes reſſenti mens
<lb />AIIICMICUA.
<lb />Sa puiſſanee fait l’ame, &amp; le prix de la gloire
<lb />Est de ſe marier auecque des ſouspirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Le plus grand biberon honore ſa victorre
<lb />De perles, de rubis, de fleurs &amp; de ſaphirs.
<fw><lb />
<lb />2
<lb /> 1
<lb />x
<lb />Tnp
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Sans cet aimable feu la paßion d’Anchize
<lb />Ay tust lamnta merne de lonyr der snaso.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />S’il eust ſceu que le vin est le Roy de franchize,
<lb />Tous ſes imitateurs ſeroient icy venus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />C’eſt à cauſe d’amou, quoueurort trouppe
<lb />Aux beautez de la terre erige des autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />On recognoist bien mieux a leſclat dvne couppe
<lb />Tout ce que fait Bacchus auecque les mortels,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Tout adore içy bas cette fureur diuine,
<lb />Et l'horreur de la mort y trouue des appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calkissalaime.
<lb />Cette liqueur eſt bien vnɇ autre medecine
<lb />Pour iouër vne trouſſe, au pouuoir du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Quand la fidelité minutte vn mariage
<lb />On ne voit rien d’eſgal au bon-heur d’vn amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Quand de mille poinçons ma gorge a le triage,
<lb />Tout n’a rien de pareil à ce contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />C’est en l’honneur d’amour qu’vne ame genereuſe
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C ii
<fw><lb />.--.
<lb />C.m
<lb />–
<lb />E.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />TONS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Cent verres animez du vin de Fougereuze,
<lb />On prochranon de in finmontaltxera </sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Que ie cheris l’honneur de mon ame captiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Que ie bois à mon aiſe aſsis ſur cette riue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aaare
<lb />Mais que ie ſuis heureux en ſi belle priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIIHAuIIIC.
<lb />Printemps preparez-vous à me faire raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Mais, ſources de criſtal, n’auez-vous point de trace
<lb />Où l’œil de mon bel Ange ait laiſſé des attraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIAIECERAMS
<lb />O ruiſſeaux, ſi Bacchus vous auoit fait la gracs
<lb />De-cous faire de vin, ie boirois à longs tratts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Si la couleur du lys, ſi l’eſclat de ſes roſes
<lb />Pouuoient repreſenter vn peu de ſa beauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Mais ſi toures ces fleurs, par des metamorphoſes,
<lb />Me fourniſſoient du vin pour boire à leur Janté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyariee.
<lb />Mais objets impuiſſans de mon inquietude,
<fw><lb />2
<lb />"
<lb />
</fw><lb />Vous n'auez de l’amour que pour la ſolitude,
<lb />Vous voulez bien iouyr de pleurs e de ſouſpirs,
<lb />Vous faictes bien l’amour aux graces des Zephirs,
<lb />Et vous ne ſouffrez pas que le feu de mon ame
<lb />Puiſſe ſe faire voir aux beaux yeux de ma Bame;
<lb />Dant mon aueuglement vous me menstrez le iou
<lb />Ie ne vois que vos feux, &amp; ie bruſle d’amour:
<lb />Si Diane, du moins, eſclairoit aux ſupplices,
<lb />Si l’on rendoit hommage à d’autres Artenices,
<lb />Si tout ce que la nuict a de plus radieux
<lb />Pouuoit me figures vn rayon de ſes yeux,
<lb />Si ſes Nymphes aimoient d’vne aſſez bonne grace
<lb />Pour me peindre l’amour comme il eſt dans ſa face,
<lb />Que le Cieltireroit de vœux de mon amour,
<lb />Que ma felicité ſeroit bien de retour,
<lb />Et que les plus heureux ſeroient dignes de haines,
<lb />Au prix uu pœu qu'on fait à de ſi belles petnes;
<lb />Que ce beau naturel, Artenice, Ah! beau noms
<lb />Que Cipris d conquis pour faire ſon renom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenicé.
<lb />Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2haume.
<lb />Artenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Artenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaurie.
<fw><lb />----pi--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Artenice.
<fw><lb />LALLLCD
</fw><fw><lb />H
<lb />2
<lb />*
<lb />exu:
<lb />P*xgre<lb />.
<lb />12
<lb />.-
<lb />-nePe-vecotu vvoperaoere e a vocuscilinoairt
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />ler e peuns quamuocene quifmuencapiraees
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Non, ie n’ay point d’echo que ceux des cabarets?
<lb />Dites moy, vos amours ſont-ils blancs ou clatrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caljallce.
<lb />Eh, nous ſommes enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Eſt-ce point quelque Amãt dõt le port vous reſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Eſt-ce vn ſonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Carj ante.
<lb />Eſt-ce toy que Nature auoit ſi bien fourny
<lb />Guillaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<fw><lb />p. ... . ..--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Nenny.
<fw><lb />Ca<lb />
</fw><fw><lb />.
<lb />*
<lb />..--
</fw><lb />Calyante, &amp; bien ouy c'eſt moy-meſme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />O teſmoignage heureux de mon bon-heur extreſ<lb />me,
<lb />Et quoy, cher compagnon, de tant de beaux hazards
<lb />Que nos cœurs ont franchy dans l’orage de Mars,
<lb />Eſt-il vray que c’eſt toy qui gouuerne: vne ame
<lb />Que i’ay miſe en depos dans les yeux de ma Dame?
<lb />Tu vois vn Caualier que trop de liberté
<lb />A rangé dans le point de la captiuité;
<lb />I’ay change mes habits pour conſeruer ma flame,
<lb />I’ay déguiſé le corps aux veritez de l’ame:
<lb />De te dire les coups que ce coup genereux
<lb />A franchy, pour auoir l’heur d’eſtre malheureux,
<lb />De dire les dangers qu'vne guerre importune
<lb />Destinoit à mes maux, auecque l’infortune,
<lb />Ie n’oſerois venir à cette verité,
<lb />De peur dems porter tuſqu'a tinfinire ;
<lb />Suffiſe ſeulement de te faire le gage
<lb />De mon affection, par ce nouueau langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Auez vous des treſors pour me recompenſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Tu m’obligeras plus que ie ne puis penſers
<lb />Mais ſi ie vois iamais ma fortune meilleure,
<lb />Si la grace du ſort me garde vne bonne heure,
<lb />Aſſeure ton bon-heur que l’onbly n'aura rien
<fw><lb />D
</fw><lb />Qui puiſſe m'empeſcher de te faire du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Si le ſoin de gaigner eſtoit l’heur ou i’afpire,
<lb />Ie voudrois ſeulement m’acquerir vn Empire.
<lb />Voilà ce bras vainqueur ſous qui flechit la terre;
<lb />Voilà le cout elas qui paſſe pour tonnerre,
<lb />Voilà ce grand courage à qui tout ſe ſoubmet,
<lb />Et voicy le ſacraire ou la gloire ſe met:
<lb />I’ay monstré tant de fois à l’Europe &amp; l’Affrique;
<lb />Que mon nom a vaincu l’Aſie &amp; l’Amerique:
<lb />Ie fais plus de terreur d’vn ſeul de mes regards,
<lb />Que n'en feroit Belonne auecque tous ſes dards;
<lb />Tout ce que la Nature a produit de funeſte
<lb />La flamme, le poiſon, la famine, la peſte,
<lb />Les plus fameux exploits de ces vieux Empereurs,
<lb />Ce que Pantagruël a fait dans ſes fureurs,
<lb />Tout ce que Rabelais raconte de miracles,
<lb />Ce que nous ont predit les plus fameux Oracles,
<lb />Les illuſtres du temps, &amp; ceux de l’aduenir,
<lb />Ce que l’hiſtoire donne à nostre ſouuenir;
<lb />Bref, tout ce qui verra la Nature diſſoudre,
<lb />Moy, Mars, &amp; Iupiter, nous mettons tout en pou<lb />dre;
<lb />Ie ſuis auec les Dieux en ſi bonne amitié,
<lb />Que noſtre bon Vulcain forge tout à moitié;
<lb />I’ay fait tour ce qu’on dit de faux sde veritable,
<lb />Et cent mille fois plus: mais c’eſtoit à la tabls
<fw><lb />-------A-v-
<lb />- --- --
<lb /> --- ----.----
</fw><fw><lb /></fw><lb />Comme les autres Dieux, i’aime bien le Nectar,
<lb />Alexandre n’eſtoit que mon frere baſtard:
<lb />Mais i’aime toutefois, comme il a ſuit, à boire,
<lb />C’est par là ſeulement que ie cherche la gloire;
<lb />Ipocrate a raiſon de nous faire des loix
<lb />Qui nous font enyurer vne fois tous les mois;
<lb />Ie fais plus qu’il ne dit, &amp; ma raiſon meilleure
<lb />Me fait faire le vœu de m’yurer à toute heure:
<lb />Enfin ie ſuis content, gros, &amp; gras, en bon point,
<lb />Ie n’ay d’autre ſoucy que de n'en auoir point;
<lb />Et apres rout cela, vostre caprice penſe
<lb />Que ma vie a beſoin de quelque recompenſe:
<lb />Toutefois ie conſens que mon humilité
<lb />Reçoiue pour object vostre captiuité,
<lb />Ouurez moy franchement les traits de voſtre flamme,
<lb />And peNpamnoimen noanno umue paimomume,
<lb />Noſtre prudence ordonne aux choſes d’icy bas
<lb />Ce que les hommes font, &amp; ce qu’ils ne font pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Aimable confident de mon inquietude,
<lb />Dont l’amitié ſe donne à mon ingratitude,
<lb />Si i auois reſerué quelque choſe du cœur
<lb />Dont le feu de ma Reine eſt deſia le vainqueur,
<lb />Si les traits de ſon œil n’euſſent pas eu la force
<lb />De prendre ce butin anecque ſon amorce,
<lb />Que i’aurois de plaiſir à t'en faire vn preſant,
<lb />Qu'vn choix ſi glorieux me ſembleroit plaiſant?
<lb />Mois tu n'ignore pas qu'Amour a dauantage
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<lb />Que tour ce que les Dieux ont pris pour leur partage,
<lb />Et qu en donnant moname à ton gouuernement
<lb />C’eſt ce que tu demande a mon conſentement:
<lb />M'aime tu comme il ſaut,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Comme ie fais ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Trouue donc le moyen de raffraiſchir ma flamme,
<lb />Et puiſque l’ennemy de mon Ange &amp; de moy
<lb />A choiſi tes conſeils pour luy faire laloy,
<lb />Que tu lie &amp; deſtie auprez de ſa puiſſance,
<lb />Que ton ſoin me contraigne à la recognoiſſance
<lb />Quand tu verras ces yeux ou preſide l’amour,
<lb />Dis luy ſecrettement que ie ſuis de retour,
<lb />Entretiens ſes penſees des ſouspirs &amp; des larmes
<lb />Que i'espands ſi ſouuent en l’honneur de ſes charmes,
<lb />Que ie me ſuis trahy moy-meſme pour la voir,
<lb />Et que ma paßion a tout, fors le pouuotr?
<lb />En vn mot ſouuiens toyy ſi ta prudence m'aime,
<lb />De comparer ce ſoin à l qmour de rõy meſme.
<lb />Au reſte, ſi tu veux m'obliger doublement,
<lb />Remarque dans ſes yeux ſon méçontentement,
<lb />Dis luy que ſi ma mort ne la rendoit ſenſible,
<lb />Que pour baiſer ſes pas ie ferois l’impoſsible,
<lb />Que i'irois autrauers des fleches &amp; des dards,
<lb />Pour iouyr de quelqu’vn de ſes chastes regards;
<lb />Quand elle aura cogneu mon ame par ta bouche,
<fw><lb />l-
<lb />
<lb />
<lb />P
</fw><lb />Regarde dans ſon teint comment cela la touche,
<lb />Prends garde ſi l’amour retient enſeuelis
<lb />Sous vn peu de rougeur, ſes roſes &amp; ſes lis,
<lb />Compte tous ſes ſouspirs, &amp; te donne la gloire
<lb />D'âpporter mon ſalut dans ta belle memoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Tout ce que l’artifice aura d’inuentions,
<lb />Ce qu'on ne fiſt iamais aux autres paſsions,
<lb />Les mouuemens des ſens, de l’ame, &amp; du viſage,
<lb />Tous les vices d’vn fol, &amp; les vertus d’vn ſage,
<lb />Pont et quon nonmne peur, &amp; te qnitne peur pas;
<lb />I'en vais faire vn preſent à ſes diuins appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Cependant laiſſe moy dans ce petit empire,
<lb />Ou Flore ouure ſon ſein aux baiſers de Zephire;
<lb />Il ſemble que ces fleurs ordonnent dans ces lieux
<lb />De l’enuie à la terre, &amp; de l’amour aux Cieux,
<lb />C’est afin de les voir, que la nuict &amp; ſes voiles
<lb />Se laiſſent ſurmonter à l’eſclat des Eſtoilles;
<lb />C’eſt icy, ce me ſemble, où l’empire amoureux
<lb />Aſſemble à ſon plaiſir le nombre des heureux.
<lb />A voir ce beau ſeiour, on diroit qu'Hymence
<lb />Prepare des lauriers à noſtre deſtinee:
<lb />Mais ie donne ma vie à de foibles appas,
<lb />Bien que de leur douceur i'attende le trespas:
<lb />Et puiſque le malheur m'eſtoigne d'Artenice,
<lb />Ne flattez plus, beaux lieux, l’eſtat de mon ſupplice,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ce n’eſt que cette onde arreste vn peu ſon cours
<lb />Pour imiter le feu de mes ſainctes amours:
<lb />Et vous, belles forests; ne poſſedez point d’arbres
<lb />Où mon regret ne ſoit trace comme en des marbres;
<lb />Images des beautez de la meſme beauté,
<lb />Pitoyables teſmoins de ma fidelité;
<lb />Beaux portraits animez par les yeux de mon An;
<lb />Qui meritez ſi bien vn peu de ſa loüangé,
<lb />Beaux Myrthes amoureux, de qui le ſacré pris
<lb />A logé ſa puiſſance au ſein de ma Cipris,
<lb />St ie ne puis iouyr des beautez de ſa face,
<lb />Au moins permettez moy que i'en baiſe la trace;
<lb />Ie ne m'eſtonne plus de tout voſtre pouuoir,
<lb />Puiſque les Deitez ont voulu vous auoir.
<lb />Si ces oiſeaux eſtoient d’vne humeur charitable,
<lb />e,
<lb />Qu’ils m'entretiendroient bien d’vn bien ſi ſouhas<lb />table;
<lb />Cet Echo qui demeure en ce valen ſecret,
<lb />Voudroit perdre bien-toſt le titre de diſcret
<lb />Ponrinstruire ces pois de laimaple ſupplice
<lb />Où m’a violenté l’abſence d’Artenice:
<lb />manis: qui pient me Aronolerin te uoux engretiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne amoureuſe de luy
<lb />Vn genie aſſeuré qui trauaille à ton bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Les remedes humains jont ns de benme mimes
<lb />Pour defendre vn mortel des mortelles allarmes
<fw><lb />-aguιτα
</fw><fw><lb />*.2
<lb />123
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />L'art que nous profeſſons eſt inuiſible aux yeux;
<lb />Son pouuoir abſolu ne deſpend que des Cieux,
<lb />C’eſt ainſi que ie ſçay que ra paſsion aimę
<lb />Sans auoir conſulté d’Oracle que moy meſme;
<lb />Calyantei, eſt-il vrdy que l’amoureux deuoir
<lb />Donne des trahiſons à ton propre pouuoir?
<lb />N’es tu pat cet amant dont le ſaint artifice
<lb />Déguiſe tes habits pour touyr d’Artenice?
<lb />av eſtece po ja ceunte qui ie jaif recnerenes.
<lb />La puiſſance d’vn Dieu qui ne ſe peut cacher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Ie confeſſe qu’amour a l’ame toute nuë,
<lb />Ie vois bien que ma flame eſt maintenant cognuë;
<lb />Amour, ce doux enfant, ne cele pas ſon feu,
<lb />Les mouuemens des yeux parlent touſiours vn peu;
<lb />Touſiours quelque ſouſpir annonce par ſa bouche
<lb />Que l’ams a reſſenty quelque traict qui la touche;
<lb />Touſiours ie ne ſçay quoy de tant de paſsions,
<lb />Se declare au deceu de nos intentions.
<lb />Noſtre ame ſe dérobe au vœu de la prudence,
<lb />Nous ne commandons pas à noſtre confidence;
<lb />L’ame n’a point de loix qui puiſſe reformer
<lb />Vn esprit inſenſé de ce qui fait aimer;
<lb />S’il eſt vray que voſtre art paiſſe guerir ma peine;
<lb />Dites moy le moyen de m’oſter de la geſne,
<lb />Sacrifiez ma vie aux rayons de ces yeux,
<lb />- ---- ---- --
<lb />---4.
<fw><lb />4
<lb />22
</fw><lb />Dont l’abſence me range à la haine des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Vſez de mon mestier, &amp; croyez que mes charmes
<lb />Seruent de monumens aux plus viues allarmes;
<lb />Prenez ce braſſelet, c’eſt par luy que le ſort
<lb />Que voit, ſans eſtre veu, vous ſaune de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante en s’accommodant le braſſelet
<lb />enchanté frauduleuſement;
<lb />Enfin il faudra que les charmes
<lb />Seruent à celle qui les a,
<lb />Puiſque le pouuoir de mes armes
<lb />Ne peut pas operer cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Enfin il faudra que les charmes
<lb />Seruent à celle qui les a,
<lb />Puiſque le pouuoir de mes armes
<lb />dve peut pa eperer celd.
<lb />Il rend à vostre amour vn remede plauſible,
<lb />Par où vous verrez tout, &amp; ſerez inuiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante charmé à l’aduantage de l’a<lb />mour de la Magicienne ſeulement.
<fw><lb />Inuiſible! Comment, ne me voyez-veus pas
</fw><fw><lb />our ſa Reine de mon ſouçy, ſource de tant d’appas,
<lb />iſtreſ. Où le Ciels eſpuiſa pour faire vne Deeſſe,
<lb />Auprix
</fw><fw><lb />2
<lb />n4
</fw><lb />An prix de qui l’amour n’eſt plus qu'vne foibleſſe
<lb />La grace des beautez va ſacrer à vos traits
<lb />Les adorations de ſes propres attraits?
<lb />.
<lb />82
<lb />Mais c’eſt peu qu’vn mortel pour deſcrire des Anges,
<lb />C’est trop peu deſormais pour vous que des loüanges,
<lb />Il vous faut des autels, &amp; n'eſt permis qu'aux Dieux
<lb />De rendre la franchiſe aux pouuoir de vos yeux,
<lb />pumjupvenen d trdomvesquarpuudedes
<lb />Vous qui de mon amour eſtes l’ame premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Vous qui ttrez mon ame auecque vos regards,
<lb />Vous où Mars &amp; l’Amour ont logé tous leurs dards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Vous que ma paßion d ſi bien adoree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />n qudnnanae autibinte dungeer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />v ou pour qui jainmiere a yair mepucag iones
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Vous qui repreſentez l'image de l'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Vous dõt les ieunes yeux dõnent des loix aux Parques,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Veus que mon cœur a mis au nombre des Monarques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />En vn mot, vous moy-meſme,
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />13.
<lb />L
<lb />2
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />..3
<lb />Enfin moy-meſme vous;
<lb />vaagunsa dui ells ſtjait jatons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Permettez que ceſein de laict &amp; d’allebastre
<lb />Soit le butin ſacré de ma bouche idolâtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />La Magicienne.
<lb />Que mon ame s’allie auéc ſes belles mains
<lb />Qui deuroient duoir eu le ſceptre des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Ouet honore à genoux à vn eternel hommage
<lb />Ce viſage où l’amour a laiſſé ſon image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Que ie ſucce à loiſir l’air que vous reſpirez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyanté.
<lb />hulummmmoucœumoe quonous pouspirez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Que ie baïſe ces lys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyanté.
<lb />Que i’adore ces roſes,
<lb />Où la grace a rangé toures les belles choſes;
<lb />Que ce teint me rauit, ie penſe que les Dieux
<lb />Puitteront leurs autels pour en faire à vos yeux.
<fw><lb />
<lb />d
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Que vous eſtes heureux, iecrois que les Deeſſes
<lb />Deſcendroient des cieux pour eſtre vos Maiſtreſſes.
<lb />-- Q.---------.------f.-- T - -t--
<lb />. 90
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Que ie ſuis glorieux d’estre digne de vous,
<lb />Sttes mieux pous aimoneni, ten deutendrois jalous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Magicienne.
<lb />Que ie me reſiouys de donner de l’enuie
<lb />Aux feux paſsionnez de voſtre ame rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Que mon cœur a d’honneur à dire ie ſuis pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> RRsienndan
<lb />C’eſt ainſi que les Dieux font hommage à Cipris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Allons, rure treſor de nos ames bleſſees,
<lb />Marier les effects auecque nos penſees.
<fw><lb />SCENE I.
<lb />Filandre, Alcidor.
<lb />VE la femme eſt vn mal qui nous donne de
<lb />maux,
<lb />Que ſa brutalité reſſemble à d’animaux,
<lb />Ce ſexe malheureux aſſemble tous les vices
<lb />Dont la malice fait ſes infames delices, 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEVEMIOSIONE
<lb />On aimoit en Colombe, on baiſoit comme vn Ange,
<lb />Les faueurs conſistoient à faire vne loüange:
<lb />Quand ſon ame ſe voué à des impietez,
<lb />Elle ne conçoit rien que des extremitez,
<lb />Et ſon corps eſt vn fen qui conſomme noſtre aage
<lb />Auant que nous ſoyons voüez au mariage;
<lb />La beauté qui nous pippe eſt ſorctere des ſens,
<lb />Et ne ſert que de piege à des cœurs innocens;
<lb />Car iamais la vertu ne range ſon eſſence
<lb />Où ce monſtre viſible a loge ſa puiſſance;
<lb />Elle peut nous bleſſer, &amp; non pas nous guerir,
<lb />Si ce n'est d’vn remede à nous faire mourir,
<lb />Il eſt dans ſon pouuoir de hayr à l’extreſme,
<lb />Mais elle ne ſçauroit nous monſtrer comme elle aime;
<lb />La conſtance auprez d’elle a perdu ſon renom,
<lb />Il n'en reſte plus rien ſeulement que le nom:
<lb />Qu'autrefois on a ven des Amantes fidelles,
<lb />De qui les cruaurez n’eſtoient iamais rebelles:
<lb />Heureux ce ſiecle d’or, où la fidelité
<lb />Debattoit de ſon prix auecque la beauté,
<lb />L’ame eſtoit dans les yeux, &amp; ſa pudique flamms
<lb />Nous marquoit la vertu dans le teint d'vne Dame,
<lb />Les parolles eſtoient le ſens des veritez,
<lb />Et non pas vne embuſche à des pudicitez,
<lb />L’amour domptoit l’amour, &amp; ſes plus belles forces
<lb />Prenoient de la raiſon ſes meilleures amorces:
<lb />L’honneur eſtoit touſiours le Roy des actions,
<lb />La iouyſſance eſtoit le prix des paſsions,
<fw><lb />l..
<lb />22
<lb />22
</fw><lb />Mais auiourd’huy l’on voit autrement que jadis,
<lb />Les mœurs ſont ennemis de tour ce que ie dis,
<lb />L’amour est corrompu par ſa propre puiſſance,
<lb />On ne recognoist plus la loy de l’innocence;
<lb />La femme a tout perdu, c'est elle dont l’orgueil
<lb />Ne ſceut tamais apprendre à faire vn bon accueil,
<lb />Sa paſsion la tuë, außi bien que les hommes,
<lb />La femme ne vaur rien dans le ſiecle où nous ſommex
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcidor, riual de Filandre.
<lb />Que la femme eſt vn bien qui nous donne de biens,
<lb />Que te trouue de gloire à cherir ſes liens;
<lb />Ce ſexe glorieux eſt ennemy du vice,
<lb />Le cœur Ra ſon amour qu'auec vn ſacrifice,
<lb />L’ame n’a rien de beau qu’auprez de ſes beautez,
<lb />L'eſclat de ſes vertus luyt aux fidelitez,
<lb />Son ame a des treſors qui font les renommees,
<lb />Et les traits de ſon corps des beautez antmees,
<lb />Elle a droict de bleſſer, mais c’est ſi doucement,
<lb />Tu'vn Amant n’oſeroit s’en plaindre ſeulement?
<lb />Elle honore les vœux, elle atme le merite;
<lb />En vn mot, il fait bon adorer Agaritce,
<lb />Agaritte, ah beau nom!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Agaritte c’eſt moy
<lb />Qui vespire le iour deſſous ſa belle loy,
<lb />Milles langues m'ont dit qu'elle trahit mon ame,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES PASSONS
<lb />Ie ſçay que ſon meſpris ſe mocque de ma flamme;
<lb />La force de mon feu ne ſçait point de raiſon
<lb />Qui me face cherir ce dangereux poiſon:
<lb />Mais vn mal neceſſaire ou s’attache ma vie
<lb />Triomphe des rigueurs où triomphe l’enuie,
<lb />Rien ne choßque ſi fort vn courage amoureux
<lb />Qu'alors que ſon malheur voit ſon riual heureux,
<lb />Le deſeſpoir le tuë, &amp; l’amour qui le preſſe
<lb />Commence à carreſſer la fureur, ſa Maiſtreſſe;
<lb />L’honneur flatte nos ſens auecque tant d’appas
<lb />Qu’il faut auoir ſa vie, ou bien ne viure pas;
<lb />La paſsion aueugle, &amp; la vengeance picque
<lb />Iuſqu’aux extremitez d’vn ef prit freneticque,
<lb />Quelque amour apparent où ſoit peint le malheur
<lb />Les larmes, les ſouspirs, la flamme, la douleur,
<lb />Ne ſont point les ſujets de noffre repentance,
<lb />Nous honorons touſiours le vœu de la conſtance;
<lb />On est le plus ſouiient ce qu’on ne penſe pas,
<lb />Le ſouuenir d’vn Ange a touſioups des appas:
<lb />Les Deitez ont fait des traits &amp; de la flamme
<lb />Pour marier nos ſens a la beauté de l’ame,
<lb />On adore touſiours ce qui n’est pas humain
<lb />Quand la grace d’amour l’a crée de ſa main:
<lb />Et puis de ſe venger foy-meſme ſur ſoy-meſme;
<lb />De forger de la haine auecque ce qu'en aime,
<lb />Se venger d’vne fille, &amp; punir vn enfant,
<lb />C’eſt vne cruauté que l’amour nous defend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />38
<lb />La fureur d’vn Amant ſe feindra des menſonges,
<lb />Quand il voit ſes malheurs, il croit que ſont des sõges,
<lb />Il croit que le trespas est la fable des Cieux;
<lb />Enfin il ne veut pas croire à ſes propres yeux,
<lb />L'Aniour vous à reduit à des choſes pareilles,
<lb />Vous croiez que pour vous il a fait des merueilles,
<lb />Er iamais ſon couroux n'affligea des Amans
<lb />Au point ou ſont reduits vos meſcontentemens?
<lb />Vous auez des ſujets de hayr vostre vie
<lb />Au prix de vos malheurs, ie ſuis digne d’enuie
<lb />Sans le contentement que donne l’amitié,
<lb />Voſtre plus, grand bon-heur me peur faire pitié,
<lb />Vous auez pis que peſte, &amp; vostre rage extreſme
<lb />Aura pis que la mort, &amp; n'aura que moy-meſme:
<lb />Ie poſſede Agaritte, &amp; nul autre que moy
<lb />Ne peut, ſans m'offenſer, aspirer à ſa foy,
<lb />Elle adore vne loy que mon ante a tracee,
<lb />Tout ce que ie vous dis n'eſt rien que ſa penſee;
<lb />Et fi ſon inconstance a droict de vous quitter,
<lb />Ceſt a cauſe dvn mal qu'elle veut euiter,
<lb />Et pour aimer vn bien où ſa belle malice
<lb />A fait vne vertu de ce qui fut vn vice:
<lb />Filandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte t'a-t’elle aime iuſqu’à ce point:
<lb />Mais c’eſt vouloir ſça.oir ce que tane ſçais point,
<lb />On ne ſçauroit cognoiſtre à lesprit d’vne femme
<lb />Si ſon cœur eſt pour nous ou de glace on de flamme,
<lb />---- -O -- ---
<lb />D
<lb />
<lb />O
<lb />32232 jaes linesailt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Ie ſuis l'adorateur des beautez d’Agaritte,
<lb />Si la perfection compoſe ſon merite,
<lb />Ma conſtance est vn bien à qui rien n’eſt pareil,
<lb />Elle ne perira qu'auecque le Soleil;
<lb />Ie ne conſens iamats qu'’vne flamme eternelle
<lb />Pour honorer le prix que ie veux faire d’elle,
<lb />Ie ne me vante pas d’aimer ſi promptement:
<lb />Mais quand ie l’ay promis, i’aime eternellement,
<lb />Et ſi vous n'aspirez à faire l'impoſsible,
<lb />Il faut que vous ceſsiez de faire le ſenſible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Et quoy, te ſuis reduit à cherir mes ennuys,
<lb />Ie croiray deſormais que les tours ſont des nuits,
<lb />Il faut que i'applaudiſſe à mon propre ſupplice,
<lb />te pe rauore le mat que die jatt la malicr,
<lb />Voſtre cœur &amp; le mien ne peuuent pas s’vnir,
<lb />Vous estes criminel, voilà dequoy punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor l’eſpee à la main.
<lb />Mais i’abuſe d’amour en hazardant ma vie
<lb />Pour vne dont les yeux me l’ont d’eſia raute,
<lb />Non, non, ie reſve encor en ma premiere erreur,
<lb />La patience doit aboutir en fureur,
<lb />Ie ne puis me reſoudre au titre d’infidelle,
<lb />I’aime mieux me hayr que d’estre ennemy d’elle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Filan</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Tout-beau, couuez vn peu cette chaleur de foix,
<lb />Il faut que la raiſon iouyſſe de ſes loix,
<lb />L'Amour ne ſe plaist pas aux actions cruelles,
<lb />On n’oſte point là vie aux choſes immortelles,
<lb />Et puiſque la beauté dont i’eſtois amoureux
<lb />M’a rendu miſerable en vous faiſant heureux,
<lb />I'ay droict d’eſtre volage außi bien que ma Dame,
<lb />i ie trahis ſon cœur elle a trahy mon ame,
<lb />t ie croy que le Ciel m'eſt vn peu rigoureux
<lb />fin de m'empeſcher d’eſtre trop malheureux:
<lb />ais où ſont les ſoupçons que la haine euſt fait nuiſtre
<lb />ans la fidelité qu’elle faiſoit cognoistre?
<lb />ous auons tant paſſé de temps à deſcouurir
<lb />ui des deux eust voulu pour ſoy-meſme mourir,
<lb />ue ie dois ignorer en ce malheur extreſme
<lb />Ila faeſe doit moprir eue-mojme ,
<lb />amais ie n’approché des beautez de ſa face
<lb />ans la faire rougir de reſpect &amp; d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſcydor.
<lb />Ce n’eſtoit qu’vnſujet de haine &amp; de diſgrace,
<lb />ommor gamrort amnguonupprochant du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Vn iour elle monstra ſon amour en des roſes
<lb />u’elle iettoit à bas afin de m’œillader.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />c’eſt ainſi qu’vn agneau quitteroit toutes choſes
<fw><lb />–
<lb />–
<lb />22
<lb />..
<lb />22
<lb />aσovοmaν e Mevιω
<lb />.. * *1*rorcau<lb />Rαιι
<lb />&amp;
<lb />*
<lb />6
<lb />ti
</fw><lb />Pour euiter le loup, qu'il doit apprehender.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />I'ay veu cent fois ſa main proche cette fontains
<lb />ame teller in pen à caupar amour e par teu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Qu'elle eſtoit charitable en ſe donnant la peine
<lb />D'esteindre auec l’eau l’ardeur de voſtre feu;
<lb />Cejriuupque Diane aimant Endymion
<lb />Amortit en nageant les flammes d’Acteon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Quand mon cœur ſouſpiroit enl'honeur de ſes charmes
<lb />Son ame tremblotoit d’amour &amp; de pitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Il faut croire plutoſt que c’eſtoient des allarmes
<lb />Que luy donnoit la peur d’auoir voſtre amytié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E liarldlee
<lb />Si vous me reueliez les faueurs que vos flammes
<lb />Ont receu de ſon cœur, i'en dirois comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Diuulguer vn ſecret, c’eſt à faire à des ames
<lb />Qui prennent du plaiſir à faire des jalous;
<lb />On n'a point de franciſe à qui l'experience?
<lb />Declare les ſecrets de noſtre conſcience:
<lb />Vn Amoureux diſcret doit parler ſeulement
<lb />Aux aurels &amp; aux Dieux de ſon contentement,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Filandre.
<fw><lb />E
</fw><lb />Si vous perſuadez qu'Agaritte air vne ame,
<lb />
<lb />Vous auez l’eſprit foible auſsi bien qu’vne femme,
<lb />Elle ignore le vœu de la fidelité,
<lb />Et ſon corps ſeulement nous monſtre ſa beauré:
<lb />Maus voüons an duel nos ames genereuſes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Non, ce ſont des valeurs vn peu trop perilleuſes,
<lb />Le duel eſt enfin la paſsion des ſots,
<lb />Pour vous le faire voir il ne faut que deux mots,
<lb />Nous voulons vaincre tout d’vne force ſupreſme,
<lb />Et nous ne pouuons pas nous ſurmonter nous meſme,
<lb />Le duel est teſmoin d’vne ruſticité,
<lb />Puiſqu’il nous peut porter à la brutalité;
<lb />Les eſprits vertueux mespriſent vne injure;
<lb />Les affrons ne font rien que des maux en peinture,
<lb />L’honneur d’vn bon esprit picque mieux en parlant,
<lb />Et ſe vange plurost qu’vn esprit turbulant:
<lb />Il n'eſt pas defendu d’aimer la patience,
<lb />Mais bien de faire tort à noſtre conſcience,
<lb />La Nobleſſe ſe perd à cauſe des duels,
<lb />La vertu ne dit pas qu’il faut estre cruels,
<lb />Rour euiter vn vice vn homme n’eſt pas laſche,
<lb />Ce n'eſt que pour des Rois qu’vn courage s’attache,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre,
<lb />Vous auez des raiſons qui ſuiuent la raiſon,
<lb />Mais doit-on pat mourir quand on a du poiſon:
<lb />Amour, à qui i'auois ſacrifié mon aage,
<lb />M'a bien rauy le cœur, mais non pas le courage;
<lb />Il est vray toutefois que ne pouuant guerir,
<lb />Il ne faut point d'espee à me fatre mourir,
<lb />Et ſi i’oſois encor flatter mon ignorance,
<lb />Donnez à mon esprit ſa derniere ſouffrancę,
<lb />Applaudiſſez du moins à mon dernier malheur,
<lb />Et ne pouuant ma ioye, accordez ma douleur,
<lb />Apprenez à mon ame à quel poinct de detreſſe,
<lb />Et quel homme ie ſuis auec voſtre Maistreſſe.
<lb />Voſtre Agaritte aet elle encore ces beaux yeux
<lb />Qui font vn peu de honte aux lumieres des Cieux,
<lb />Ont-ils point de regret d’auoir trahy mon ame,
<lb />Eſt-ce bien ſans des pleurs qu'elle amortit ſa flamme,
<lb />Le cœur qu'elle m'a pris quand i'adorois ſes lois
<lb />jobimunec le vostre, en peut euuunticentang
<lb />Pourſuiuez ie vous prie, &amp; me dites le reste,
<lb />Afin qu'vn meſme eſprit me ſoit doux &amp; funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AlcydoE.
<lb />Ie veux vous aduoüer que ſa pudicité
<lb />N’a rien voulu donner à ma felicité,
<lb />Ses mains n’ont pas receu les ſouspirs de mon ame,
<lb />Ie n'ay pas ſeulement ozé iuſqu’à la flamme,
<lb />Ie n'ay point eu ſujet de vous rendre jaloux
<lb />Qu'apres auoir acquis la qualité d’espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Vous n'auez pas iouy des beautez d’Agaritte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<fw><lb />--</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Voilà le malheur, l'esperance milite
<lb />Iuſqu’à ce mot iouyr, mais depuis que le ſort
<lb />A noue ce filet, il va iuſqu à la morf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor en s’en allant;
<lb />C'eſt vn deſſein du Ciel qui fait vostre dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Le Ciel ne veut dons plus que ie luy face hommag
<lb />Ie maudis ſa puiſſance, &amp; me repens cent fois
<lb />D'auoir tant appellé ces yeux mes petits Rois,
<lb />D'auoir hay mon ame afin de luy complaire,
<lb />D'auoir eſté l’objet d’vn amour exemplaire;
<lb />Ie maudis ces beaux noms ou les le vres du cœur
<lb />Ont nommé ſon meritte adorable vainqueur.
<lb />Adieu chaſtes baiſers d’vne infidelle bouche,
<lb />Adieu pleurs tout de feu, dont i’ay trempé ma couche,
<lb />Adieu traiſtres ſermens, où l’Amour auoit mis
<lb />Ce qui n’eſtoit nié que de mes ennemis,
<lb />Adieu chastes ſouspirs ou nos peines finies
<lb />Donnoient la ſeconde ame à nos le vres vnies,
<lb />Adieu diuins regards où le flambeau d’amour
<lb />A force de rauir, me déroboit le tour,
<lb />Adieu beaux rayons d’or qui ſeruez de Couronne
<lb />A deux ieunes Soleils que l’amour enutronne:
<lb />Mais faut-il, malheureux! que l’infidelité
<lb />Laiſſe encore ta langue à cette verité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />iij
<fw><lb />*
</fw><lb />Et toy, cœur enchanté par les yeux d’vne Damie.
<lb />Aurois-tu bien le cœur de viure apres ton ame,
<lb />Que le Ciel eſt propice à des deſes perez
<lb />Quand ſa benignitè leur inſpire vn mourez:
<lb />Mais ce fer peut donner ce que le Ciel refuſe,
<lb />Si ie fais vn peché, que l’amour s’en accuſe,
<lb />Puis qu’il en eſt complice, il ne le fera pas:
<lb />Mais differay-ie encor l’heur de mon treſpas;
<lb />Toutefois ie fremis au titre d’homicide,
<lb />Il faut pour me tuer vn courage d'Alcyde?
<lb />S’immoler froidement à la faute d’autruy,
<lb />Ie crois que ce n’eſt pas la mode d’auiourd’huy,
<lb />Quelques extremitez où l’amour nous hazarde,
<lb />Je ne vois point icy d’Amant qui ſe poignarde,.
<lb />Laiſſons encor vn peus nostre vie en depoſt,
<lb />L’heure de nostre mort ne viendra que trop tost,
<lb />St ie faiſois le mal dont ie me congedie,
<lb />Ce ſeroit bonnement vne vraye tragedie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />Aronthe, Guillaume.
<lb />Si tu peins ſa beauté comme elle eſt dans mon ſein,
<lb />La terre n'aura rien d’eſgal à ton deſſein,
<lb />L'Aurore est peu de choje; en pasſant ta peinture
<lb />Inuente quelque choſe an deſſus de Nature,
<lb />na ce que fist Apelle au portraict de Venus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Aipetle e pen pentialce jentasiy seiesss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Il faut ſ’imaginér que tu vas peindre vn angé,
<lb />Songe en tous les appas que donne vne loüange,
<lb />Tout ce que l’on employe à faire des auſels
<lb />Quand Amour vient traicter auecque les mortels;
<lb />Enfin tout ce qu’il faut à faire vne Deeſſe,
<lb />Tu le dois employer à peindre ma Maiſtreſſe?
<lb />C’est ainſi que ie veux que ma fidelité
<lb />Compare la peinture auec la verité;
<lb />Et ſi ie meurs vn iour, ie veux que cet image
<lb />Prenne de mon tombeau quelque muet hommage,
<lb />Ie veux premierement que le flambeau des Cieux
<lb />Soit peint à droicte ligne au deſſus de ſes yeúx
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Le quette content eſt la main de ce pet aſtre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Ie veux que ſon teint ſoit de roze &amp; d'aiebuſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Il faut donc en chercher aux Indes d’Occidenf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Que l’Aurore en ſon front ſoir le moindre accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />aue. il le détacher da mouuement des nuës,
<fw><lb />..
<lb />DL-2-–
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />*
<lb />Que les graces y ſoient dépeintes toutes nuës;
<lb />Qemmemi ypixnae ui amtitn des natinrs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Oites donc &amp; lamour qu'il me preste ſés fraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Que le tableais des Dieux ſoit celuy de ma Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Leur commanderez-vous qu’ils en facent ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAOHLIIC.
<lb />Sur tous rends ſe beautè ſujette à la pitié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ghillaume.
<lb />A la condition de iouyr à moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />u. Diane en ſes yeux fidellement s’arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Ouy, mais vous en auez in quarrier dans la teſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />sesins axpriles Cervamore en te palass riauxo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Allez-en donc querir aux Indes d’Orient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Aux le vres le corail: mais ſur tolit peins ma flanie
<lb />Aux rayons de ces yeux qui gouuernent moname.
<lb />Aux rayons de ces yeux ſorciers de ma raiſon.
<lb />-<lb />Guillau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe en ſe paſſionnant.
<lb />De ſes yeux ma priſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q1
<lb />Guillaume.
<lb />,vous l’iniuriez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Il faut donc que i’arpente &amp; le Ciel &amp; la ferre,
<lb />que ie face vn amas de tout ce qu’elle enſerre;
<lb />Que i’arrache la Eune au ſiege des clartez,
<lb />Que ie priue les Dieux de leurs diuinſtez,
<lb />Que i’oſte en meſme temps le Soleil de ſa place,
<lb />Que ie confonde l’air, &amp; la flamme, &amp; le glace,
<lb />Que i’aſſemble le monde auecque ſes beautez,
<lb />Que l’Aurore ſe batte auec ſes qualitez;
<lb />Bref, faire vn raccourcy de toure la Nature,
<lb />Mettre le Createur auec ſa ereature,
<lb />Ce qu’a de bon le Ciel, &amp; lã terre de beau,
<lb />Vostre caprice veut que i'en face vn tableau:
<lb />Ie vous dis qu’arracher la Lune auec les dens;
<lb />Stparer le Soteſt de teus ſes acciuems ,
<lb />Faire trouuér vn Ange du pertraict d’vne fille;
<lb />Ma foy ce trauail eſt vn peis trop difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe reduit à pleurer honteuſement.
<lb />Laiſſe vn peu de folie auecque tant d’amour,
<lb />I'ay perdu la raiſon, mais te perdray le iour
<lb />Si tu ne ſatisfaits au deſir qui me preſſe,
<lb />2
<lb />Trace noy pour le moins l’ombre de me Maiſtreſſs.
<fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />om noumu apemad ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Er bien donne moy don
<lb />En tonte extremite, le portraict de ſon nom,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Et comment, l’auez-vous arraché de voſtre ame?
<lb />Et puis, quelle couleur a le nom d’vne femme,
<lb />N’eſt-ce pas radoter auecque le tombeau
<lb />De vouloir compoſer ce fantaſque tableau?
<lb />Voit-on depuis Adam encor vn homme au monde
<lb />Qui peigne d’vn ſeul trait le Ciel, la terre &amp; l’onde?
<lb />N'eſt-ce pas ſe mocquer du Ciel &amp; de ſes Dieux,
<lb />De les vouloir contraindre à deſcendre des Cieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe en pleurant.
<lb />Ie leur feray baſtir vne chambre en la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Logez donc dans vos flancs l’eſclat de leur tonnerre,
<lb />Mon humeur eſt d'vxzer d'vn trop bon iugement,
<lb />Pour deuoir conſentir vostre contentement.
<lb />Si vous voulez tout peindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Ah, rigueur ſans ſeconde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Allez vous-en chercher vn Peintre en tout le mõde:
<fw><lb />n2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<fw><lb />-– s-
</fw><lb />Ie parle par vn Dieu dont les mouuemens ſains
<lb />Ont uroit t'ut gonnernes mes renx Qmes deſſeins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Que la terre produit d’hommes irraiſonnables, 
<lb />Mon amy, vos pechez ne ſont pas pardonnables,
<lb />Ie ne ſçay qui vous rend hebeté iuſques là,
<lb />Ny quel Diable de Dieu vous inspire cela:
<lb />mumuejruy vioup quepun que vos melencohies
<lb />Ont le plus haur degré de toures les folies..
<fw><lb />tue</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I.
<lb />Aleydol, Agdilttos
<lb />Homme eſt le pins grãd mat de ce ſiecte peruers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />Agaritte.
<lb />L'homme est le plus grand bien qu'adore l’Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Les Amantes ſans luy ne ſeroient point trompees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Leurs ames ne ſont point dans la fraude trempees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />L’homme dreſſe touſiours des pieges à l’honneur.
<fw><lb />IONS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Les Amantes ſans luy n’auroient point de bonheur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />y ne eiliſtuetls ſemine dants tes hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Que les hommes ſont bõs dans le ſiecle où nous somes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Les hommes de ce temps au lieu de bien aimer;
<lb />Leur Nature a trouué la mode de charmer,
<lb />Ils ſement doucement vn poiſon dans l’oreille
<lb />Où la raiſon ne peut operer de merueille,
<lb />Ils ſaiſiſſent vos ſens par de ſubtils appas,
<lb />Par ois l’honneur apprend à chercher le trefpas,
<lb />Les ſens corrompent l’ame, &amp; la rendent captiue,
<lb />La volonté la ſuit d'vne force ſi viue,
<lb />Que dans la paßion que donne des mortels,
<lb />Vous voudriez que vos corps leur ſeruiſſent d’autels,
<lb />Ils gagnent vn baiſer à force de constance,
<lb />Ce baiſer vous enflamme, &amp; vostre refiſtance
<lb />Souuent n'en pouuant plus auprés de tant d’amour;
<lb />Vous fait faire la nuict ce qui fait honte auiour;
<lb />C'est ainſi qu'on vous pippe, &amp; puis mille riſees
<lb />Vous priuent de l’honneur d’eſtre plus courtiſees?
<lb />Le ſeul violaceur de l’amoureuſe loy,
<lb />Qui ſouuent le premier vous fait monstrer au doy,
<lb />Donne ſans courtoiſie vn nom de Courtizane,
<lb />Le despit &amp; les pleurs font vn teint de bazane:
<fw><lb />L
<lb />*
<lb />
<lb />c.
<lb />*
<lb />4
</fw><lb />Vne Dame d’honneur verra dans ſon miroir
<lb />La rougeur &amp; l’effroy chercher ie deſespoir,
<lb />Vn peché l’a reduit à l’eſtime de mille,
<lb />vappeſez puus tria te bonjenr à vne ſeut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Nenny: mais vn Amant en peut estre ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcidor,
<lb />En matiere d’amour on ne voit qu’à demy,
<lb />Vn Amant vous dira qu’il n'eſt pas impoßible
<lb />9
<lb />u’vn vertueux amour ne peut estre inſenſible,
<lb />Il vous viſitera quatorze fois le iour,
<lb />Vos ſens ſeront comblez des charmes de l’amour,
<lb />Vous n’aurez point de lieu dedans voſtre memoire,
<lb />Où ſon inuention n'ait mis vne victoire;
<lb />Son deſir allumé fera croire à vos ſens
<lb />Qu'on permet aux Amans des baiſers innocens
<lb />Quelquefois: il eſt vray, mais quand la violence
<lb />Commande à la raiſon de garder le ſilence,
<lb />L'amour deuient aueugle, &amp; ne voyant plus rien,
<lb />Il ne peut diſcerner ny le mal ny le bien,
<lb />Pout paſſe pour vertu dans ſes doux ſacrifices,
<lb />Et rien, fors la Vertu, ne ſouffre des ſupplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Vn Amant vertueux ne monſtre ſon amour
<lb />Que dans des paſsions plus belles que le iour,
<lb />L’innocence du cœur preſide &amp; des penſees
<lb />Dont les affections ne ſont pas inſenſees,
<lb />G iij
<fw><lb />e r ne re e cornens necnneue ert--uars vurcre:errgai d̓σαιvεετς
<lb />
</fw><fw><lb />:
<lb />*</fw><lb />Sa conſtance eſt la noſtre, &amp; ſa fidelité
<lb />Veut bien ſe marier à l’immortalité,
<lb />La iouyſſance n'eſt qu’vn prix de ſa constance,
<lb />Et s’il fait autrement, il en fait penitence,
<lb />Comme ſi quelque effort de tant de paſsion
<lb />Estoit le monument de ſa diſcretion,
<lb />Ou ſi le corps aimoit au deceu de ſon ame,
<lb />Il veut eſtre puny d’vne eternelle flamme,
<lb />"2
<lb />Il n'acquiert ſes plaiſirs qu’auecque des tourmens,
<lb />Et ſe fait appeller le Phœnix des Amans;
<lb />Auprez de ſes vertus la terre deuient ville,
<lb />Pour vn cœur qu’il nous donne, il en poſſede mille,
<lb />Il eſt inimitable en ſes perfections,
<lb />Le Ciel est amoureux de ſes affections:
<lb />C’est à cauſe de luy que nous ſommes des Anges
<lb />On fait ſa renommee auecque ſes loüanges,
<lb />Le meritte depend de ſa felicité,
<lb />Et nos intentions de ſa fidelité;
<lb />Il rauit vne Dame auecque ſes hommages,
<lb />Tous les autres Amans ne ſont que ſes images:
<lb />3
<lb />Ila droict de nous vaincre, &amp; nos cœurs abattus,
<lb />Rangent ſes paſsions au nombre des vertus,
<lb />nu puiſpumtamu point de choſe difficile,
<lb />Appellez-vous cela le malheur d’vne fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Nenny, mais vn Amant en peur eſtre ennems.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<fw><lb />.
<lb />
<lb />nst.:
<lb />Gsb aaretuonE- ur
</fw><lb />L’eſclat de la vertu ne voit point à demy,
<lb />Mon amant me fait voir auec des yeux de flammes
<lb />Que l’amour ne fait rien endurer à nos ames,
<lb />Son cœur eſt compoſé d’vne fidelité
<lb />Qui ne perira point qu'auecque ma beauté;
<lb />Son autheur eſt vn Dieu, ſon object vneflamme,
<lb />Qui peur durer autant que durera mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Ie ſçay que vos raiſons ont de plus beaux efforts
<lb />Que n'en ſçauroit auoir ny l’ame ny le corps,
<lb />Vous venez de parler comme feroit mon ame,
<lb />Si ſon vœu vous faiſoit vn preſent de ſa flamme,
<lb />Mon courage est petit pour aimer en ce poinct,
<lb />Car vous auez deux cœurs, &amp; moy ie n'en ay point?
<lb />Filandre en aime vn autre, &amp; ie perdray la vie
<lb />St les rraits de vos yeux ne bornent mon enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Et moy ie vous apprends qu’on ne peut rien m'ô
<lb />frir
<lb />Apres vn tel Amant ſans me faire ſouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Quand vous aurez appris la verité des choſes,
<lb />Vous trouuerez en vons miſte metamorphoſes,
<lb />Sçachez que Filandre eſt attaché d’vn lien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre a l’eſcart caché derriere vn arbre.
<fw><lb />8
<lb />--,ser--o--- ce-- -ovo-cnectmss:s:.ehπι Rμε
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Gontre qui ny mioims ups ne peut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Dsraisire tyrannie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Ma ſœur eſt ſon eſpouze, &amp; l’vnique triage
<lb />Deleurs affections paroiſt au mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nutandre,
<lb />O prodige enuieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />L’homme ne deffait point ce que le Ciel a fait,
<lb />Et le vouloir des Dieux eſt vn œuure parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O crimes odieux!
<lb />Les Dieux ont approuué qu’on trahĩſſe mon ame;
<lb />Le Ciel eſclatrs encor, &amp; i’ay perdu ma flamme,
<lb />Ve cœur qui ne iuroit que ma fidelité,
<lb />A-t’il bien peu commettre vne infidelité?
<lb />Rougis terre, rougis de la honte des hommes!
<lb />Ne ſouffre plus de vœux dans le ſiecle où nous ſommes,
<lb />J'effaceray la trace &amp; les traits de ce teint,
<lb />Dans les roſes duquel ſon viſage s’eſt peint;
<lb />Ah! que ie me repens d’auoir ſouffert ſa bouche
<lb />Venir baiſer mon ſein &amp; mes bras dans ma couche,
<lb />Ce traiſtre a reſſemblé l’animal gemiſſant,
<lb />Qui d’vn appas de pleurs enchante le paſſant;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quand
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5
<lb />Quand ces termes flatteurs me dõnoient des allarmes,
<lb />Ie ne pouuois ſouffrir la force de ſes larmes:
<lb />Vne roche ſeroit ſenſible à la pitié
<lb />D'entendre les ſermens que fait ſon amirié,
<lb />Il ſouſpiroit ſi bien, qu’il euſt fait recognoiſtre
<lb />Que l’imperfection eſtoit encor à naiſtre.
<lb />O nuict! combien de fois ayeje baizé mes draps
<lb />En ſongeant que ſon corps estoit entre mes bras;
<lb />Ie m'imagine encor au malheur qui me preſſe,
<lb />Que mon ſouuentr prend la derniere carreſſe;
<lb />Rends moy mon cœur, Filandre, &amp; me range à mes
<lb />drotts,
<lb />Ou ſi tus veux l’auoir, n'en poſſede pas trois?
<lb />Mais te flarte vn espoir qui ne m’eſt que funeste,
<lb />Amour cache la mort ſous l’appas d’vne peſte,
<lb />Ie cognois maintenant que ce ſexe pippeur
<lb />Ne voile ſa vertu que d’vn maſque trompeur,
<lb />Il a nommé ces yeux les autheurs de ſa vie,
<lb />Et ſa deſloyautè me l’a deſia rauie:
<lb />Il a iure cent fois que l’ouurter des humains
<lb />Auoit mis ſon ſalut dans celuy de mes mains,
<lb />Et les ſiennes deſia me font vne torture
<lb />Qui pourroit faire horreur à toute la Narure?
<lb />On ne voit rien de noir comme vne trahiſon,
<lb />La prudente peut bien éuiter le poiſon,
<lb />On ſe garde des traits que lance le ronnerre,
<lb />On peut ſe garantir des dangers de la guerre,
<lb />Les coups d’vn ennemy ſe peuuent conceuoir,
<fw><lb />H
<lb />
<lb />chhdda
</fw><lb />L’impuiſſance n’eſt pas au deſſus du pouuoir,
<lb />On eſteint quelquefois le feu qui nous conſomme,
<lb />On a veu des lions eſtre eſclaues d’vn homme,
<lb />Parmy tous les malheurs le remede a ſon pris:
<lb />Mais nous ſommes vaincus quand elle nous a pris,
<lb />Sa douceur eſt mortelle, &amp; nostre ame est punie
<lb />Auant que d'esprouuer ſa noire tyrannie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />*.
<lb />Vous voyez ce qu'apporte vne infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre en s’approchant bruſquement.
<lb />Ouy, ſi ce que tu dis eſt vne vertté:
<lb />Cruel violateur des plus fidelles ames,
<lb />Crains tu point que l’enfer t’abiſme dans ſes flammes?
<lb />As-tu bien eu le front de prophaner vn feu
<lb />Qui nourrit ſa beauté d’vn ſi fidelle vœu?
<lb />Crains-tu point ma vengeance, &amp; que les iustes
<lb />aſtres
<lb />Ne repleuuent ſur toy ces infames deſaſtres:
<lb />Rçyne des paßions, que la fureur d’amour
<lb />Ne ſçauroit me rauir ſans me rauir le iour,
<lb />La melice n'a point de choſe ſi cruelle
<lb />Dun puist me diuertir de vous eſtre fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Et moy, puiſque ie vois ſi bien la verité,
<lb />Ie donne ces diſcours à la temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<fw><lb />--
<lb />9
</fw><lb />Ie confeſſe à genoux, petits Dieux de la terre,
<lb />Que ma detraction meritte le tonnerre,
<lb />I’ay médit de vous deux à vous deux ſeulement:
<lb />Mais que ne feroit point la rage d’vnAmant
<lb />Quand on ſuit vn aueugle, &amp; qu'vn enfant nous
<lb />guide,
<lb />Sans estre criminel on ſeroit homicide,
<lb />Sa loy n’a point de loy, quand on perd la raiſon
<lb />On confond le Nectar auecque le poiſon,
<lb />La prudence nous quitte, &amp; nostre deſtinee
<lb />Ne cognoist plus de Dieu ſi ce n'est Hymenee,
<lb />I'offre à voſtre bonheur autant de repentirs
<lb />Que les temples d’amour erigent de martyrs,
<lb />Viuez comme les Dieux d’ambroſie &amp; de charmes;
<lb />Pendant qu'vn deſeSpoir eternize mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre. Il s’en va.
<lb />Cher aſtre de mes iours, il eſt temps que ces fleurs
<lb />Ceſſent de figurer le nombre de nos pleurs;
<lb />Ie m’estonne comment on a médit d’vn Ange,
<lb />Voyant ces animaux chanter voſtre loüange,
<lb />Ce roſsignol me ſemble auoir plus de raiſon,
<lb />Que l’autheur inſenfé de cette trahizon:
<lb />Du moins ſes perits Pœux ont de la complaiſance,
<lb />Et ceux d’vn homme n’ont que de la médiſance,
<lb />Le chant de ces oiſeaux en irritte l’amour,
<lb />Et l’horreur de ce crime a fait cacher le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritre,
<fw><lb />H ij
<lb />-
<lb />n-cs
<lb />3
</fw><fw><lb />*
<lb />*3
<lb /> E..
<lb /> ma
<lb />e</fw><lb />Linnancuve pominjonpuauaumucenuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />nauis ſa par imtotente ou deus oſtoit la ple,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Touſiours le bon amoure pitté des Amans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Il l’a donc deſniee à mes reſſentimens,
<lb />Ou bien, pour mon malheur, il change de natures
<lb />Si vous ſoautez l’estat où m'a mis cette iniure,
<lb />Si vos charmes ſi doux, ſi cet œil rauiſſeur,
<lb />Oà la force combat auecque la douceur,
<lb />Si ce beau naturel auoit l’ame ſaiſie
<lb />Des ſenſib les douleurs que fait la jalouſie,
<lb />Si pour vous accuſer, vous ſçautez à quel point
<lb />I’ay rangé mon humeur, vous ne m’aimeriez poin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ligailcte,
<lb />Nos crimes ſont eſgaux, &amp; iamais vne Dame
<lb />Me disi ce que lay dit, pour condamuer rostre ame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />æ
<lb />Filandre.
<lb />ue c’eſtoit m'affliger d'vne belle douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Nous erigions tous deux vn triomphe au malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Mais ces mauuais ſoupçõs ont-ils bleſſé vostre ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Mais vous-meſme, auez vous ſoupçõné vostre Da.
<lb />me?
<fw><lb />Fa4
<lb />"-crmus
<lb />
<lb />2
<lb />æ<lb />GET
<lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Vous qui m’auez iuré tant de fôts que le iour
<lb />cagtuit mooins uſſenre que neſtuit pofire amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Vous qui m'auez promis des choſes eternelles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Vous qui m’auez donné des loix ſi ſolemnelles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LM
<lb />Vous qui vous eſtes dit l’exemple des Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phallulc.
<lb />Vous qui donnez la vie à mes contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Vous à qui i’ay voüè mon ame toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre,
<lb />Vous pour qui ie ſerois jaloux de la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Anse que say domee aux adorations.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Lumiere dont le cours cedde à mes paſstons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Afin de me trahir, on vous appelloit traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Pour me faire mourir la fureur vouloit naiſtre,
<lb />Fous m'en pouuez punir, mais deuſſay-je abiſmer,
<lb />Je ne cedde à perſonne en l’art de vous aimer,
<fw><lb />H i
<lb />-..---
<lb />3
<lb />71
<lb />Phemte
<lb />FIπτ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon ame inuentera des paſsiens nouuelles,
<lb />Et comme amour vous fait l’exemple des plus belles,
<lb />Ainſi ie ne veux pas qu'on trouue des Amans
<lb />Qui refuſe Renuie à vos contentemens.
<lb />Mon tous, iettez vos yeux dans le fonds de mon ame,
<lb />Et liſez dans mon cœur vne eternelle flamme,
<lb />Ie veux que la conſtance eſcriue de ſa main
<lb />Le ſerment que te fais d’aimer plus qu’vn humain!
<lb />Agaritte pleure par tendreſſe d’amour &amp; de reſſentiment.
<lb />Ie ſçay bien que ie ſuis indigne de ces larmes,
<lb />Mais voyant que ma vie eſt ſujette à vos charmes,
<lb />Et me croyant l’object de vos plus doux appas;
<lb />Ie me ſerois cruel en ne vous aimant pas:
<lb />Et puis, ie ſuis contraint d’aspiner à la gloire,
<lb />Acauſe que mon nom ſe donne à la memoire,
<lb />I'aſpire librement à la temerité
<lb />Quand il eſt queſtion d’vne fidelité:
<lb />Puiſque ma paſsionn aime rien que de rare,
<lb />De quel plus beau Soleil pourrais-je eſtre l’icare,
<lb />Mon humeur eſt d’aimer à l’exemple des Dieux,
<lb />Et s’il me fant tomber, ie tomberay des Cieux;
<lb />Et puis, tout est permis aux ames inſenſees,
<lb />Zephir en vous baiſant approuué mes penſées,
<lb />Ce regard y conſent, &amp; ce petit ſouſry
<lb />Teſmoigne que le cœur n'en fut iamais marry.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />A quoy ſeruiroït-il de me punir moy meſme.
<lb />DL1112 Mal Gensmime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Vous attez bonne grace à me faire esperer,
<lb />Mais qu’amour en vos yeux ſe fait bien adorer,
<lb />Tout voi aime icy bus, &amp; l’air, comme ie penſe,
<lb />Tire de voſtre bouche vn peu de recompenſe;
<lb />Ma fidelité croit que les rayons du iour
<lb />Enl honneur de vos yeux ont eſpouzs l’amour;
<lb />Cette roche maudit ſa dure deſtinee,
<lb />Et voudroit ſouhatter de n'eſtre iamais nee,
<lb />Parce qu’aux cruautez qui la ſemblent armer,
<lb />Nature luy rauit la puiſſance d’atmer:
<lb />Amour tous les matins apperçoit que l’Aurore
<lb />Teſmoigne en ſa rougeur que ſon feu vous adore,
<lb />Enfin ces veritez n’auroient iamais de bour:
<lb />Et puiſque tout voüs aime, hayray-je mon tout,
<lb />Ce n’eſt point tant l’amour qui fait que ie vous aime,
<lb />La loy de la raiſon le commande elle-meſme,
<lb />Peut-on trouuer vn cœur qui ſe peust empeſcher
<lb />D'adorer vos beautez, ſans ſe faire rocher,
<lb />Ce ry par où le Cielesprouue ſes Apelles
<lb />Dans vn fleuueamoureux d’ambregris &amp; de perles,
<lb />L'air de ce beua viſage, &amp; ce te ne ſçay quoy,
<lb />De qui la liberté capriueroit vn Roy,
<lb />Sont-ce point des appas qui dérobent les ames
<lb />Auecque la douceur des attraits &amp; des flammes?
<fw><lb />Mais encore, ma Reine, est-ce vn poinſt d'equite,
<lb />ReotA
<lb />3
<lb />A.
<lb />1-us<lb />e
</fw><lb />De donner des lauriers à ma fidelité,
<lb />On ne doit pas nier, au moins comme ie penſe,
<lb />A beaucoup de tranaux, vn peu de recompenſe;
<lb />Le ſiecle où nous viuons n’a point eu de guerriers
<lb />A qui nostre memoire a nié des lauriers,
<lb />Et ie crois que les Dieux u’ont acquis vn tonnerr?
<lb />Qu'afin de chastier les ingrats de la terre,
<lb />Eux-meſmes n’auroiẽt point tãt de vœux &amp; d’autels,
<lb />S’ils n’eſtoieut amoureux au deſſus des mortels,
<lb />Si Mars n’euſt aducüe tout ce que te confeſſe,
<lb />La beauté de Venus ue fuſt pas ſa Maistreſſe,
<lb />La gloire ne voit point de guerre ſans butin,
<lb />Et les commencemens ont touſiours vne fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />Artenice paſſée en l’armée.
<lb />Enfin il ſera dit qu’vne fille allarmee,
<lb />Aura veu ſon courage au deſſus d’vne armee,
<lb />Amour a peu paſſer auec ſes petits dars
<lb />Par vn nombre infiny d’armes &amp; de ſoudars,
<lb />Cet aueugle demon n’eut iamais de prudence
<lb />Que pour eſtre l’appuy de cette confidence,
<lb />Le ſort n'a pas le cœur de m'estre rigoureux,
<lb />On pardonne touſiours aux pauures Amoureux?
<lb />Deſormais le malheur a de trop foibles armes
<fw><lb />Poxs
</fw><lb />Pour affliger vn cœur plus grand que ces gendarmes;
<lb />Calyante, mon tout, qu’euſſes-tu fait icy,
<lb />Puiſque ta moitté ſeule a ſi bien reü ßy?
<lb />Que tout ſuccede bien, que mon ſort est docile
<lb />Dans l’honneur que me fait ce nouueau domicile,
<lb />Flore m’honore tant, qu'on diroit à la voir
<lb />Qu'elle ſe conche à bas pour mieux me receuoir,
<lb />Et le pere du tour qui nourrit toute choſe,
<lb />Oste deſia l’espine, &amp; me laiſſe la roſe,
<lb />Zephir a des baiſers qui font vn ſi beau mal,
<lb />Qu'en l’oyant ſouspirer ie le prens pour riual;
<lb />Bref, i’ay tout ce qu’il faut pour flatter mon attente,
<lb />Si ce n'eſt le bonheur de reuoir Calyante:
<lb />Mais mon ame s’afflige auecque plus d’effort,
<lb />I'ay tant cherché ma vie, &amp; ie trouue la mort!
<lb />Calyante! ah, deſtins duez-vous de l’enuie
<lb />De ſouffrir à vos Dieux vne Dame aſſerute?
<lb />St vous auez pouuoir de faire les malheurs
<lb />Conſacrez à la mort la fin de mes douleurs,
<lb />Et dites que iamais le temps de vostre empirs
<lb />Ne ſera le tombeau du feu que ie respire.
<fw><lb />SCENE III.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume ſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour a tant vaincu, les remedes ſont vains
<fw><lb />.
<lb />c--s ccemastmeuaoeie iurd-shhes n
<lb />P
<lb />
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O<lb />Lors que ce Dieutelet a bleſſe des humains,
<lb />L’on n’a iamais rien veu d’vne plus belle taille
<lb />Que moy, pour ſouſtenir l’effont d’vne battaille,
<lb />L’on ne ſçauroit trouuer, fuſt-ce chez Mardy gras,
<lb />Vn viſage d’humain ny plus gros ny plus gras,
<lb />D’eſtomach plus espais, de charnure plus forte,
<lb />Et toutefois amour m'a bleſſé de la ſorte,
<lb />Que ſi ſa cruauté me vient plus harraſſer,
<lb />Ses fleches n’auront plus de Guillaume à bleſſer:
<lb />Mais faut-il qu’vn guerrier qui fait trembler vnt
<lb />ame,
<lb />Conſacre ſes lauriers aux attraits d’vnefemme?
<lb />Faut-il qu’vn petit fou trouue vn lieu dans ce cœur
<lb />Qui puiſſe luy donner le titre de vainqueur?
<lb /> 22
<lb />Auparauant qu'amour euſt voüé mon hommage
<lb />Aux charmes rauiſſans de ſa plus belle image,
<lb />I'auois tous les plaiſirs qu'vn homme peut auoir:
<lb />O Dieux! que mon Bacchus faiſoit bien ſon deuoir;
<lb />La chaſſe gouuernoit ſi doucement mon aiſe,
<lb />Qu’il m'eſt encores aduis que Diane me baiſe,
<lb />Cette Nymphe des bois m'appellant ſon mignon,
<lb />Me prenoit bien ſouuent pour ſon Endymion,
<lb />Il m’eſt venu chercher pour m'en faire la guerre
<lb />Partout où i'aduiſois de porter mon tonnerre,
<lb />Ie dédaignois la terre en iouyſſant de tout,
<lb />Et pour moy l’Vniuers ne trouuoit point de bour,
<lb />A voir tous les honneurs que l'on me venoit vendre
<lb />Oneust dit que i’eſtois le cadet d’Alexandre.
<lb />2
<fw><lb />
</fw><fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />3ar ds iel Cour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Qn'onn'a idmais rien ven d'eſgil a mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Comment, l'on voit en toy cette metamorphoſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Ah, mon amy, qu'aimer eſt vne belle choſe,
<lb />Si vous ſçauiez l’eſtat où ie vis maintenant,
<lb />Ie ne fais plus de vœux à Careſme-prenanf,
<lb />Bacchus m’eſt ennemy, ie fais geler les treilles,
<lb />I’ay hanny les feſtins, i'ay rompu les bouteilles,
<lb />Ie ne vis que d’amour, de cipre, &amp; d’ambregris,
<lb />Ie penſe que le Ciel eſt tombé dans Paris,
<lb />Ne parlez plus de vous ny de vos Artenices,
<lb />On n’a iamais rien ven d’eſgal à mes ſupplices,
<lb />Comme elle vous trahit en quittant ce ſeiour.
<lb />Ainſi le nieſme amour a trahy mon amour,
<lb />Je ne ſuis plus à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Ten vongse.
<lb />Dont tu veux honorer la vertu de mon ange?
<lb />Tu me trahis toy-meſme, il faut que mon amour
<lb />Te priue aut cque moy des lumteres du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Amour me bleſſe aſſez, ſans que mes belles peines
<lb />Profanent ſa rigueur par des choſes humaines.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I 1
<fw><lb />6 d.æicunomuomaocecemmmoncciclls dobauhta? mis
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Ta barbarie a-t’elle vn courage d’airin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />saut-it que Catyante aitte à Sainct Matharin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Qui ne ſeroit attaint de la melancolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Ie crots que voſtre humeur imite ma folie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aijullco,
<lb />Il est temps de venger tes noires trahiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Voulez-vous qu'on vous mette aux Petites Mas<lb />ſons?
<lb />Quand à moy i’aime mieux les palais de nos Princes,
<lb />Et pour me contenir il faut bien trois Prouinces,
<lb />Mais ſi la verité ſe fait bien aduoüer,
<lb />Nos cerueaux ont aſſez de chambres à loüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Artenice a erahy cette foy ſans ſeconde,
<lb />Il ne faut plus chercher de conſtance en ce monde,
<lb />Puiſque meſme le Ciel tombe dans des erreurs,
<lb />La terre ne peut rien qu'auecque des fureurs:
<lb />Artenice, ah! beaux yeux n’auez-vous point d.
<lb />larmes
<lb />En vous reſſouuenant que ruubru) rosenarmes?
<lb />Belimage des Dieux, faudra-t’il qu'vn mortel
<fw><lb />*a "<lb />dd <lb />"
<lb />.
</fw><lb />Rougiſſe deſormais de vous faire vn autel?
<lb />Faudra t’il que vos traits vous denoncent la guerre
<lb />Par la punition de leur propre tonnerre?
<lb />La gloire n'aura point de plus grands repentirs
<lb />Que de vous conſeruer les vœux de vos Martirs?
<lb />Mais vostre cruauté n'est pas mon ennemie,
<lb />Ie veux faire des vœux à voſtre tyrannie,
<lb />Ie veux vnir ma vie auecque vos appas,
<lb />Bien que de vos rigueurs i’attende le trespas;
<lb />Me precipiteray-je ais profond de certe onde?
<lb />Eſteindroit-elle bien le plus beau feu du monde?
<lb />Mourray-je par le feu, mais te vois que mes pleurs
<lb />Ne pourroient pas ſouffrir ces fidelles malheurs,
<lb />Et te crois deſormais que tout ſera de glace,
<lb />Puiſque le feu d’amour a ſorty de ſa place:
<lb />Mais ſi, beaux elemens, vous n’eſles mon tombeau,
<lb />Faictes à mon destin vn viſage plus beau;
<lb />El touss fainctes faresis, ne poſteueZ puint d'arbrex
<lb />Que mes juſtes regrets ne prennent pour des marbres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Agaritte attendant ſon Amant pour
<lb />iouyr des faueurs d’eſpouſe.
<lb />Enfin ie ſuis vaincuë, amour a des laurters,
<lb />Mes bras vont captiuer le plus grand des guerriers,
<fw><lb />1 it.
<lb />3
<lb />c---------seame- camase:laedit
</fw><lb />Puiſqu’il meriteroit l’empire de la terre,
<lb />Ie ne puis rien auoir qui luy face la guerre,
<lb />Mon Filandre eſt mon tout, &amp; ie ſuts ſa moitié,
<lb />C’eſt ainſi que le Ciel vnit noſtre amitie,
<lb />C’eſt à vous ſeulement que i’annonce ma flamme,
<lb />Rochers, arbres, ruiſſeaux, confidens de mon ame,
<lb />A la condition que vous, ny ces foreſts,
<lb />Ne reuelerez pas mes amoureux ſecrers;
<lb />Encore cet Echo ne fait que me dejplaire,
<lb />A cauſe qu’il n'a pas le pouuoir de ſe taire;
<lb />La honte est dans mes yeux, l’innocence en mes
<lb />pleurs,
<lb />Et deſia la pudeur me peint de ſes couleurs:
<lb />Mais deuſſay-je encourir les eſclats du tonnerre,
<lb />Tout ce qui vient du Ciel ſe doit dire à la terre,
<lb />Luy-meſme est amoureux des choſes d’icy bas,
<lb />Quand la vertu milite auecque des appas:
<lb />F'æime trop ſainctement pour ſouffrir de la honte,
<lb />Le Soleil ne voit rien que luy qui me furmonte,
<lb />dau feunimde eſt amfor pure s&amp; pus te me pue amoue
<lb />Qu’il a quand il deuient amoureux de ſon iour,
<lb />I’ay tant diſsimile que tout m’eſt dificile.
<lb />Filandre caché à l’eſcart, ſans eſtre veu ny ou
<lb />?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt la ſubtilité dont nous duppe vne fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />I'ay cent fois exhale mes feux en des ſouspirs.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />aceroyuto que ju cuuene imtuſa tes cepnirsa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />I'ay feint des crhautez dont ie n'eſtois capable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Que de peur de donner vn ſoupçon de coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />I’ay voulu deguiſer le feu de mes regards,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMALAEC.
<lb />De peur de ſe bleſſer auec ſes propres dards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaiſtte.
<lb />En vn mot i’ay tout fait, afin de né rien faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Mais ce que font les Dieux on ne le peut deffaire..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />lt fenss de jorenmeitier quunatt me fleut ouyjer y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandrs.
<lb />De peur que la pudeur la voulust accuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Mon cœur a plus de ioye en cachant ſon hommagés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Que ie n'ay de plaiſir à baiſer ſon image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Et ſon ſouuenir ſeul me peut plus reſiouyr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />A---------
<fw><lb />* ceri ocundsseas
<lb />
</fw><lb />Que la fidelité quand elle veut iouïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Ie languis doucement d’vne choſe inſenſee,
<lb />Que ie n’oſerois dire à ma propre penſee:
<lb />Enfin ie n’en puis plas, &amp; ma ioye a des pleurs
<lb />Qui rendent mon ſommeil amoureux de ſes fleurs.
<lb />Elſe s’endort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre approche.
<lb />Mes ennuis ſont dans le tombaau,
<lb />Le bonheur respire ma vie,
<lb />Et pour me complaire, l’enuie
<lb />Apris vn viſage plus beau.
<lb />Le fruict quand il eſt meur ne fait plus que vieillir,
<lb />Il faut le recueillir.
<lb />Enfin i’at de la recompenſe
<lb />Apres tant de trauaux ſoufferts,
<lb />Et mon Agaritte ne penſe
<lb />Qu'à me deliurer de mes fers.
<lb />Le fruict quand il eſt meur ne fait plus que vieillir!
<lb />Il faut le recueillir.
<lb />8
<lb />I’arriue, ce me ſemble, à ces beaux monumens
<lb />Qui vont enſeuelir nos meſcontentemens,
<lb />Ie treßaille de ioye en ſongeant que la grace
<lb />Me va faire vn preſent des artraits de ſa face,
<lb />Tout combat à l’enuy pour faire mes plaiſirs,
<lb />Et n'ay plus de ſujet de faire de deſirs;
<fw><lb />I.
</fw><lb />Il ſemble que la nuict couure de ſa peinture
<lb />Les traits plus amoureux de toute la Narure,
<lb />Diane s’eſt cachee, &amp; ie crois que les Cieux,
<lb />De peur de regarder, ont perdu tous leurs yeux,
<lb />Icy tout eſt aueugle auſsi bien que ma flamme,
<lb />Et ie ne vots plus rien que des yeux de mon Ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte en s’eſueillant.
<lb />C’eſt parce qu’vn fruict meur ne fait plus que vieil<lb />cer 2
<lb />Et qu’on ne ſeme point qu’afin de recueillir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Ah, mon Ange, ie vois mon ante preüenu,
<lb />C’eſt pour vous que Diane abandonne la nuë,
<lb />Que tout deuient aueugle, &amp; que le Roy des Cieux
<lb />En voyant vos appas s’est fait oster les yeuxs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />le reſuois en vos feux.
<fw><lb />..... 5.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTalldre.
<lb />Le ſommeil n’eſt plus fable,
<lb />Puiſqu’il vous entretient d’vn bien ſi veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Ie diſois dans le cœur que ce couple conſtant,
<lb />De l’amitié duquel la glotre parle tant,
<lb />N'est qu'vn petit portraict au prix de la duree
<lb />De la fidelité que ie vous ay iurée,
<lb />I’honorois Nostre image auecque des fouspirs
<lb />2
<lb />Qui faifoient violence au vœu de ces zephirs,
<fw><lb />K
<lb />-.....
</fw><lb />Ie raiſonnois ainſi que le Ciel &amp; ſes Anges,
<lb />Facent tant qu’ils voudront des ſujets de loüanges,
<lb />Que la grace s'espuiſe en voulant s’allier
<lb />Aux œuures dont Apelle eterntze l’ouurier,
<lb />Que ces fameux autels dont les moindres exemples
<lb />Seroient de beaux deſſeins à bastir mille temples;
<lb />Charment tant qu’ils voudrons la rigueur du tom<lb />beau,
<lb />Ie trouue mon Amant touſiours vn peus plus beaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Filandre.
<lb />Qu'vn Amour vertueux a de belles loüanges,
<lb />Vos diſcours deſormais feront plus que les Anges,
<lb />Vous loüez vn mortel eſclaue de vos yeux,
<lb />Et les Anges ne font que loüanger les Dieux:
<lb />Il eſt bien vray qu'aimer au deſſus de la terre,
<lb />C’eſt faire comme ceux qui portent le tonnerre,
<lb />C’eſt eſtre au rang des Dieux, pour qui Nature &amp;
<lb />fait
<lb />Les plus nobles efforts d’vn ouurage parfait,
<lb />Ie tremble en approchant d’vne choſe ſi ſaincte:
<lb />Er quoy, petit amour, tu n'es plus vne feinte,
<lb />Qu’on aueugle à bon droict les portraits de l’amour,
<lb />Puiſque ce ſont vos yeux qui poſſedent ſon iour,
<lb />Vous auez des regards ou mon ame eſgaree
<lb />Sans l’immortalire perdroit ſa duree. L
<lb />Oerans ports amoureux! O charmes innocens,
<lb />Ois voulez.vous, beaux veux, que je trouue des fons?
<fw><lb />3
<lb />*.
<lb />. ΜT.τω"2
<lb />Pτ
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Rauiſſez-moy le cœur, mais laiſſez moy la vie:
<lb />Mais ce dernier regard me l’a deſia rauie,
<lb />Ie penſe que l’amour deuenu mon jaloux,
<lb />A meſlé vos douceurs auecque ſon couroux:
<lb />75
<lb />Ah, beau ſein, ie me meurs, l’Amant de Cleopastre
<lb />Eut vn meſme rombeau de marbre &amp; d’alebastre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il trepaife de ioye dans ſon ſeiſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Si vous estes paſmé pour estre entre mes bras,
<lb />Je crois que vous mourez eſtant entre mes draps,
<lb />Si ce Roy des Amans dort auprez de ma bouche,
<lb />Ie crois que l’Vniuers n’a plus rien qui le touche,
<lb />Son cœur eſt languiſſant, &amp; ſi ſon ame dort,
<lb />C’eſt donc ſi doucement qu’on diroit qu’il eſt mort:
<lb />Mais loin de moy ces mots, il ſoußpire vne vie
<lb />Que les Dieux n’oſtent point ſi ce n'est par enuie,
<lb />L’air deuenu plus doux dans ſes petets ſouspirs,
<lb />Liure la jalouſie aux graces des Zephirs,
<lb />Le Ciel est amoureux en l’honneur de ſa peine,
<lb />Et l’air fait plus de bruit que ne fait ſon haleine,
<lb />Amour en ſa faueur fait ennemy du iour,
<lb />Compoſe ſon repos de ſommeil &amp; d’amour,
<lb />Ce vent bat les rameaux auecque moins de force,
<lb />Cet arbre n'ozeroit regarder ſon eſcorce,
<lb />La Lune qui s’enfuit euite le hazerd
<lb />De troublerſon repos ſeulement d’vm regard,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<fw><lb />L.5
</fw><lb />Ces Estoilles qui n’ont qu’vne lumiere peintea
<lb />De peur de l’eſueiller ne luiſent que par feinte,
<lb />Le bruict de ce ruiſſeau s’arreſte bellement,
<lb />Et l’eau, puiſqu’il luy plaist, n'a plus de tremblement.
<lb />Alcydor habillé en chaſſeur dit en paſſant
<lb />&amp; ſans rien troubler.
<lb />Qu'Amour deuient chaſſeur pour vne belle proye.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte pourſuit.
<lb />Ie crois naifuement qu’il rend l’ame à la ioye;
<lb />O vengeurs de mes feux? deuenez-vous jalous
<lb />De ce que ſa vertu meritte mieux que vous?
<lb />Vrais idoles, faux Dieux, auez-vous vn tonnerre,
<lb />Si vous en auez vn, faites vous-en la guerre?
<lb />O Dieux! Nature, Amour, falloit-il que les Cieux,
<lb />Pour luire à mes malheurs, me donnaſſent des yeux?
<lb />I’en ternray l’eſclat, &amp; ces charmes perfides
<lb />N'auront plus de pouuoir que pour eſtre homicides,
<lb />Auſsi bien leurs beautez, aueugles de l’amour,
<lb />Apres cet accident doiuent perdre le iour,
<lb />Ie maudis les attraits de mon traistre viſage,
<lb />Amour, apres Filandre, en a perdu l’vſage.
<lb />Et vous, maudites mains, arrachez mes cheueux,
<lb />Purſque le Roy des cœurs ne vous fait plus de vœux?
<lb />Mais c'est faire trop peu que d’en auoir enuie,
<lb />Il faut en meſme temps que vous m’ostiez la vies
<lb />Ie meurs trop lentement, mon tout m'accuſera
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’inconſtance en amour, quand Charon le verra;
<lb />Il faut que la raiſon &amp; la mort nous oſſemble,
<lb />Car nous ne ſommes nez que pour mourir enſemble.
<lb />Ah! mon chaste Filandre, eſt-te auecque deſſein,
<lb />Que tu voulus chercher vn tombeau dans mon ſein;
<lb />Quel exemple d’amour est couché dans l’hiſtoire,
<lb />Qui peut mieux meriter vne eternelle gloire?
<lb />Quand i'y penſe ie meurs, &amp; n'oze plus pleurer,
<lb />De peur que le regret m'empeſche d’adorer,
<lb />Ie laiſſe toutefois au Ciel &amp; à ſes aſtres
<lb />Lamenter à iamais de ſi triſtes deſaſtres;
<lb />Et puis ne mourir pas, c’est commettre vn peché,
<lb />Puiſque Filandre eſtoit à mon ame attaché:
<lb />Que la foudre me bruſle, &amp; que mon innocence
<lb />Ne monſtre ſon pouuoir que dans ſon impuiſſance?
<lb />Mais le Ciel trop ingrat qui bannit le treſpas,
<lb />Pour m’eſtre plus cruel, voudroit ne l’estre pas,
<lb />Et ſa noire rigueur afin de me deſplaire,
<lb />Vſe de la douceur quand ie n’en ay que faire:
<lb />La mort ſe fait touſiours d’vn viſage plus beau,
<lb />Quand quelque deſeſpoir luy demande vn tombeau,
<lb />Et l’immortalisé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Belle Reine des charmes,
<lb />I'oze vous demander qui vous cauſe ces larmes,
<lb />Vos diuines beautez, à qui nous comparons
<lb />Par la loy de l’amour ce que nous adorons,
<lb />K iij
<lb />La grace de ce teint merite des hommages
<lb />Qui menace la mort d'y peindre ſes images:
<lb />Et puis te viens de voir vn regret aſſez beau,
<lb />Ie crois que c'eſt aſſez d’aimer iuſqu'au tombeau,
<lb />Si vous perdez vn cœur vous en recouurez mille,
<lb />Et ſe deſesperer, c'eſt trop pour vne fille,
<lb />L’amour que ie vous donne est auſt precieux
<lb />Que du premier Amant, car ie le tiens des Cieux,
<lb />Les Dieux ont vn vouloir ſur les choſes humaines,
<lb />Et la perſeuerance eſt le prix de nos peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Mes reprets font vaincus, la mort oſte l’amour
<lb />On prattique cela maintenant à la Cour,
<lb />A la mode du temps, voilà comme l’on atme,
<lb />Et la raiſon me dit qu’il faut faire de meſme,
<lb />Alcidor ie reçois l’hommage de mes vœux,
<lb />Voilà le monument que meritent tes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Et moy qui ne vous puis plus donner que mon ame,
<lb />Ie veux que ce baiſer eternize ma flamme.
<fw><lb />1.... &amp; B.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I.
<lb />Artenice priſonniere dans l’armee.
<lb />Eduite à l’empire des fers
<lb />R Le deſes poir me fait la guerre
<lb />Dans vn modele des enfers,
<lb />De qui le toict meſme eſt ſous terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante priſonnier en la ville.
<lb />Reduit à l’empire des fers
<lb />De deſespoir mejant fashene,
<lb />Dans vn modele des enfers
<lb />De qui le toict meſme eſt ſous terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Mes eris, mes ſouſpirs, &amp; mes pleurs,
<lb />Ne lamentent point les douleurs
<lb />Bont in aſfrige l Dyanute ;.
<lb />Ie porte dans le ſetn Vn courage plus fort,
<lb />Dont Calyante eſt le gente,
<lb />Mais l’abſence eſt vn mal qui me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Mes eris, mes ſouſpirs, &amp; mes pleurs,
<fw><lb />-.. --. c.n ci
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASS
<lb />1
<lb />Ne lamentent point les douleurs
<lb />Dont m'afflige la tyrannie,
<lb />Ie porte dans le ſein vn courage plus fort,
<lb />Dont Artenice eſt le genie,
<lb />Mhats tauſence eſt vn mat qui me conne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Dans ces lieux voüez au malheur,
<lb />A qui des ſermens font hommage,
<lb />Le Soleil a moins de chaleur
<lb />Que l’on n’en peint à ſon image,
<lb />Les feux de l’eternelle nuict
<lb />Animent celuy qui pourſuit
<lb />Le tyran d’vne ame rauie,
<lb />De qui la cruauté penſe trouuer un porê
<lb />Dans le naufrage de ma vie,
<lb />Mais l’abſence est vn mal qui me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Mais l’abſence est vn mal qui me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Aimant le Phœnix des Amans
<lb />I’endure plus qu'vne autre Amante,
<lb />Parce que mes reſſentimens
<lb />Imittent ceux de Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Le plus malheureux des Amans
<lb />N’a rien au prix de mon ſupplice,
<lb />Parce que mes reſſentimens
<fw><lb />I
<lb />-
<lb />
</fw><fw><lb />3 Cunu--
<lb />E.
</fw><lb />Sont pareils à ceux d’Artenice,
<lb />Loin de ſes yeux i'ay des ennuis,
<lb />Qui parmy d’eternelles nuits
<lb />Conſeruent encore ma vie,
<lb />Afin de rourmenter auecque plus d’effout
<lb />Vne ame eſclaue de l’enuie,
<lb />Mais l’abſence eſt vn mal qui me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />.
<lb />Mais l’abſence eſt vn mal qui me donne la mort.
<fw><lb />SCENETI.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Que c’eſt vn grapd treſor que noſtre liberté,
<lb />Qu'on la compare mal au bien de la clartè,
<lb />Que l’vſage en est doux, &amp; qu’au temps où nous
<lb />ſommes,
<lb />Vn bien qui vient du Ciel ſe vend mal à des hommes,
<lb />Le liberal arbitre eſt vn don precieux
<lb />Par où nous esprouuons la clemence des Dieux,
<lb />Vn eſprit franc &amp; libre où la raiſon abonde
<lb />Enne poſſedant rien, poſſede tout le monde,
<lb />Il ne deſpend iamais de tant d’eſprits diuers,
<lb />Au lieu d’vne maiſon il a tour l’Vnisſers,
<lb />Sa richeſſe le ſuit, &amp; l’ame, ſans contrainte,
<lb />Peut auoir la vertu dans ſon viſage empreinte,
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES PASSTONS
<lb />Luy-meſme fait ſes loix, &amp; ſes affections
<lb />Commandent librement aux bonnes actions;
<lb />Mais quand noſtre vouloir eſt ſouſmis à la geſne,
<lb />Que noſtre ame deuient eſclaue de la peine,
<lb />La pauuretè nous ſuit au milieu des treſors,
<lb />Auant que de mourir nous ſommes deſia morts,
<lb />Ou bien, ſi nous viuons, ce n'eſt que d’vne vie
<lb />Qui du bonheur d’autruy compoſe ſon enuie:
<lb />Mais quoy, noſtre fortune a touſiours des reuers,
<lb />Dont ſon aueuglement menace l’Vniuers,
<lb />L’inconſtance est ſon Phare, &amp; ſon cours neceſſai<lb />re
<lb />A fait vœu de tout temps d’affliger &amp; desplaire,
<lb />Tout eſt ſur le panchant de viure ou de mourir,
<lb />Et la ſeule vertu ne doit tamats perir:
<lb />Mais la neceßité dans ſa force ſupreſme
<lb />N’aiamais recogneu d’autre loy que ſoi-meſme,
<lb />Elle fait nos deſtins, &amp; l’aſtre rigoureux
<lb />ui preſide aux malheurs, ne ſouffre point d’heu<lb />reux,
<lb />L’exemple de ces maux afflige Calyante
<lb />De la meſme façon que ſouffre ſen Amante,
<lb />Leurs priſons ſont des lieux où du ſoir au matin
<lb />Et la vie &amp; la mort partagent leur butin,
<lb />Quatre ſources de pleurs cultiuent leur martyre,
<lb />Et tout leur deſespoir c’est, qu’ils ne l’oſent dire.
<lb />Puiſqu’il joint ſa miſere auec mon amitie,
<lb />L excez de ſon ennuy me doit faire pitié;
<lb />Rien ne bleſſe ſi ſort vne ame encore ſaine,
<lb />Que quand on a perſonne à qui dire ſa peine,
<lb />Il l’entretient ſecrettement à la grille de ſa priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />Vn Magicien du coſté de l’armée.
<lb />Que c’eſt vn grand malheur que noſtre liberté,
<lb />Ou vn homme a de bonheur en perdant la clarté,
<lb />Que ſon vſage nuiſt, &amp; qu'au temps où nous ſom<lb />mes,
<lb />Elle a bien l’aſcendant ſur les esprits des hommes,
<lb />Nostre prosperite ne cherit que le corps,
<lb />Et ne penſe tamais que le temps fait des morts,
<lb />Parce que la douceur où noſtre ame respire,
<lb />Peut commander aux cœurs auecque ſon empire;
<lb />Si iamais la fortune auecque ſes reuers,
<lb />N’alteroit le bonheur où regne l’Vniuers,
<lb />L’ame demeureroit dans les ſens endormie,
<lb />Et voudroit touſiours eſtre à ſoi-meſme ennemie;
<lb />Sans les aduerſitez qui nous donnent du fiel,
<lb />La ſenſualité renonceroit au Ciel,
<lb />La liberté viendroit dans le libertinage,
<lb />Le paillard n’aimeroit que ſon concubinage,
<lb />L’orgueilleux croiroit tout au deſſous de ſes yeux,
<lb />On feroit des autels à l’auaricieux,
<fw><lb />L i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'enuie auroit des dents, &amp; noſtre gloutonnie
<lb />Deuoreroit les cœurs auec ſa tyrannie,
<lb />La fureur des mortels feroit la guerre aux Dieux,
<lb />Et le feu de la terre allumeroit les Cieux:
<lb />Mais quand nostre vouloir eſt ſouſmis à la peine,
<lb />Le courage en eſt mieux, &amp; l’ame en eſt plusſaine,
<lb />Le cœur aſpire au Ciel auecque des ſouspirs,
<lb />Et nostre patience ertge des martirs;
<lb />C’est la noble vigueur &amp; la douce energie
<lb />Qui donne à mon ſçauoir le bien de la Magie,
<lb />C’eſt par là que les Dieux reuelent les ſecrets
<lb />Dont l’immortalite compoſe ſes decrets,
<lb />C’est par où i’ay cogneu que l’ame d’Artenice
<lb />Erige des autels à ſon prõpre ſupplice:
<lb />Cet exemple d’amour &amp; de fidelité
<lb />A capttué le Ciel dans ſa captiuité,
<lb />Amour ſouffre cõmme elle, &amp; ſa belle puiſſance
<lb />A dedié mes ſoins à ſon obenſſance.
<lb />e. (h.224
<lb />Il entretient, Artenice ſecrettement à la grille de ſa priſon.
<fw><lb />Ouiſſauſe commne par lalſſe dit à Ca<lb />Iyante en prenant vne bourſe.
<lb />Ie feray tout pour vous aux despens de ma vie.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Mets-toy dans ce hazard, où la mienne eſt rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guilladhe.
<lb />Adieu, conſolez-vous dans ma fidelité.
<fw><lb />
<lb />-I<lb />"
<lb />44
<lb />**..
<lb />.m. .
<lb />*74
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Adieu, donne remede à ma capttuité,
<lb />SAIrail s el las
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Magicien dit à Artenice.
<lb />C’est trop peu que la mort pour m’oſter le courage;
<lb />Tout vieillard que ie ſuis, ie m’en vais faire rage,
<lb />Donnez le diamant, &amp; dites qu’vn tyran
<lb />A l’hostel de Neron aura bien-tost ſon rang,
<lb />La mort eſt vn remede à toutes les traûerſes,
<lb />Amour, voicy l’appas du poiſon que tu verſes.
<lb />Il monſtre vne fiole de charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fetcemiee aueuliemiette rertrpusclſe de
<lb />conceuoir le deſſein de fairè mourir tant
<lb />d’hommés auec ſes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pardonnez, iuſtes Cieux, au crime que ie faits,
<lb />Et toy pardonne amour à tes propres forfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Magicien, en mettant le charme au
<lb />diamant.
<lb />Le charme est violent, fuſt ce le Diable meſme
<lb />Ie tramerois ſa mort, ſi ce n’eſt que ie l’aime,
<lb />Adieu, confiez tout en ma ſaincte amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Les effects feront voir ſi ie vous faits pitié.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
<fw><lb />--
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASSIONS
<lb />Guillaume reuient lentement en rumi<lb />nant &amp; ſe grattant la teſte, &amp; dit à Ca<lb />lyante.
<lb />I’ay penſe du depuis que hazarder ſa vie
<lb />C’eſt vn mauuais deſſein, dont te n’ay guere enuie,
<lb />Ie veux encore viure du delà de l'eſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />ReJais mlxal, Cene sedas 7.
<lb />Des noires laſchetez que ie te vois commettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Amour commande-t’il de maſſacrer mon maiſtre,
<lb />Qu’il deſcende en perſonne, &amp; me face ſçauoir
<lb />S’il me veut conſeiller de trahir mon deuoir,
<lb />Il y va de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />O nature traistreſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Faire mourir vn Maiſtre &amp; perdre ma Maiſtreſſe
<lb />Pour maintenir amour, c’eſt faire vn attentat,
<lb />Vous ſgauez que ie ſuis neceſſaire a tEſtar,
<lb />Pour faire autruy, me defendre de viure,
<lb />Ie veux bien conſentir qu’vn autre vous deliure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Ah, infame trompeur, ſi tu ne faits plus cas
<lb />De mes commandemens, rends moy donc mes ducats;
<fw><lb />*at
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Ie m’en garderay bien, c’eſt vn tour de ſoupleſſe,
<lb />Tromper pour de largent cen eſt que gentitteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante furieux dans ſa priſon.
<lb />El faut que tu periſſe auec la trahiſon.
<lb />Guillaume en ſe mocquant de ſon
<lb />impuiſſance.
<lb />Si vous estes mauuais, vous irez en priſon,
<lb />Demeurez en repos, ce que ie veux commettre
<lb />N’est pas vol, ce n’eſt rien qu’vn changement de Mai<lb />ſtre,
<lb />Nous duppons tous les iours bien d’autres gens que
<lb />vous,
<lb />Nous ſommes deuenus Gentils-hommes filoux,
<lb />La fraude nous anime à la loy des Apostres,
<lb />Que tous biens ſont communs, nous en ſçauons bien
<lb />d’autres,
<lb />Nous volons toute nuict, nous dormons tout le iour,
<lb />Au matin on s’enyure, au ſoir on fait l’amour,
<lb />Tantoſt nous ſommes gueux, &amp; tantoſt comme
<lb />Princes,
<lb />Nous cheſſons dans les bois de toutes les Prouinces,
<lb />Nous ſommes grands Seigneurs, &amp; ſi nous n’auons
<lb />rien,
<lb />Si quelque bon paſſant nè nous donne ſon bien,
<lb />Tout le monde nous craint, rien n’est noſtre aduer<fw><lb />ſaire,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’appas de cent ducats fait taire vn Commiſſaire,
<lb />Nous-meſmes en derobant, nous crions, ô larrons
<lb />Ou bien noſtre ſalut despend d’eſtre poltron,
<lb />L’addreſſe de nos pieds nous peut ſauuer la vie,
<lb />Les meilleurs poſtillons leur portent de l’enute,
<lb />Nous troublons tout le monde &amp; ſommes en repos,
<lb />La pluſpart des manteaux ſont chez nous en depos,
<lb />Nous auons droict de prendre, &amp; les autres de pen<lb />dre,
<lb />Et noſtre penitence eſt de iamais ne rendre,
<lb />Nous ſommes grands volleurs, &amp; tres-deuotieux,
<lb />Nous perdons le renom d’eſtre auaricieux,
<lb />Nostre categorie eſt grandement auſtere,
<lb />Car nous viuons ſouuent dans vn bois ſolitatre,
<lb />Nous n’auons rien qu’vn mal, quand nos iours ſont
<lb />117
<lb />C’eſt que l’on nous defend d’eſtre canoniſez
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante à demy deſeſpere.
<lb />O malheurs infinis qui dérobez ma vie,
<lb />Que la fin de mes iours ſeroit digne d’enuie,
<lb />Que i’aurois de bonheur ſi la grace du ſort
<lb />Eſtoit la fin des maux qui me donnent la mort,
<lb />Rien ne peut nous ourdir vne mortelle trame,
<lb />A l’eſgal d’vn regret qui conſomme noſtre ame,
<lb />La triſteſſe nous tuë, &amp; l’ennuy ſeulement
<lb />A droict de marier vn homme au monument.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Dieux,
<lb />Dieux! que ne ſuis je aueugle, ou bien que mon ſupplice
<lb />Ne me fait-il martyr des rigueurs d’Artenice?
<lb />Mais me voyant priué de l’object de mes ſens,
<lb />Que peut-on comparer aux peines que ie ſens?
<lb />Qu’endure bien Tantalle à l’eſgal de ma flame,
<lb />Comment peut viuré vn corps eſloigné de ſon ame?
<lb />I’habite vne maiſon où loge le treſpas,
<lb />Ie me vois dans des lieux où le iour ne voit pas,
<lb />Dans ma funeste nuict mes ſonges plus propices
<lb />Ne me figurent rien, ſinon des precipices,
<lb />Et me voir affligé de tant de trahiſons,
<lb />N'est-ce pas en priſon auoir mille priſons?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Armidor deputé de l’armee pour voüer
<lb />vn ſeul des plus courageux de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la priſon à la victoire.
<lb />Qu’il fait mauuais baſtir ſur le ſable de l'onde,
<lb />Que c’eſt vn grandabus que de ſuiure le monde,
<lb />Que ſon appas eſt noir, &amp; que l’aſtre du taur
<lb />A grand honte de voir les vices de la Cour;
<lb />L’orgueil &amp; l’ignorance y gliſſent leur amorce,
<lb />Les hommes auiourd’huy n’y ſont bons que par force,
<lb />Ces aſtres de la Cour qui ſeruent de flambeaux
<lb />Au reſte des humains, ne font que des tombeaux,
<lb />Leur loüange eſt vn crime, &amp; noſtre flatterte
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne les doit qu’eſtimer dignes de la voirie,
<lb />On ſe mocque auiourd’huy des hommes innocens,
<lb />Et l’on n'adore plus d’autres Dieux que les ſens,
<lb />Les vœux ſont abolis, &amp; fuyr l’iniuſtice
<lb />Pour ſuiure la vertu, c'eſt maintenant vn vice,
<lb />Les Royaumes s'en vont dans vn nouueau cahos,
<lb />Et leurs mediateurs dérobent le repos,
<lb />Maintenant les plus ſaincts approuuent la malice,
<lb />La Nature gemit deſſous leur artifice,
<lb />Le peuple les maudit d’vn langage commun,
<lb />Et tout le monde meurt pour en conſeruer vn,
<lb />La Nobleſſe ſe perd auecque les ruſtiques,
<lb />Ils n’ont rien au deſſus des courteaux de boutiques,
<lb />Leur Ciel eſt vne femme, &amp; leur cœur abattu
<lb />Erige la molleſſe en titre de vertu,
<lb />Tout s’en va corrompu dans le ſiecle où nous ſommes?
<lb />Et les hommes du temps ne ſont quaſi plus hommes;
<lb />Celuy que la fortune a mis deſſous ſes pas,
<lb />Souhaitte que ſa fin ne ſoit point le trespas,
<lb />Il voudroit s'eſleuer aux degrez de la gloire,
<lb />Il voudroit aſpirer au bien de la memoire;
<lb />L’honneur eſt maintenant ſi feint &amp; ſi leger
<lb />Qu’on ne diſcerne pas le Noble du Berger,
<lb />Leurs vices ſont eſgaux, &amp; la recognoiſſance
<lb />De leur extraction n'eſt qu'vn peu de puiſſance,
<lb />Ils ſont ſi peu de choſe auecque leurs treſors,
<lb />Qu'on pourroir les cherener ucaunn teu propres
<fw><lb />corps:
</fw><fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais parmy les excez de toutes ces malices
<lb />Rien ne ſe doit punir auecque des ſupplices,
<lb />Au prix des cruautez qu’endurent les captifs,
<lb />Ils ignorent touſiours s’ils ſont ou morts ou vifs,
<lb />Ils meurent mille fois, &amp; dez l’heure premiere
<lb />Qu'vne ame en ſa priſon a perdu ſa lumiere,
<lb />Il luy ſemble deſia qu’vn ſi triste ſeiour
<lb />Luy dérobe la vie en dérobant le iour;
<lb />On vomit du poiſon en reſpirant la vie,
<lb />On croit que les damnez ſont des ſujets d’enuie:
<lb />Enfin on ne voit point aux humaines raiſons
<lb />Ny de laides amours ny de belles priſons, 
<lb />I'arriue, ce me ſemble, ou le Chef de l’armee,
<lb />Au ſort d’vn priſonnier, loge ſa renommee,
<lb />Qu'on ouure ces cachots, &amp; que les plus heureux
<lb />M’annoncent ſi la mort eſt funeſte pour eux:
<lb />En mattere de guerre, on doit la confidence
<lb />Des ſuccez glorieux aux yeux de la prudence,
<lb />Le conſeil est d’aduis, ſans faire tant de morts,
<lb />Que noſtre violence abandonne ſes forts,
<lb />Que ce grand bataillon ſoit vn faict inutile,
<lb />Et qu'vn ſeul priſonnier gagne ou perde la ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice en s’armant dit.
<lb />Le Ciel n’a rien crée qui s’appelle mortel,
<lb />Qui ſeruemieux que moy de victime &amp; d’autel,
<lb />Il faut que lamemoire eternize vne femme,
<lb />M ii
<lb />Le corps ne ſouffre rien eſloigné de ſon ame,
<lb />I’endoſſe le harnois ſans vn autre ſecret
<lb />Que de me hazarder à mourir de regret,
<lb />La mort est vn remede à guerir ma detreſſe,
<lb />Je mouray tout enſemble &amp; captiue &amp; Maistreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidor.
<lb />Iamais Cygne mourant au courant de ces eaux,
<lb />Ne toucha par ſes chants la pitié des oiſeaux,
<lb />Iamais lœil deſolé d’vne Biche ſuiute,
<lb />Ne noya dans ſes pleurs le reſte de ſa vie,
<lb />Ny iamais vn Agneau n’applaudit à ſa mort
<lb />Auec vne douceur qui me touchast ſi fort:
<lb />Que les pleurs d’vne femme ont de puiſſantes forces
<lb />Quand la pitié s’allie auecque ſes amorces, 
<lb />.
<lb />Qu'on meurt de bonne grace en n’oſant ſecourir
<lb />Ce ſexe glorieux quand on le voit mourir,
<lb />Vn tygre gousteroit l’innocence d’vn Ange
<lb />-4-
<lb />2
<lb />Quanu t'amour &amp;gs la mort meurent à ſa loüange,
<lb />Ie voudrois eſtre aueuple, afin de ne voir pas. 
<lb />Cembaitre vos douceurs duecque le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Ne faictes pas languïr dauantage ma vie. .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidor.
<lb />  .
<lb />*12
<lb />Mais vous allez mourir,
<fw><lb />.2.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5.
<lb />Artenice.
<lb />Less touxe montmuie;
<lb />Puiſqu’il eſt impoßible aux douleurs que ie ſens,
<fw><lb />–
<lb />...
</fw><lb />Que l’iunocence meſme ait des pleurs innoceus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils s’entretiennent elle &amp; Armidor tout bas.
<lb />Polidar deputé de la ville pour meſme
<lb />deſſein.
<lb />Que le ſiecle est heureux où la vertu ſe fonde,
<lb />Qu’il fait bon maintenant ſe plaire dans le monde,
<lb />Que ſon appas est doux, &amp; que l’aſtre du iour
<lb />A d’honneur d’eſclairer aux beautez de la Cour,
<lb />La grace des vertus y ſeme ſon amorce,
<lb />Et les mœurs vicieux n'y regnent que par force,
<lb />L’eſperance n’y voit que l’eſclat de l’honneur,
<lb />La loüange de l’homme adore ſon bonheur,
<lb />La nuiſt de l’ignorance en deſtourne ſes voiles,
<lb />Elle est vn grand Soleil parmy quelques eſtoilles,
<lb />Ces aſtres de la Cour qui feruent de flambeaux
<lb />Au reste des humains, ſont exempts des tombeaux,
<lb />La loüange des grands n’a plus de flarterie,
<lb />On ſe mocque à preſent de la cageollerie,
<lb />L’ordre ne tombe plus dans vn nouueau cahos,
<lb />Ce Royaume a des Dieux qui veillent au repos,
<lb />Leur prudence à des yeux qui condamnent le vice,
<lb />La nature n'a rien ſujet à l’artifice,
<lb />e peuple benit tout d’vn langage commun,
<lb />t de tous les mortels la terre en adore vn,
<lb />a Nobleſſe n’a plus d’habitude rustique,
<lb />a vanité n'a point d’aiguillon qui la picque,
<fw><lb />M iij
</fw><lb />La cruauté nous rit, &amp; la ſeule douceur
<lb />Rebaiſe innocemment la iuſtice ſa ſœur,
<lb />Laricheſſe de l’or n'a plus cette puiſſance
<lb />Qu'elle ſouloit donner à la concupiſcence;
<lb />Bref, la gloire du Ciel iouyt de ſes autels,
<lb />Et la terre a regret d’eſleuer des mortels:
<lb />„
<lb />Aronthe nous fournit vn des plus beaux exemples,
<lb />Qui peuſt eſtre graué ſur le front de nos Temples,
<lb />Il jacre vn priſonnter deſia prtué du iour,
<lb />Au repos ſolemnel où ſouſpire la Cour,
<lb />Calyante deſia chante comme le Cygne,
<lb />Il s'agiſt de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante en ſortant de priſon.
<lb />Mon deſespoir le ſigne,
<lb />I’ay veſcu ſi long- temps des horreurs de la nuict,
<lb />Que meſme ouurant les yeux, vne estoille me nuiſt,
<lb />Ie tremble toutefois auprez de mon naufrage,
<lb />Quand on n’a plus de cœur on n’a plus de courage,
<lb />En perdant Artenice, obeyr à mon ſort
<lb />Pour defendre ma vie, aſpirer à la mort,
<lb />Grands Dieux! n’auez-vous point quelque remede
<lb />extreſmne
<lb />Qui me danne pouuoir de m’vnir à moi-meſme?
<lb />Ne ſeront nous iamais aſſeurez au matin
<lb />Que les Parques au ſoir n’auront point de butin?
<lb />Ma valeur est vn crime, &amp; meritte vn ſupplice,
<lb />Puiſque ie vais trahir l’abfence d’Artenice:
<lb />Mais mon courage instruit aux victoires de Mars,
<lb />Amtmera la gloire a craindre mes regards,
<lb />Ie veux vaincre la mort en me ſauuant la vie,
<lb />Et me veux rendre ſeul digne object de l’enuie,
<lb />Approchons de ce champ, &amp; voyons qui des deux
<lb />Gagnera par ſa mort l’heur d’estre malheureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice aux gardes.
<lb />Tirez-vous à l’eſcart loin de cette carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante à ſes gardes.
<lb />Laiſſez-moy demander da mort par ma priere.
<lb />Tous les gardes s’en vont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arteffice.
<lb />En ſortant de la nuict ie vais perdre le tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cal y’ante.
<lb />O Ciel! ſoyez teſmoin que ie mouray d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iis ie battent fans le cognolſtre, &amp;
<lb />Calyante prenant Artenice pour vn
<lb />homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Peut-on bleſſer vn cœur que poſſede vne Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous n’en bleſſerez plus qu’en tuant Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice dans la meſme opinion d’in<lb />difference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante s’efforce de bleſſer.
<lb />En l’honneur d’Artenice:Ah, ma main que faits-sus
<lb />Le caſque d’Artenice luy-tombe de la teſte, en ſorte que ces
<lb />accident deſcouure ſa face, &amp; ſont long-temps à ne ſe battre
<lb />que parfeinte &amp; par ſcrupule en ſe regardant fixement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En la recognoiſſant il dit en paſmant
<lb />quaſi de tranſport.
<lb />Il ne faut point s’armer contre vn homme vaincu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Eſt-ce la laſcheté qui monſtre Calyante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Est-ce vn ſonge de voir auiourd’huy monAmante?
<lb />Mais les illuſions ne ſe font que la nuict,
<lb />Et ie vois vn Soleil dont la clarté me luit,
<lb />Sont-ce pas là ces yeux où i’ay laiſſé mon ame,
<lb />On les cognoiſt par force à cauſe de leur flamme,
<lb />Ie reſſens bien leurs dards, ie cognois cette main
<lb />Aux enſeignes d’amour, qui ſurpaſſe l’humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />
<lb />O grands Dieux, eſt-ce vous! faut-it que ie vous
<lb />Voye?
<lb />Me faut il point chercher vn remede à la ioye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />En nommant voſtre nom ie paſme de douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />En me reſſuſcitant vous eſtes rauiſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Car jarſée.
<lb />Modere ces regards ſi tu veux que ie viue.
<fw><lb />Arteni</fw><fw><lb />m4.
<lb />-
<lb />1.*4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Ett foriant de priſon te dentens tacuptines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Mon tout, ie fuis rauy pardeſſus le deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Mon Dieu, faut.il mourir à force de plaiſir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Iallois eſtre homicide en te dérobant l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AILCIIICO.
<lb />La mort eust-elle eſtient vne ſi belle flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Le ſort est ennemy des puiſſances d’amour,
<lb />Amour meſme en naiſſant voulut perdre le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />on tout, qu'euſſes-tu fait en tuant Artenice;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyafſte.
<lb />e me fuſſes puny par vn meſme ſupplice,
<lb />'euſſes ſuiuy ton ame aux riues de là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />ais en faiſant la paix nous faiſons des debats,
<lb />t i'ignore la voye où nos ames capriues,
<lb />n ſuiuant noſtre amour, deuiendront fugitiues.
<fw><lb />
<lb />2
<lb />
<lb />Iumσι
<lb />2
<lb />EEM
<lb />Eu
<lb />E
<lb /><lb />a
<lb />fãnñ
<lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />Marcedor Prince.
<lb />Aronthe.
<lb />Les gardes qui prennent les deux A<lb />mans dont le monopoſe eſt deſcouuert,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Demeurez, vrays ſujets de la ſedition.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cuijnites.
<lb />Mes amis, nous ceddons à voſtre paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice, enchaiſnee par les gardes,
<lb />fait ſon adieu à ſon Amant, qui fait le
<lb />ſemblable.
<lb />Adten digne ſuojer de ma faeſtte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marcedor Prince vainqueur.
<lb />Deſtinoit-on ma gloire aux combats d’vne fille?
<lb />Qu'on les mette tous deux aux priſons de ma ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Adieu dermier autel de ma felicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Adieu cœur dont l’amour me laiſſe ſans remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Adieu chaſtes regards, à qui mon ame cedde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Adieu cœur oà mon cœur estoit predeſtiné.
<fw><lb />C
<lb />cc-
<lb />u<lb />2
<lb />1-
<lb />8..a
<lb />-M
<lb />n*</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Adieu ſacrez liens on ie ſuis enchaiſné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arténice.
<lb />ouea rars merneine, og la veriu je iirce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Adieu perfection que l’ouurier admire,
<lb />Adieu pour vn iamais, doux object de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />ondiouprougieni enempte dumilles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />Aronthe &amp; ſon armée ſe rendent, offrent
<lb />lli parle yarnede MaiCe
<lb />aſſiegeant, en ces termes.
<lb />Cher object de nos yeux &amp; de tant de loüanges.
<lb />Qu’on deuroit animer par la bouche des Anges,
<lb />Gloire de ces vieux Rois qu’adore l’Vniuers,
<lb />Dont le renom tient ſeul mille peuples diuers,
<lb />Nous venons aduoüer deuant toute la terre
<lb />Que noſtre ambition cedde à voſtre tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prince.
<lb />I’aime vos volontez auec tant de plaiſir,
<lb />QQue mon ame n'a pas dequoy faire vn deſir.
<lb />Ie vous pardonne tout, la puiſſance des Princes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<fw><lb />4
<lb />*
<lb />
<lb />23
<lb />εἡπυι διυμι πηπςεσηπετο
<lb />
<lb />cnau<lb />c
<lb />31
<lb />
<lb />E
<lb />E
<lb /><lb />-------c-h¬--s
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doit regner dans les cœurs comme dans les Prouin<lb />ces,
<lb />Vn Roy n’eſt iamois iuſte en faiſant des projets
<lb />Dont le ſoin criminel afflige ſes ſubjets:
<lb />Celuy qui fait les loix ne les doit pas enfraindre,
<lb />Et doit eraindre, ſur tout, de ſe faire trop crain<lb />dre,
<lb />Les Rois ſont les ſubjets des choſes d’icy bas,
<lb />La terre n'en a point d’affranchis du trespas,
<lb />Ils ſont faits de poußiere außi bien que les autres,
<lb />Vos vertus ont autant de pouuoir que les nostres:
<lb />Mais ſi ie tiens vn Sceptre au deſſus des humains,
<lb />Ie ne ſouffriray pas qu’on l’oſte de mes mains.
<lb />Vn Miniſtre de Cour ne peut, ſans eſtre traiſtre,
<lb />Accroiſtre ſa maiſon aux deſpens de ſon Maiſtre,
<lb />I’exempte mes ſubjets de charges &amp; d’impoſts,
<lb />Que tous mes Officiers ſoient amis du repos,
<lb />Que mon peuple n’ait point ſujet de les maudire,
<lb />Autrement, ils ſeront les ſujets de mon ire,
<lb />Ie ne veux point regner aux deSpens de leur ſang,
<lb />De crainte que le Ciel ne m’ãppelle tyran,
<lb />Ie ne veux point que trois poſſedent vn Empire?
<lb />Quand la calamité de mon peuple ſouspire,
<lb />Son ſoulagement eſt le ſigne le plus cher,
<lb />Faut tondre le trouppeau, mais non pas l’eſcorcher,
<lb />Ie regis des enfans, &amp; non pas des eſclaues,
<lb />Touſiours l’humilité couronne les plus braues,
<lb />La prudence du Ciel ne nous a fait puiſſans
<lb />Que pour auoir moyen d'eſtre plus innocens,
<lb />Mon inclination veut bien que te confeſſe
<lb />Que la ſeule vertu doit eſtre ma Maiſtreſſe,
<lb />Ie veux grauer ces loix d’vn burin eternel,
<lb />Et les peinare en vos cœurs d'vn trait ſi ſolemnel,
<lb />Que les perturbateurs de nostre Republique,
<lb />S’ils hayſſent la mort, en facent leur relique.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />Alcydor, Agaritte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Au poinct que tout dormoit, fors nos rauiſſemens?
<lb />Nos deux corps tout de feu n'eſtoient qu'embraſſe<lb />mens,
<lb />Vos yeux n'en pouuans plus iettoient par tout des
<lb />flammes
<lb />Où l'amour eſtoit peint comme il eſt dans nos ames,
<lb />a nuict cachoit la honte, &amp; noſtre aueuglement
<lb />’oſoit ſe deſcouurir qu’à l’amour ſeulement,
<lb />lous tremblotons tous deux par vne contenance
<lb />ù le crime eſtoit peint auecque l’innocence,
<lb />t bien que la vertu fust le but de nos cœurs,
<lb />amour &amp; le reſpect deuenoient nos vainqueurs,
<lb />ous respirions tous deux des choſes inſenſees,
<fw><lb />t..
</fw><lb />L amour nous empeſchoit de dire nos penſees,
<lb />Car parmy les transports de ce plaiſant forfait,
<lb />Nous voulions qu’on cedaſt la parolle à l’effect:
<lb />C’est ainſi que le vœu d’vn legitime hommage
<lb />Reuere ſes appas d'vn eternel image,
<lb />Quand le corps &amp; l’esprit vniſſent leurs plaiſirs,
<lb />L’ame n'a plus ſujet de faire de deſirs,
<lb />Elle a le plus parfait des plus parfaictes choſes,
<lb />Elle peut s'enyurer en des couppes de roſes,
<lb />Sans que le desplaiſir des plus petits ſoupçons
<lb />Duppe ſa liberte par de faux hameçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agaritte.
<lb />Mon tout, tout est à vous, mais qu’il est diffi.
<lb />cile
<lb />De drouner uis innomme vne pudei de pute,
<lb />Que i'aime à vous donner l’vſage de mes ſens,
<lb />Qu'ils ſont en ſeureté dans vos bras innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcydor.
<lb />Tes vertus ont des loix qu’on ne ſçauroit enfrait
<lb />dre,
<lb />Vu autre daus mon lict n’a pas ſujet de craindre,
<lb />La loy de mon amour eſt belle comme toy,
<lb />Le Ciel te fait ma Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apaildoo.
<lb />Amour vous fait mou Roy
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume faiſant ſemblant d’allumer
<lb />les feux de ioye, embraſe ſubtilement la
<lb />ville par la perſuation ſecrette d’Arte<lb />nice,
<lb />Ie celebre l’amour auec vn feu de ioye
<lb />Dont on parlera plus que de celuy de Troye,
<lb />Dummierej vn cœur, le fuzil eſt amour,
<lb />Et le monde va voir qu’on ſe chauffe la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTOHEHC.
<lb />Ah, traistre, nous bruſlons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prince.
<lb />La ville eſt allumee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Pour moy ie n'en ſens rien, ſi ce n’est la fumee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Eſtrce iale facua ue ton ſuelle vœu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Ne m'auez- vous pas dit que ie fiſſes du fen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie meurs.
<lb />Le Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aronthe.
<lb />Le feu m'esteint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les citoyens par vn bruit confus.
<lb />Punt vruper dans ta aalle?
<lb />Guillaume dit tout froidement.
<fw><lb />mmmi
<lb />224
<lb />
<lb />52us.<lb />l****σαm
<lb />L IRRM.A
<lb />lerutumobse
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />12 cn-s
</fw><fw><lb />L
</fw><lb />Cela pourroit cauſer vne rumeur ciuile,
<lb />Ie me chauffe de loin, &amp; prens plaiſir à voir
<lb />Que ſe commers in erime en faiſant mon deuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Euitons?
<lb />Le Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les citoyens d’vn bruit confus.
<lb />Sire, ah, ah, les portes ſont fermees.
<lb />Guillaume ſort &amp; paroiſt au milieu du
<lb />theatre ſuiuy de l’ombre ſans qu’il la voye.
<lb />Toutes choſes enfin deuiendront conſommees,
<lb />Ie leur conſeillerois d'espandre tant de pleurs,
<lb />Qu’ils noyaſſent enfin le feu de leurs douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les citoyens.
<lb />Miſericorde, ô Dieux! nous ſommes tous de flammes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume en ſe gauſant.
<lb />Sont les effects d’amour qui conſomment vos ames.
<lb />Artenice ſuiuie de l’ombre comme les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice paroiſt deſchaiſnee &amp; ſor<lb />tie de ſa priſon.
<lb />Enfin comme vne Heleine en ſon aueuglement,
<lb />Ie tranis ma patrie en cet embraſement,
<lb />La puiſſance d’amour veut que tout ſe conſomme,
<lb />Pour me faire obeyr à la flamme d’vn homme;
<lb />Qu'est-ce bien qu'vne vitte au prix de mon Amant,
<lb />ue peur-on comparer à ſon contentement?
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie crois que les pechez, s’ils leur donnent licence,
<lb />Peuuent bien compatir auecque l’innocence,
<lb />Pour luy ie hays tour, &amp; ie crois que le tour
<lb />N’allume ſa clarté qu’au feu de ſon amour:
<lb />camonr que la prudaiis des proulges estrangess
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante arriue deliuré de ſa priſon
<lb />ſuiuy de l’ombre comme les autres
<lb />Ah, qu’il fait bon voüer ſon courage à des Anges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A AIcelllce.
<lb />u'amour eſt charitable à ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyanté touſiours ſuiuy de l’ombre.
<lb />Que le malheur eſt doux auprez de ta beauté,
<lb />Ie crois que le deſtin relaſche de ſes forces
<lb />Quand il penſe qu'amour iouyt de res amorces;
<lb />Le Ciel moins rigoureux, ces aſtres plus humains
<lb />Font que nos ennemis n’ont plus d’yeux ny de mains,
<lb />Leur tonnerre eſt à bas, le feu, l’air &amp; la terre,
<lb />s'aſſemblent auſourd huy pour leur faire la guerae,
<lb />Et nos larmes de ioye ont des contentemens
<lb />Qui ne font quaſi qu'vn de tous les elemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ſe tourne vers la ville allumée tout
<lb />applaudiſſant.
<lb />Grandes tours où jadis la rage des faries
<lb />Mettoit, comme en depoſt, ſes noires batteries,
<lb />Afin de commander aux bouches des canons,
<lb />D'apprendre à l'Vniuers vos durables renoms,
<lb />Vous auez autrefois decoche des tempestes
<lb />Qui pleauent le malheur deſſus vos propres teſtes,
<lb />Vous voyez que l’amour dans vos iours les plus
<lb />clairs,
<lb />Pontantugie quiest, à pomnant des eſclairs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ſe deſtourne vers Artenice.
<lb />Courage braue cœur pour qui tout ſe conſomme,
<lb />Qui portez dans le ſein le courage d'vn homme,
<lb />Meurtriere de mes maux &amp; ſource de mon bien,
<lb />Qui mettez tout en feu pour amortir le ſien,
<lb />Eſclaue de vous meſme, &amp; Reine de mon ame,
<lb />Vous immortaliſez le ſexe de la femme,
<lb />Son renom deſormais ne pourra s'effacer,
<lb />Et les hommes iamais ne s’en pourront paſſer,
<lb />On verra les eſclats, que le Soleil enuoye,
<lb />Paſlir de nos flambeaux &amp; de nos feux de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice en monſtrant Guillaume,
<lb />Voicy le directeur de ma felicité,
<lb />Ayant accomply tour, il a tout merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Il eſt vray que ie jais le jource de ces flammes,
<lb />Mon humeur eſt touſiours de faire pour les Dames,
<lb />Ce n'est pas d’auiourd’huy qu’on m'a veu faire vœu
<lb />D'eſtre comme ces murs pour elles tout de feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />¶ a paiS<lb />Quand i’as déßein de voir ta foy recompenſee
<lb />Ma bonne volonté deuient toute inſenſee,
<lb />de n ny point de vatin poupta pante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Ie ne voudrois qu’auoir cette ieune beauré,
<lb />I’approuue ſon merite, aduiſez en voſtre ame,
<lb />On ne peut me donner rien de moins qu'vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ombre paroiſt au milieu dutheatre.
<lb />Les Dieux, qui ne peuuent mentir,
<lb />Commandent de vous aduertir
<lb />Que vous donnez la mort à voſtre propre pere,
<lb />u Artenice atué le ſien,
<lb />&amp; agaritte eſt ſa ſœur, que ie ſais vostre frere,
<lb />Qui vient reſoudre voſtre bien.
<lb />L'ombre s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Dieux, faut-il que la mort ait ſoin de nostre vie?
<lb />Que meſme les damnez nous donnent de l’enuie:
<lb />El eſt vray qu’ils ſont plus fauoriſez que moy,
<lb />Puiſqu’ils ſont affranchis de l’amoureuſe loy,
<lb />Ou s’ils ont de l’amour dans leurs funeſtes flammes,
<lb />La liberte, du moins, domine dans leurs ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Quelques extremitez que nous liure le ſort,
<lb />C’eſt viure heureuſement d’eſtre exempts de la mors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Magicien.
<fw><lb />Mi
<lb />E
<lb />E
<lb />8
<lb />ιν ταθωyτ 
<lb />?
<lb />64
<lb />mumum
<lb />imaſus derve
<lb />n ras
<lb />eum̃ m*
</fw><lb />Enfin tout applaudit à vostre destinee,
<lb />nt tommuaur, oufomu uunt Etéu qu'Hymenes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />Il reſteroit encor vne difficulté,
<lb />F Et que te ſais es pris de ſa rare beaute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Ie conçois vn deſſein où mon ingratitude
<lb />Doit paſſer tous mes ans dans vne ſolitude,
<lb />Vn remors me bourrelle &amp; me donne des fers
<lb />Ou la crainte &amp; l’horreur me monſtrent les enfers:
<lb />Depuis qu’on eſt rongé d’vn ver de conſcience,
<lb />Vn vautoureteruel bleſſe la patience,
<lb />Et nostre deſeſpoir a de la paßion
<lb />De faire ſuccomber à ſa tentation,
<lb />On ſouffre mille morts aux momens d’vne vie
<lb />Qui regrette deſia de n'eſtre pas rauie;
<lb />Les hommes ont horreur de nos faicts odieux,
<lb />Et le Ciel ne veut pas qu’on reclame ſes Dieux,
<lb />On ne voit que des nuicts, &amp; toute la Natune
<lb />Veut marier nostre aage auecque ſa torture,
<lb />Les aſtres les plus deux ne prennent des flambeaux
<lb />Que pour guider noſtre ame à l’horreur des tom<lb />beaux,
<lb />Le Soleil eſt Charon, la Lune est Proſerpine,
<lb />Et leur grand fondement baſtit noſtre ruine,
<lb />Ie veux bien que mes pleurs n’en puiſſent arracher,
<lb />Si ce n'eſt de quelque autre ou de quelque rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Artenice.
<lb />Rocher que dites vous, vous le ſeriez vous-mef<lb />me,
<lb />Si vostre naturel n’enduroit que ie l’aime,
<lb />Souffrez-vous ce regard ſans vous reſſouuenir
<lb />Des faueurs dont amour nous veut entretenir,
<lb />Eſtes-vous inſenſible au pouuoir de mes armes?
<lb />Voulez-vous renoncer aux douceurs de mes char<lb />mes?
<lb />Le ſexe peut beaucoup ſur les hommes du temps,
<lb />Ne cherchez point l’Hyuer au milieu du Printemps,
<lb />Ce n'est qu’vn homme mort dont vous auez la gloi<lb />
<lb />En poſſedant la ville où regne ſa memoire,
<lb />Le bonheur nous pourſuit, voulez-vous l’eniter?
<lb />Mon tout, prenez le ſoin de me reſſuſciter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calyante.
<lb />Dieux! comment à ſon gré ce ſexe nous manie?
<lb />Et qu’il a de pouuoir deſſus la tyrannie?
<lb />Puiſque meſme au ſuccez d’vn ſi iuſte deſſein,
<lb />Pour vn ſimple regard mon eſprit n’eſt plus ſain,
<lb />Ie crois que ſi les vœux que font les bonnes ames
<lb />Despendoient du conſeil que donneroient les fem<lb />mes
<lb />Lors qu’elles ont deſſein de faire les doux yeux,
<lb />On verroit auiourd’huy peu de Religieux.
<lb />Ie reſſens vn demon qui m'inspire dans l’ame
<fw><lb />O iij
<lb />2t
<lb />!
<lb />
<lb />uets af ne ſrrnaneσUidmiagm cſ
<lb />3
<lb />ltu emereeere
</fw><lb />Le deſſein d’amortir tes douleurs &amp; maflames
<lb />Hymen eſt vn grand Dieu dont l’adoration
<lb />Guarira les malheurs de noſtre paßion,
<lb />Vne chaleur d’eſprit me remet à mon aiſe,
<lb />L1 fass enes quanceuas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Guillaume.
<lb />L’eau m’en vient à la bouche, &amp; mor affection
<lb />En touchera deux mots à la diſcretion,
<lb />Deſia cette beauté bruſte d’aiſe en ſon ame,
<lb />Et la Virginitè deuient toute de flamme,
<lb />Elle a honte de dire à ce teunc vainqueur
<lb />Le martyre ſecret que recelle ſon cœur:
<lb />Quand elle ſe ſouuient que ce noble corſage
<lb />Charmera tous les ſens de l’amoureux vſage,
<lb />Il eſt facile à voir ſon viſage mourant
<lb />Qui commence à rougir, que ſa beauté ſe rend,
<lb />Ces yeux n'en peuuent plus, cette derniere œillade,
<lb />De la façon qu'elle est, gueriroit vn malade;
<lb />Ce talon n'eſt plus fort comme il eſtoit jadis,
<lb />Son cœur en penſe plus cent fois que ie n'en dis,
<lb />Elle eſt toute inſenſee à force d’esperance,
<lb />Et ce petit ſouſpir peche par ignorance,
<lb />Sa contenance morte &amp; cet œil langoureux,
<lb />Me font reſſouuenir d'vn Guilloume amoureux:
<lb />Encore qu'il eſt vray, ſi ie ſuis iamais fille,
<lb />Que ie n’eſprouueray rien de ſi dificile,
<lb />Ie diray franchement, comme vn autrs Venus.
<fw><lb />218.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que mon bel Adonys m'embraſſe à membres nuds;
<lb />De l’air que ie vous vois, voſtre reſiouyſſance,
<lb />St ie n'estois icy, verroit la iouyſſance:
<lb />Allez, faictes hommage à voſtre paſsion,
<lb />Ie vous donne à tous deux ma benediction.
<lb />Ainſi paſſe le monde, &amp; le bien veritable
<lb />Chez de petits plaiſirs, paſſe pour vne fable
<lb />Mais parmy les trauaux qui nous donnent dufiel,
<lb />On ne peut empeſcher ce qu'ordonne le Ciel,
<lb />La grace de nos iours eſt touſiours enchaiſnee
<lb />Au pouuoir eternel de nostre deſtinee.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />"
</fw><fw><lb />1
<lb />7
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />T Rand Prince createur de la gloire des ans,
<lb />Qui portés ſous vos pas les tremblemẽs de terre,
<lb />Vos auguſtes bontez ont le meſme tonnerre
<lb />Par où l’ire du Ciel afflige les meſchans.
<lb />Luy-meſme auprez de vous voit ſes vœux abattus,
<lb />Ignorant les ſecrets que voſtre ame reſſerre,
<lb />Et voſtre naturel a bien plus de vertus
<lb />Que Dieu n’en a iamais eſtably ſur la terre.
<lb />Si l’Vniuers auoit des hommes eternels,
<lb />Les deſtins alliez auecque vos autels
<lb />Vous rendroient au lieu d’eux Prince de tout le mõde.
<lb />La France ſe promet de vous voir enfin tel
<lb />di no peur pus jeuun quen muupmnmeuuijecondes
<lb />On bien qu’vn ſi bon Roy luy demeure immortel.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
<lb />A LA GLOIRE DE IESVS
<lb />&amp; de ſes Eſclaues de Fontevraut.
<lb />V
<lb />Fous pour qui la grace des Cieux
<lb />Eſt amoureuſe d’vne terre
<fw><lb />Aux plus doux regards de vos yeux,
<lb />Donnez à vostre humilité
<lb />L’agreable temerité
<lb />Qui me deſtined̀ vos loüanges,
<lb />Auecque des vœux ſi hardis,
<lb />Que ie teſx parler a des Anges
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme l’on fait en Paradis.
<lb />Dans ces lieux mon ame bleſſee,
<lb />D'vne angelique paßion,
<lb />N’auroit point de deuotion
<lb />Que pour vous dire ma penſee:
<lb />Mais vos vertus qui font trembler
<lb />M’oſtant l’vſage de parler,
<lb />Enſeigneront à mes ruines
<lb />Que les vœux les plus innocens
<lb />Adorent les choſes diuin es
<lb />Sans auoir l’vſage des ſens.
<lb />Ie vois mon courage ſaiſt
<lb />D'vne allegreſſe ſi profonde,
<lb />Que i’abandonnerois le monde
<lb />Pour l’honneur de mourir ainſi;
<lb />Et quand mon ame vous contemple
<lb />Comme le plus parfait exemple
<lb />De ce qu'on a iamais eſcript,
<lb />Ie dis ſans deſſein de vous plaire,
<lb />Vous viuez comme Ieſus Chriſt,
<lb />Et vons mourez comme ſamere.
<fw><lb />B219
<lb />
<lb />*1*2i4
<lb />2.
<lb />L
</fw><fw><lb />Orantas inerbetdes ammees s
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l’ame, auſsi bien que le corps,
<lb />Nous deſcouure tous les treſors
<lb />Qui compoſent les renommees,
<lb />Si la beauté de nos courages
<lb />Se captiuent en vos ſeruages,
<lb />Nous ne ſongeons plus aux mortels,
<lb />Et vous voyant dans vne Eglife,
<lb />Nous croyons que tous les autels
<lb />Seront ce qui vous eterniſe.
<lb />Les mondains craignent de beaux yeux
<lb />Comme des ſources de tonnerre,
<lb />Et l’on voit ſouuent que la terre
<lb />Adore plus bas que les Cieux;
<lb />Vnregard eſt vne priſon,
<lb />L’on peut bien perdre la raiſon
<lb />En l’honneur de quelque viſage
<lb />En qui l’amour &amp; la beauté,
<lb />Chez le plus ſage perſonnage,
<lb />Paſſent pour vne Deité.
<lb />Vn monde de lys &amp; de roſes
<lb />Eft dequoy faire n paſſe-temps,
<lb />Qu'on appelleroit le Printemps
<lb />De toutes les plus belles choſes,
<lb />Les fidelles contentemens,
<lb />Des Amantes e desAmans,
<lb />Ont des amorces &amp; des charmes.
<lb />Qui ne ſe voyant point banmir,
<lb />
<lb />---.-
<lb />---C---
<fw><lb />3
<lb />–
<lb />"
<lb />mes
<lb />---
<lb />
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raſſent hien ſouuent pour des armes
<lb />Contre qui rien ne peut tenir..
<lb />Heleine a pris de la memoire
<lb />Par vn rayon de ſes cheueux,
<lb />7.
<lb />Plus d’hommages &amp; plus de vœux
<lb />Que quelque veritable gloire, 
<lb />Vn doux regard qui nous apprend
<lb />Les traits d’vn viſage mourant,
<lb />Nous enchante de telle ſorte,
<lb />Que tous nos ſens d’aiſe perclus,
<lb />Sous Yne aontenance morte,
<lb />Confeſſent qu’ils n'en peuuent plus.
<lb />Ie vous confeſſe, braues ſœurs,
<lb />Que ce plaiſir a des amorces
<lb />Qui preuient les plus belles forces
<lb />Auecque des grandes douceurs,
<lb />Mais ie vois d’vn autre costé
<lb />Le vice &amp; l’infidelite,
<lb />Dont vne ame deſeſperee
<lb />Seroit contrainte d’adueüer
<lb />Que vos plaiſirs ont la duree
<lb />Que l’on doit ſeulement loüer.
<lb />Heureuſe l’ame qui traficque
<lb />Auec vn ſi fidel Espoux.
<lb />Et qui l’adore comme vous
<lb />D’vne ame toute Seraphique:
<lb />Qu'on doit honorer cette grille,
<lb />Où dans la face d’vne fille
<fw><lb />c·
</fw><lb />La vertu marque ſes couleurs,
<lb />Et que vos yeux gagnent de monde
<lb />7
<lb />Quand Dieu regarde dans vos pleurs
<lb />L’heur où nostre ſalut ſe fonde.
<lb />Mon Dieu, qu’il fau bon s’aſliez
<lb />Aux charmes de ce bois ſauuage,
<lb />Que ie trouue doux le ſeruage
<lb />Dont on est ſoy-meſme geollier;
<lb />Et que la blancheur de ce cierge êtrdemoinues
<lb />Dans la main d’vne ieune Vierges
<lb />Tire hien i’ame par les yeux,
<lb />Auecque ce Conuent enſerre,
<lb />Adi
<lb />Qu’il fait bon eſtre dans les Cieux
<lb />Sans bouger pourtant de la terre.
<lb />Benis ſoient les rauiſſemens
<lb />Où mon doux Ieſus vous careſſe
<lb />
<lb />Mieux qu'au monde quelque Maiſtreſſe
<lb />O
<lb />2
<lb />Qu'idolatre Vn mortel Amant,
<lb />Comme luy, voſtre paſsion
<lb />N’aura poiut d’autre ambition
<lb />Que de la hayr à l’extreſme,
<lb />Vostre ame a de ſecrets reſſorts
<lb />Ou Dieu cherche dedans luy-meſme
<lb />Les actions de vostre corps.
<fw><lb />u 4:
<lb />--.-
<lb />*1
<lb />22
<lb />cẽ<lb />Ι.34
<lb />».2 Ae
<lb />2<lb />11i.
<lb />SLL
<lb />.
<lb />22
<lb />6
</fw><fw><lb />eœ<lb />aua arredes
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />STRES des plus beaux iours qu’anime le Soleil.
<lb />TX Pour qui toute la terre adore cet Empire,
<lb />Mars redoute les traits que décoche voſtre œil,
<lb />Et l’amour, qui peut tout, ne peut qu’il n'en ſouspire.
<lb />Quand le Ciel a beny quelque choſe d’auguſte,
<lb />On parle en meſme temps de mon Prince &amp; de voug,
<lb />Et parmy vos grandeurs la loüange est ſiiuste
<lb />Qu’il aime vos autels au lieu d’eſtre jalous.
<lb />Vous eſtes le ſujet de tout ce que l’on penſe,
<lb />Noſtre adoration eſt vne recompenſe;
<lb />Les Nymphes de ces lieux respirent vos esbars.
<lb />Mais quoy que voſtre nom apprenne à la memoire,
<lb />Vous vous rendrez touſiours ennemy de la gloire
<lb />Si mon Roy ne s'allie auecque vos combats.
<fw><lb />ii.
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />A MONSEIGNEVR LE CAR<lb />dinal de Richelieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />ICHELIEV qui rendez le Cielam bitieux
<lb />NAu point de vous dõner le ſoin de ſon tonnerre,
<lb />I'attends que vous ayez conquis toute la terre
<lb />Pour vous donner des Vers dignes d’aller aux Cieux,
<lb />Tout le monde vous nomme Azile de l’Egliſe,
<lb />Où vous tenez le rang de tous les immortels,
<lb />Et ſi l’on ne veut pas adorer vos autels,
<lb />Ie ne ſçay point par où la gloire s’eterniſe.
<lb />Vos geſtes ſont autant de miſteres ſecrets.
<lb />Vos parolles autant d’infaillibles decrets;
<lb />Et pour vos actions, ce ſont ces grands miracles,
<lb />Par où nos emnemis apprendront de mes Vers,
<lb />Que ſi le Roy conſulte encore vos oracles,
<lb />Il faudra que ſon bras face deux Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epuis ce grand Adieu que ie fis à Rieux,
<lb />DIe vis de pain-beny, tout l’an m’eſt vn Careſ<lb />me,
<fw><lb />**.
<lb />. 1X anS
<lb />-
<lb />68
</fw><lb />Ie ne bois que de l’eau qui tombe de mes yeux,
<lb />Et mon affliction me cherche dans moy-meſme.
<fw><lb />L’on couppe mes habits en paſſant par la ruë,
<lb />On me prend pour vn Sainct chez les auſterite:
<lb />La nuict mon ſouuenir voas baiſe toute nuë,
<lb />En reſuant que le Ciel a des felicitez
<lb />I’habite des foreſts, &amp; ie vois beaucoup d’arbres
<lb />guperueut umes munn ueſemeuux &amp; de marbresy
<lb />Ou ma mourante main trace de vos aftraits.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sous vn lieu qui ne ſçait ſi le Ciela des aſtres,
<lb />Dans les fatales nuicts où regnent mes deſaſtres,
<lb />otnon que voſremage en garde tes porsrarets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE BACITIQVE.
<lb />A MONSIEVR PELLETIER
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pariſien.
<lb />Elletier dont l’esprit Comicque
<lb /> Ne boit tous les iours qu'vn miy,
<lb />Morbleu qu’vn beau deſſein me picque
<lb />De te débaucher auiourd'huy,
<lb />Leue ta teſte qui ſommeille
<lb />Pour adorer ceste bouteille,
<lb />Dont le mystere eſt tout diuin,
<lb />&amp; les Muſes ont des fonteines
<fw><lb />C’eſt pour y rafraiſchir vn vin
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui donne l’ame aux belles veines.
<lb />Ie ſȩay bien qu'Amarante s’a peins
<lb />Des tratts de la bigotterie,
<lb />Et qu’elle t’eſtime en ce poinct
<lb />D'admirer ta cageollerte:
<lb />Mais quitte cette vantté,
<lb />Ventrebleu iamais la beauté,
<lb />Fust-ce meſme d’vne Deeſſe,
<lb />Ne fait ſi bien rire tes yeux
<lb />Qu' vn jus dont la delicateſſe
<lb />Se ſert à la table des Dieux.
<lb />Ca, ruons-nous ſur ce jambon,
<lb />Dix vers tout d'vn coup ie te prie,
<lb />Ie veux baſtir vne maiſon
<lb />Aux despens de l’yurongnerie:
<lb />Là ton viſage enlumine,
<lb />Ton nez dignement bouronné,
<lb />Et ta falotte de Maiſtreſſe,
<lb />Auront vn morceau des autels
<lb />Où Bacchus ſacre la triſteſſe,
<lb />Qui prend ces coquins de mortels.
<lb />Rare Goinfre allons, faifons rages
<lb />Les auares ſont des maraults,
<lb />Noſtre hoſte aura dez-ſoir en gage
<lb />Ma bague de Chastelerault:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Gouſions
<fw><lb />3
<lb />8
<lb />*-
<lb />Batmss
<lb />-28*V
</fw><lb />Gouste vn peu de cet ambregris
<lb />Dont on a farcy ces perdrix;
<lb />Ie feray mourir le Diable
<lb />A farce de ce jus diuin;
<lb />Morbleu l’Enfer eſt vne fable,
<lb />Pourueu qu’on y boiue du vin:
<lb />Ca, deuotieuſes furies,
<lb />Ne pleurez point voſtre parrain,
<lb />Le pere des yurongneries
<lb />A fait que vous n’y perdez rien;
<lb />S’il eſt mort, le pauure demon,
<lb />C’eſt bien grãd dommage, c'eſt-mon,
<lb />Mais vne choſe vous conſole,
<lb />C’eſt que vous noirez tous vos feux
<lb />Dans vn fleuue qu’vne parolle
<lb />Peut bien accorder à mes vœux,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Morbleu poür qui no' prenès-vous,
<lb />Cormier a tout mis par eſcuelle,
<lb />Plaideurs vous estes de bons fous,
<lb />De vous mettre tant en ceruelle,
<lb />Quittez ces pippes de tabac,
<lb />Vostre cœur est-il à l’afflac,
<lb />De ronfler ainſi la fumee,
<lb />Courage, voicy trois vaſets
<lb />Plus chargez que n’est à l’armes
<lb />Le dos de quatorge mulets,
<fw><lb />Q.
</fw><fw><lb />34
<lb />M
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mets ces deux brocs dans ma calotte,
<lb />Qui ſert de berne aux affligez,
<lb />Que ie les botue d’vne flotte
<lb />2
<lb />Apres ces dix vers arrangez,
<lb />22
<lb />Morbleu ie ſuis du ſang des Dieux
<lb />En boiuant ce qu’on boit aux Cieux,
<lb />Et la raiſon en est probable,
<lb />Puiſque ce Monarque diuin
<lb />M’a metamorphoſé ſa fable
<lb />Dans la realité du vin.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARTOISIEY RGROLEAV
<lb />Beneficier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />ON Groleau que i’honore mieux
<lb />TVI Qu'vn criminel ne fait ſon Iuge,
<lb />Ange des vers, digne refuge
<lb />De tout ce que ie ttens des Cieux,
<lb />Amant des filles de la gloire,
<lb />chez qui le ſoin de la memoire
<lb />Trouue touſiours quelques autels,
<lb />Ou le Dieu noſtre tutelaire
<lb />N’oſe plus faire de mortels,
<lb />Crainte qu’il a de te desplaire.
<fw><lb />c.
</fw><fw><lb />*
<lb />1h244.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ma plus belle ambition,
<lb />Que ie fais ma confeßion
<lb />Plus de vertu que de malice,
<lb />Et que la loy de l’amitié
<lb />Qui me decie à ta pitie
<lb />Ie dis tous les iours à la Poſte,
<lb />Ou bien au coche d’Orleans,
<lb />Morbleu ſi Groleau n’eſt ceans
<lb />Il faut que ie berne mon hoſte,
<lb />Tous ceux que i’ay tamais hanté,
<lb />Quand ils boiuent à ma ſanté
<lb />Ie leur preſente vne eſtocade,
<lb />En diſant pour toutes raiſons,
<lb />Morbleu mon bonheur est malade,
<lb />Groleau n'eſt point en vos maiſons.
<lb />Tu cognois donc, braue complice
<lb />Loin de toy ie me deſespere
<lb />Dans les delices de Paris,
<lb />Où ie ſuis touché de Cloris
<lb />Comme vne roche d’vn vipere,
<lb />Toutes les nuicts reſuant à toy
<lb />Ie t’appelle mon perit Roy,
<lb />Ie parle auec ton image,
<lb />Et te fais croire à mes deſſeins
<lb />Que le Ciel approuue l’hommage
<lb />Que ſans voir onfait à ſes ſaincts.
<fw><lb />Me conſole de bonne grace,
<lb />E
</fw><fw><lb />6
<lb />8
<lb />2
<lb />femcsexe d jes mnMrertoi lacc
<lb />Ar-
</fw><fw><lb />2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Si tu veux bien m’entretenir
<lb />L’honneur de cette belle place
<lb />Que m'a donné ton ſouuenir.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(E porte le destin &amp; la foudre en ma poche,
<lb />2
<lb />Mercure est mon valet,
<lb />Ie meris de l’amour, &amp; ſi Philis m’appproche,
<lb />le dis mon chapelet.
<lb />Dans l’humeur où ie ſuis ie bernerois Heleine
<lb />D'auoir baiſe mes pas;
<lb />On taſche à m’enleuer pour eſpouſer la Reine,
<lb />Mais ie ne le veux pas.
<lb />Si ie dors dans le ſein de quelque Im peratrice,
<lb />Ie ronfle le mespris
<lb />Quand ie dis vn bon mot ie punas ma Norice
<lb />De me l’auoir appris.
<lb />Le Soleil m’importune en iettant ſa lumiere
<lb />Sous l’ombre de mes pãs,
<lb />Et ſi ie couche ailleurs que dans vn gymetiere
<lb />I'inuoque le trespas.
<lb />.
<lb />.
<lb />Si te vois que Philis paſſe par vne ruë
<lb />Ie la bars par excez,
<lb />Et puis ie vais prier la Dame Mamelué
<lb />De faire mon procez.
<lb />Le iour du Mardy gras ie ſoupe d’vne anguille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et diſne d’vn corbeat,
<lb />Et ce noir meſſager, d’vn preſage inurile,
<lb />Trouue en moy ſon tombeau.
<lb />Ie caſſe les miroirs &amp; trouble les fonteines
<lb />Qut figurent mon teint,
<lb />Ie donne de l’argent à qui donne des geſnes
<lb />Au Peintre qui me peint.
<lb />Les pechez anciens des vieilles maquerelles
<lb />M’appellent Lucifer,
<lb />Et croient que c’est moy qui vide les querelles
<lb />Des flammes &amp; du fer.
<lb />Ie me faſche tout ſeul, &amp; iure ma courtine
<lb />Que ie me vais bruſter,
<lb />Mais à la verité, c’est au feu de Filine,
<lb />Qui me vient d’eſueiller.
<fw><lb />4
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eaux objects de l’ambition,
<lb />A qui nous comparons les Ange:
<lb />Auecque la diſcretion
<lb />Que veulent de ſimples loüanges;
<lb />Ce ne ſont pas les vanitez
<lb />Que Nature a de vos beautez,
<lb />Qui font que i'adore le Loire,
<lb />Mais bien mon courage abattis
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />Par où ſouſpire la memoire
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour l’intereſt de la vertu.
<lb />Les Muſes qui tiennent leurs racss
<lb />Du ſang le plus noble des Dieux,
<lb />En prodiguant leurs bonnes graces,
<lb />Ne vont point plus bas que les Cieux?
<lb />Et quand l’auguſte majeſté
<lb />Que donne l’immortalité,
<lb />Trauailleroit à mes ruines
<lb /><lb />Auec des hommages mortels,
<lb />Ie ne penſe aux choſes diuines
<lb />Que pour leur faire des autels.
<lb />Bien qu’on vous entende médir?
<lb />Des plus rares perfections,
<lb />Mon humeur hayt la ſatyre
<lb />Dedans mes propres paſsions a
<lb />Ie rys de ces cœurs de trauers
<lb />Qui rempliroient deux Vniuers
<lb />Des mediſances d’vne vte:
<lb />Quant a moy ie tiens cetre ſoy,
<lb />Qu'on ne médit que par enuie
<lb />D'eſtre plus imparfait que moy.
<lb />Ieunes merueilles de nos iours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que les graces ont animees,
<lb />Chez qui le Ciel fait ſes amours,
<lb />Et la vertu ſa renommee,
<fw><lb />
</fw><fw><lb />3
<lb />3
</fw><lb />Quand ie vois que ce petit corps
<lb />Fait tant d’honneur à la Nature,
<lb />La terre n'a point de treſors
<lb />Qui vous puiſſent faire iniure;
<lb />Lors que vous portez le dueil,
<lb />Amour, pour l’honneur du cercueil.
<lb />Meurt de regret dans vos œillades,
<lb />Et crois que s’il auoit des yeux
<lb />En voyant les voſtres malades,
<lb />Il pleuroit à qui mieux mieux.
<lb />Vous eſtes bien loin de ce rang,
<lb />De qui la langue est vn tyran,
<lb />Et les paróiles vn vipere;
<lb />Voftre naiſſance nous fait voir
<lb />Que vous tenez cela d'vn pere
<lb />A qui le Ciel eſt in deuotr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et vous, beaux chefd’œuures des Cieux,
<lb />De qui le glorieux vefuage
<lb />Ayant perdu deux ieunes Dieax,
<lb />Ne peut pas perdre dauantage,
<lb />C’eſt la force de vos appas,
<lb />Qui les a liurez au trespas,
<lb />Et non les foudres de la guerre,
<lb />Car qui croira que ces guerriers
<lb />Euſſent peu craindre le tonnerre
<lb />Estant ſi chargez de lauriers.
<lb />Ils ſont trop cheris de la gloire
<fw><lb />1
<lb />2
<lb />Essseceunosn eume?
<lb />
</fw><fw><lb />1
<lb />225
</fw><lb />Pour les oubher en mes Vers,
<lb />Puiſque la voix de la Memoire
<lb />En parle par tout l’Vntuers,
<lb />Et ſi les temples de l’amour
<lb />Vous font idoles de la Cour,
<lb />Où vostre gloire ſe reſſerre,
<lb />C’eſt à cauſe que vos beaux yeux
<lb />Tenoient des hommes dans la terre
<lb />Qui n'estoient dignes que des Cieux,
<lb />Mais en contemplant les autels
<lb />Où voſtre renom s’eterniſe,
<lb />I'en apperçois quaſi de tels
<lb />Erigez auprez d’vne Egliſe;
<lb />Reine des vertus &amp; des graces
<lb />Dont Saumur adore les traces
<lb />Comme la terre fait le Ciel,
<lb />C'eſt vostre gloire qui m'oblige,
<lb />Malgré l’aigreur de voſtre fiet,
<lb />De benir le mal qui m'affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epuis que ie vous aime, adorable Melytte,
<lb />DEt que ie ſens les traits que décoche voſtre œil,
<lb />Quelque hyuer que ie ſouffre &amp; quelqu’air où i’habite,
<lb />Ie trouue l’Vniuers plus chaud que le le So leil.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voies
<fw><lb />3.4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous cognoiſſez aſſez que voſtre ingratitude
<lb />Triomphe des deſerts où ie fais mon ſeiour,
<lb />Et ie vais m’eſtonnant dedans ma ſolitude
<lb />Comment la hayne loge en vos yeux pleins d’amour.
<lb />Vos geſtes ſont autant de misteres de Cour,
<lb />L’eſclat de vos regards außi beaux que le iour,
<lb />Vont rendre deſormais tout le monde idolatre.
<lb />Mais parce que vos yeux ont crée des jalous,
<lb />Le Ciel fait en ce poinct la Nature maratre,
<lb />Que lé temps a trop peu pour bien parler de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON Dieu que le Printemps eſt beau,
<lb />Que i’aime à voir vne peinture
<lb />Où l’art anime ſon tableau
<lb />Des propres mains de la Nature,
<lb />L’hyuer voit deſia ſes malheurs
<lb />Dépeins parmy tant de couleurs
<lb />Que le ſein de Flore reſſerre,
<lb />Qu'on diroit à voir ces beaux lieux,
<lb />Que ſa beauté force les Cieux
<lb />De faire l’amour à la terre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Si-toſt que l’eſclat de l’Aurore
<fw><lb />R
<lb />
<lb />-2.3
<lb />..-
</fw><lb />Brille aux portes de l’Orient,
<lb />Le flambeau que le tour adore
<lb />Nous voit d’vn viſage riant;
<lb />Elle pour marquer en ſes pleurs
<lb />La jalouſie &amp; les douleurs
<lb />Que luy cauſent ces belles choſes,
<lb />Et luy pour apprendre à nos iours
<lb />Qu’il nous veut peindre ſes amours
<lb />Dedans les viſages des roſes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Couché ſur les bords de la Seine
<lb />Ioys la Muſicquenuict &amp; iour
<lb />D’vn roſsignol qui fait l’amour
<lb />Aux doux accens d’vne Syrene,
<lb />I'entends gemir la tourterelle
<lb />Qui ne conſole ſa querelle
<lb />Que de la beauté de ces bois,
<lb />GAJs,
<lb />Par vn lien de mariage,
<lb />Souspirent ſous de meſmes lois
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne briſe plus de glaçons
<lb />Que dans le ſein de ma cruelle,
<lb />Où la flamme a des hameçons
<lb />D’vne neige auſsi blanche qu’elle?
<lb />Echo fait l’amour en ce bois,
<lb />Et vepete la meſme voix
<lb />Que ie marie aux ſerenades,
<lb />Des fontemes &amp; des oiſeans
<lb />F----
<lb />--....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--
<lb />Qu'amour ſuſcite à ces driades
<lb />En faueur de leurs belles eaux,
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vois dormir tout à mon aiſe
<lb />RPhilis à l’ombre d’vn ormeau,
<lb />Chez qui Zephire qui la baiſe,
<lb />Rend ce Soleil jaloux d’vn miracleſi beau
<lb />Qu’il n'en approche pas, &amp; n’oze s’en aller,
<lb />De peur de l’eſueiller.
<lb />Icy l’amour n’a point de voiles
<lb />Qu'alors qu’elle aime le ſommeil,
<lb />Et ne fait luire ſes eſtoilles
<lb />Que quand elle a fermé l’eſclat de ſon bel œil;
<lb />Mais l’amour glorieux d’estre aueugle comme elle,
<lb />Se cache en ſa prunelle.
<lb />L'air, le ſommeil &amp; le ſilence,
<lb />Comptent bellement ſes ſouspirs,
<lb />Qui font bien moins de violence
<lb />Que les rayous du iour animez des Zephirs:
<lb />Mais ie crains que l’amour la prenant pour Pſiché,
<lb />Ne luy donne vn peché.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Si ce petit Dieu ne voit pas,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il pourroit ſe faire inuiſible,
<lb />Et gouster tant de ſes appas,
<lb />Que l’espoir de iouyr fustvn bien impoſsible,
<lb />Et qu’au lieu du honheur qui m’amene en ce lieu,
<lb />Il falluſt dire Adieu.
<fw><lb />Eau treſor animé, ou triomphe des ans,
<lb />DOù la perfection dans ſoi-meſme s’admire,
<lb />A
<lb />Que te fera le Ciel à la cheute du temps,
<lb />Puiſque l’vn de ſes Dieux adore ton empire.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />SONNET.
<lb />Dorable Soleil où la vertuſe mire
<lb />42
<lb />Pour mettre ſon credit au deſſus des autels,
<lb />Si vous cognoiſſez bien la beauté que i’admire,
<lb />Vos appas ſe font tort de rauir des mortels.
<lb />Vous captiuez l’amour deſſous ſes propres lois,
<lb />On nomme vos regards des ſources de miracles,
<lb />Et pour vous adorer il ne faut que des Rois,
<lb />Comme pour vous loïer il faudroit des Oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel qui vous allie auecque fa naiſſance
<lb />N’ayant ma liberté qu’auecque ma puiſſance,
<lb />Semble ſe voir icy contraint de vous cedder.
<lb />Puiſque comme autrefois la Maiſtreſſe d'Anchiſe,
<lb />Vous deuez aduoüer qu'en prenant ma franchiſe,
<lb />Vous anez ce que Dieu ne peut pas poſſeder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Vandie vous vois, Cloris, mon ame neſſçait pas
<lb />Si vous eſtes l’Amour, ou s’il eſt vne fille,
<lb />Tant mon rauiſſement eſtime difficile
<lb />De cognoistre l’amour auprez de vos appas.
<lb />Vous auez comme luy des traits qui font mouris,
<lb />Ie vois dans vos regards vne autre destinee,
<lb />Et ie ne croirois pas qu'vne ame fuſt damnee
<lb />En mourant au ſupplice où l’on me voit courir.
<lb />Et puis, quand ie ſerois digne de la torture,
<lb />Moy qui ſuis de l’amour la ſeule creature,
<lb />Suis-je pas raiſonnable en mes affections.
<lb />Et ſi ie dois ſubir vne eternelle flamme,
<lb />D
<lb />Faut. il point que vos yeux rẽdent compte d’vne ame
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />R. ii.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dont ils ont gouuerné toutes les paßions.
<fw><lb />E*tA.A ..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Viſque i’ay bien ſouffert la nuict de ton abſence,
<lb /> Les horreurs de l’enfer ne me font plus de peur,
<lb />Et l’air du Paradis est vn appas trompeur,
<lb />Au prix des vanitez que donne ta preſence.
<lb />Amour, tout Dieu qu’il eſt, deuient ambitieux
<lb />D’aſpirer où des Rois n’oſeroient pas attaindre,
<lb />Et ſe rend idolatre, à cauſe que tes yeux
<lb />Fourniſſent à ſes dards dequoy ſe faire craindre.
<lb />Celle de qui là gloire adora les beautez,
<lb />Et qu'on a veu l’autel de tant de libertez,
<lb />N'eust iamais merité d’eternelles loüanges,
<lb />Sinon que comme toy les hommages des ans
<lb />Pouuoient bien la placer außi haut que les Anges,
<fw><lb />240
<lb />Fauce.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPITAPHE DE TYSBE'
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L Fist mourir dans vn lieu ſi beau,
<lb />Voulut jadis perdrt lu ine
<lb />Pour le ſeul honneur du tombeau.
<lb />Eray-je touſiours mal vestu,
<lb />Au malheureux ſiecle où nous ſommes,
<lb />Ous la corruptton des hommes
<lb />Prefere l’or à la vertu.
<lb />Ne verray-je iamais mon corps,
<lb />Aaigre la maineſreuje trame,
<lb />Poſſeder, außi bien que l’ame,
<lb />Vn monde de petits treſors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deuray je touſiours mes habits
<lb />A la despoüille des brebis,
<lb />Que l’infortune me desploye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apollon qui m’as tant de ſeorets deſcouuerts,
<lb />Que ne m’enſeignois-tu le meſtier de la ſoye,
<lb />Puiſque tu m'as appris à faire tant de vers.
<lb />e- -
<fw><lb />-
<lb />e--...
<lb />m"T
<lb />2---a-
</fw><fw><lb />I
<lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />OVRVN
<lb />HONNESTE
<lb />HOMME PRIS POVR VN FI<lb />lou par le ſoupçon d’vne Dame qui
<lb />apprehendoit ſes viſites, &amp; c cis
<lb />touſiours aux allarmes,
<lb />T Oun de qui les regards compoſent le tonnerre;
<lb />V Et qui feriez trembler de merueille les Dieux;
<lb />Doit-on pas s’eſtonner qu'vn homme de la terre
<lb />Donne de l’es pouuente aux puiſſances des Cieux.
<lb />Quoy, vous logez vn Dieu dedans voſtre viſage.
<lb />Qui jadis allarma la colere de Mars,
<lb />Et vous doutez encor ſi vous auez l’vſagé
<lb />De dompter vn mortel du moindre de vos dards.
<lb />Beau miracle d’amour quittez cette foibleſſe,
<lb />Ou ſi vous abuſez de vos propres vertus,
<lb />Les vœux de l’Vniuers vont perdre vne Deeſſe,
<lb />Et l’on verra par tout les autels abattus.
<lb />Quand l’amour qui me tient deſſous ſa tyrannie,
<lb />Offrit à vos beautez tant de fidelité,
<lb />L'innocence eut regret qu'vn ſi mauuais genie,
<lb />Viſt pour vne vertu vostre eſprit irrité.
<lb />Le Ciela fait mon cœur au deſſus de lenuie,
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ie ſuis né d’vn ſang qui ne rougit iamais,
<lb />Si ce n'eſt pour venger le malheur de ma vie,
<lb />Lequel au lieu de moy rougira deſormais.
<lb />I’abhorre autant que vous l’iniuſte violence
<lb />Que la malice inſpire aux deſſeins du malheur,
<lb />Et ſi dans cet endroict ie n’aimois le ſilence,
<lb />Ie dirois que c’eſt vous qui dérobez le cœur.
<lb />Ie crois que Dieu permet que vous faciez l’humaine
<lb />Pour voir deſſous ſes loix mon courage abattu:
<lb />Car i’ay te ne ſçay quoy qui me rend l’ame veine,
<lb />De voir mon naturel enclin à la vertu.
<lb />Cet infame ſoupçon qui s’oste de voſtre ams,
<lb />Laiſſe à mes ſentimens des accuſations
<lb />Dignes de ruiner le renom d’vne femme
<lb />Qui condamne ſans voir mes inelinations.
<lb />Et ſinon que l’amour rend ma langue muet e
<lb />Ie dirois, en nommant les choſes par leurs noms,
<lb />Qu’il fait mauuais chocquer la vertu d’vn Poëte,
<lb />Qui iouys du pouuoir de fatre les renoms.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ous dont l’orgueil imperieux
<lb />Dédaigne les vœux de la terre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />3
<lb />Et dont les traits feroient la guerr
<lb />Aux foudres qui tombent des Cieux,
<lb />Prendrez-vous pour temerité,
<lb />Si ie dis que l’humilité
<lb />Est l’eſclat du ſiecle où nous ſommes,
<lb />Et que les merites des Dieux
<lb />Qui ſont autheurs de vos beaux yeux,
<lb />Ne ſont adorez que des hommes.
<lb />Il eſt bien vray que la nature
<lb />N'a pas fait vos appas mortels:
<lb />Mais außi ie fais des autels
<lb />Aux beautez d’vne creuture.
<lb />Et ſi ma loüange animee,
<lb />Pour faire voſtre renommee,
<lb />A veu mon courage abattu,
<lb />C’eſt afin que voſtre memotre
<lb />Merite par cette vertu
<lb />L’immortalité de la gloire.
<lb />Quãd mon cœur, ma bouche ou mes mains,
<lb />Sont hays de voſtre inconſtance,
<lb />Ie crois que ie fais penitence
<lb />Pour tour le reſte des humains.
<lb />Vn eſclaue parmy les fers,
<lb />Tantalle aux riues des enfers,
<lb />N'ont rien qui ne me puiſſe plaire,
<lb />Au prix des fleches &amp; des dards
<lb />Que me lance voſtre colere
<lb /><fw><lb />vgris..
<lb />3
<lb />mme
<lb />-----O---------
<lb />
<lb />EAT.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Dans le deſſein de t’admirer,
<lb />Ie me ſens moy-meſme eſgarer
<lb />En tes Paſsions Eſgarees,
<lb />Qui ſe font de chacun tellement approuuer,
<lb />Que pour n’en estre ſeparees
<lb />Nos ames ne voudroient tamais le retrouuer.
<fw><lb />2
<lb />U
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DES FONTAINES.
<fw><lb />N.
<lb />source gallica.bnf fr!
<lb />13
<lb />1.a
<lb />2
<lb />B
<lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>