<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Prince corsaire, tragi-comédie</title>
        <author>Scarron, Paul</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729577s"/>
          <author>
            <persName>Scarron, Paul</persName>
          </author>
          <title>Le Prince corsaire, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />Auec Priuilege du Royi
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYSPAR LA CRACE DE DIEV
<lb />DROY DE FRANCE ET DE NAVAR<lb />RE, A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens
<lb />tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres
<lb />des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel,
<lb />Baillifs, Seneſchaux Preuoſts, leurs Lieutenans
<lb />&amp; tous autres nos Iuſliciers &amp; Officiers qu’il
<lb />appartiendra, Salut. Noſtre cher &amp; bien amé
<lb />GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire<lb />luré en noſtre bonne Ville de Paris; Nous a
<lb />mi romiomtrer qu'ayaiit cy-deuant fait im<lb />primer auec nos Lettres de permiſſion, les ſept
<lb />Liures de Virgile traueſty, &amp; le Roman Comi<lb />que du ſieur Scaron, dont les Priuileges ſont
<lb />preſls d’expirer, &amp; que depuis il a recouuré a<lb />uec grand frais ce qui reſte à imprimer dudit
<lb />Autheur, ſçauoir deux pieces de Theatre, inti<lb />tulées les fauſſes Apparences, &amp; l’illuſtre Cor<lb />ſaire, comme auſſi le huictiéme Liure de Virgile
<lb />traueſty, auec pluſieurs Lettres ſur diuers ſujets,
<lb />&amp; autres Pieces tant en Vers qu’en Proſes tous
<lb />leſquels œuures ils deſireroit faire imprimer
<lb />&amp; reimprimer; mais craignant que quelques
<lb />autres vouluſſent l’imiter, ce qui luy cauſeroit
<lb />grande perte, au ſuiet des frais auancez qu’il a
<lb />pource faits: Il nous auroit ſupplié tres-hũble<lb />ment luy octroyer nos Lettres ſur ce neceſſai<lb />res.ACES CAVSES, deſirant fauorablemes
<lb />traiter ledit Expoſant, luy auons permis &amp; per<lb />mettons par ces preſentes, de faire imprimer
<lb />&amp; reimprimer les œuures cy-deſſus ſpecifiez
<lb />en tels Volumes, characteres, &amp; autant de fois
<lb />qu’il auiſera, iceux vẽdre &amp; debiter durant ſept
<lb />années, à compter du iour qu’ils ſerõt acheuts
<lb />d’imprimer, pendant lequel tẽps, faiſons tres<lb />expreſſes inhibitiõs &amp; défences, à tous Librai<lb />res &amp; Imprimeurs de noſtre Royaume, de les
<lb />imprimer ou faire imprimer &amp; vendre, ſans le
<lb />conſentement dudit Expoſant, à peine aux co
<lb />treuenans de 3000 liu d’amande, applicable va
<lb />tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de nôtre<lb />dite Ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit Expo<lb />ſant, de confiſcation deſdits exemplaires con
<lb />trefaits, &amp; de tous dépens dommages &amp; inte<lb />reſts, à la charge toutesfois qu’auant d’expoſet
<lb />leſdits Liures en vente, il en ſera mis deux erc<lb />plaires en noſtre Bibliotheque publique, vn et
<lb />celle de noſtre Cabinet en noſtre Chaſteau di
<lb />Louure, &amp; vn en celle de noſtre tres-cher l
<lb />ſeal, le ſieur Seguier Cheualier, Chancelier de
<lb />France, &amp; à faute de rapporter és mains d
<lb />ſieur grand Audiencier de France en quartiei,
<lb />les recepiſſez de nos Bibliotheques, &amp; au ſieu
<lb />Cramoiſy, commis par noſtredit Chancelier,
<lb />vn acte de la déliurance actuelle deſdits exem
<lb />plaires: Nous auons déclaté dés à preſent ladi
<lb />te permiſſion nulle; &amp; auons enioint aux Seit
<lb />dics des Libraires &amp; Graueurs de faire ſaiſir
<lb />tous les exemplaires qui auront été imprimez
<lb />&amp; grauez, ſans auoir ſatisfait aux clauſes por<lb />tées par ces preſentes. Si voys MANDONS, que
<lb />d’icelles vous faſſiez ioüir &amp; vſer ledit Expo<lb />ſant &amp; tous ceux qui auront droit de luy, plei<lb />nement &amp; paiſiblement, ſans ſouffrir qu’ils y
<lb />ſoient troublez; Voulant qu’en mettant vn ex<lb />trait des preſentes au commencement, ou à la
<lb />fin de chacun exemplaire, foy y ſoit adiouſtée
<lb />comme au preſent original; &amp; au premier no<lb />ſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire en
<lb />execution tous exploits neceſſaires ſans de<lb />mander autre permiſſion, nonobſtant clameur
<lb />de Haro, Chartre Normande, priſe à parties
<lb />&amp; Lettres à ce contraires. CAR tel eſt noſtre
<lb />plaiſir. DONNE' à Paris le 1o. iour de luin 1662.
<lb />&amp; de noſtre Regne le 19 Signé par le Roy
<lb />en ſon Conſeil GVITONNEAV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheué d’imprimer le 13. Septembre 1662.
<fw><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré dans le Liure de la Communauté
<lb />des Libraires &amp; Imprimeurs de cette Ville de
<lb />Paris, le 16. luin 1662. ſuiuant l’Arreſt de la
<lb />Cour de Parlement, du 8. Auril 1653.
<lb />Signé DEBRAY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OROSMANE, Prince Corſaire, Amant de la
<lb />Princeſſe Eliſe, &amp; enfin reconnu, ſous le nom
<lb />d’Alcandre, pour fils de Nicanor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELISE, Princeſſe de Cypre, Maiſtreſſe
<lb />d’Oroſmane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIONE, autre Princeſſe de Cypre, Sœur
<lb />d’Eliſe, Maiſtreſſe d’Amintas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMINTAS, Fils de Nicanor, Frere d’Oroſ<lb />mane, Amant de la Princeſſe Alcione.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NICANOR, Pere d’Oroſmane, &amp; d’Amintas,
<lb />&amp; Oncle des Princeſſes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEBASTE, Confident d’Oroſmane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGANTE, Lieutenant du meſme Oroſmane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLARICE, Confidente des Princeſſes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CRITON, Confident d’Amintas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LICAS, Capitaine des Gardes de Nicanor.
<fw><lb />GARDES de Nicanor.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />CORSAIRES de la Flotte d’Oroſmane.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />La Scene eſt à Paphos, Ville de l’Iſle
<lb />de Cypre, dans le Palais.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />LE PRINCE CORSAIRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />RSAIRE.
<lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />PREMIER
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SEBASTE, CLARICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />OVS pleurez vn Grand Roy dont les.
<lb />heureuſes Armes,
<lb />Tenoient la (ypie en paix, &amp; l’Aſie en
<lb />allarmes.
<lb />Les Peuples éloignez qu’il vous auoit
<lb />ſoûmis,
<lb />Las d’eſtre vos ſujets ſeront vos ennemis.
<lb />Le treſpas d’vn Monarque ébranle ſes conqueſtesy
<lb />Et dans l’Etat plus calme excite des tempeſtes,
<lb />le voſtre ſe diuiſe en partis opoſez,
<lb />Et doit craindre le ſort des Eſtats diuiſez;
<lb />Mais du Roy qui n’eſt plus les reſtes adorables;
<lb />Les Aſtres de la Cypre aux Amans redoutables;
<lb />edant le Roy leur Pere ont elles tout perdu?
<lb />eur refuſeriez vous le rang qui leur eſt deu?
<lb />Seriez vous leurs Tyrans, leurs vaſſaux que vous
<lb />cies:
<lb />Ou des Filles d’vn Roy feriez vous des ſujettes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />La Cypre a conſerué conſtante dans la Foy;
<lb />Le reſpect quelle doit aux Filles de ſon Roy,
<lb />Et de l’vne des deux ſe va faire vne Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’Eliſe......
<lb />SEBASTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Iuſqu’icy, la choſe eſt incertaine,
<lb />Elle aura la couronne épouſant Amintas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Et ne l’épouſant point?
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Elle ne l’aura pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Et qui luy peut rauur vn droit en la couronne,
<lb />Que ſa vertu merite, &amp; que le ſang luy donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE
<lb />Quand la mort qui confond les Roys, &amp; leurs ſujets
<lb />De Piſandre eut finy la vie, &amp; les projets,
<lb />On ne publia point ſa volonté derniere,
<lb />Son frere Nicanor eut la puiſſance ent ere,
<lb />Et ſon fils Amintas la partage auec luy,
<lb />De l’Etat l’vn, &amp; l’autre, &amp; la force, &amp; l’appu
<lb />Piſaudre auant ſa mort en parolles expreſſes,
<lb />Auoit reglé le ſort de nos belles Princeſſes,
<lb />Et cet ordre du Roy caché ſoigneuſement,
<lb />Eſt manifeſte à tous d’aujourd huy ſeu ement,
<lb />I’en garde vne copie, &amp; ie puis vous la lire,
<lb />Si vous le ſouhaittez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ie n’oſois vous le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />I'ordonne que ma fille Eliſe,
<lb />CORSAIRE.
<lb />ſegne en Cypre apres mon treſpas,
<lb />Et ie veux auſſi quelle éliſe,
<lb />Pour Eſpoux le Prince Amintas.
<lb />Si mépriſant ce que i’ordonne
<lb />Sur vn Prince eſtranger elle iette les yeux,
<lb />Ie veux que ſa ſœur Alcione,
<lb />Eſpouſant A mintas ſuccede à ma Couronue;
<lb />C’eſt mon dernier vouloir apres celuy des Dieux.
<lb />Eliſe ne s’eſt point ſur ſon choix declarée,
<lb />Encore qu’elle ſoit de ce Prince adorée,
<lb />Et ce fidelle Amant de ce choix incertain,
<lb />Attendant ſon maunais ou ſon heureux Deſtin.
<lb />Ne ſçait à qui des deux d’Eliſe ou d’Alcione.
<lb />Il deura le bonheur d’vne double Couronne;
<lb />Cypre, &amp; la Cilicie, où nous donnons des Loix;
<lb />Où Ehandte a vamcu le dernier de ſes Roys
<lb />Et s’il cuſt eu du Ciel vne plus longue vie,
<lb />Il euſt pouſſé plus loin ſa conqueſte en Aſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Des peuples aſſeruis le zele eſt toûjours feint,
<lb />Et naturellement l’on hait ce que l’on craint,
<lb />Con me Cilicien ie ſçay qu’en cette terre
<lb />Piſandre euſt eu bien-toſt à ſoûtenir la guerre.
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son frere Nicanor politique, &amp; prudent:
<lb />Ferme dans ſes deſſeins; ambitieux; ardent,
<lb />Chef d vn party puiſſant; abſolu dans les villes,
<lb />Peut ietter cét Eſtat en des guerres ciulles,
<lb />Si mépriſant ſon fis, &amp; les ordres du Roy,
<lb />Eliſe diſpoloit du Royaume, &amp; de ſoy,
<lb />Elle eſt inceſſamment de Nicanor preſſée,
<lb />De decouurir enten ſa ſecre te penſée,
<lb />Et pour la découurir elle a choiſi ce iour,
<lb />Enpeu de mots, voila l’Eſtat de noſtre Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Cet himen peut auoir ſa raiſon politique;
<fw><lb />A
<lb />
</fw><lb />Eliſe peut auſſi le trouuer tirannique,
<lb />Si cét objet forcé de ſon affection,
<lb />N’a iamais attiré que ſon auerſion,
<lb />Ou ſi quelque autre amant regne en ſon cœur fidelle
<lb />Amintas pourroit-il eſtre heureux auec elle?
<lb />Et quand elle tiendroit ſon ſceptre d’Amintas,
<lb />D'vn époux qui déplaiſt les dons ne plaiſent pas,
<lb />Contrainte en ſon amour, &amp; contrainte en ſa haine,
<lb />Amante malheureuſe, &amp; malheureuſe Reine,
<lb />D'vn choix violenté le ſouuenir cruel,
<lb />Luy feroit de ſon Troſne vn ſupplice eternel.
<lb />Le ſceptre, &amp; les treſors qu’apporte vn himenée,
<lb />N’en fait point icy bas l’heureuſe Deſtinée,
<lb />On n’eſt pas moins captif pour l’eſtre auec eſclat,
<lb />Et les raiſons d’amour ne le ſont point d’Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Amintas eſt bien-fait, genereux; plein de gloire
<lb />Son bras s’eſt ſignalé par plus d’vne victoiré,
<lb />Il eſt aymé du peuple, adoré de la Cour,
<lb />De moindres qualités donncroient de l’amour.
<lb />Mais la Princeſſe vient, retirez vous; poſſible
<lb />Vas-je la diſpoſer à vous eſtre viſible.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />ELIZE, CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIZE.
<lb />Vel eſt cét eſtranger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />C’eſt vn Cilicien,
<lb />Pour qui ie vous demande yn ſecret entrerien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIZE.
<lb />Et que peut me vouloir cét étranger, Clarice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous rendre à ce qu’il dit vn important ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIZE.
<lb />Qu'il vienne; mais s’il veut quelque grace de moy,
<lb />Ie n’ay plus de pouuoir depuis la mort du Roy.
<lb />Faittes luy donc ſçauoir qu’Amintas, &amp; ſon Pere.
<lb />Sont aujourd huy les Dieux que la Cypre reuere.
<lb />I hu ui
<lb />
<lb />3
<lb />4
<lb />12
<lb />8
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEN
<lb />E
<lb />III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETSE.
<lb />DRinceſſe malheureuſe, &amp; qu’vn indigne fort,
<lb />I Contraint des ſa ieuneſſe à ſouhaiter ſa mont:
<lb />Le Ciel ne te fit donc d’vne illuſtre naiſſance,
<lb />Que pour faire aux mortels redouter ſa puiſſance,
<lb />Il te rauit vn Throſne à ta naiſſance acquis:
<lb />De tes propres ſujets il fait tes ennemis,
<lb />Et du choix d’vn Eſpoux t’oſtant le priuilege,
<lb />Ilte rend vers ton Pere ingrate, &amp; ſacrilege;
<lb />Mais des ordres d’vn Pere on ſe peut diſpenſer,
<lb />Quand vne foy promiſe, eſt honteuſe à fauſſer,
<lb />On me peut faire choir d'vn Troſne hereditaire,
<lb />Mais me rendre inconſtante, on ne le ſçauroit faire:
<lb />Ie t’aymeray toſiours, ſoit que loin de ces lieux,
<lb />Ton ame dans le Ciel ait place entre les Dieux,
<lb />Soit qu’entre les mortels, où tu vis plein de gloire,
<lb />Tu conſerues encore Eliſe en ta memoire;
<lb />Soit qu’vn ingrat oubly la chaſſe de ton cœur!
<lb />le l’aymeray touſiours d’vne conſtante ardeur,
<lb />Prince qui meritois vne autre deſtinée,
<lb />lrince le ſeul eſpoir d’Eliſe infortunée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IJ
<lb />CLARICE, ELISE, SEBASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />y Oicy cét etranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Que voulez vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SÈBASTE.
<lb />Oroſmane des Mers le redoutable Roy,
<lb />Qui ſur mille vaiſſeaux portant par tout la guend
<lb />Fait reſpecter ſon nom aux Maiſtres de la tene,
<lb />Vous offre ſa valeur contre vos ennemis,
<lb />Et vingt mille ſoldats à vos ordres ſoumis,
<lb />Quand vous l’ordonnerez, d’vne puiſſante Armée
<lb />Vous verrez à l’inſtant cette ville enfermée;
<lb />Vous verrez les Tyrane qui vous donnent la loy!
<lb />La receuoir de vous, &amp; trembler ſous mon Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />On a mal informé voſtre yaulant Corſaire,
<lb />Et ſon ſecours icy ne m'eſt point neceſlaire;
<lb />Mais d’où peuuent venir les ſoins officieux,
<lb />D'vn homme ſi funeſte à la paix de ces lieux,
<lb />Plus craint de nos vaiſſeaux que les plus grands
<lb />ges,
<lb />Quitient nos ports bloquez, deſole nos riuages;
<lb />Et qui laiſſant en paix le reſte de humains,
<lb />Nous choiſit pour l’objet de ſes faits inhumains
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Oroſmane n’eſt pas tout ce qu’il paroiſt eſtre,
<lb />Et poſſible le temps le fera mieux connoiſtre,
<lb />Mais troublaſt-t’il la Cypre encor plus qu’il ne!
<lb />CORSAIRE.
<lb />Il vous diſtingue fort de ces peuples qu’il hait,
<lb />Il n’eſt ſoin ny deuoir qu’il ne vueille vous rendre,
<lb />Et de fortes raiſons que vous allez apprendre,
<lb />Dans vos ſeuls intereſts l’engagent tellement,
<lb />Qu’il fait ſes ennemis des voſtres ſeulement :
<lb />Vn Prince incomparable, &amp; dont l’illuſtre vie,
<lb />A vos yeux ſes vainqueurs fut touſiours aſſeruie,
<lb />Et qui iuſqu’au trepas conſtant en ſon Amour,
<lb />Ne regreſta que vous quand il perdit le iour,
<lb />Eut long-temps la fortune à ſes vœux fauorable;
<lb />Mais ſe fier en elle eſt baſtir ſur le ſable.
<lb />Ce Prince malheureux vit ſon Troſne enuahy,
<lb />Il fut de ſes ſujets abandonné, trahy,
<lb />Et reduit à la fin de quitter vne Terre,
<lb />Où tout ſembloit d’accord à luy faire la guerre,
<lb />mionda lur les flots l ſpoir de ſon ſalut,
<lb />N’ayant plus qu’vn vaiſſeau de tãt d’autres qu’il eût,
<lb />Sa galere en ces mers tombant dans poſtre Armée,
<lb />Se vit en vn moment des noſtres enfermée,
<lb />Mais luy loing de ceder à l’ennemy plus fort,
<lb />De nos meilleurs ſoldats ſe fit craindre d’abord,
<lb />Et fit ſeul contre nous en ſa ſeule galere,
<lb />Ce que le Dieu de Trace en ſa place euſt peu faire,
<lb />Repouſſant pluſicurs fois de ſon bord inueſty,
<lb />Les nombreux ennemis de ſon foible party.
<lb />Oroſmane rauy de ſa rare vaillance,
<lb />Fait ceſſer le combat; vers ce guerrier s’auance;
<lb />Luy preſente à la fois, &amp; la paix, &amp; la main,
<lb />Et ne reçoit de luy que fierté, que dédain,
<lb />Il offence Oroſmane; il l’attaque, il le preſſe,
<lb />De tout ce qui luy reſte, &amp; de force, &amp; d’adreſſe;
<lb />luite ſon courroux par ſon ſang repandu:
<lb />Mais foible par celuy qu’il a déja perdu,
<lb />Enfin il tombe aux pieds d’Oroſmane inuincible,
<lb />Et trouua ſon vainqueur à ſon malheur ſenſible,
<lb />Il s’appelloit Alçandre.
<fw><lb />..
<lb />A iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE
<lb />Helas! il eſt donc mort,
<lb />Alcandre? mon Alcandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Il a changé de ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et le fier Oroſmane eſt meurtrier d’Alcandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Il ſe croiroit heureux, s’il pouuoit vous le rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />SEBASTE.
<lb />Alcandre donc ce Prince malheureux,
<lb />Expirant, coniura ſon vainqueur genereux,
<lb />Son vainqueur, qu’il voyoit pres de luy tout en lar
<lb />mes,
<lb />Maudire; mais trop tard, ſes trop heureuſes Armes
<lb />De vous offrir ſon bras, ſa flotte, &amp; ſon pouuoir,
<lb />Et d’appaiſer par la ſon iuſte deſeſpoir,
<lb />De voir ainſi finir ſon Amour, &amp; ſa vie,
<lb />Dans vn temps où peut-eſtre il vous auroit ſeruie,
<lb />Et c’eſt d’où ſont venus les ſoins officieux,
<lb />D'vn guerrier ſans pareil qui vous eſt odieux;
<lb />Mais ſur qui vous regnez; en qui reuit Alcandre,
<lb />Qui voudioit cõme luy pour vous tout entreprent
<lb />Et de qui la valeur ne veut point d’autre prix,
<lb />Que la gloire d’auoir pour vous tout entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'LISE.
<lb />Ha pluſtoſt qu’vn Barbare ait part en mon eſtime,
<lb />Vn (orſaire Inſolent qui me propoſe vn crime,
<lb />Pluſloſt que d’attirer le reproche eternd,
<lb />D’armer en ma faueur vn bras ſi criminel,
<lb />Que les plus grands malheurs que l’on craint ſu
<lb />Terre,
<lb />Me faſſent ſans relaſche vne cruelle guerre,
<lb />Que ces meſmes Tyrans, dont trop officieux
<lb />Il m’offre d’abaiſſer l’orgueil ambitieux,
<lb />Exercent contre moy toute la violence,
<lb />Qu’inſpire à des ſujets vne aueugle inſolence:
<lb />Hé que peut-il me rendre apres m’auoir oſté,
<lb />Le ſeul bien qui manquoit à ma felicité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Oroſmane ſçait bien que vous eſtes geſnée,
<lb />Dans la libre action du choix d’vn himenée,
<lb />Qu’il vous fait perdre Alcandre vn amant genereux,
<lb />De qui le ſeul defaut fut d’eſtre malheureux;
<lb />Que tout ſon ſang versé, toute ſa flotte offerte,
<lb />Peut reparer à peine vne ſi grande perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et ſçait-il que mon cœur ne peut trop déteſter,
<lb />Celuy qui m’oſte Alcaudre, &amp; s’en oſe vanter?
<lb />Veut-il du ſang encore apres celuy d’Alcandre,
<lb />Et m’offre-t’il le fer qui vient de le repandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oroſmanc.......
<lb />SEBASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Oſtez vous eſtranger odieux,
<lb />Ce qui vient d’Oroſmane eſt horrible à mes yeux,
<lb />Ha ne les ouurons plus que pour verſer des larmes,
<lb />Renonçõs pour iamais aux objets pleins de charmes,
<lb />Donnons nous toute enniere à nos triſtes ennuis,
<lb />Lt faiſons de nos iours des eternelles nuicts.
<lb />C’eſtoit donc de nos feux la trompeuſe eſperance?
<lb />C’eſt donc ce que le Ciel gardoit à ſa conſtance,
<lb />Dans vn temps où ſon bras ſecondant ſa valeur,
<lb />Eſtoit preſt d’eſtablir noſtre commun bon-heur;
<lb />De luy rendre vn Royaume vſurpé par mon Pere,
<lb />Et de me conſeruer la Cypre hereditaire?
<lb />Ne viens donc plus eſpoir, de tes trompeurs appas,
<lb />Adoucir des tourmens que tu ne gueris pas,
<lb />Puiſque ie pers Alcandre, &amp; que ie le veux ſuiure,
<lb />Dequoy peux tu ſeruir à qui ne veut plus viure)
<lb />Oüy bientoſt dans le Ciel où tu vis loin de moy.
<lb />Ie t’y ioindray bien-toſt pour n’eſtre plus qu’à toy
<lb />Belle ame qui quittas, &amp; fis tout pour El ſe,
<lb />Et ſeule eus le pouuoir d’aſſeruir ſa franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ma ſœur! vous voyez mes yeux moüillez dé
<lb />pleurs,
<lb />Ils ne ſont point cauſez par nos communs malheurs
<lb />I’ay pleuté comme vous vne perte conmune;
<lb />Mais le Ciel ennemy me cauſe vne infortune!
<lb />A moy ſeule funeſte, à moy ſeule à pleurer,
<lb />Et que tout ſon pouuoir ne ſçauroit reparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Le ſujet de vos pleurs ne ſe peut-il apprendre?
<lb />Et le temps, &amp; la part qu’vne ſœur y peut prendre
<lb />Vne ſœur qui voudroit tous vos maux partager,
<lb />Ne pourront-ils du moins voſtre eſprit ſoulãger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Le temps, &amp; la raiſon quand on pert ce qu’on aime
<lb />Seruent de peu de choſe en ce malheur extréme,
<lb />Et qui peut eſperer de s’en voir ſoulagé,
<lb />A merité le mal dont il eſt affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />He quoy ma chere ſœur, auez vous quelque affaire,
<lb />Ou quelque déplaiſir que vous me deuiez taire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce ieune Caualier, ce vaillant eſtranger,
<lb />Qui ſecourut mon Pere en vn mortel danger,
<lb />Dans ce fameux combat où d'vn Prince rebelle,
<lb />Rhodes contre Piſandre entreprit la querelle,
<lb />Alcandre, Ha! ce beau nom eſt tout ce qui de luy,
<lb />Peut-eſtre reſteroit ſur la rerre auiourd huy,
<lb />S’il ne viuoit encore en l’amoureuſe idée,
<lb />Que pour ce cher amant ma memoire a gardée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Et quoy le braue Alcandre?......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Eſt le Prince charmant,
<lb />Que meſme apres ſa mort i’ayme ſi tendrement,
<lb />Peut-eſtre blaſmez vous ma foible reſiſtance;
<lb />Mais ſi iamais l’amour vous met ſous ſa puiſſance,
<lb />Si vous ſçauez iamais ce que c’eſt que d’aymer,
<lb />Vous me plaindrez ma ſœur, au lieu de me blaſmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Pour eſtre ſans amour, on n’eſt pas ſans tendreſſe,
<lb />Et ie n’ay iamais cru l’amour vne foibleſſe,
<lb />Mais ce vaillant Alcandre en Cypre paruenu,
<lb />Iuſqu’où peut s’eſleuer vn merite connu,
<lb />Et puis que vous l’aymiez d’vne ardeur non cõmune,
<lb />Heureux dans ſon amour plus que dans ſa fortune,
<lb />Pourquoy s’eſloigna-t’il? &amp; s’il vous fut ſi cher,
<lb />l’auez vous du ſouffrir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />I’euſſe peu l’empeſcher;
<lb />Mais loin de m’oppoſer au voyage d’Alcandre,
<lb />Mon ſeul commandement le lu .fit entreprendre,
<lb />Vous ſçaurez les raiſons de ſon eſloignement,
<lb />Lt de nos feux cachez le triſte éuenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Ne me differez pas cette faueur extrême,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLISE
<lb />Ie ne refuſe rien aux perſonnes que i’ayme.
<lb />Mlon Alcandre eſtoit donc vn Prince malheureux;
<lb />Ilais qui n’eut pas d’abord vn deſtin rigoureux,
<fw><lb />A 
</fw><lb />12
<lb />D'vne illuſtre Princeſſe il receut la naiſſance,
<lb />Et monta ſur le Throſne au ſortir de l’enfance,
<lb />Sa mere eut de l’amour pour vn Prince eſtranger
<lb />Aymable; mais ingrat; infidelle, &amp; leger,
<lb />Et dont elle ſe vit depuis abandonnée,
<lb />Bien qu’vnie auec luy par vn ſaint himenée;
<lb />Mais qui peut s’aſſeurer d’vn eſprit inconſtant?
<lb />Ce Prince abandonna celle qui l’aymoit tant,
<lb />Et luy laiſſant vn fils, cher; mais funeſte gage,
<lb />Alla peut-eſtre ailleurs offrir ſon cœur volage.
<lb />Elle eſpera long-temps de le voir de retour,
<lb />Que n’eſpere-t’on point, quand on bruſle d’amour
<lb />Mais de ſon vain eſpoir enfin deſabuſée,
<lb />Et d’vn perfide eſpoux ſe voyant meſpriſée,
<lb />Elle laiſſa tout faire à ſa iuſte douleur,
<lb />Et preſte de finir ſa vie, &amp; ſon malheur,
<lb />Aſſembla ſes ſujets, &amp; leur fit reconnaiſtre,
<lb />Le Fils de ſon ingrat pour leur ſouuerain Maiſtre,
<lb />Elle meurt, &amp; mourant cache meſme à ſon fils,
<lb />De ſon Pere inconſtant le nom, &amp; le pais,
<lb />Elle ne voulut pas qu’apres ſa foy fauſſée,
<lb />Vn infidelle Eſpoux d’vne Reine laiſſée,
<lb />Sçeuſt qu’il en cuſt vn fils; que ce fils fuſt vn Roy
<lb />Et qu’il fiſt gloire ainſi d’auoir manqué de foy.
<lb />Son fils donc luy ſuccede, &amp; ſon adoleſcence,
<lb />Des Rois les plus prudens égalle la prudence,
<lb />Il eſt braue, il eſt iuſte, &amp; de ſon peuple aymé;
<lb />Il eſt de ſes voiſins craint autant qu’eſtimé.
<lb />Mon malheureux portrait le rauit, &amp; l’enflâme,
<lb />Il me fait demander a mon Pere pour femme,
<lb />Mon Pere le refuſe, &amp; meſme auec dédain,
<lb />Luy mande ſur le bruit de ſon Pere incertain,
<lb />Qu’on peut luy reprocher que la Reine ſa Mere,
<lb />Fut femme ſans eſpoux, &amp; qu’il eſt fils ſans Pere,
<lb />Alcandre refusé; mais Alcandre amoureux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Loin de ſe rebuter d’vn refus rigoureux,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vint en Cypre où l’amour me fit bien-toſt cõnoiſtre,
<lb />Le feu que dans ſon cœur ma beauté faiſoit naiſtre,
<lb />Vous vouliez tout ſçauoir, &amp; ie vous ay tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE
<lb />Ie ne vous quitte pas d’vn plus ample recit,
<lb />Ie veux ſçauoir comment vous euſtes connoiſfance.
<lb />Du ſecret important de ſa haute naiſſance,
<lb />Mais ne ſeroit-ce point aigrir voſtre douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE
<lb />Vn malheureux ſe plaiſt à conter ſon malheur,
<lb />Il m’aymoit donc ma ſœur, &amp; ne me l’oſoit dire;
<lb />Mlais ſa langueur enfin découurit ſon martyre,
<lb />Et les triſtes ſoûpirs de ſon cœur enflâmé,
<lb />Le firent ſoupçonner d’aymer ſans eſtre aymé.
<lb />La pitié par l’eſtime eſt ſouuent excitée,
<lb />De ſon mal dangereux la Cypre eſt attriſtée;
<lb />En luy l’Eſtat perdoit vn guerrier genereux,
<lb />Mon Pere luy deuoit plus d’vn combat heureux,
<lb />Et la cour autrefois pleine de barbarie,
<lb />Deuoit ſa politeſſe a ſa galanterie;
<lb />Pour moy ie luy deuois des ſoins, &amp; des reſpects,
<lb />Que ſa condition ne rendoit point ſuſpects,
<lb />La pitié de ſon mal dans ſon mal m’intereſſe,
<lb />Ie veux ſçauoir le nom de ſa fiere Maiſtreſſe;
<lb />Ie le preſſe en ſecret de me le découurir,
<lb />Vous ne ſçauriez iamais que par la mort d’Alcandre,
<lb />La cauſe de ſon mal que vous voulez apprendre,
<lb />Le malheureux vous ayme; à ce mot eſchappé,
<lb />Déja de vos beaux yeux les foudres l’ont frappé,
<lb />Il voit d’vn fier dédain s’armer voſtre viſagé,
<lb />Et dans ce fier dédain de ſa mort le prelage;
<lb />Mais ayant obeï ſi vous l’en haiſſez,
<lb />Daignez connoiſtre au moins ce que vous puniſſez,
<lb />Il eſt Prince Madame, &amp; les Roys de ſa race,
<lb />N’ont point mis dans ſon cœur ſa temeraire audace,
<lb />Vn feu reſpectueux, vne immuable foy,
<lb />Font viure ſon eſpoir plus que le nom de Roy;
<lb />Mais ſi cét humble adueu de ſa ſlâme inſenſée,
<lb />Paroiſt vn nouueau crime à voſtre ame offensée,
<lb />Vn regard menaçant de vos yeux en courroux,
<lb />Le feront à l’inſtant expirer deuant vous,
<lb />Lors que i’allois punir ce diſcours temeraire,
<lb />Sa qualité de Roy ſuſpendit ma colere,
<lb />Ie la ſentis s’éteindre au heu de s’allumer,
<lb />Peut-on long-temps haïr ce que l’on doit aymer!
<lb />L'vnion de deux cœurs dans le Ciel déja faitte,
<lb />Leur inſpire à s’aymer vne pante ſecrette;
<lb />Elle preuient leur choix &amp; tel eſt ſon pouuoir,
<lb />Ouę l’on s’ayme ſouuent auant que de ſe voir,
<lb />I’eſcoutay donc ma ſœur tout ce qu’il voulut dire,
<lb />il m’apprit que l’amour le mit ſous mon Empire!
<lb />Sur mon ſimple portrait, ſur le bruit de mon nom,
<lb />Que vous diray-je encore? il obtint ſon pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />L’orgue l qu’vn ſang illuſtre à nos ames inſpire,
<lb />En vain malgré l’amour veut garder ſon Empire,
<lb />Les ſoupirs d’vn amant agreable à nos yeux,
<lb />Triumphent toſt ou tard d’vn cœur imperieux,
<lb />Et ſelon qu’vn amant eſt capable de plaire,
<lb />Il ſe rend le deſtin fauorable ou contraire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE
<lb />Ha ma ſœur! ce n’eſt pas ce qui nous reud heureux
<lb />La fort ne peut tout dans l’Empire amoureux,
<lb />Et ſouuent ſon capr ce a fait des miſerables,
<lb />Des plus rares beautez des aimans plus aymables,
<lb />Que le calme eſt à craindre aux plus heureux Amĩs
<lb />Que leur ſort eſt ſujet à de grands changemens
<lb />Le Soleil a deux fois enrichy les campagnes,
<lb />Et deux fois a fondu la neige des montagnes,
<lb />Depuis qu’amour fait voir entre ce Prince, &amp; my
<lb />Les plus rares effects d’vne conſtante foy?
<lb />ORSAIRE.
<lb />Helas! dequoy uous ſert d’auoir eſté fidelles ?
<lb />En auons nous moins eu de trauerſes cruelles?
<lb />Vn Prince que le Ciel auoit fait ſi charmant,
<lb />Si conſtant à m’aymer, que i’aymay conſlamment,
<lb />Par vn indigne ſort, ſous vne main barbare,
<lb />Tõbe, &amp; me laiſſe aux maux que ſa mort me prépare.
<lb />Ha ſa perte m’apprend que la fidelité,
<lb />Eſt vne vertu vainc j &amp; ſans vrilité.
<lb />Mais il eſt temps, ma ſœur, d’aller où nous appells
<lb />De nos propres ſujers l’aſſemblée infidelle;
<lb />Allons voir Nicanor, d’vn prétexte pieux
<lb />Déguiſer les deſſeins d’vn cœur ambitieux;
<lb />Et ſon fils Amintas qu’vn meſme eſprit inſpire,
<lb />Couurir de ſon amour ſon deſſein pour l’Empire;
<lb />Mais leur ambition outre l’ordre du Roy,
<lb />Aura beſoin encore, &amp; de vous, &amp; de moy,
<lb />Si vous voulez ma ſœur eſtre d’intelligence,
<lb />Et comme moy contre-eux vous atmer de conſlãce,
<lb />Nous les obligerons ces Tyrans odieux,
<lb />De recourir au crime, &amp; d’offenſer les Dieux,
<lb />Et peut-eſtre le Ciel qu’irrite le Coupable,
<lb />D’ennemy qu’il nous eſt, deuiendra fauorable.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />SCENE PREMIE
<lb />NICANOR, ELISE, ALCIONNE
<lb />AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />ADAME, ie veux bien icy vous repeter,
<lb />MCe que dans le conſeil ie viens de proteſter,
<lb />Que mon fils a mintas vous ayme, &amp; vous adore,
<lb />Et qu’il mourra pluſtoſt du feu qui le deuore,
<lb />Que de ſe preualoir des volontez du Roy,
<lb />Pour vn bien qu’il n’attend que de ſa ſeule foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE
<lb />Ie vous l’ay déja dit. &amp; ie vous le repete,
<lb />I’ay du reſſentiment de ſa flâme diſcrette,
<lb />Et c’eſt de tout mon cœur que ie voudrois aymer,
<lb />Celuy dont la vertu ne peut trop s’eſtimer:
<lb />Mais i'at-eſte les Dieux que ie ne le puis faire,
<lb />Et s’il n’eſt point aymé, que c’eſt ſans me déf
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Cependant Oroſmane à la coſte paroiſt,
<lb />Vous ſçauez ce qu’il peut, hazardeux comme il eſt,
<lb />Et contre vn ennemy que la Cypre aprehende,
<lb />Que nous auons beſoin d’vn Roy qui la deffende,
<lb />Et vous ſçauez auſſi que Piſandre en mourant..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie ſçay tout, &amp; de plus, qu’il eſt indifferent,
<lb />De laquelle des ſœurs, d’Eliſe, ou d’Alcionne,
<lb />toitre mo fimitas recoiue la couronne,
<lb />Ma ſœur peut comme moy couronner Amintas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Mais il n’aime que vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais ie ne l’ayme pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Amintas ne veut point de Sceptre ſans Elize.
<fw><lb />ALCIONNE.
<lb />Ie veux encore moins d’Amintas qu’on meſpriſe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE ſe tournant vers Alcionna
<lb />Ha ie l’ay refuſe; mais ſans le meſpriſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IBETUNNE.
<lb />Et ſans mépris auſſi ie le puis refuſer,
<lb />Ie le ſepare aſſez des hommes du vulgaire:
<lb />Ie trouue aſſez en luy ce qui me poutroit plaire;
<lb />I'eſtime ſa vertu; i’admireſa valleur:
<lb />Mais à voſtre refus il m’offriroit ſon cœur,
<lb />Et quoy que ſon amour puiſſe eſtre ſon excuſe,
<lb />le ne puis accepter ce qu’vn autre refuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Vous pourrez entte vous terminer ces debats,
<lb />Mais mon fils doit regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et ne regne t’il pas,
<lb />Puis que vous dont il tient la vie, &amp; la lumiere,
<lb />Auez ſur cét Eſtat vne puiſſance entiere?
<lb />Du moins tout ſans reſerue y dependroit de vous,
<lb />S vous pouuiez auſſi nous marier ſans nous:
<lb />Ilais à l’ordre du Roy qui du Sceptre diſpoſe,
<lb />De grace examinons s’il manque quelque choſe,
<lb />L’intention du Roy ( vous en ſerez d’accord)
<lb /> que l’vne de nous ſoit Reine apres ſa mort,
<lb />Et s’il veut qu’Amintas ait part en la Couronne,
<lb />C’eſt comme eſpoux d’Eliſe, ou celuy d'Alciõne:
<lb />Mais de l’aymer iamais mon cœur eſt eſloigné;
<lb />Il dédaigne ma ſœur; il en eſt dédaigné,
<lb />Perdrons nous elle &amp; moy pour cette antipathie,
<lb />Cypre, que nos ayeux nous ont aſſuiettie?
<lb />Et pourra-t’il regner voſtre fils Amintas,
<lb />Puiſque ma ſœur ny moy ne l’eſpouſerons pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Mon fils peut ſucceder à Piſandre mon frere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce frere fut ſon Roy; mais ce Roy fut mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Puis-je parler Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Oüy parle, mais en Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />A ces diuines ſœurs qui peuuent tout ſur moy,
<lb />Comment puis je parler qu’en eſclaue fidelle,
<lb />Dont le moindre murmure en ferot vn rebelle?
<lb />Conſeruer ſon reſpect heureux ou malheureux,
<lb />C’eſt comme doit agit vn Amant genereux,
<lb />I’ayme Eliſe, &amp; mon ame à ſes fers aſſeruie,
<lb />N’en ſortira iamais qu’en ſortant de la vie,
<lb />Et toute autre beaute par des Sceptres offers,
<lb />La tenteroit en vain de ſortir de ſes fers,
<lb />Pourrois-je donc, Seigneur, eſpouſant Alcionne,
<lb />A ſa ſœur que i’adore oſter vne Couronne?
<lb />Quand vous l’ordonneriez, vous deurois-je obcïr
<lb />Tout d’vn temps, puït-ie aymer Eliſe, &amp; la trahir
<lb />Ha! que l’ambition ne nous faſſe rien faire,
<lb />Dont nous puiſſions rougir, qui luy puiſſe déplai
<lb />N’exigez rien d’vn fils, qu’il doiue refuſer,
<lb />Et dont vn Pere vn iour le puiſſe mépriſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Et de ton Pere auſſi ne trompe pas l’attente,
<lb />Mais quel homme iuconnu ſans ordre ſe pre<lb />ſente?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE
<lb />SEBASTE, ELISE, NICANOR,
<lb />ALCIONNE, AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE parlant à Amintas
<lb />IE vous cherchois Seigneur, en ces mots vous ver<lb />rez,
<lb />Ce que veut Oroſmane, &amp; vous luy répondrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Et que peuuent auoir mon fils, &amp; ce Corfaite,
<lb />A démeſler enſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Vne importante aſfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Amintas me regarde, &amp; rougit, &amp; paſſit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Qulque choſe le trouble en ce billet qu’il lit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ce billet eſt pour vous plus que pour moy, Madame,
<lb />Que de trouble diuers s'eſleuent dans mon ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE apres auoir leu,
<lb />Ious me gardiez encore vn ſi cruel malheur,
<lb />Crands Dieux! &amp; vous ſouffrez qu’vn Pirate, vn
<lb />voleur,
<lb />Noircy déja d’vn crime à mon repos funeſte,
<lb />Aitaque mon honneur le ſeul bien qui me reſte!
<lb />Amintas, vous pourriez douter de ma vertu,
<lb />ie ne publiois ce que vous auez tû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />En vain Prince Amintas tu bruſle pour Elize.
<lb />Et tu veux deuenir ſon eſpoux, &amp; ſon Roy:
<lb />Elle a depuis long-temps diſposé de ſa foy;
<lb />Depuis long-temps elle eſt eſpriſe,
<lb />D'vn Prince digne d’elle, &amp; plus heureux que toy,
<lb />Vn Prince qui n’eſt plus, il eſt vray, m’a ſeruie,
<lb />Il m’aymoit, ie l’aymois, &amp; s’il eſtoit en vie,
<lb />Ie l’aymerois encore; il ſeroit mon Eſpoux,
<lb />Et ie n’aurois iamais que des dédains pour vous,
<lb />La douleur de ſa mort m’auoit déterminée,
<lb />A ne viure iamais ſous les loix d’himenée;
<lb />Ie change de deſſein; mais ie me mets à prix,
<lb />D’Oroſmane ſans vie, ou d’Oroſmane pris,
<lb />La teſte criminelle à ma fureur promiſe,
<lb />Vous laiſſe encor l'eſpoir d’vn Royaume, &amp; d’Eliſ
<lb />Vn tel preſent vous fait ſon époux, &amp; ſon Roy,
<lb />Sougez y Prince, ou bien ne ſongez plus à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ne ſonger plus en vous Ha que pluſtoſt ma vie,
<lb />Dans les fers du Pirate à iamais aſſeruie,
<lb />Aſſeure ſon falut, acheue mon malheur,
<lb />Et que deſeſperé ie meure de douleur,
<lb />Si le Ciel qui vous fit ſi charmante, &amp; ſi belle;
<lb />Mais auſſi qui vous fit ſi fiere, &amp; ſi cruelle,
<lb />Accordoit à mes vœux l’honneur de vous vange
<lb />Quand bien voſtre fierté conſtante à m’outrager,
<lb />Par d’iniuſtes rigueurs troubleroit ma victoire,
<lb />Tout ce qui vient de vous fait ma ioye, &amp; ma glo
<lb />Ie cheris tout en vous iuſqu’à voſtre fierté;
<lb />Ie ne me plaindrois point d’eſtre ſi mal traitté;
<lb />Et quand vous fauſſeriez la parolle promiſe,
<lb />Ie me plaindrois du Ciel ſans me plaindre d’Elize
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Non, non Prince, eſperez, puis que ie le permets,
<lb />Vengez moy, ie tiendray tout ce que ie promets
<lb />Ce n'eſt pas je l’aduoüe, vne baſſe entrepriſe.
<lb />Que de vaincre Oroſmane, &amp; faire aymer Eliſe,
<lb />Vous allez attaquer vn prodige en valieur,
<lb />21
<lb />Heureux dans les còbats, &amp; trop pour mon malheur;
<lb />Mais quoy, que la victoire en ſoit preſque impoſſible,
<lb />Seruez vous donc du tẽps tandis qu’il eſt pour vous,
<lb />Et que vous n’auez point encore de ialoux;
<lb />Car quand ſeul vous ſeriez capable de me plaire,
<lb />Ie ne me donneray qu’au vainqueur du Corſaire,
<lb />Ie vous l’ay déja dit, ſa priſe ouſon treſpas,
<lb />Laiſſent tout eſperer au vaillant Amintas,
<lb />Allez donc, alſez vaincre, &amp; cependant mes larmes,
<lb />V'ont demander aux Dieux le bonheur de vos armes.
<lb />Elle ſort.
<lb />AMINTAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec voſtre ſecours qui me peut reſiſter?
<lb />A quel hardy deſſcin ne me puiſ-je porter?
<lb />ous verrez abbatu l'orgueil qui vous outrage,
<lb />It vous me plaindrez mort ou loüerez mõ courage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />luant qu’auoir vaincu vous triomphez, Seigneur,
<lb />epardonne la fougue à voſtre ieune ardeur :
<lb />yis ſi l’excez boüillant d’vne amour non cõmune.
<lb />lle prix qu’vn combat offre à voſtre fortune,
<lb />alamme à tel point voſtre cœur amou eux,
<lb />l'il ne peut differer ce combat dangereux,
<lb />uy qu’on traitte icy de voleur, de Corſaire.
<lb />qui ſe rend pourtant plus d’vn Roy tributaire.
<lb />clera pas long-temps d’Amintas attendu,
<lb />l dans vne chaloupe en vos bords deſcendu,
<lb />uiendra contenter le deſir qui vous preſſe.
<lb />nous pourrez ainſi contenter la Princeſſe,
<lb />mez voſtre parolle, &amp; fiez vous en moy.
<lb />te vous pourrez bien-toſt vous battre auec mon
<lb />R01.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR
<lb />*7! la Cypre verroit vne telle auenture?
<lb />I'offenſerois ainſi l’honneur, &amp; a nature;
<lb />I'expoſerois vn fils ſi vaillant &amp; ſi cher,
<lb />Au hazard d’vn combat qu’on luy peut reprocher
<lb />D'vn combat, dont la fin ſeroit touſiours honteuſe
<lb />Quand meſme ſa valleur pourroit la rẽdre heureuſe?
<lb />Dans mille occaſions que le temps peut donner,
<lb />Pour obtenir Elize, &amp; pour te couronner,
<lb />Tu trouueras aſſez dequoy te ſatisfaire,
<lb />Sans aller te commettre auecque ce Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Dira-t'on que vous ſeul ne m’ayez pas permis,
<lb />De vaincre le plus grand de tous vos ennemis,
<lb />De meriter la Cipre, à ma valeur promiſe,
<lb />Et bien plus que la Cipre, vne diuine Elize,
<lb />Sans qui ie ne puis viure, &amp; ſans qui mon trépas!
<lb />Que vous redoutez tant, dependra de mon bras!
<lb />Car enfin, la perdant, le n’eſcouteray guere,
<lb />Ni les ſages conſeils, ni les ordies d’vn Pere;
<lb />Et quand vous m'oppoſez ces ordres rigoureux,
<lb />Vous vous rendez, Seigneur, pour moy plus dan
<lb />reux,
<lb />Que ne ſera iamais la valleur du Pirate,
<lb />Qu'Elize, &amp; mon honneur veulent que ie combar
<lb />NICANOR.
<lb />Il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Va donc, ſui ton deſtin, ie ne te retien plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Vous perdez bien du temps en d'ſcours ſuperflus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Allons donc au combat ſans tarder dauantagt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE
<lb />Allons Prince, vn vaiſſeau m’attend pres du rius
<lb />Oroſmane à la rade en peu de temps ſçaura,
<lb />Ce que vous luy voulez &amp; vous ſatisfera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Amintas! ô mon cœur, que me ſaites vous faire,
<lb />Vous vous expoſez donc à la foy d’vn Corſaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORSAIRE.
<lb />Vn Prince commo vous ſe deuroit menager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Elize eſt offencée, &amp; ie la veux venger,
<lb />Qui n’en eſt pas aymé, n’eſt pas digne de viure,
<lb />Il faut qu’vn prompt trépas de mes ſoins la deliure,
<lb />Où qu’vn combat heureux change ſon cœur ingrat,
<lb />Et ce bon-heur vaut bien qu’on hazarde vn combat,
<lb />Il ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE
<lb />ALCION
<lb />
<lb />III.
<lb />CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Elas! ce n’eſt pas la ce que ie voulois dire,
<lb />IAl’innocent autheur de mon cruel marcire,
<lb />Ie luy voulois ouurir les ſecrets de mon cœur,
<lb />21
<lb />dire qu’il y regne en aimable vainqueur;
<lb />au ieueler les maux qu’il ignore, &amp; qu’il cauſe,
<lb />lance l’as-tu veu? i’ay fait tout autre choſe,
<lb />uſi le criminel de ſon remors preſsé,
<lb />toupe, &amp; ne dit rien de ce qu’il a pensé,
<lb />ui ce cher vainqueur de mon ame ſoumiſe,
<lb />ont ma fo ble raiſon les armes fauoriſe,
<lb />ſait point ſa conqueſte, &amp; ne la lçaura point,
<lb />at vn deſtin cruel à mon amour eſt ioint :
<lb />quand bien il çauroit qu’il cauſe ma ſouffrance
<lb />n deurois-je flatter de la moindre eſperance?
<lb />Iunce ayme ma ſœur, il ne peut donc m’aymer,
<lb />uand il changeroit, le pourrois-ie eſtimer?
<lb />Iant gagner mon cœur, il perdroit mon eſtime,
<lb />ui amoui pour moy me paroiſtroit vi crime,
<lb />Cependant il ſe iette en vn mortel danger;
<lb />Ai-je à m’en réjouir? ai-je à m’en affliget?
<lb />Si ce Prince eſt vaincu, ce Prince perd ſa gloire
<lb />Et ie doi faire ainſi des vœux pour ſa victoire?
<lb />Mais ſa victoire auſſi luy donnera ma ſœur,
<lb />Et ie doi craindre ainſi de le revoir vainqueur
<lb />L’vn &amp; l’autre ſuccez fauorable ou contraire,
<lb />S’oppoſe égallement à tout ce que i’eſpere;
<lb />Où pluſtoſt ie crains tout, &amp; ie n’eſpere rien,
<lb />Eſt-il vn deſeſpoir plus iuſte que le mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mais Amintas laſſé d’aimer qui le mépriſe,
<lb />Peut vn iour vous offrir ce que refuſe Elize.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Apres les ſentimens d’vne noble fierté,
<lb />Ou mon cœur contre luy s’eſt tantoſt omporté,
<lb />Apres auoir promis à maſœur qui m’eſt chere,
<lb />De reſiſter comme elle aux volontez d’vn Pere,
<lb />Laſche puis-ie trahir la fierté de mon cœur,
<lb />Et plus laſche manquer de parolle à ma ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Il ſçauroit mon amour ſi i’eſtois Alcionne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Que pourroit-il penſer d’vne ame qui ſe donné?
<lb />Ha! ſi de la dépend tout l’heur de mon Deſtin,
<lb />Reſoluons nous pluſtoſt d’en auancer la fin,
<lb />Craignons l’t cat honteux d’vne amante qui pri
<lb />Mais à quoy ſonge-tu, mon aueugle furie?
<lb />He n’ay-je pas vou u dans ce meſme moment,
<lb />Luy découurir ma flâme, &amp; mon cruel tourme
<lb />Et découurir ſa flâme à celuy qui la cauſe?
<lb />Si ce n’eſt le prier, il s’en faut peu de choſe,
<lb />O Dieux! quand ie reproche à mon eſprit confus
<lb />Que ie vien dec urir le danger d’vn refus;
<lb />Qu il n’eſt rien de plus bas qu’vne inutile plainte
<lb />Qu’ayſement ie m’engage aux loix de la contrait
<lb />ORSAIRE.
<lb />A ne croire iamais mes deſirs trop ardens;
<lb />A deffendre à mon cœur ſes ſoûpirs imprudens.
<lb />Mais en vain on le cache; vn air triſte au viſage
<lb />Vne langueur aux yeux, ſont vn muet langa
<lb />Qui trahit le ſecret d’vn ſoûpir retenu,
<lb />Et le feu de l’amour toſt ou tard eſt connu
<lb />le;
<lb />C’eſt le meilleur conſeil que tu peux iamais ſuiure,
<lb />Choiſis, choiſis la mort pluſtoſt que de rougir;
<lb />Laiſſe à ton deſeſpoir la liberté d’agir;
<lb />Et ſoit que ton Amant vainque, ou perde la vie,
<lb />Meurs de ton déplaiſir, ou de ta ialouſie:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1Y
<lb />I
<lb />
<lb />III
<lb />SCENE PREMIER
<lb />NICANOR, CRITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />E Coiſaire Oroſmane a donc pris terre ainſi!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />LEt renuoyé ſa barque &amp; ſes Soldats auſſ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et mon fils?
<lb />NICANOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Et le Prince a de la meſme ſorte,
<lb />Renuoyé les Soldats qui luy ſeruoient deſcorte.
<lb />Ils ſe ſont allé battre au pied d’vn grand rocher,
<lb />Où ſans ſe faire voir on ne peut approcher:
<lb />Mais Seigneur, conſentir à ce combat funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />I'ay fait ce que i’ay dû, les Dieux feront le reſte.
<lb />La victoire en dépend, &amp; non pas noſtre cœur,
<lb />Qui doit eſtre inuincible en cedant au vainqueur
<lb />Mais la flotte Corſaire à noſtre rade ancrée,
<lb />S’eſt à l’aube du iour en deux parts ſeparée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Dont l’vne, vent en pouppe a pris la haute met,
<lb />Pendant qu’on a veu l’autre en bonne ordre ran
<lb />Vers l’Occident de l’Iſle où l’abord eſt facile,
<lb />Et qui n’eſt deffendu ny de Fort ny de Ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Ils ont quelque deſſein qui nous eſt inconnu,
<lb />Mais que veur Licas?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />I.
<lb />LICAS, NICANOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur:
<lb />LICAS.
<lb />Le Prince eſt reuenu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />De ſon combat il reuient pleia de gloire.
<lb />Cen eſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />Il n’a point parlé de ſa victoire.
<lb />le Punce eſt moderé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Le Prince eſt donc vaincu,
<lb />t5'il l'eſt auec honte, il n’a que trop veſcu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />Le Corſaire, Seigneur, a ſurpris Amatonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />O Dieux! adiouſtez-vous cette perte à ma honter
<lb />l vôtre ſecours me veut abandonner,
<lb />Lel remede aſſez prompt y pourray-je donner!
<lb />iſçuit-on le deſtail d’vne telle auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />que i’ay pû tirer d’vn Peuple qui murmure,
<lb />uous ſçauez, Seigneur, ce qu’on en peut tiret.
<lb />te qu’en peu de mots ie vais vous déclarer.
<lb />uoupes d’Oroſmane en terre deſcenduës,
<lb />out en diuers corps dans l’Iſe répanduës,
<fw><lb />B
</fw><lb />L'on a pris Amatonte, &amp; le plus fort de touz
<lb />Que les autres ſuiuront, marche, &amp; vient droit !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nous.
<lb />C’eſt aſſez.
<lb />NICANOR.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />NICANOR, ELISE, LICAS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Sçauez-vous qu’Amatonte eſt ſurpriſc,
<lb />Madame, &amp; qu’on s’en prend à la Princeſſe Eliſe
<lb />Qu’on dit qu’elle s’entend auec nos Ennemis,
<lb />Puis qu’elle a refusé de couronner mon fils;
<lb />Que par ce fier refus vne guerre impreueué,
<lb />Trouue Cypre allarmée, &amp; de Roy dépourueue
<lb />Et qu’à nous qui pourrions les eſprits raſſeurer,
<lb />Elle ne permet pas ſeulement d’eſperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie permets d’eſperer au vainqueur du Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Mais Amintas vaincu, perd l’eſpoir de vous ple
<lb />Ce Prince qui vous ayme, &amp; que vous mépriſez,
<lb />Pour conſeruer vn bien que vous luy refuſez,
<lb />Pour deffendre la Cypre à d’autres deſtinée,
<lb />Ira-t’il expoſer ſa vie infortunée?
<lb />Ha! puiſqu’à ſon amour l’eſpoir eſt deffendu;
<lb />Que Cypre ſoit perduë autant qu’il eſt perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce n’eſt pas la ſaiſon de faire des reproches,
<lb />Quand de nos ennemis nous craignons les apf
<lb />ches,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ny de laiſſer ainſi tout vn Peuple effrayé.
<lb />Qui n’eſpere qu’en vous, qui vous a tour fié.
<lb />Que fait donc en vos mains la regence remiſe,
<lb />Et vous en ſeruez-vous ſeulement contre Eliſe?
<lb />l’aurois donc bien choiſi pour Eſpoux &amp; pour Roy,
<lb />Vn Prince qui craindroit de s’expoſer pour moy,
<lb />Ce n’eſt qu’en deffendant, en forçant des murailles,
<lb />Marchant vers l’ennemy, luy donnant des batailles,
<lb />Quand on n’eſt pas né Roy qu’on ſe peut couronner.
<lb />A de moindres exploits ie ne me puis donner.
<lb />Quand ce que i’ay iuré pourroit vn iour s’enfraindre,
<lb />Et dans mon cœur changé la vengeance s’eſteindre,
<lb />Mais le Prince Amintas, ne s’eſt-t’il pas battu ?
<lb />Tient-on ſecret s’il eſt, ou vainqueur ou vaincu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />Il vous cherche, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆLIJE.
<lb />Ha! qu’il vienne m’apprendre
<lb />Ie ſuccez du combat que ie brûle d’entendre.
<lb />Ie vous demandois, Prince! eſt-il mort, eſt-il pris,
<lb />Ie barbare Corſaire, &amp; ſuis-je voſtre prix?
<lb />Du vaincu, venez vous en affliger Eliſe,
<lb />Aſſez triſte dé-ja, d’Amantonte ſurpriſe?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />MINTAS, ELISE, NICANOR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS le bras en échatpe.
<lb />E ſuis vaincu, Princeſſe, &amp; ie cede à mon ſort.
<lb />Mlon bras bleſſé n’a fait qu’vn inutile effort,
<lb />les longues rigueurs de vôtre fier couragé,
<lb />i enſin accomply leur malheureux préſage.
<lb />Ie vous perds belle Eliſe, &amp; ie ne cherche plus
<lb />D’où venoient vos mépris, vos froideurs, vos refus?
<lb />Qui pour vous acquerir a manqué de vaillance,
<lb />A bien plus merité que voſtre indifference.
<lb />Dois-je vous l’auoüer? vn illuſtre vainqueur,
<lb />Tout ennemy qu’il eſt, auroit gagné mon cœur.
<lb />Mon ame auroit eſté de la ſienne charmée,
<lb />Dans le temps que ſa main la mienne a deſarmée,
<lb />Si ie pouuois aimer ce que vous n’aimez pas,
<lb />Lors que i’ay ſuccombé ſous l’effort de ſon bras,
<lb />Va Prince, m’a-t’il dit, vis pour aimer Eliſe;
<lb />Vn Dieu ne feroit pas de plus belle entrepriſe;
<lb />Qui par de tels deſſeins fait enuier ſon ſort,
<lb />En merite vn meilleur que mes fers, ou la mort.
<lb />De ſi beaux ſentimens ſi conformes aux nôtres,
<lb />N’adouciront-ils point la cruauté des vôtres?
<lb />Quoy que par luy vaincu, que par luy malheureux,
<lb />Ie dois cette iuſtice à ſon cœur genereux,
<lb />Que ſa vaillante main ne m’a laiſſé la vie,
<lb />Qu’à cauſe que l’amour vous l’auoit aſſeruie.
<lb />Vous ſouhaittez ſa mort; mais i’atteſte les Cieux,
<lb />Qu’il ne parle de vous que comme on fait des Dieur
<lb />Qu’il n’eſt point de mortel plus digne de vous plaire,
<lb />Et que l’on connoiſt mal cét illuſtre Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Adiouſtez, Amintas, que cét heureux vainqueur,
<lb />Vous oſte à meſme temps la victoire &amp; le cœur.
<lb />D’autres guerriers que vous dans l’Aſie ou la Grece
<lb />Prendront les intereſts d’vne ieune Princeſſe,
<lb />Combattront Oroſmane, &amp; s’ils en ſont vaincus,
<lb />Ne luy parleront point de ſes rares vertus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Vous me blaſmez, Madame, à cauſe que i'eſtime,
<lb />En mon ennemy meſme, vn vainqueur magnanim
<lb />Iugez pluſtoſt par là, combien c’eſt vous aymer,
<lb />Que de haïr pour vous ce qu’on doit eſtimer?
<lb />Obligé de la vie à ce vaillant Corſaire,
<lb />Ie préfere à l’honneur la gloire de vous plaire;
<lb />Car ingrate beauté, quand mon noble vainqueur,
<lb />Me deuroit reprocher que ie ſuis ſans honneur,
<lb />Dans ſou Camp, dans ſa tente, au peril de ma vie,
<lb />Fhray par ſon trépas aſſouuir vôtre enuie;
<lb />nmhumamneu dipon de vous plus poſſeder,
<lb />Ie veux pour vous encore aller tout hazarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vn ſi beau deſeſpoir, Prince, plus qu’autre choſe,
<lb />Pourroit faire ceſſer le malheur qui le cauſe.
<lb />Vaincre au milieu des ſiens mon ennemy cruel,
<lb />C’eſt bien vn autre exploit que le vaincre en duel.
<lb />Pour les biens de l’amour comme de la fortune,
<lb />Ce qu’on manque vne fois ſe doit tenter plus d'vne:
<lb />On s’expoſe pour timtie; on vainc en combattant,
<lb />Et la guerre &amp; l’amour, veulent qu’on ſoit conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Mais la guerre &amp; l’amour couronnent la conſtance,
<lb />Et des plus malheureux font viure l’eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais vn cœur genereux, de malheurs combattu,
<lb />Pour perdre ſon eſpoir ne perd point ſa vertu.
<lb />Songez ſongez pluſtoſt à l’Armée ennemie,
<lb />Qui menace Paphos par la Paix endormie;
<lb />Songez à nos rempaits en danger d’eſtre pris,
<lb />Et ſongez qu’il faut vaincre auant qu’auoir vn prix.
<lb />Tandis que noſtre encens brûlera dans nos Temples,
<lb />Allez aux Cypriens donner de beaux exemples;
<lb />Il vous tendent les bras, courez les ſecourir,
<lb />Et pour vous meſme enfin, allez vaincre ou mourir.
<fw><lb />....
<lb />B iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />NICANOR, AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />NICANOR.
<lb />Effions-nous, mon fils, de cette ame cachée:
<lb />Quand du commun dãger elle paroiſt touchée
<lb />Et nous porte au combat pour le ſalut de tous,
<lb />Elle veut ſeulement ſe deffaire de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Quelque deſſein qu’elle ait, cette belle Princeſſe,
<lb />Sa volonté touſiours de la mienne Maiſtreſſe,
<lb />Et de mes actions ſeule, &amp; fatale Loy,
<lb />Diſpoſe abſolument de moy-meſme ſans moy.
<lb />Heureux qu’en ce rencontre elle ne me propoſe,
<lb />Qu’vne bonne action, à quoy rien ne s’oppoſe,
<lb />Et qu’elle ne ſe ſert de ſon diuin pouuoir,
<lb />Qu'à porter mon courage à faire ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Qu’aueuglement tu ſuis vne amour inſenſée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Vous m’en auez Seigneur, inſpiré la penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />On change de deſſein ſelon l’vrilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />On ne ſuit pas ainſi l’exacte probité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTCANÔR.
<lb />Ha! ne te pique point de ces vertus friuolles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />C'eſt perdre temps, Seigneur, en de vaines parolles
<lb />Tandis que de Paphos tout le peuple eſtonné,
<lb />se croit auec raiſon de nous abandonné.
<lb />Donnons pour ſon ſalut les ordres neceſſaires;
<lb />Enuoyons des partis obſeruer les Corſaires.
<lb />Tandis que vous veillez à deffendre nos Muts,
<lb />Employez ma valeur aux trauaux les plus duts.
<lb />Rendez-moy digne enfin de ces hautes penſées,
<lb />Que vos couſeils hardis dans mon ame ont laiſſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Allons donc faire encore des ingrats dans Paphos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCINE
<lb />VI.
<lb />AMINTAS, CRITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />DRens mes armes, Criton, &amp; deux de mes cheuaux,
<lb />I'Sur le bord de la mer ie te ioins dans vne heure;
<lb />Mlais ne te laſſe point de ma longue demeure.
<lb />les Princes éclairez, &amp; ſuiuis en tous lieux,
<lb />Oat dans leurs actions à tromper bien des yeux,
<lb />Lt ce monde empreſſé qui ne les quitte guere,
<lb />les rend plus malheureux que ne croit le vulguaire.
<lb />le veux aller combattre Oroſmane en ſon Campi
<lb />Nous ſommes peu, Criton, pour vn deſſein ſi grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRITON.
<lb />Va ſemblable deſſein n’en veut pas dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ie voulois éprouuer ton ſens, &amp; ron courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lion zele?.....
<lb />CRITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Il m’eſt connu, va viſte, &amp; ſois adroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />igneur.....
<lb />CRITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ie la voy bien, va, diſie, &amp; ſoit ſecret.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII
<lb />ALCIONNE, AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />A Prince! il eſt donc vray que ma ſœur vout
<lb />1T
<lb />engage,
<lb />A verſer voſtre ſang pour venger vn ourrage,
<lb />Et vous expoſe encore à ce honteux duel;
<lb />A l’incertaine foy d’vn Corſaire cruel?
<lb />Les charmes de ſes yeux, ceux de ſon diadême,
<lb />Vous iettent donc encore en ce peril extrême?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Que penſez-vous de moy, Madame? ah! iug
<lb />mieux
<lb />D'vn Prince décendu de vos nobles Ayeux.
<lb />Vn cœur que la beauté de voſtre ſœus inſpire,
<lb />Fait aller ſes deſirs plus loin que ſon Empire,
<lb />Et ne fait point ſeruir ſa noble ambition,
<lb />A l’auare intereſt d’vne autre paſſion.
<lb />Quand ie deu ns d’Eliſe eſclaue volont aire,
<lb />Son Trône à m’aſſeruir luy fut peu neceſſaire,
<lb />Il prit dans ſes beaux yeux l’éclat qu’il eut
<lb />moy,
<lb />Et ſon merite ſeul me rangea ſous ſa loy.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Deuez-vous hazarder des iours comme les voſtres,
<lb />Quand de voſtre ſalut depend celuy des autres,
<lb />Et quand par voſtre mort l'Eſtat aura perdu,
<lb />L’vnique Protecteur qui l’auroit deffendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ie me connois, Madame, &amp; lors que ie m’expoſes
<lb />Ie croy n’expoſer rien, ou du moins peu de choſe.
<lb />Eliſe m’apprend trop par d’éternels mépris,
<lb />Que mes iours malheureux ne ſont pas de grãd prix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE
<lb />ra muie mepris n’oſte rien du merite,
<lb />Et la fiere brauté que voſtre amour irrite,
<lb />Peut auoir eu pour vous d’iniuſtes cruautez,
<lb />Sans auoir ignoré ce Pue vous meritez.
<lb />Mais Amant malheureux, vous ſçauez d’elle-meſme,
<lb />D’où ſon cœur a pour vous cette froideur extrême,
<lb />Erque ce cœur fidelle aux cendres d’vn Amant,
<lb />Vous ſuſcite vn Riual au fond d’vn monument.
<lb />Tel que Cypre auiourd’huy vous admire, &amp; vous,
<lb />priſe;
<lb />Car tout n’eſt pas dans Cypre iniuſte autant qu’Eliſe,
<lb />Vous meritez vn cœur qui vous ſceût eſtimer,
<lb />In cœur qui pour vous ſeul euſt commẽcé d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Eliſe rigoureuſe, Eliſe pitoyable,
<lb />Elle eſt touſiours Eliſe, elle eſt touſiours aimable,
<lb />It touſiours Amintas méprisé, malheureux,
<lb />Sua touſiours fidelle &amp; touſiours amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Iaplus ſage que vous en aimeroit vne autre,
<lb />Qui feroit ſon bonheur d’vn cœur du prix du vôtre,
<lb />Ia autre auſſi bien qu’elle a droit de vous donner,
<lb />Ie titre qui vous manque à vous voir couronner.
<lb />Car enſin vous ſeriez. O Dieux! que vay-je dire?
<lb />Ious ſeriez plus heureux, ſi vous ſçauiez dire.
<lb />aAdieu Prince.
<lb />Elle ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS
<lb />Ha! i'entends, ie ſerois plus heureux,
<lb />ie pouuois forcer vn deſtin malheureux,
<lb />me force d’aimer celle qui me mépriſe,
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et me fait mépriſer celle qui m’eſt acquife
<lb />Mais, ô vous! qui m’offrez vn Sceptre, &amp; voſtre Foy
<lb />Pourriez-vous bien changer, ſi vous n’aymiez que
<lb />Miaj..
<lb />Iugez, iugez, ô vous! dont ie crains la cholere.
<lb />Par ce que vous feriez, de ce que ie puis faire.
<lb />Ie voudrois vous aymer, &amp; ne le deuant pas,
<lb />I'en ſouffre des tourmens pires que le trépas.
<lb />Pouuoir tant pour vn autre, &amp; ſi peu pour moy
<lb />meſme,
<lb />C'eſt bien encore vn coup de mon malheur extrême
<lb />Et c’eſt bien ſans raiſon que i’oſe demander,
<lb />Ce que ie ne veux pas ny ne dois accorder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />NICANOR, AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />A fortune eſt pour nous, ceſſons de nous en
<lb />L
<lb />plaindre,
<lb />Ce fier Corſaire eſt pris; nous n’auos plus à craindre;
<lb />La tempeſte a briſé ſon vaiſſeau contre vn banci
<lb />Tu te voy ſon vainqueur, ſans répandre de ſang
<lb />La Princeſſe eſt à toy; la Cypre eſt ſecouruë,
<lb />Réjoüy-toy, mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS à part.
<lb />O diſgrace impreueuël
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu ſoupire.
<lb />NICANOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />La ioye à ſes excez, Seigneur,
<lb />Nous ſurprend, &amp; nous trouble autãt que la doulet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Sa flotte ne ſçait point quelle perte elle a faite :
<lb />Si nous ſçauons bien vaincre, elle eſt déja défaite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Mais ſur noſtre parole, Oroſmane eſt venu,
<lb />At’on pû l’arreſter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Pourquoy ne l’a-t’on pû?
<lb />Sa flotte nous ſurprend; aſſiege; attaque; vole.
<lb />Ne nous monſtre-t’il pas à manquer de parole?
<lb />Lors que les deux guerriers au combat déja preſts,
<lb />Le fer doit terminer les diuers intereſts,
<lb />La moindre hoſtilité ceſſe de part &amp; d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Son manquement de foy n’excuſe pas le noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTCANOR.
<lb />Il à pris Amatonte, &amp; cenc hoſtilité,
<lb />Nous rend noſtre parole, &amp; finit tout traitté.
<lb />Il faut que le trépas de ce Roy des Corſaires
<lb />Nous vange, &amp; tãt de Roys qu’il s’eſt fait tributaires.
<lb />le veux faire perir par le feu, par le fer,
<lb />Ces ennemis communs, ces Tirans de la mer,
<lb />Et toy, va donner ordre à garder le Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Pour ſon ſalut pluſtoſt tout ozer, &amp; tout faire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A (
<lb />JIL
<lb />SCENE PREMIE
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />OROSMANF.
<lb />rAiſtre abſolu de l’Empire de l’onde,
<lb />Par mille beaux exploits,
<lb />AV IDe mon Thrône flottant i’ay fait tremble
<lb />des Roys,
<lb />Et ma puiſſance vagabonde,
<lb />En a veu ſoûmis à ſes loix,
<lb />Qui voyoient à leurs pieds tout le reſte du monde.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ce lieu ſi voiſin des Cieux,
<lb />Où le deſtin capricieux,
<lb />Auoit ma fortune portée,
<lb />En vn moment elle tombe aux Enfers,
<lb />Et languit ſous d’indignes fers,
<lb />Quand loin de la voir arreſtée,
<lb />Ie ne la croyois limtée,
<lb />Que des bornes de l’Vniuers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'ay veu cent fois au fort de la tempeſte,
<lb />L’onde aux Cieux ſe méler;
<lb />Le ſoudre étincelant, ſendre, abbatre, bruler,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des voiles, des maſts ſur ma teſte,
<lb />Ie l’ay veu des rocs ébranler,
<lb />Et faire mille éclats du débris de leur faiſte.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cent fois dans ma noble fureur,
<lb />prrtane ra guerré &amp; la terreut,
<lb />Auſſi loin qu’alloit mon courage,
<lb />I’ay veu la mort s’oppoſer à mes pas;
<lb />Mais qu’vn viſagé plein d’appas,
<lb />Fait ſouuent tremble dauantage,
<lb />Que le foudre, que le naufrage,
<lb />Que la guerre, &amp; que le trépas!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />OROSMANE, AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Pproche mon vainqueur; mais vainqueur ſans
<lb />combattre.
<lb />Viens voir ſi dãs ſes maux mõ cœur ſe laiſſe, abbatre,
<lb />Où pluſtoſt ſi mes fers ſont aiſez a briſer.
<lb />O des Princes ingrats le plus à mépriſer,
<lb />lieus pour ne me plus craindre, eſtie mod nomicide;
<lb />Iu peux bien eſtre lâ he, ayant eſte perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ie ne reconnois plus ce vainqueur moderé.
<lb />De qui i’auois tantoſt le courage admiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Et ie reconnois moins ce vaincu magnanime,
<lb />equi le faux éclat a ſurpris mon eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ie ſuis tel que i’eſtois quand tu fus mon vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Manquer à ſa parole, eſt-ce auoir de l’honneur?
<lb />Quand ton Pere inſolent &amp; fier de ma diſgrace,
<lb />A déchaiſné ſur moy toute vne populace;
<lb />Quand apres mon naufrage il m’a mis dans les fers,
<lb />Toy qui dus t’oppoſer à tant d’affronts ſoufferts,
<lb />Tu viens d’vne inſolence, à nulle autre ſemblable,
<lb />Repaiſtre tes regards des fers dont on m’accable.
<lb />Par ce procedé lâche, iniuſte &amp; rigoureux,
<lb />Croit-on venger l’affront d’vn combat malheureur,
<lb />Auancer d’vn Himen la celebre iournée,
<lb />Et crois-tu voir pluſtoſt ta teſte couronnée?
<lb />On a veu des vainqueurs inſulter aux vaincus,
<lb />Inſulter aux vainqueurs, ha! c’eſt bien faire plus.
<lb />Tu merites par là, de poſſeder Eliſe,
<lb />Quand on ne l’auroit pas à ta valeur promiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Tu m’inſultes toy-meſme, &amp; tu ſçais en ton cœur
<lb />Que i’ay peu merité ce reproche mocqueur,
<lb />Tu ſçais bien que ie perds l’eſperance d’Eliſe,
<lb />Et qu’à ton ſeul vainqueur elle s’eſtoit promiſe,
<lb />Et ne reproches point de noire lâcheté,
<lb />Toy qui viens de commetre vne infidelité,
<lb />Pendant noſtre combat auoir pris vne place.
<lb />Quelque iniuſtice apres que la Cypre te faſſe,
<lb />Tu l’auras attirée en luy manquant de foy,
<lb />Et tu te plens à tort de mon Pere &amp; de moy,
<lb />Mais ie te dois la vie, &amp; l’honneur me conſeille,
<lb />De rende à mon vainqueur vne grace pareille,
<lb />Pour reprendre ſur luy ſans paſſer pour ingrat,
<lb />L’honneur que ma fait perdre vn malheureux cõbat
<lb />Ta mort &amp; ta fortune à nos fers aſſeruie,
<lb />Peut pourtant m’aſſeurer le bonheur de ma vie;
<lb />Mais ie veux ne deuoir mon bonheur qu’a mõ brat
<lb />Meriter la victoire, &amp; ne la voler pas.
<lb />De quelque rare prix que ſoit la recompence,
<lb />Dont tes fers reſſerrez flattent mon eſperance,
<lb />Ie les briſeray tous au lieu d’en profiter;
<lb />Ie te conſerueray ce que ie veux t’oſter,
<lb />Mais pourtant ſans ceſſer apres de te pourſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Val ny moy de te vaincre, &amp; de te laiſſer viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Que veux-tu cependant que ie faſſe pour toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Me laiſſer, ſi tu veux, icy ſeul auec moy,
<lb />Ie trauail du combat, de la mer, du naufrage,
<lb />les efforts que i’ay faits à gagner le riuage,
<lb />M’accablent de ſommeil, &amp; de ſoin combattu,
<lb />llon eſprit cede enfin à mon corps abattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />A l'iaſtant ſi tu veux......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ie ne yeux autre choſe;
<lb />Aleu Prince, &amp; du moins permets que ie repoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS. Oroſmane s’endort.
<lb />Ol qu’aucc tous les ſoins qui me vont combattant,
<lb />Ie luis bien éloigné d’en pouuoir faire autant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LICAS, AMINTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />t vous vais reueler vn ſecret d’importance;
<lb />Mlais promettez-moy donc de garder le ſilence,
<lb />gneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Acheue-donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />La Princeſſe a voulu,
<lb />Et me l’a commandé d’vn pouuoir abſolu,
<lb />Que ie luy faſſe voir cette nuict le Corſaire,
<lb />Et vous ſçauez, Seigneur, ſi i’oſe luy déplaire,
<lb />La nuict eſt auancée, elle s’en va venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />He! voudroit-elle donc de ſa main le punir?
<lb />Ie la veux obſeruer, &amp; quoy qu’elle s’en fâche,
<lb />Telle act on pourroit luy laiſſer vne tache,
<lb />Reprochable à moy ſeul, puiſque ie l’aurois ſceu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />De cét endroit, Seigneur, ſans en eſtre apperceu,
<lb />Vous verrez..... Mais i’entends du bruit, c’eſt elle
<lb />meſme;
<lb />Cachez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />O que tout mon malheur eſt extréme
<lb />Ce n’eſt peut-eſtre icy que l’effet d’vn courroux,
<lb />Et i’en ay toutesfois des ſentimens ialoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LICAS, ELIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICAS.
<lb />Adume, vous voyez où pour vous ie m’expoſe
<lb />M Le fier Corſaire eſt ſeul, &amp; ie croy qu’il re
<lb />poſe,
<lb />Vous auez ſouhaitté de le trouuer ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIZE.
<lb />Oyengeance! ô fureur, que vais-je faire icy?
<lb />Et toy d’entre les Dieux, dont ie te crois du nombre,
<lb />Uiens conduire mes coups dans l’obſcurité ſombres
<lb />Viens donner, cher Alcandre, à ma tremblante maie,
<lb />la force de percer le cœur de l’inhumain.
<lb />pens donner à mon cœur......
<fw><lb />ENE
<lb />OROSMANE, ELIZE, AMINTAS.
<lb />OROSMANE dormant.
<lb />A moy, cruelle Elize?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELÏZE.
<lb />O Dieux! il ma nommée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />OROSMANE.
<lb />Apres la foy promiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIZE.
<lb />N'écoutons point vn ſonge ſuborneur,
<lb />U’vn Demon tutelaire oppoſe à ma fureur.
<lb />Acheuons.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS
<lb />Ha! Madame, &amp; que voulez vous fairet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Inintas contre moy proteger le Corfaire?
<lb />Amintas m’épier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ma Princeſſe, eſt-ce vous?
<lb />Et puis-je donc encore embraſſer vos genoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ou ſuis-je? ô Dieux que voy-je? &amp; que viens-je d’en<lb />tendre?
<lb />Dois-je croire à mes yeux? eſt-ce vne ombre? eſt-ec
<lb />Alcandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Oüy, Princeſſe, ie ſuis cét Amant trop heureux,
<lb />Si dans les longs malheurs d’vn exil rigoureux,
<lb />La ſeule Deité de mon cœur adorée,
<lb />M’a conſerué la foy qu’elle m’auoit iurée:
<lb />Mais ie ſuis des Amans le plus infortuné,
<lb />Si ie n’ay plus vn cœur que vous m’auez donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Helas! ce qu’à l’inſtant pour vanger mon Alcandre,
<lb />Mon bras contre luy-méme étoit preſt d’entreprẽdre;
<lb />T'empeſche de douter, que ma fidelité
<lb />Ne ſoit touſiours pour toy ce qu’elle auoit eſté.
<lb />Dieux! ſi dans la fureur dont i’eſtois preuenuë,
<lb />Voſtre puiſſante main ne m’auoit retenuë,
<lb />Si la mienne eût donné par vn barbare effort,
<lb />A tout ce qui m’eſt cher, vne ſanglante mort,
<lb />En quel abyſme affreux te ſerois-tu iettée,
<lb />Amante trop credule, &amp; trop précipitée?
<lb />Et quel crime vne erreur maiſtreſſe de nos ſens,
<lb />Ne peut faire commettre aux feux plus innoceus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Si vous m’aymez encore, ô diuine Princeſſe!
<lb />De tous ces longs malheurs qui me ſuiuoient ſan
<lb />ceſſe,
<lb />Ie ne conſerue pas le moindre ſouuenir,
<lb />Ie perds meſme la peur de tous maux auenir,
<lb />Et puis qu’enfin le Ciel permet que ie vous voye,
<lb />Ie ne m’ẽ plaindray plus quelque mal qu’il m’ẽuoyt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ne craignons rien du Ciel apres vn bien ſi doux,
<lb />Ce ne peut-eſtre en vain qu’il s’eſt changé pour nou
<lb />Nos fidelles amours ſi long-temps tourmentées,
<lb />Nos peines, nos douleurs à la fin ſurmontées,
<lb />Témoignent que le Ciel en nous faiſant ſouffrir,
<lb />N’a voulu qu'éprouuer ce qu’il vouloit cherir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Vn malheureux amant, trop heureuſe Princeſſe,
<lb />Ne peut plus eſtre icy qu’vn obiet de priſteſſe,
<lb />La ſienne troubleroir vos mutuels plaiſirs.
<lb />Et toy puiſſant obſtable à mes iuſtes deſirs,
<lb />Et de qui le bonheur acheue mon deſaſtre,
<lb />Par quel charme ſecret, quel aſcendant, quel Aſtre
<lb />As-tu pû ſuborner mon cœur à me trahir,
<lb />A t’aimer malgré moy, toy qu’il deuroit haïr?
<lb />Ie te deuois la vie; Eliſe peut t’apprendre,
<lb />En qu’elle occaſion ie viens de te le rendre.
<lb />Ie veux briſer tes fers, puiſque ie l’ay promis:
<lb />Mais ô le plus mortel de tous mes ennemis,
<lb />Il faut que i’obeïſſe au ſort qui me maiſtriſe;
<lb />Il faut qu’encore vn coup ie te diſpute Eliſe,
<lb />Et quoy que ſans eſpoir de iamais l’acquerir,
<lb />Que ie l’affige au moins ne pouuant l’attendrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ha! n’attens rien de moy par vne telle voye,
<lb />Ny d’Alcandre ennemy que iamais iete voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />N’eſperez pas auſſi qu’Amant deſeſperé,
<lb />le laiſſe mon Riual dans vn calme aſſeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il P'offre vne amitié qui n’eſt pont mépriſable.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ceſt ſon défaut pour moy d’eſtre trop eſtimable;
<lb />C’eſt par ce qu’elle a peu la voſtre meriter,
<lb />Qué mon cœur s’en éloigne, &amp; ne peut l’accepter.
<lb />Duy, dangereux Riual, il faut que ie t’eſtime,
<lb />dand vn iuſte ſuiet à ta perte m’anime,
<lb />que mon cœur n’ait rien tant à craindre que moy,
<lb />Danst
<lb />Mas
<lb />le deſſein que i’ay de me battre auec toy,
<lb />le temps que ie perds à ma plainte friuolle,
<lb />peut mieux employer à tenir ma parolle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ELISE,OROSMANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mintas, genereux meſme à ſes ennemis,
<lb />HTe tirera des feis comme il te l’a promis
<lb />Mais, cher Prince, il eſt temps qu’Eliſe impatient
<lb />Ceſſe enfin d’ignorer ta fortune inconſtante,
<lb />Et pourquoy ſi long-temps, &amp; ſi proche de moy,
<lb />Le faux nom d’Oroſmane abuſa de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Quand la parfaite Eliſe auſſi iuſte que belle,
<lb />M’eut appris les deſſeins de ſon Pere infidelle,
<lb />Qui ſur de ſpecieux, mais friuoles ſuiets,
<lb />Auoit fait contre moy reuolter mes Suiets,
<lb />Et qui pour mieux cacher où marchoit ſon Amé
<lb />En menaçoit les bords de la Grece allarmée,
<lb />Elle vit que mon cœur ne pouuant la quitter,
<lb />Pout la premiere fois oſa luy reſiſter,
<lb />I’abandonnois mon Thrône à voſtre iniuſte Pere
<lb />Voſtre cœur genereux s’en mettoit en cholere,
<lb />La crainte de languir vn moment loin de vous,
<lb />Me faiſoit mépriſer cét obligeant courroux:
<lb />Mais vos yeux ſe ſeruant de toute leur puiſſanct
<lb />Il ſe fallut reſoudre à cette longue abſence,
<lb />Courir au moins preſſé de deux maux dangereur
<lb />Sur la mer, mon deſtin ne fut pas plus heureur,
<lb />Ie fus battu des vents, &amp; dans ſa la Cilicie,
<lb />I'eus à tous mes deſſeins la fortune ennemie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie ſçay que la fortune accablaut la valeur,
<lb />En vn demier combat vous euſtes du malheur,
<lb />Et qu’vn ieune guerrier tué dans la bataille,
<lb />Fut pris pour mon Alcandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Il eſtoit de ma taille.
<lb />Et l’on ne connut point ſon viſage bleſſé,
<lb />Sous vn de mes hainois qu’il auoit endoſſé,
<lb />Ce faux bruit de ma mort ardemment deſirée,
<lb />Outre les miens, trompa ceux qui l’auoient iutée.
<lb />Et me fit oublier aux puiſſans ennemis,
<lb />Aqui tout contre moy ſembloit eſtre permis.
<lb />Accablé de malheurs, &amp; par mer, &amp; par terre,
<lb />Il me reſtoit encore vn ſeul vaiſſeau de guerre,
<lb />Et i’auois conſerué des amis geuereux,
<lb />Qui loin de mépriſer vn Prince malheureur,
<lb />D'vne fidelité qui ne s’eſt point laſſée.
<lb />Rapecteient touſiourv'im dignité paſſée.
<lb />Nous montaſmes en mer de la terre chaſſez;
<lb />la vague eſtoit émeuë, &amp; les flots courroucez:
<lb />llais c’eſtoit le party qui nous reſtoit à prendre,
<lb />ſauis que nous eſtions des trouppes de Piſandre.
<lb />La barbare Oroſmane vn Corſaire inhumain,
<lb />Attaqua mon nauire, &amp; mourut de ma main,
<lb />igry des longs malheurs de mon ſort déplorable,
<lb />Aui Corſaires vaincus ie fus inexorable,
<lb />Iout tombant ſous le fer, ou dans l’onde ietté,
<lb />Eſprouua la rigueur du vainqueur irrité.
<lb />De maſſacre &amp; d’horreur ma cholere aſſouuie,
<lb />lu pemblans Matelots fit grace de la vie.
<lb />Cacheuois de les vaincre, &amp; de les deſarmer,
<lb />und ie vis mon vaiſſeau tout à coup abyſmer.
<lb />t penl éuité me fut de bon prélage;
<lb />lueilla mon eſpoir; anima mon courage.
<lb />piend le nom fameux du Corſaire détruit.
<lb />Quom en peu de temps eſt vn nom de grand bruit,
<lb />Ime fait eſperer qu’aupres de voſtre Pere,
<lb />Vn Corſaire fera ce qu’vn Roy ne pût faire.
<lb />Lors ie vous détrompay du faux bruit de ma mor
<lb />Mais ſans vous reueler le ſecret de mon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Pourquoy me cachois tu que ta rare vaillance,
<lb />Faiſoit aux plus grands Roys redouter ta puiſſance
<lb />Pourquoy n’ay-je pas ſçeu que l’Empire des Mers,
<lb />Dépendoit d’vn Eſclaue arreſté dans mes fers?
<lb />O que de ce penſer ma vanité flattée,
<lb />Euſt calmé pour vn temps mon ame inquietée,
<lb />Que les Dieux qu’à ta perte imploroit mon courrou
<lb />M’euſſent eſté cruels, s’ils m’euſſent eſté doux!
<lb />Mais à quoy te ſeruit, vne hiſtoire, vne feinte,
<lb />Qui pouuoit me donner vne mortelle atteinte?
<lb />Quel plaiſit as-tu pris à te faire haïr?
<lb />Et qui trompe en amour, ne peut-il pas trahir?
<lb />Pourquoy de nos amours rompois-tu le ſilence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ie voulus d’vn Riual éprouuer la vaillance,
<lb />Et chercher dans ſa mort le funeſte plaiſir,
<lb />D'accuſer voſtre cœur, d’auoir ſceu mal choiſir,
<lb />La crainte d’vn Riual, qu’vn Pere fauorable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Prince n’acheue pas vn diſcours ſi coupable.
<lb />Alcandre a pû douter d’Elile, &amp; de ſa foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Hé! qui n’eſt pas ialoux quand il ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et c’eſt mo
<lb />Qui n’ay iamais douté de ta perſeuerance,
<lb />Quãd i’auois plus à craindre vne ingrate inconſtãce
<lb />Car les beautez d’aſie ont des charmes puiſſats
<lb />Et ie ſçay qu’on oublie aiſément les abſens
<lb />Oüy. Prince ingrat, pendant que tu fus en Aſie,
<lb />Ie n’eus iamais pour toy la moindre jialouſie;
<lb />M
<lb />Mais tu ne rendois pas cette iuſtice au mien,
<lb />Tu me croyois ingrate, infidelle, &amp; coupable.
<lb />Quand pour toy i’irritois vn pouuoir redoutable,
<lb />Croy-donc que c’eſt vn crime, &amp; le plus grãd de tous,
<lb />Que d’eſtre ſans ſuiet vn ingrat, vn ialoux,
<lb />Et qu’vne telle excuſe en la bouche d’Alcandre,
<lb />Multiplie vne erreur au lieu de la deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Percez-donc, belle Eliſe, vn cœur méconnoiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Va coupable qui plaiſt, eſt bien-toſt innocent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir de trépas aſſez rude,
<lb />Ii l’ay pû vous donner la moindre inquietude,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et le moindre tourmens que tu pourrois ſouffrir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Iengeroit ma Princeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL'ISE.
<lb />Il la feroit mourir.
<lb />nageons pluſtoſt aux maux qui preſſent dauantage.
<lb />tave eſt dans les mains d'vn homme plein de rage.
<lb />lui croit que pour vanger, tous crimes ſont permis;
<lb />lus taiſons-nous, ſçachons ce qu’aura fait ſon ſils.
<lb />le bien! Prince.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VII.
<lb />IINTAS,ELISE, OROSMANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />I'ay fait tout ce que j’ay pû faire,
<lb />les Gardes doublez par l’ordre de mon Perc
<lb />Que de l’humeur qu’il eſt ie ne ſçaurois change
<lb />Laiſſent mon ame en peine, &amp; ta vie en danger;
<lb />Mais où la force eſt foible, employons-y l’adreſſe;
<lb />Sous mes habits connus ſors auec la Princeſſe,
<lb />Si l’entrepriſe manque, au mépris de la mort,
<lb />Ie briſeray tes fers par vn dernier effort.
<lb />Licas que i’ay gagné, mon deſſein fauoriſe:
<lb />A quoy-donc ſe reſout l’heureux Amant d’Eliſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Nous ſuiurons ton conſeil, ô Prince genereux!
<lb />Prince que malgré moy i’ay rendu malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />Ce Prince malheureux, &amp; qui vous importune,
<lb />Ne ſe prend qu’à luy ſeul de ſa longue infortur
<lb />Allons changer d’habits où Licas nous attend.
<lb />Viens-tu donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ie te ſuis; n’eſpere pas pourtan
<lb />Qu’en me tirant des fers de ton iniuſte Pere,
<lb />I'en ſois moins ton Riual, ton cruel aduerſaire.
<lb />Tant qu’Eliſe viura ſous vos indignes loix;
<lb />Que vous luy rauirez la liberté du choix,
<lb />Oroſmane &amp; les ſiens periront pour Eliſe.
<lb />Paphos ſuiura de pres a matonte ſurpriſe.
<lb />Et ne me blaſme plus de mes hoſtilitez,
<lb />On manque pour Eliſe à des formalitez;
<lb />Pour meriter Eliſe, on peut, on doit tout faire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTAS.
<lb />C’eſt par cette raiſon, vaillant Prince, ou Corſa
<lb />Puis qu’on doit tout oſer pour vn bien d’vn tel!
<lb />Que ie veux acheuer le deſſein que i’ay pris.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIONNE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />H quoy! d’vne ſi iuſte &amp; ſi longue triſteſſe,
<lb />Lyôtre ame en vn moment paſſe dãs l’allegreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ilon Alcandre, ma ſœur, eſt vinant, eſt trouué,
<lb />Et le grand Oroſmane, eſt fidelle, eſt ſauué,
<lb />legez à quel excez me doit poiter la ioye,
<lb />L'in bien long-temps perdu, que le Ciel me ren<lb />luoye;
<lb />llais ma bouche qu’emporte vn premier mouuement,
<lb />leut tout dire à la fois, &amp; parle obſcurement,
<lb />Acandre donc, ma ſœur, eſt cét homme admirable,
<lb />Le puerrier ſi vaillant, ſi grand, ſi redoutable......
<fw><lb />
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLARICE, ELISE, ALCIONNE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />A Princeſſes! pleurez l'accident malheureus
<lb />TIQui rauit à la Cypre vn Prince genereux.
<lb />Amintas ayant ſceu que ſon barbare Pere,
<lb />Redoutoit Oroſmane, &amp; s’en vouloit défaire,
<lb />Luy donnant ſes habits pendant l’obſcurité,
<lb />L’auoit heureuſement remis en liberté,
<lb />Ouand ſon Peie endurcy dans ſon deſſein ſiniſtre
<lb />S’eſt ſeruy de la main d’vn barbare Miniſtre,
<lb />Qui bleſſant Amintas par ſes habits trompé,
<lb />Ne l’a point reconnu qu’apres l’auoir frappé.
<lb />On ſçait de l’aſſaſſin, que l’on mene au ſupplice.
<lb />Que Nicanor du crime eſt autheur &amp; complice.
<lb />Et le Prince plaint moins la rigueur de ſon ſort,
<lb />Qu’Oroſmane repris qu’on deſtine à la mort.
<lb />Nicauor l’a iurée, &amp; ſa douleur extrême,
<lb />Du funeſte aceident qu’il a cauſé luy-meſme,
<lb />Le porte à des tranſports indignes de ſon rang,
<lb />Et dé-ja d’Oroſmane il euſt verſé le ſang;
<lb />Mais iuſques à ſon trépas Amintas magnanime,
<lb />Retient ſon cruel Pere, &amp; s’oppoſe à ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice, que dis-tu?
<lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie dis la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mon cher Alcandre, helas! meſt-donc encore oſt
<lb />Mais dis-tu qu’il eſt pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Sa priſe eſt aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />O Gel! que tes faueurs ſont de peu de durée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNÉ.
<lb />Et le Prince, Clarice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Il attend le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLISE.
<lb />ni ma lœur mon Aicandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Ha! ma ſœur Amintax
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et l’aymiez-vous?
<lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIONNE.
<lb />Helas! n’eſtoit-il pas aymable?
<lb />Oüy ma ſœur, ie l’aymois ce Prince miſerable.
<lb />I'ay ſouffert des le temps qu’il entra dans vos fers,
<lb />Ies meſmes maux pour luy qu’il a pour vous ſouffers.
<lb />Mais, ô ma chere ſœur, comme vous deſolée,
<lb />E plus que vous d’ennuis, &amp; de maux accablée,
<lb />Its voſtres par les miens ſe pourroient augmenter.
<lb />Que le Ciel ceſſe enfin de vous perſecurer,
<lb />Lt qu’à vous fauorable, autant qu’à moy contraire,
<lb />Il conſerue à vos feux voſtre aymable Corſaire.
<lb />Conduy-moy donc Clarice, où ie vais faire vois.
<lb />Le que peut ſur mon cœur vn iuſte deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Illons, allons, ma ſœur, par nos morts genereuſes,
<lb />ſendre illuſtres les feux de deux ſœurs malheureuſes.
<fw><lb />C iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENE
<lb />14
<lb />Alctonne ſox
<lb />NICANOR, ELISE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />V courez-vous, Princeſſe? arreſtez vn momẽ
<lb />ULe pirate eſt repris, &amp; gardé ſeurement,
<lb />Et s’il faut que mon fils meurt de ſes bleſſures,
<lb />Il mourra le Barbare apres mille tortures :
<lb />A ce diſcours ie voy voſtre teint ſe changer,
<lb />Il court pourtant encore vn plus preſſant danger.
<lb />Si Paphos qu’on aſſiege, eſt enfin emportée,
<lb />La vie au priſonnier ſera bientoſt oſtée.
<lb />Ny vous qui le ſauuiez, ny mon fils qui m’eſt cher
<lb />Ny nul autre iey bas ne pourroit l’empeſcher.
<lb />Son meſtier de voleur laiſſe vn grand priuilege,
<lb />Aux Princes qui l’ont pris, &amp; pourtant qu’il aſſiege,
<lb />Et l’on peur bien punir vn Corſaire, ô Cieux!
<lb />Sans attirer ſur ſoy la cholere des Dieux;
<lb />Mais par mon fiſs ſauué, par Paphos déliurée,
<lb />Sa mort eſt ſeulement pour vn temps differée,
<lb />Si ne s’oppoſant plus au bonheur d’vn Riual,
<lb />Il ne conſent ſans feinte à cét Himen fatal,
<lb />Autrement contre luy toute choſe eſt permiſe.
<lb />Tandis qu’à ce party vous le diſpoſerez;
<lb />Car Licas vous l’amene, &amp; vous luy parlerez,
<lb />Ie cours où de Paphos Ia défence m’appelle,
<lb />Gardes, ſuiuez mon ordre, &amp; qu’on me ſoit fidelle
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />JA Tyran! n’attens pas d’Oroſmane &amp; de moy,
<lb />V Que la crainte nous rende auſſi laches que toy,
<lb />Dieux! qui de Nicanor ſouffrant les iniuſtices,
<lb />Semblez ſes protecteurs, ou pluſtoſt ſes complices,
<lb />Par de rares vertus eſtre ſemblable à vous,
<lb />Eſt-ce donc s’attirer voſtre iniuſte courroux?
<lb />Eſt-ce auoir merité voſtre haine mortelle,
<lb />queue m'auun aymee æut m’eſtre fidelle?
<lb />O Pr nce! qui ſans moy ſerois moins malheureux;
<lb />Aquoy donc nous reſerue vn deſtin rigoureux?
<lb />Et d’vn heureux moment de ioye ineſperée,
<lb />D'vn eſpoir auſſi vain que de peu de durée,
<lb />Rt’il voulu flatter ceux qu’il vouloit punir?
<lb />Iion cher Alcandre enfin, qu’allons-nous deuenir?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />OROSMANE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />L veut punir, Madame, vn Amant temeraire,
<lb />IVn inſenſé, qui crût meriter de vous plaire;
<lb />Dont la vie eſt funeſte au bonheur de vos iours.
<lb />Mais finit-il des miens le long &amp; triſte cours,
<lb />Puis que nos ennemis ſouffrent que ie vous voye?
<lb />C iiij
<lb />Tout rigoureux qu’ils ſont ils me comblent de ioy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE
<lb />Que tu les connois mal, ces communs ennemis,
<lb />Quand tu leur ſçais bon gré de ce qu’ils t’ont permit
<lb />La faueur dont tu crois leur eſtre redeuable,
<lb />De leurs méchancetez eſt la plus redoutable,
<lb />Et tu le vas bien voir par les rudes eſfets
<lb />Des maux qu’elle va ioindre aux maux qu’on hot
<lb />a faits.
<lb />Te le diray-je? on veut quOroſmane choiſiſſe,
<lb />Où d’eſtre ſans Eliſc, ou d’eller au ſupplice;
<lb />On me donne à choiſir, ou d’aimer Amintas,
<lb />Que ie ne puis aimer, ou de voir ton trépas.
<lb />Laiſſeray-je perir vn Amant que j’adore?
<lb />Feray-je mon eſpoux d’vn Prince que i’abhorre!
<lb />Parle, ouure-moy ton cœur, &amp; ſans diſſimuler,
<lb />Fay voir à mon amour où le tien peut aller.
<lb />Choiſis ſans heſiter de la vie, ou d’Eliſe;
<lb />A ton choix, quel qu’il ſoit, elle ſera ſoûmiſe.
<lb />Si ton ame s’eſtonne &amp; redoute la mort,
<lb />Quand le Prince qui m’ayme, &amp; que ie hay ſi ſor
<lb />Des monſtres plus affreux ſeroit le plus horrible,
<lb />I’en feray mon époux, pour toy tout m’eſt poſſible
<lb />Mais ſi ton cœur fidelle &amp; tranſporté d’amour,
<lb />Peut mépriſer pour moy la lumiere du iour,
<lb />Il n’eſt humain pouuoir qui ſur mon ame obtiennt
<lb />Que ma fidelité ne réponde à la tienne.
<lb />Non pas meſme les Dieux me pourroient empeſche
<lb />De ioindre apres ta mort ce que i’eus de plus chen
<lb />Et ie ferois bien plus, ô malheureux Alcandre!
<lb />Si l’on pouuoit pour toy dauantage entreprendre.
<lb />Fay, Fay donc nos Deſtins, ils dépendent de toy i
<fw><lb />Fay nous moutir ervſemble, ou vis heuteux ſans mo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />C’eſt m’offencer, Ma dame, &amp; c’eſt mal me cõnoiſtre
<lb />Mal iuger d’vn aamoux que vous auez fair naiſtre,
<lb />Que me donner le choix de la vie ou de vous,
<lb />Ln pouuez-vous douter ſans haine &amp; ſans courroun
<lb />Et quand bien ie ſerois, vn ingrat, vn pariure;
<lb />Auriez.vous deu me faire vne plus grande iniure?
<lb />Helas !’s’il ne falloit pour augmenter vos iours,
<lb />Ou pour les rendre heureux en leur tranquille couri
<lb />Que ſouffrir qu’vn Riual obtinſt voſtre Himenée,
<lb />Vous m’en verriez haſter la cruelle journée;
<lb />Et s’il manquoit ma vie à cét Himen fatal,
<lb />Ie l’offrirois moy-meſme à cet heureux Riual.
<lb />Mais que pour la ſauuer, vous me ſoyez rauie?
<lb />Quel remede, grands Dieux! pour aſſeurer ma vie
<lb />Et qu’il la rauiroit bien plus cruellement,
<lb />Que ne feroit iamais en ſa plus grande rage,
<lb />Du truer ieſcmnor le Darbart courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mourons donc, cher Alcandre, &amp; ne reſiſtons plus
<lb />A l’iniuſte pouuoir des Deſtins abſolus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ia malheureux, qu’opprime vne indigne fortune,
<lb />Vous ayme, &amp; ſouffrira qu’elle vous ſoit commune?
<lb />Vn Prince trop heureux d’auoir porté vos fers,
<lb />Et trop recompensé de maux qu’il aſoufferts,
<lb />Jour peu qu’en ſes malheurs vous preniez part en<lb />core,
<lb />Jetra mourir pour luy la beauté qu’il adore?
<lb />O Dieux! ce ſeul penſer dans l’eſprit d’vn Amant,
<lb />Iſ ſon plus veritable, &amp; plus cruel tourment.
<lb />Songez, ſongez, Princeſſe à mes maux trop ſenſible,
<lb />Que voſtre mort rendroit la mienne plus horrible,
<lb />Et ſongez que mourant &amp; pour vous, &amp; ſans vous,
<lb />Le plus cruel trépas me peut deuenir doux.
<lb />Lt qui ſçait ſi le Ciel ſur ma funeſte vie.
<lb />N’a pas toute ſon ire, &amp; ſa rage aſſouuie,
<lb />E qu’ayant ſur ma teſte épuiſe ſes rigueurs,
<lb />Il n’ait gardé pour vous ſes plus rares faueurs:
<lb />Vos celeſtes berutez par les Dieux acheuées,
<lb />A de meilleurs Deſtins ſont par eux reſeruées,
<lb />Et s’ils ont le pouuoir d’exempter du Tombeau,
<lb />Qui ſeroit-ce, que vous, leur ouurage plus beau;
<lb />Viuez, viuez heureuſe, &amp; qu’vn Prince fidellę,
<lb />Auec plus de merite, &amp; non pas tant de zele,
<lb />Succede en voſtre cœur au malheureux Amant
<lb />Qui ne vous fut iamais qu’vn ſuiet de tourment,
<lb />Et qui ne peut auoir de fin plus glorieuſe,
<lb />Que de perdre pour vous vne vie ennuyeuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et moy pourroy-je auoir de plus honteuſe fin,
<lb />Que de ſuruiure ingrate, à ton triſte Deſtin?
<lb />Mais comment oſes-tu me propoſer de viure?
<lb />Me donner des conſcils que tu ne veux pas ſuiure
<lb />Ceſſe Prince cruel! ceſſe de m’attendrir;
<lb />Ne me rends point la mort difficile à ſouffrir;
<lb />Laiſſe-moy partager la gloire de la tienne;
<lb />Songe que mes malheurs finiront par la mienne,
<lb />Et ſonge que l’amour n’en a point de plus grand
<lb />Que d’aymer, d’eſtre aymée, &amp; de perdre vn Amai
<lb />Mais où court, &amp; que veut Clarice épouuantée?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />CLARICE, ELISE, O ROSMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />E Ciel nous abandonne, &amp; la Ville emportée,
<lb />LEſt le triſte buuin de l’auare eſtranger,
<lb />Vous n’eſtes pas vous-même hors du cõmun dange
<lb />Dans le Palais tout manque, &amp; le Soldat barbare
<lb />Dejæ pour le ioreti les machines prépare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Helas! au bruit confus que i’entends augmenter.
<lb />e 1i dernier malheur il ne faut plus douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Vous n’auez rien à crandre où ie ſeray, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Que tu me connois mal, ſi tu crois que mon ame,
<lb />Dans le peril s’eſtonne, &amp; meſme aupres de toy;
<lb />Ilais on peut pour autruy craindre plus que pour ſoy.
<lb />Si tu m’aymes cher Prince, Amintas, &amp; ſon Pere,
<lb />Quoy qu’indignes obiets de ta iuſte cholere,
<lb />Uancatume trne</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Iugez mieux d’vn cœur où vous regnez,
<lb />It qui n’a d’ennemis que ceux que vous craignez.
<lb />Aucanor, &amp; ſon fils viuront,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ARGANTE, OROSMANE, ELISE,
<lb />CLARICE, CORSAIRES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Que la licence
<lb />le vous emporte pas à la moindre inſolence.
<lb />Ldats, cherchons par tout noſtre inuincible Royz
<lb />ſlais nos vœux ſont oüis, &amp; c’eſt luy que ie voy.
<lb />Her Seigneur, que le Ciel à la fin nous renuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />pendons mes amis noſtre communc ioye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Prince!
<lb />ARGANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Cher Argante, il faut ſans differer,
<lb />Empeſcher le deſordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Il faut donc vous montrer.
<lb />Sebaſte en vain l’eſſaye, &amp; tel excez de rage,
<lb />Des plus ſages Soldats maiſtriſe le courage,
<lb />Qu’il eſt à redouter, que l’incendie enfin,
<lb />N’acheue de Paphos le malheureux Deſtin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O! quel malheur.
<lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Allons Argante, allons ſans ceſſt,
<lb />Mourir, ou contenter ma diuine Princeſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />CLARICE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />E plus grand, le plus ſier de tous vos ennemis,
<lb />LEſt douc ainſi Madame, à vos ordres ſoûmis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Prepare toy, Clarice, à voir d’autres merueilles,
<lb />Qui ſurprendront bien plus les yeux &amp; les oreillet
<lb />Cypre ne verra plus la fille de ſes Roys,
<lb />Redouter des Tyrans, &amp; gemir ſous leurs loix,
<lb />Ma puiſſance en ces lieux ne ſera plus bornée,
<lb />Et i’y diſpoſeray de mon libre Himenée,
<lb />Mais que voy-je, grands Dieux
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />NICANOR, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Le Ciel me venge enſin,
<lb />Et met entre mes mains ta vie &amp; ton Deſtin.
<lb />Dehonneur de ton ſang, Peſte de ta Patrie,
<lb />De mon lâche Amintas la baſſe idolatrie,
<lb />Ne s’oppoſera plus à ma iuſte fureur,
<lb />Et ie te confondray dans mon dernier malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Acheue! eſt-ce à moy, lâche, à t'en donner l’audaca
<lb />Qu’attends-tu? que mon cœur s’effraye à ta menacet
<lb />I eſt trop dés long-temps aux maux accouſtumé.
<lb />Pour auoir peur de toy, ny de ton bras armé,
<lb />Iuppe-donc, vieux Tyran, immole ta victime;
<lb />Ilaſte les chaſtimems que merite ton crime.
<lb />Sois ingrat à ton frere, &amp; perfide à ton Roy;
<lb />Sois Nicanor enfin; mais méchant, haſte-toy;
<lb />D’in vengeur offencé crains la iuſte cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR
<lb />Qu'il vienne à ton ſecours, qu’il vienne ton Corſaire,
<lb />Il ne manque plus rien à mon reſſentiment,
<lb />ue de t'oſter la vie aux yeux de cét Amant.
<lb />I te verra perir au plus fort de ta ioye.
<lb />Mſon ame à ce penſer dans le plaiſir ſe noye,
<lb />L ſi i’ay differé de te faire mourir.
<lb />L'eſt pour plaire à ma haine, &amp; te faire ſouffeit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Et moy pour te parler dans la meſme franchiſe,
<lb />E te hai beaucoup moins que ie ne te mépriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Amante d’vn Pirate, apres ta lâcheté,
<lb />Peus-tu parler encore auec tant de fierté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Hé! qu’eſtoit donc tantoſt la tienne deuenuë,
<lb />Quand tu gardois Paphos, &amp; que tu l’as perduë?
<lb />Que faiſoit ta valeur dans les murs de Paphos,
<lb />Quãd des Soldats ſans Chef t’ont fait tourner le doj
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OROSMANE,ELISE, NICANOI
<lb />SEBASTE, CORSAIRES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />II nous a preuenus, ô Dieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Helas! Alcandre,
<lb />Ta yaleur deſormais ne peut plus me deffendre;
<lb />Mais punis vn Tyran, quoy qu’il puiſſe arriuer;
<lb />Prefere ma vengeance au ſoin de me ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Tigre affamé de ſang, que penſe-tu donc faire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Me venger d’vne ingrate, en dépit d’vn Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Verſer le ſang d’Eliſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Arreſte, où tu feras,
<lb />De cette chere Eliſe, auancer le trépas.
<lb />Arreſte, dis-je, &amp; voy cette main toute preſte,
<lb />A troubler par ſa mort l’aiſe de ta conqueſte.
<lb />Tremble, ſongeant au ſang que ce fer va verſer
<lb />Si tu veux qu’elle viue, il y faut renoncer;
<lb />Il faut quitter la Cypre, &amp; loin de cette terre,
<lb />Iller porter ailleurs tes crimes, &amp; la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Hé! n’es-tu point touché de cette obiet charmant?
<lb />parbare!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Ha! ie ſuis ſourd aux plaintes d’vn Amant.
<lb />Prens party ſi tu veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />En puis-je prendre vn autre,
<lb />Quc de ſauuer ſa vie, &amp; de perdre la noſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Gaide-t'en bien, Alcandre, &amp; que par mon danger,
<lb />Ion cœur pluſtoſt s’irrite, &amp; ſonge à me venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Hel ast il eſt trop tard, ma diuine Princeſſe.
<lb />La yain, mon triſte cœur me conſeilloit ſans ceſſe,
<lb />De ne la point quitter; mon reſpect m’a trahy,
<lb />Et ie ſuis malheureux pour auoir obey;
<lb />Mlus pouuant la ſauuer par vn trépas funeſte,
<lb />Haſtons-nous de ioüir du ſeul bien qui nous reſte.
<lb />Iiens ce fer, cruel Prince! &amp; Maiſtre de mon ſort,
<lb />ſauue ma chere Eliſe, &amp; me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE à l’oreille d’Oroſmane.
<lb />tegneur?......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Et d’où luy vient cette fatale épée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Tant plus à l’obſeruer, ma vcuë eſt occupée,
<lb />Tant plus ie m’y confirme, &amp; ie le reconnois
<lb />Ncanor! connois-tu mon viſage &amp; ma voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />E ſerois-tu Sebaſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O l’heureuſe iournée!
<lb />que ie reuoy l’Eſpoux dAminte infortunée.
<lb />oy ton fils Nicanor; mais qu’vn bizarre ſort,
<lb />Obligea pluſieurs fois à ſouhaitter ta mort.
<lb />Il fut ce vaillant Roy qu’a refuſé pour Gendre
<lb />Et qu’a depuis deſtruit l’ambitieux Piſandre,
<lb />Il eſt fils de la ieune, &amp; charmante beauté,
<lb />Que quitta ſans ſuiet ton infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Helas! ie la quittay: mals ſans eſtre infidelle.
<lb />Et ſans les longs malheurs d’vne priſon cruelle
<lb />Le courroux de ſon Pere, ou la peur du trépas,
<lb />N'euſſent peu m’empeſcher de reuoir ſes appas
<lb />Mais ſeroit-il mon fils, ce Corſaire inuincible?
<lb />Et croyray-je qu’Amince à l’oubly trop ſenſible
<lb />Ait pu ſi toſt changer' en dédains rigoureux,
<lb />Les terribles ſentimens de ſon cœur amoureur?
<lb />Me derober vn fils ſi grand par ſon merite,
<lb />Qui ſemble que la terre eſt pour luy trop petitet
<lb />Pourquoy me le rauir apres l’auoir donné?
<lb />Pourquoy laiſſer ſans Pere vn fils infortuné?
<lb />Le crime ſe doit-il punir ſur l’innocence?
<lb />De combien d’actions pleines de violence,
<lb />Noircit-elle mon nom par cette longue erreus
<lb />Et doit-on croire ainſi ſon aueugle fureur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Dequoy me ſeruiroit vne pareille feinte?
<lb />Dequoy me ſeruiroit-elle, au vaillant fils d’Aminte
<lb />En l’auoüant pour fils qui gagne plus que toy.
<lb />Tu n’as que trop douté, croy moy Prince, croy moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR à part.
<lb />Il eſt vray que ie trouue en ce noble viſage,
<lb />De la Reyne &amp; de moy, la reſſemblante image,
<lb />O ſon ſils! ô le mien! car ie n’en doute plus,
<lb />Pardonne genereux à ton Pere confus,
<lb />Qui t’a long-temps haï fous le nom d’vn Corfairt
<lb />Et fait gloire auiourd huy d’eſtre connu ton Pert
<lb />Approche-toy de moy ſans haine, &amp; ſans courtot
<lb />Viens dans mes bras, mon fils.
<fw><lb />OROSMAN
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ou pluſtoſt qu’à genoux,
<lb />l'obtienne le pardon qu’vne aueugle ignorance......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Il ne faut plus longer qu’à la réjoüiſſance;
<lb />Et vous, ô belle Eliſe, oubliez le paſſé;
<lb />Ercuſez les tranſports d’vn courroux inſenſé,
<lb />Agréez vn époux qu’vn ennemy vous donne,
<lb />Et que mon Amintas ſoit celuy d’Alcionne.
<lb />Mais, Helas! ſa bleſſeure au fort de mes plaiſirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Si ie perdois ainſi ce frere incomparablę,
<lb />Mlon ame de ſa mort ſeroit inconſolable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIZE.
<lb />les Dieux nous traitteront plus fauorablement;
<lb />iſin il faut l’informer de l’heureux changement,
<lb />Qui donne à cét Eſtat vne face nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANOR.
<lb />Allons tous luy porter cette grande nouuelle.
<lb />Dſſerons le recit de ma funeſte amour,
<lb />Et que Cypre a iamais celebrée l’heureux iour,
<lb />Qu donne vn Pere au fils, rend le fils à ſon Pere,
<lb />Ii finit les malheurs d’vn grand Prince Corſaire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Prince Corſaire.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>