<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les nopces de Vaugirard, ou Les naifvetéz champestres . Pastoralle dédiée à ceux qui veulent rire. Par L. C. D.</title>
        <author>Discret, L</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30344268v"/>
          <author>
            <persName>Discret, L</persName>
          </author>
          <title>Les nopces de Vaugirard, ou Les naifvetéz champestres . Pastoralle dédiée à ceux qui veulent rire. Par L. C. D.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />LES
<lb />A
<lb />DE
<lb />IEC
<lb />VAVGIRARD,
<lb />OV LES
<lb />NAIFVETEZ CHAMPESTRES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P4IDIOIALLE
<lb />Dediée a ceux qui veulent rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par L. C.D.
<lb />2
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TARIS.
<lb />Chez IEAN GVIGNARD, au premier
<lb />Pillier de la grand’Salle du Palais.
<fw><lb />. . --.... --- -
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. XXXVIII.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />2
<lb />S
<lb />I
<lb />RL.
<lb />SERVANT
<lb />D'ADVERTISSEMENT
<lb />e dul el vm
<lb />rire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />a
<lb />ChoaTS
<lb />ESSIEVRS,
<lb />Ie ne ſuis point de ces ſça<lb />uans perſonnages dont les ſiecles ont
<lb />ſi curieuſement conſerué les precieu<lb />ſes reliques pour nous donner lumie<lb />re des ſciences qui les ont faict esti<lb />mer vrais Orateurs, &amp; parfaicte<lb />ment bons Poëtes: mon ſçauoir eſt
<lb />außi peu cogneu que ma perſonne,
<lb />mais mon humeur indifferente ne ſe
<lb />ſoucie de la probation des doctes, ny
<lb />dis mépris des ignorans: mes eſcrits
<lb />en petit nõbre, &amp; en peu de volumes
<lb />n’ont d’authorité que les diuers ſen<lb />timens de ceux qui prennent la peine
<lb />de les lire. Vous ne verreZ point
<lb />d’Apologiſte qui mne diſe confidem<lb />ment a l’oreille que i’ay parfaicte<lb />ment bien reuſſy, que i'ay grande<lb />mout obligé le public luy donnant des
<lb />cuures ſi plaines de moralitez, &amp; de
<lb />ſubtiles pointes, que i’at tribuë des ri<lb />cheſſes aux rithmes capables de me
<lb />faire paſſer pour diuin, que i'attra<lb />peray la gloire ou tous les autres
<lb />veulent atteindre, &amp; ou pas vn ne
<lb />çauroit paruenir, &amp; qu’en fin il ſe<lb />roit außi difficile de trouuer mon ſe<fw><lb />e
<lb />)
<lb />5
<lb />S
<lb />e
<lb />t
<lb />s
<lb />C
<lb />8
</fw><lb />cond, comme de rencontrer deux Rois
<lb />de France en l’Europe. Tous ces aiſ<lb />cours de vanité, &amp; de flatterie n’au<lb />roient autre remerciment de moy,
<lb />que celuy que l’on peut faire a des
<lb />cens que l’on recognoiſt ſe moquer
<lb />honneſtement d’vn amy, ie leur don<lb />nerois l’epithete d’eſprits foibles plu<lb />ſtost que celle d’eſprits forts, comme
<lb />n'ayans pas aſſeZ de force pour me
<lb />perſuader vne mécognoiſſance de
<lb />moy-meſmne: les deffaux de mes ou<lb />urages ne trouueront ny de louanges,
<lb />ny d’excuſes dans les plumes d’au<lb />truy. Vous n'y trouuereZ point dans
<lb />l’Aduertiſſement au Lecteur ce que
<lb />les Autheurs du temps ont couſtume
<lb />d’y mettre: Qu’ils ſçauent faire vne
<lb />piece en quin Ze jours, qu'ils n’auoiet
<lb />que quinZe ans lors qu’ils l’ont faité,
<lb />que leurs amis les ont forceZ à la
<lb />faire mettre ſoubs la preſſe, &amp; ſoubs
<lb />l’aſſeurance qu’on leur a donnee,
<lb />qu’elle ſeroit bien receue; que c'est vn
<lb />premier eſſay, &amp; qu’on doit eſperer
<lb />que quelque iour ils feront mieux:
<lb />les autres diront que leur abſence a
<lb />cauſé le deſordre, &amp; les fautes qui
<lb />ſe rencontrẽt dans leurs liures, qu'ils
<lb />ont eſte imprimeZ a leur inſceu ſur
<lb />des copies mal polies qui leur auoient
<lb />eſté dérobées, ou quils auoient don<lb />nées à l’vn de leurs amis, mais qu’a la
<lb />ſeconde edition ils ſeront veſtus des
<lb />robbes de la merueille, &amp; qu’on ne
<lb />les recognoiſtra plus. Toutes ces rai<lb />ſons ſi anciennes, &amp; tant de fois re<lb />petées pour faire trouuer bonne vne
<lb />mauuaiſe choſe, ne peuuent eſtre ap<lb />pellées autremem que ies nomeſtes
<lb />excuſes de l’ignorance, le manteau de
<lb />l’incapacité, la couuerture de l’imper<lb />fection, le voile des petites imagina<lb />tions, la ſterilité des bonnes parolles,
<lb />le bandeau des Rimeurs, &amp; la folie
<lb />des Poetes; &amp; pour moy, afin qu’ils
<lb />ſçachent mon ſentiment ie conſeille<lb />rois volontiers a ces eſprits de donner
<lb />plus de temps à la compoſitiõ de leurs
<lb />ouurages, &amp; de ne les entreprendre ſi
<lb />jeunes, veu que leurs poinctes, qui,
<lb />pour proprement parler, ne ſont que
<lb />mot aphores hyperboliques forment
<lb />des eſpines ſi piquantes, que leur hon<lb />neur s’y eſcorche le plus ſouuent: il
<lb />n'y a pasvn pied de vers qui n'en pre<lb />ſte deux aux Lecteurs pour marcher
<lb />ſur la teſte de leur vanité, ny pas vn
<lb />vers qui n’en fourniſſe quatre pour
<lb />rongerce qu'il y a de mal digeré dans
<lb />leur trauail, de ſorte que comme la
<lb />chauue-ſouris a cauſe de ſa diffor<lb />mité n’oſe paroiſtre deuant le jour
<lb />ces ouurages deu roient demeurer en<lb />fermeZ, ou n’eſtre mis en lumiere que
<lb />par le feu; car pour moy ie ne ſçau<lb />rois flatter, ie dis librement mnes pen<lb />ſées; on ne ſçauroit donner trop de
<lb />ſoin à vn ouurage qui paroiſt en pu<lb />blic. Voicy (Meßieurs) vne Paſto<lb />ralle que i'ayfaicte, ou i'ay fait par<lb />ler les perſonnages ſelon que la naif<lb />ueté des champs les a repreſentez a
<lb />mon imagination: i’ay beauceup de
<lb />fois repaſſé par deſſus, i’y ay corrige
<lb />quantité de choſes, i’ay faict mon poſ<lb />ſible pour la polir, &amp; empeſcher qu’il
<lb />n'y euſt point de fautes remarqua<lb />bles, &amp; ſi ie puis vous aſſeurer qu'elle
<lb />n’eſt pas trop bien, que les oreilles de<fw><lb />licates
<lb />S
</fw><lb />licates n’y trouueront point leur ſa<lb />tis faction, que les chercheurs de poin<lb />ctes en trouueront plus cheZ les vi<lb />triers que dans mon liure, &amp; que
<lb />les belles penſées, &amp; les bons mots y
<lb />ſont clairs ſemez, e neantmoins
<lb />pour m'inſtruire ſur les diuers juge<lb />mens ſans chercher la protection des
<lb />grands, ainſi que beaucoup font, &amp;s
<lb />qui s'imaginent que le nom de ceux
<lb />a qui leurs liures ſont dedieZ excu<lb />ſent leurs fautes, &amp; deffendent leurs
<lb />œuures de la médiſance. Ie vous faits
<lb />preſent (Meßieurs) de cette Pa<lb />ſtoralle, receuez la telle quelle eſt,
<lb />acheptez la, ne l’achepteZ pas, li<lb />ſez la, ne la liſez pas, riez en, n’en
<lb />riez pas. Il y a long-temps que ie faits
<lb />profeßion de ne me ſoucier des leuan<lb />res du monde, &amp; que i'ay perdu la
<lb />volonté de paroiſtre habile homme
<lb />puiſ que i’ay recogneu auoir eſté ne
<lb />pour ne l’eſtre pas. Tout le contente<lb />ment que i’eſpere donnant cette Pa<lb />ſtoralle au public, est de vous faire
<lb />voir par le compliment ordinaire
<lb />quou pau ceritablement
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MESSIEVRS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voſtre tres-humble, &amp;
<lb />obeiſſant Seruiteur
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L. C.D.
<fw><lb />té
<lb />?<lb />t<lb />re
<lb />Q
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />aricdvnlel.*.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />MARILLE eſt jointe par mariage à Flo<lb />TAridõ qu’elle n’ayme point ſous promeſſe
<lb />faite de l’aduis de ſes parens, &amp; pour la con<lb />tenter que Floridõ ne cucillera le fruict de sõ
<lb />amour, que ſix mois apres le iour de leurs nop<lb />ces, pendant lequel temps Polydas fils d’vne
<lb />des Illuſtres maiſons de Paris déguisé en Ber<lb />ger, &amp; qui cheriſſoit grandement Amarille,
<lb />promettoit de l’enleuer ſecrettement, mais
<lb />eſtant mandé à ſa nopce auec vne ieune Ber<lb />gere nommée Lidiane, qui eſtoit venuë auec
<lb />ſa mere demeurer à Vaugirard à cauſe des
<lb />guerres qui eſtoient dans la Prouince de leur
<lb />naiſſance. Polydas deuient amoureux de Li<lb />diane, oublie la promeſſe qu’il auoit faicte à
<lb />Amarille, &amp; continuë ſes amours auec elle,
<lb />nonobſtant les ialouſies d’Amarille.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pendant que Polydas, Lidiane, Piſandre,
<lb />Cleanide, &amp; Amarille Bergers, &amp; Bergeres
<lb />paſſent le temps à mille gentilleſſes, &amp; trom<lb />peries amoureuſes: Luciane mere de Lidiane
<lb />ayant veu au trauers d’vne vitre Polydas qui
<lb />baiſoit ſa fille. Cette action luy donne ſubject
<lb />de l’enfermer, Polydas deſeſperé de ne plus
<lb />voir ſa maiſtreſſe, prend reſolution de l’enle<lb />uer, &amp; pour cet effect luy ayant faict ſçauoir
<lb />par vn mot de lettre que Pyſandre luy porte
<lb />(ſans ſçauoir ce qui eſtoit dedãs) qu’elle ſe tint
<lb />preſte pour la nuict ſuiuante de ſon deſſein, il
<lb />met la nuict le feu dans vne grange, pendant
<lb />que les villageois ſont empeſchez à l’éteindre,
<lb />il l’enleue, &amp; la meine au bord de l’eau, où s’e<lb />ſtant trouué vn baſteau, Lidiane ſautant de<lb />dans, pendant que Polidas le veut laſcher, la
<lb />corde rompt, le baſteau enmeine Lidiane, &amp;
<lb />laiſſe Polidas à la riue dans des faſcheries étrã<lb />ges: elle cependant que l’eau entrainoit touſ<lb />jours voyant vne Iſle proche d’elle, s’eſlance
<lb />du baſteauſur le ſable, mais le pied luy gliſſant
<lb />elle tombe en la riuiere où a l’inſtant enuelop<lb />née des ondes à la veuë de ſon Berger, elle euſt
<lb />eſté noyée ſi d’eux peſcheurs qui de grand ma<lb />tin auoient tendus leurs filets, ne l’euſſent re<lb />peſchée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Polidas qui croit qu’elle eſt morte ſe preci<lb />pite dans la grotte des Demons, Amarille qui
<lb />ſe doute qu’elle eſt trompée, voyant que Po<lb />lidus eſtoit precipité, s’y iette pareillement,
<lb />laiſſans tous leurs parents dans vne confuſion
<lb />é pouuentable, &amp; en fin Lidiane repeſchée, &amp;
<lb />ramenée par les Peſcheurs au lieu où elle pen<lb />ſoit retrouuer Polidas, eſt à l’inſtant priſe par
<lb />les Deputez de Vaugitard qui faiſoient la re<lb />cherche d’eux, par le ſoupçon qu’ils auoient
<lb />que Polidas auoit eſté le boutte-feu, elle eſt
<fw><lb />m
<lb />
<lb />24
<lb />li
<lb />7
<lb />n.
</fw><fw><lb />e
<lb />t
</fw><lb />menée deuant les Iuges qui luy font ſonpro<lb />cez, &amp; quelques prieres, &amp; ſupplications que
<lb />leur puiſſent faire les habitans du village, elle
<lb />eſt par eux condamnée à eſtre precipitée dans
<lb />la meſme grotte des Demons, où eſtoient Po<lb />lidas, &amp; Amarille; mais comme on vient pour
<lb />executer cette ſentence, l’ombre de Caſtrape
<lb />Magicien qui auoit baſty cette grotte, ſort te<lb />nant Polidas d’vne main, &amp; Amarille de l’au<lb />tre ſains &amp; ſauues, arreſte l’execution de cette
<lb />condamnation, &amp; faiſant le recit de toutes
<lb />leurs aduantures, ordonne des mariages du
<lb />bon homme Pancrace auec la vieille Luciane,
<lb />dont les croteſques amours ſont naîfuement
<lb />traictees, redõne Amarille a ſon Floridon Po<lb />lidas à ſa Lidiane, &amp; Pyſandre à Cleanide, &amp;
<lb />par ces mariages ineſperez calment les diffe<lb />rents de tout le village, &amp; leur cauſe vne ré<lb />joüiſſance publique.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A.D.D.L.R.D.L.P.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Eautez de qui les yeux captiuent les franchiſes
<lb />DDe tous les jeunes cœurs qui paſſent deuãt eux,
<lb />Si les voſtres ont l’heur que de n’eſtre amoureux,
<lb />Du moins ne ſoyez plus à voſtre porte aßiſes.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tous ceux que vous bleſſez la voudroient voir fer<lb />mée,
<lb />Pluſtoſt que d’y trouuer des objects de rigueur:
<lb />Et pour moy lors qu’amour m’y vint bleſſer le cœur,
<lb />Son feu deuoit außi me reduire en fumee.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aux Lecteurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Eßieurs vous ne l’entendez pas,
<lb />NI Nen faictes de faux jugemens:
<lb />Quand vous ſerez tous des Midas,
<lb />Vous entendrez mes ſentimens.
<fw><lb />A
<lb />ou fa
<lb />lé, I
<lb />Libra
<lb />ou co
<lb />ny di
<lb />ſix ar
<lb />Priut
<lb />mil ſi
<lb />buict
</fw><fw><lb />prem
<lb />L'ai
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy, il eſt permis à
<lb />TIean Guignard, Marchand Libraire, d’imprimer
<lb />ou faire imprimer, vendre &amp; debiter vn liure intitu<lb />lé, Les Nopces de Vaugirard: auec deffences à tous
<lb />Libraires, Imprimeurs, &amp; autres de quelque qualité
<lb />ou condition qu’ils ſoient, de faire imprimer, vendre
<lb />ny diſtribuer ledit liure, durant le temps &amp; eſpace de
<lb />ſix ans, comme plus amplement eſt porté par ledict
<lb />Priuilege. Donnè à Paris le vingt-deuxieſme May
<lb />mil ſix cens trente-huict, &amp; de noſtre regne le vingt.
<lb />huictieſme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Errata.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Age 13 vers a liſez baiſe pour baiſer. p.4o.V.7.I. ſans vous
<lb />I veoit. P.40.V.13. l. d’Orphec P53 V.IS &amp; I9 l'affection au
<lb />premier, &amp; affli ction au ſecond. P.57. v.8.l. qu’vn pour qu’en.
<lb />958.v.1o l faicts pour faictes.p.63.v.9l me parleront.p.o1v.15
<lb />lſeile pour ſicle. p.1o7.v.1o. l. qu’vn pour qu’en,
<fw><lb />PANCRACE, vieil Berger, pere d’Ama<lb />FLORIDON, mary d’Amarille. (rille
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLYDAS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PYSANDRE, Berger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIDIANE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEANIDE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMARILLE, Bergere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCIANE,
<fw><lb />Berger.
<lb />Bergere.
<lb />Bergere.
<lb />vieille, mere de Lidiane
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />eſei aneeno
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb /> A r le
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE PROCVREVR FISCAL.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE GREFFIER DE VAVGIRARD.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES DEPVTEZ DE
<lb />VAVGIRARD. S
<lb />vn en trouppe.
<fw><lb />L’OMBRE DV GRAND
<lb />CASTRAPPE
<lb />--- -- -
<lb />2
<lb />Magicien.
<lb />LE!
<lb />I
<lb />I
<lb />F
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />NOPCES DE
<lb />VAVGIRARD.
<lb />PASTORALLE.
<lb />ACTE PREMIER,
<lb />PANCRACE, FLORIDON, POLYDAS,
<lb />LiDinnEy MRHMIDDEJ CIANE,
<lb />TATERE SLEANIDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />Le
<lb />PANCRACE.
<lb />N fin le iuſte Ciel par vn ſainct
<lb />Hymenee,
<lb />(nee.
<lb />Mτ** De ma fille ce iour borne la deſti<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy donnant vn Berger digne d'affection,
<lb />Autant riche de biens que de perfection,
<lb />Le plus ſage &amp; dispoſt de tout noſtre vilag
<lb />Et qu'on void poſſeder le meilleur heritage:
<lb />Outre ſes grands troupeaux qui font dire au<lb />iourd’huy
<lb />(luy:
<lb />Que l’on en void fort peu qui ſoient pareils à
<lb />Il ſçait le cours par cœur du grãd Ephemeride:
<lb />Sur tous les differends des Bergers il preſide,
<lb />Auec vn iugement ſi remply de raiſon,
<lb />Qu'il en ſçait plus que moy qui ay le pois
<lb />griſon.
<lb />Le luge de ce lieu le plus ſouuent le mãdle, (de:
<lb />Pour reſoudre auec luy tout ce qu’õ luy demã<lb />Il a de la prudence &amp; du ſçauoir beaucoup,
<lb />Il al inuention pour empeſcher qu’vn loup
<lb />N'aborde ſon troupeau, &amp; ſçait vn art fice
<lb />Pour en toutes ſaiſons accoupler la Genice.
<lb />Ses brebis, ſon belier, ſes cheures, &amp; ſonchiẽ,
<lb />Il faut dancer vn brarſle, vne courante ou bien
<lb />Ioü int de ſon p peaude cent ſortes d aubades
<lb />Il leur faict dans nos prez faire mille gam</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />bades:
<fw><lb />41.
<lb />1
<lb />de:
<lb />voil
<lb />de:
<lb />ia<lb />fice
<lb />nẽ,
<lb />ien
<lb />des
<lb />tm<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et puis quand il luy plaiſt, not fillettes ſouuent
<lb />Feront voir en dançant le derriere &amp; deuant,
<lb />Par vn charme qu'il fait, &amp; bien d’autres
<lb />merueilles,
<lb />(reilles:
<lb />Ma fille a ſon bon-heur n’aura peint de pa<lb />Et s’il n'eſtoit encor ce iourd’huy marie (prié;
<lb />Les Nymphes de ce lieu l’auroient d’amour
<lb />Tant ſon corps eſt aymable en toute modeſtie,
<lb />Oula Nature agiſt en checune partie,
<lb />Grace, beauteZ, vertus, forment ſon action,
<lb />Bref, c'eſt le cabinet de la diſcretion,
<lb />Que ie puis m'aſſeuree d’aueir ce iour pour
<lb />Gendre,
<lb />Ma fille, ſotte vn peu n’y vouloit pas entẽdre,
<lb />Et ſi elle n’eut cratut le paternel courroux
<lb />Elle ne l’euſt iamais accepté pour espoux.
<lb />Vn paſteur incogneu de nom &amp; de lignee
<lb />Auoit ſi puiſſamment ſa volonté gaignee:
<lb />Que ſi ie n'euſſe bien ce ieune eſprit preßsé
<lb />L’accord faict entre nous ne ſeroit point paßé:
<lb />Mais ma foy maintenant la beccace eſt bridee
<lb />Encor que ce Berger viue dans ſon ldee,
<lb />Et que par vn article eſcrit au compromis,
<lb />gouſter,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Son Amoureux eſpoux ayt par ſa foy promi
<lb />Que de ſix mois entiers du iour du mariage
<lb />Il ne la preſſera d’auoir ſon pucellage:
<lb />Ceſte clauſe pourtant ne m’afflige qu’vn peu,
<lb />Car ie croy que la meſche eſtant aupres du feu
<lb />Pourra biẽ s’enflammer ſi l’amour de ſes aiſles
<lb />Peut faire de leurs cœurs ſortir des eſtincelles,
<lb />Ha! que ne peut l’amour, ſa puiſſance peut
<lb />tout
<lb />Et des plus dedaigneux il ſçait venir à bout,
<lb />I'eſpere dans neuf mois ou vn peu dauantage,
<lb />Qu’ils verront d’vn enfant accroiſtre leur
<lb />meſnage
<lb />Certes l’occaſion faict naiſtre le deſir,
<lb />Et ie ſçay que ma fille eſtant à ſon plaiſir
<lb />Aupres de ſa moitié, ne pourra dans la lice
<lb />Paſſer vne ou deux nuicts sãs ce doux exercice
<lb />Car il eſt trop friand pour ne le gouſter pas,
<lb />Son Berger eſt remply de ſi charmans appas
<lb />Qu’il ne l aura iamais deux ſeules fois baiſee,
<lb />Que cét amoureux ieu ne la rende appaiſee:
<lb />Quand on void de beaux fruicts on en voudroit
<fw><lb />Ie
<lb />Le
<lb />I
<lb />L
<lb />Et
<lb />I
<lb />1
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie n’ay plus deſormais dequoy me tourmenter
<lb />Voicy le lieu public où Pyſandre s’appreſte
<lb />Pour ſe faire eſtimer le vallet de la feſte,
<lb />Laſeruiette en la main, le bouquet de muguet,
<lb />Faict voir qu’il menera le ſecond branſle gay,
<lb />Le premier par ſus tous à moy ſeul ie reſerue,
<lb />Et par diſcretion l’honneur me le conſerue,
<lb />De tous ceux qui ont beu vn peu trop ſans
<lb />raiſon,
<lb />Il n’en eſt demeuré que deux à la maiſon:
<lb />Le Berger Petrolin &amp; ſa femme Macee,
<lb />Mais diſcourant ainſi de penſee en penſee,
<lb />Ie retarde beaucoup, ſans doubte l’on m’attend
<lb />Ce murmure icy pres &amp; ce bruit que i’entend,
<lb />M'annonce leur venuë, il faut que ie m’ad-du bruit
<lb />uance
<lb />Afin que par la main ie la mene à la dance,
<lb />Ie viens de donner ordre au ſouper preparer
<lb />Pendant que ces amans penſent à leur parer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />TLORIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />Auy dans vn bon-heur qui me ſuit à
<lb />la piſte,
<lb />Qui cõdamne ma peine &amp; ma fortune aßſte,
<lb />Qui me promet encor des plaiſirs nompareils,
<lb />Que i’eſpere gouſter entre les deux ſoleils
<lb />Qui premiers paroiſtront deſſus noſtre He<lb />mispere,
<lb />(confere.
<lb />Bref qui me donne en fin les biens qu’amour
<lb />Puiſqu'auiourd’huy ie ſors des liens du tour<lb />ment,
<lb />Ie me puis dire heureux plus que pas vn Amãt
<lb />A marille eſt l’obiet où butte ma victoire
<lb />Amarille est le Ciel où ſe borne ma gloire,
<lb />Amarille eſt le poinct de ma felicité,
<lb />Amarille eſt le prix de ma fidelité,
<lb />Amarille eſt le bien que mon eſprit deſire,
<lb />Amarille eſt le centre où ma fortune aspire.
<lb />Amarille en vn mot, eſt tout ce que ie veux
<lb />Et sõ cœur &amp; le mue meufervu ju inuendeux
<fw><lb />A
<lb />2
<lb />1
<lb />2.
<lb />x
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que de contentement quand vne flame egalle
<lb />Partage ſes douceurs ſur vne amour loyalle,
<lb />le penſois qu’à regret elle euſt donne ſa foy
<lb />Qu'vn Berger incogneu qu'elle a veu depuis
<lb />moy,
<lb />Euſt dãs ſon ieune cœur allumé quelque flame,
<lb />Mais ce contentement me demeure dans l’ame,
<lb />D’auoir veu cét amãt perdre en vn meſme iour
<lb />Le loyer de ſa peine auecque ſon amour,
<lb />A ſa confuſion nos loix ſont mutuelles
<lb />Et le reffus qu’a faict ce miracle des belles:
<lb />Ce tableau racourcy de toutes rareteZ
<lb />
<lb />Dõt Venus &amp; l’Amour admirẽt les beautez
<lb />N’eſtoit que pour maſquer ſon deſſein d'vne
<lb />feinte,
<lb />( trainte
<lb />Que ce qu'elle en faiſoit n'eſtoit que par con<lb />Aſin que l'eſtranger n'accuſaſt ſon esprit
<lb />D’auoir trop peu d’amour à ſonde ſir preſcrit,
<lb />Cette ruſe m'a pleu autant qu’on ſçauroit dire
<lb />Mais le voicy qui vient, &amp; moyie me retire,
<lb />Auſ i bien l’on m’atted, ſans moy l'on ne peut
<lb />rien,
<lb />Amour guide mes pas vers l’obiet de mon bien.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Erger infortuné Polydas miſerable,
<lb />Que la rage poſſede &amp; le malheur ac<lb />cable,
<lb />Quel funeſte demon gliſſe en ce lieu tes pas
<lb />Pour veoir deuãt tes yeux rauir d’entre tes bras
<lb />Vne ieune beauté (que la gloire accompagne)
<lb />Et qui t’a fait venir habiter la campagne.
<lb />Où eſt ton ſentiment, ta gloire, ta valeur,
<lb />Peux tu veoir malheureux cet inſigne voleur
<lb />Triompher auiourd’huy de ta belle maiſtreſſe?
<lb />Si ie ne m’attendois a la iuſte promeſſe
<lb />Qu’à ma fidelité elle a faitte ce iour,
<lb />Qu’il n’aura de ſix mois le fruict de sü amout,
<lb />Ie iure ce Soleil qui m'a l ame rauie,
<lb />Qu'auant le iour paßé il n’auroit plus de vie,
<lb />Mille coups de poignard par vn pur aſſaſſin
<lb />Du traiſtre Floridonauroient percé le ſein,
<lb />Pour tirer la raiſon d’vn ſi faſcheux outrage.
<fw><lb />Mon
</fw><fw><lb />c<lb />as
<lb />ur
<lb />61
<lb />e.
<lb />n
</fw><lb />Mõ courage aſſeZ grand peut faire dauãtage
<lb />Si ce n’eſtoit l’eſpoir que ſon affection
<lb />Tiendra ferme touſiours ſa reſolution,
<lb />Ie rendrois tellement ſa nopce malheureuſe
<lb />Qu’a iamais la memoire en ſeroit odieuſe.
<lb />Mais i’eſpere bien toſt l’enleuer de ce lieu,
<lb />Vn vaiſſeau que i'attends doibt arriuerdans
<lb />peu,
<lb />(uage
<lb />Quand le vent l’aura faict ietter l’ancre auri<lb />Ie ne tarderay pas vn moment dauantage:
<lb />Prenons donc patience, attendant ce bon heur
<lb />Ie m’en vais à ſa nopce où m'inuite l’honneur,
<lb />De peur que l’on ne tint ſuſpecte ma perſonne,
<lb />Et que de nostre faict quelque choſe on ſoub<lb />conne,
<lb />Le ſon de ces haut bois dit qu’ils viennent ic
<lb />Pour ne les rencontrer ie prens ce chemin-cy.
<lb />sourct
<lb />tionale de France
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VATRIESME.
<lb />PANCRACE, POLYDAS, LYDIANE,
<lb />FLORIDON, AMARILLE, LVCIANE,
<lb />ADOANDRE CELANIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />R ſus mes bons amis que chacun
<lb />prenne place,
<lb />Levio Que l’on nous donne vn bransle &amp; que de
<lb />bonne grace,
<lb />On dance gayement, de cœur, d’affection,
<lb />que Po Ie vous veux faire voir ma dispoſition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ie ne pouuois choiſir l’occaſion meilleure,
<lb />lancent. Me voicy iuſtement arriué de bonne heure
<lb />Pour les voir cõmencer, admirons dõc leur pas,
<lb />Ie ſeray fort ioyeux qu’ils ne me voient pas,
<lb />Dieux! quelle eſt la beaute qui marche la ſe<lb />conde,
<lb />Il ne ſe peut rien voir de pareil en ce monde,
<lb />Confus en contemplant ſes belles actions
<lb />Ie demeure estonne de ſes perfections,
<lb />Conſiderez vn peu ſon port, ſa bonne mine,
<lb />Vous iugerez quelle eſt quelque grace diuine,
<lb />Deuallee icy bas pour le faire admirer,
<lb />Certes c’eſt vn ſoleil ue doit adorer,
<lb />Diane oncques ne fut ſi belle ny legere,
<lb />Ie croy que c’eſt Venus deguiſee en Bergere,
<lb />Ou ſans doubte les deux luy cedans leurs
<lb />appas,
<lb />L’ont faitte des beautez la merueille icy bas:
<lb />Voyons plus à loiſir ſa grace &amp; ſes merites,
<lb />Indubitablement c’eſt l’vne de. Carites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />ous teſt aſſez oranſter Ivrepleurs tes piolons,
<lb />Donnez nous la gaillarde, ou bien les Pan<lb />talons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Non, non ie ne puis plus demeurer en ſilence,
<lb />Pour ſalüer la troupe il faut que ie m’aduãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 1° d le noEs
<lb />Où cét amant tranſi vient il dreſſer ſes pas
<lb />Ilne faudra que luy pour troubler nos esbas.
<lb />B. i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Bergers permettez moy la faueur excellente.
<lb />Qu'abec ceſte beaute ie dance vne courante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Vous aueztout pouuoir de commander icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />De meſme en mõ endreit vous le pouuez auſsi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Berger pour mon ſubiet c’eſt prendre trop deT Bell
<lb />peine,
<lb />Souffrez que Floridõ ou Pyſandre me meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />(riuer,
<lb />C’eſt le plus grand honneur qui me puiſſe ar<lb />Ma belle, ne daignez de cét heur me priuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ie n'oſe le danner à voſtre courtoiſie
<lb />Sans qu’vn faſcheux effect de quelque ialouſie
<lb />Ne gliſſe dans le cœur de chacune beaute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Dntis our trop d’eſprit &amp; trop d’humilité,
<lb />Ioint qu’il n'y en a point en ces nombres d'eſ
<lb />lites
<lb />Qui ne voulut ceder à vos rares merites,
<fw><lb />Beau
<lb />Pour
<lb />Les!
<lb />Chac
<lb />Pou
<lb />Ho
<lb />Au
<lb />N
<lb />Fai
<lb />A
<lb />A
<lb />N
<lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Beau Paſteur ie n'ay pus aſſez le vanité
<lb />l’our croire ce diſcours loin dela verite,
<fw><lb />Ils dau<lb />ceut.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCRACE.
<lb />Les ieunes amoureux que te gricegꝵ l’adreſſe
<lb />Chacun mene dancer &amp; paiſer ſa maijboſſe. de cha
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pe LIDAS remenant Lidiane à ſa placc. ſante.
<lb />Belle Nymphe excuſeZ mon importunite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Pour vous ſeruir touſiours i’auray la volonté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Hola hola Bergers c’eſt aſſeZ pour ceſte heure
<lb />Auite avenputiontun ſuacancenpmtieire,
<lb />Nous attend aulogis allons viſte dedans
<lb />Faire ſur le ſouper dancer toutes nos dents
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Adorable ſubiet qui m’a l’ame aſſ- ruie,
<lb />Allons paſſer heureux enſemble noſtre vie,
<lb />Ne veux tu plus dancer dis-le moy libre<lb />ment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />C’eſt le moindre ſouçy de mon contentement.
<lb />B iij
<lb />Quel heur ont ces Amans, eſt il pas vray ma
<lb />Reine,
<lb />Nous voudrions bien tous deux eſtre en la
<lb />meſme peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />(Dieux
<lb />Mon espoir qui n’attend que le vouloir des
<lb />Avat fatt tmagintr quiis font tout pour le
<lb />mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS à Lidiane.
<lb />Deeſſe à qui l’amour ce grand Dieu doit l’hõ<lb />mage,
<lb />lage,
<lb />Permettez que ma main vous remeine au vil</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Pantract preſeta moys it poua piaiſt vostre
<lb />main,
<lb />Car de voſtre maiſon ie ſçay mal le chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Tres-volontiers mamie, allons à la pareille,
<lb />Ti Tie vous vois l’amour dans mes os ſe
<lb />reſueille:
<lb />Il me ſouuient touſiours de ma deffuncte Alix,
<lb />Dont le teint eſtoit peint de roſes &amp; de lys.
<fw><lb />4
<lb />Ia
<lb />Ce
<lb />Luc
<lb />Lid
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Aocqueur en mon endroit vous n’auez bonne
<lb />PANCRACE.
<lb />(veuë
<lb />Ia quad i'y penſe encorce ſeul regret me tue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ce regret inutil n’apporte que tourment,
<lb />aun19 Peuſe fiuis marenons ibut dou<lb />cement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCRACE,
<lb />Luciane il eſt vray vostre raiſon eſt bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Lidiane approchez plus pres de ma perſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE,
<lb />cuienx que la vieilleſje est a vne estrange
<lb />humeur,
<lb />Ma mere ie vous ſuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Dieux que i’ay de mal’heur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CIN
<lb />)
<lb />VIESME.
<lb />AMARILLE, POLIDAS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />AMARILLE.
<lb />E la confeſion maintenẽt delaiſſee
<lb />le vien entretenir à loiſir ma penſee
<lb />Pendant que le feſtin rend nos amis conten
<lb />Ie me ſuis deſrobee aux yeux des afiſtans,
<lb />Pour venir librement plaindre la ialouſie,
<lb />Qui depuis le matin trouble ma ſantaiſie,
<lb />Ce ver ſans nul repos me deuore le cœur,
<lb />Et dedans le plaiſir ie trouue la douleur,
<lb />Pariure Polydas, ingrat, eſt il poſsible (blu
<lb />Que tu penſe auiourd huy que ie ſois inſenſi
<lb />Que ie puiſſe ſouffrir ſans regret furteux
<lb />Qu’a vn autre qu'a moy tu faces les doux
<lb />puitrel.
<lb />Non perfide, non non, ne crois pas que mõame
<lb />Pour aymer mon espoux puiſſe eſteindre l!
<lb />flame:
<fw><lb />2
<lb />i.
<lb />14
<lb />me
<lb />la
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui pour ton ſeul ſubiect s’aluma dans mes os
<lb />I'ay trop d’affection, i’ayme trop ton repos;
<lb />lamais le changement ne bleſſa mon enuie,
<lb />Et ne crains point encor ce reproche à ma vie,
<lb />Tandis que mon esprit fera ſa fonction,
<lb />I’auray touſiours pour toy la meſme affectiont
<lb />Que depuis vn long temps ie t'ay par tout
<lb />monſtree,
<lb />Et preſqu'a tous momẽ, ſur mes genoux iuree
<lb />Mais toy, ſot, incõſtãt, fol, volage, &amp; trõpeur,
<lb />Ton amour dure moins que le mail de la fleur,
<lb />Qui naiſſant au matin ſe perd l’apreſdinee,
<lb />Et ſans doubte qu’lris nourrit ta deſſinee:
<lb />Mais ne le vois ie pas? ouy, voicy l effronté
<lb />Ie ſiy beaxteimaion en iſtet marite,
<lb />Afin qu'a l’action froide &amp; ſans paillerie
<lb />Il cognoiſſe a l’inſtant doù vient ma faſcherie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Si iamais amoureux a ſouffirt des tourmens
<lb />Parmy le bal, la dance, &amp; les contentemens,
<lb />Ie penſe auoir ſenty plus de mal en mon ame,
<lb />Que n’en ont enduré ny Paris, ny Pyrame,
<lb />I'ay tout ſeul ſuporté dedans ma paßion,
<lb />Des tourmens plus cruels que n'endure Ixion,
<lb />Me voyant engagé dans vn reſpect de crainte,
<lb />Qu'aucun par vn ſouspir ne cogneuſt ma con<lb />trainte.
<lb />Mais en fin deſgagé de ce piege tendu,
<lb />Ie puis plaindre mon mal &amp; ſans eſtre entẽdu,
<lb />Ny veu de ces Argus, mais des yeux de Diane
<lb />Moins belle en verite que n'eſt ma Lidiane.
<lb />Ie puis chãter tout baut ſa gloire &amp; ſes appas,
<lb />O bons Dieux! qu’ay ie dit, parlons vn peu
<lb />plus bas:
<lb />I'apperçois Amarylle, ha! ciel, ſi ceſte belle
<lb />M’a ouy, elle dira que ie ſuis infidelle,
<lb />Il faut feindre pourtant pour oſter le ſoubçon,
<lb />De m’auoir entendu parler de la façon:
<lb />He Dieux, où va ſi tard vne belle espouſee?
<lb />V tens in men cau ſey, aſin d'eſtre vaiſee.
<lb />Encor vne ou deux fois auant que ton mary
<lb />Prenne meſme faueur que moy ton fauory.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Tout beau, Berger, tout beau, voſtre creance
<lb />eſt vaine,
<lb />Sachez que ce ſubiet nullement ne m’ameine.
<fw><lb />ct
<lb />e.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ceſt done querſfue utffein qui eſt particulier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien moins.
<lb />AMARILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />N’as tu point peur que dedans vn hallier
<lb />Quelqu’vn ſe ſoit caché, qui cruel &amp; prophane
<lb />Tenleue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ie n'ay pas ies yeux de Lidiane.
<lb />Pour rẽdre les Bergers amoureux de ma peau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ha! de quelque courroux arriué de nouueau,
<lb />Ton esprit eſt troublé, mamour, ie te conure,
<lb />momeuue uu peuua unon fair aut inlire,
<lb />Car i’atteſte l’amour qui nourrit nos deſirs,
<lb />De l’aller maſſacrer au milieu des plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />C’eſt vn ieune paſteur qui auec ſon Amante,
<lb />A la nopce a dance la premiere courante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLIDAS.
<lb />Quoy, ma Nymphe, eſt ce moy que tu accuſe
<lb />ainſi?
<fw><lb />C i
</fw><lb />Ha! ie ſçay d’où peut naiſtre à preſent ton dl
<lb />ſoucy;
<lb />Confeſſe librement qu’vn trait de jalouſie
<lb />En me voyant dancer a ton ame ſaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Mon ſoubçon n'est cõçeu qu’auec bõne raiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ma belle tu m’accuſe icy de trahiſon.
<lb />Si ie l’ay faictdancer ie t'aſſeure mon ame,
<lb />Que c’eſtoit pour chaſſer le ſoubçon &amp; le blaſ<lb />me
<lb />De ceux qui ont ouy parler de nos amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Lidiane nommee en vos meilleurs diſcours,
<lb />M'aſſeure qu’en ma place elle a nom de fidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Ie te iure mon tout, que ſi i'ay parlay d’elle,
<lb />C’eſtoit pour librement deplorer le malheur,
<lb />Qui d’eſtre ton espoux marauit le bon-heur.
<lb />N embroüille ton esprit ſur ce nom inutile,
<lb />Car deſſous celuy là i’entendois Amarille;
<lb />Raſſeure mon ſoucy, ton emulation
<lb />C’eſtbleſſer le fainct niena de noſtre affection,
<fw><lb />on
<lb />1
</fw><lb />Et ſi de mon coſté telle faute eſt trop grande,
<lb />atu Ncoyne teuente genomtete puruun t'en de</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMRAILLE.
<lb />(mande.
<lb />Croiray ie ta parolle vn veritable effect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Par moy la verité ce diſcours vous a fa ct,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAMLLE.
<lb />le te pardonne donc
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Pelit fautt vomiſe,
<lb />La faueur d’vn baiſer me doibt eſtre permiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Prend garde que quelqu’vn n’arriue à l’im
<lb />pourueu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PODIDAS.
<lb />l’aymerois mieux mourir que quelqu’vn nous
<lb />euſt veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />A Dieu ie m’en retourne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Adieu belle deeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Penſez de m'enleuer ſuiuant voſtre promeſſe
<lb />- 11
<lb />do non guimiquomou ma puuosenaſtete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ce ne ſera ſi toſt que ie l’ay ſouhaité,
<lb />Mais excuſez außi, ſi en voſtre preſence,
<lb />Ie careſſe quelqu'autre euitant mediſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ne crains pas mon espoir cognoiſſant ton hu<lb />tiselsl y
<lb />Que iamais mõ eſprit retombe en telle erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS ſeul.
<lb />Pauure Amarille, helas, te voila bien trompee.
<lb />Tu crois que ma raiſon ſoit touſiours occu<lb />pee
<lb />A penſer aux appas de tes perfections,
<lb />Et c’eſtle moindre but de mes conceptions.
<lb />Lidiane touſiours viura dans ma penſee,
<lb />D’où l’image à iamais ne peut eſtre effacee,
<lb />Auſsi bien ſans mentir ie ne croiray iamais
<lb />Que tu puiſſe empeſcher ton mary deſormais
<lb />De gouſter les douceurs de l’amoureux mar
<lb />tyre,
<lb />Tenant entre ſes bras le ſubiet qu’il deſire,
<lb />Ioint que ſur ta béame Eoaant u le pin,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie veux retourner peur d’eſtre encor
<lb />ſurpris.
<lb />ſfin de remener cette rare merueille,
<lb />Amour fais la moy veoir auãt que ie sõmeille:
<lb />fauoriſe l’effet de mon contentement,
<lb />Et ie te feray veoir que ie ſuis vray amant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />II.
<lb />LIDIANE, POLYDAS, PISANDRE
<lb />CLEANIDE, AMAIIRLEJIREMMIDON
<lb />PANCRACE, LVCIANE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENE
<lb />TNEMTERE.
<lb />LIDIANE, POLYDAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />PNV
<lb />LIDIANE.
<lb />Ve celuy eſt heureux qui lors de
<lb />ſa naiſſance,
<lb />Perd auſſy toſt le iour qu’il en
<lb />cognoiſſance:
<lb />Il ne ſe void ſubjet aux rigueurs du deſtin?
<lb />Et ne
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et n’eſt point du malheur le renaiſſant butin,
<lb />Les diſgrace, d’amour à nous autres cõmunes,
<lb />Ne troublent ſon repos d’aucunes infortunes:
<lb />Iamais en ſon esprit il n'eſt inquieté
<lb />Si ce n’est pour louer la iuste Deité:
<lb />Alors qu’il recognoist que ces pieux offices
<lb />Ne peuuent de lupin payer les benefices:
<lb />Helas pauures niortels a combien de tour<lb />mens,
<lb />(mens
<lb />Sommes nous deſtineZ depuis les deux mo<lb />Que nous ſommes conçeus &amp; produit ſur la
<lb />terre,
<lb />guerre:
<lb />Toutes ſortes d’ennuis nous vont liurant la
<lb />Iuſqu’au dernier ſoupir qui ſille nos deux yeux
<lb />D’vn ſommeil eternel qui nous rend glorieux:
<lb />O mort combien de fois depuis que ie ſuis nee,
<lb />Ie n’auois pas encor l'vſage de raiſon,
<lb />Lors que ie commençay de gouſter le poiſon.
<lb />Des douloureux regrets d’vne fuite cauſee,
<lb />Par les guerriers exploits du Prince de Luzee:
<lb />Et puis de temps en temps les plaintes, les
<lb />douleurs,
<lb />Les diſgraces, le mal, bref infinis malheurs
<lb />Compagnes en tous licux m’õt ſuiuis à la piſte
<lb />Mais laiſſons ce parler, il eſt vn peu trop triſte.
<lb />S’il falloit de mes maux reciter tout le cours,
<lb />Trois iours ne ſuſſiroient pour vn ſi long di.
<lb />ſcours.
<lb />L'on dit qu’il n’y a rien qui ſoit plus agreable
<lb />Que de pẽſer a ceux dont le corps eſt aymable:
<lb />Et qui par les attraits de leurs perfections,
<lb />Ont fait naiſtre en vn cœur quelques affectios:
<lb />Auſsi, pour diuertir mon esprit des penſees,
<lb />Qui me font touſiours voir mes fortunes paſ<lb />ſees,
<lb />Ie veux l’entretenir ſur les charmans appas,
<lb />Et parſaites vertus du Berger Polydas.
<lb />Mon Dieu qu'il eſt aymable &amp; qu’il a bon<lb />ne grace,
<lb />Ce miracle d amour a des yeux rauiſſans,
<lb />Et dans ſes cheueux d’or s'enchaiſnent tous
<lb />mes ſens.
<lb />S’il eſt außi conſtant comme il eſt agreable,
<lb />Certes en verite ſon corps eſt adorable:
<fw><lb />El
<lb />E
<lb />Fo
<lb />Se
<lb />A
<lb />Q
<lb />A
<lb />A
<lb />4
<lb />I
<lb />E
</fw><lb />Et ie croiray pluſtoſt que ce ſoit quelque Dieu
<lb />En Berger deguise, qu’vn paſteur de ce lieu.
<lb />Toutes ſes actions &amp; ſa docte eloquence,
<lb />Font veoir que d’vn l’aſteur il n’a point pris
<lb />naiſſance:
<lb />Son port plus releué que cette nation,
<lb />Monſtre qu’il tire lieu de noſire extraction:
<lb />C’eſt peut estre vn Seigneur, que quelque ſab<lb />iect porte
<lb />A delaiſſer la Cour déguisé de la ſorte:
<lb />N'importe tel qu’il ſoit, il promet de m’aymer,
<lb />Außi ſon bel objet a ſceu mon cœr charmer
<lb />De telle paßion, qu’vne Amour reciproque
<lb />Ne veut que mon deſir iamais ne lareuoque:
<lb />le ſeray tres-heureuſe &amp; luy ſera contant,
<lb />Nos cœurs changeZ en vn ſera touſiours con<lb />ſtant.
<lb />Perſonne ne ſçauroit empeſcher voſtre enuie,
<lb />Mais n’aperçois-ie pas ce Soleil de ma vie,
<lb />Ce Phenix des Amans qui s’achemine icy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Sans mentir tu dis vray ma Nimphe, le voicy
<lb />Tout preſt de t'obeyr ſitu le crois propice,
<lb />D i
<lb />ax te vendne dmentan niy queijue ceurtoisof</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />De ſi bonne façon vous ſçaueZ obliger,
<lb />(fice.
<lb />Qu'impoßsible ſeroit de s'en pouuoir venger
<lb />L’exces d’humilité ioinct a la courtoiſie,
<lb />Font que pour obliger vostre ame fut choiſie
<lb />Mais ſi le Ciel vn iour a ma ſuaſion,
<lb />Faict que pour vous ſeruir naiſſe l’occaſiont
<lb />Ie pous teſmoignaay par mon ovciſſance,
<lb />Que ie n’ay rien ſi cher que voſtre biẽ veillãce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />C’eſt à moy bel obiet a ſouhaiter tel heur,
<lb />Voſtre amitié m'eſt plꝰ que tout autre faueur,
<lb />L’honneur que ie reçois d’eſtre en ſi bõ eſtime,
<lb />Mupven de pile dettute que da pamuemeclanime.
<lb />Fait nager mon eſprit en des contentemens,
<lb />Qu'on ne peut exprimer que par rauiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Berger excuſez moy i'ay ſi peu de merite,
<lb />Que le moindre paſteur me voyant prend la
<lb />fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ie ne m'eſtonne pas he fa faitie, mon du
<fw><lb />C’e
<lb />C
<lb />Ma
<lb />l'of
<lb />Let
<lb />N
<lb />Le
<lb />La
<lb />O
<lb />C
<lb />P.
<lb />le
<lb />St
<lb />I
</fw><lb />C’est qu’il craint de bruſler aux rayons du
<lb />Soleil,
<lb />( dence,
<lb />Mais moy comme celuy qui volle auec pru<lb />I'oſe m'en approcher sas craindre leur puißãce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Leur pouuoir que l’on void moindre qu’vne
<lb />vapeur,
<lb />Ne doit les aprochant donner aucune peur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Leur pouuoir eſt ſi grand que fermant leur
<lb />paupiere,
<lb />(miere.
<lb />La nuict au meſme instant nous oſte la lu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />O Dieux!ouvoſtre esprit s’alembique les sẽs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ceſt a vous que l’o doittes pœux &amp; lesences,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE,
<lb />Paſteur telle louange eſt beaucoup inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ie n’euſſe pas quitté l’amitié d’Amarille:
<lb />Si vos yeux abſolus deſſus mes volontez,
<lb />Ne m’euſſent commandé d’adorer vos beau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />Ie me tiendray berger infiniment contente
<lb />D'estre de vos unmeus la tres-huoit ſeruant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ce tilire m'appartient plus legitimement,
<lb />Et pour en veoir l’effet, commandez ſeulemẽt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />Puiſque vous me donnez ce pouuoir ſur voſtre
<lb />ame,
<lb />(me,
<lb />Ie commande a vos yeux de ne veoir nulle da<lb />Qui plus belle que moy les puiſſent captiuer,
<fw><lb />C'e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Ne craignez pas cela, il nes' en peut trouuer
<lb />Les Dieux qui vous ont ſaite au modelle des
<lb />rraces,
<lb />( places.
<lb />„ tutent que po, otaate N demnent icy leit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />Amarille pourtant eſt bien aupres de vous,
<fw><lb />To
<lb />u
<lb />le
<lb />Ce
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLI DAS.
<lb />Ie cõfeſſe en effect qu’auãt qu’elle euſt Eſpous,
<lb />Ie l’aymois grandement, mais eſtant engagee
<lb />A la ſpect de vos yeux, mon amour s’eſt chan
<lb />gee.
<fw><lb />Qu
<lb />Si
<lb />L
<lb />M
<lb />En
<lb />)
</fw><lb />Toutesfois d’vn ſeul poinct ie vous veux ad<lb />uertir,
<lb />C’eſt que ſi quelque fois venant ſe diuertir,
<lb />le teſmoignois encor quelqu’amitie pour elle,
<lb />Ce ne ſera que feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />Ha c’est eſtre infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Mais c’eſt pour preuenir la ialouſe fureur,
<lb />Qui ſe pourroit gliſſer dans voſtre belle hu<lb />LYDIANE.
<lb />(meur
<fw><lb />Si telle feinte außi ſe trouue veritable,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Ha que pluſtost le Ciel d’vn foudre épouuen<lb />Tacre.
<lb />( de foy,
<lb />Mette mon corps en poudre auant manquer
<lb />Enuers voſtre beaute quei'ayme plus que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Où en ſont les teſmoins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Ces baiſers plains de flame,
<lb />Qui pour voſtre ſubiet met en cendre mon
<lb />ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />Gardez que quelque Argus voye la priuaute
<lb />Dont vous veneZ d’vſer enuers ma chaſtete
<lb />Allons ſous ces ormeaux nous aſſeoir vn quar
<lb />d heure,
<lb />Pyſandre ne ſçauroit faire longue demeure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Ny Cleanide auſsi car ſes agneaux aux chãp<lb />Vous la verrez icy venir paſſer le temps.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />Y YSANDRE, CLEANIDE. POLYDAS,
<lb />AMARILLE, LIDIANE, FLORIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />PISANDRE.
<lb />Llez petit trouppeau ſauourer les
<lb />herbettes,
<lb />Pendant que ie diray mes belles amourettes:
<lb />Aux Echos qui ſouuent entendant mon tour.
<lb />ment,
<lb />Me promettent touſiours quelque ſoulagemẽt
<lb />Ce qui
<fw><lb />C
<lb />L
<lb />A
<lb />L
<lb />le
<lb />A
<lb />A
<lb />Ie
<lb />L
<lb />I
<lb />h
<lb />(
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce qui faict que ſouuent leur antre ie viſite,
<lb />L’amour a tout moment ſans trefue m'y inui<lb />te.
<lb />Echo,
<lb />viſte
<lb />Attend fille de l’air ie ne veux ton repos,
<lb />D'vn diſcours importun interrompre ſi toſt
<lb />Ie n’ay pas le loiſir rien encor ne ſe gaſte,
<lb />toſt
<lb />Mon eſprit ſur l'amour ne court en ſi grand
<lb />haſte
<lb />haſte
<lb />Ne m'importune plus, car ie n'en feray rien,
<lb />Mon ame maintenai veut vn autre entrbiien
<lb />tien
<lb />Quoy que veux-tu donner importune criarde
<lb />Ie fuiray ſa ta voix le ſilence ne garde
<lb />garde
<lb />Le recit des malheurs dont vn Amant iouy,
<lb />Rend il en quelque effect ton eſbrit rejouy?
<lb />ouy
<lb />Inhumaine Adieudõc, ne crains pas à cét heure
<lb />Qu'en ce lieu deſormais plus long temps le de<lb />meure.
<lb />meure
<lb />Cette faſcheuſe Echo de l’vn à l’autre bout,
<lb />Pour me deſeſperer me veut ſuiure par tout.
<lb />E
<lb />par tout
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si nen feras tu riencar en changeãt de place
<lb />Ie n’eſcouteray plus de ta voix la menace.
<lb />menace
<lb />Ie te coniure Echo par l’amoureux lien.
<lb />De ne plus empeſcher le repos de mon bien.
<lb />bien
<lb />Dieux, que ce beau Narciſſe auoit ſur toy
<lb />d’empire,
<lb />Si Iunon t'euſt permis luy conter ton martyre:
<lb />Et que ce beau viſage euſt chery ta beauté,
<lb />Vn beau criſt il mouuant ne te l’euſt pas oſté:
<lb />Certes tu meritois l’amour de ce Cephide,
<lb />Comme i'ay merité l’amour de Cleanide:
<lb />Par tant de longs trauaux ſoufferts ſi conſtam,
<lb />ment,
<lb />(ment
<lb />I’ay crainte que ma Nymphe auſsi pareille<lb />Regardant ſa beauté dans vne eau Criſtaline,
<lb />Rende amoureux ſes yeux de ſa face diuine,
<lb />Pour me Spriſer apres les feux de mõ Amour,
<lb />Ie me ſuis cette nuict aduisé d’vn bon tour,
<lb />Pour baiſer quelque fois cette petite bouche,
<lb />Qui rauit tous les cœurs auãt que l’on y touche
<lb />Qui paroiſt mille fois plus rouge que Corail,
<lb />Ceinte d’vn marbre blanc plus luyſant que
<lb />l’eſmail,
<lb />O dieux que de plaiſir ce deſſein me prepare,
<lb />Voicy ce bel obiet où nature s'eſgare,
<lb />Dans l’admiration de ſes charmans apas,
<lb />Voyons ſi mon deſſein ne reuſsira pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Belles fleurs que Zephir inceſſammẽt careſſe
<lb />I’ay peur que l’on m’accuſe auiourd huy de
<lb />pareſſe.
<lb />D'auoir mis ſi long-temps à venir veſiter,
<lb />Voſtre eſmail bigarrè qui ſcait l’œil contenter:
<lb />Et vous arbres ſacrez, bois, rochers &amp; fontai<lb />nes,
<lb />(les peines,
<lb />Qui de mon chaste amour tous ſeuls ſçauez
<lb />Ne les publiez pas de peur que monberger
<lb />De mon affection ſe vueille aduantager:
<lb />Et vous air gracieux gardez que ma parolle,
<lb />Par le vent emportee a ſes orei. volle:
<lb />Ie n’ay ſceu plus matin delaiſſer le logis,
<lb />I’ay laißé mõ maſtin pour garder mes brebis,
<lb />Cependant que ie viens pour faire vne giir<lb />lande,
<lb />Que mon berger aura pourueu qu’il la de<lb />Mhande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />A l'aide, helas! ie meurs, o ſecours ô ſecour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDI.
<lb />Pyſandre qu’auez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ie vais finir mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />He Dieux dities le moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISANDRE.
<lb />Sachez rare merueille,
<lb />Qu'en paſſant dãs ce pré vne mauuaiſe abeille
<lb />Aui tepeure dtey mauo funqu tenneom ta meur, l
<lb />Les violents efforts de ces aspres douleurs
<lb />Me rauiſſent l’efprit, adieu chaſte Bergere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Prend courage Paſteur, la peine eſt fort legere.
<lb />Si ce n'eſt que cela, mon berger, ce n'eſt rien,
<lb />Dans vn quart d'heure au plus tu te porteras
<lb />bien,
<lb />baſea Preſte que ie la ſucce, ô la fortune eſtrange!
<lb />Sens-tu allegement?
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISANDRE.
<lb />P’as encore mon Ange,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />He bien es-tu guery?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Non encore vn petit,
<lb />Ce remede excellent me met en appetit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEERRIOE.
<lb />Finet ſeroit ce point quelque tour de ſoupleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />Non ie iure tes yeux ma fidelle maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />l’en doubte fort pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a alr A dds
<lb />Ha que pluſtoſt la mort
<lb />Sur ce corps innocent fare vn dernier effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Si eſt ce que ſi plus vn tel mal te poſſede,
<lb />Tu pourras biẽ ailleurs aller chercher remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYSANDRE.
<lb />Pourquoy, ſi dans ta main tu tiens ma gueri<lb />ſon,
<lb />Me lairras tu mourir contre toute raiſon?
<lb />E nij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />I'y aduiſeray lors,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Tu ſerois inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Ne parle plus Berger, car voicy dans la plaine
<lb />La chaſte Lidiane &amp; le beau Polydas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIOARDRE.
<lb />Allons au deuant d’eux marchãs au petit pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Pan, Diane &amp; l’Amour vous comblẽt de lieſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Que Bacchus &amp; Ceres vous cõblẽt de richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />Lc Ettefatt ſur vous tentts fautnts pleuuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Que la docte Pallas vous donne ſon ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Où allez vous ainſi diſcrette Cleanide,
<lb />Auec ce beau Paſteur voſtre fidelle guide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Rauis de voſtre veuë où loge le bon-heur,
<lb />Pysãdre et moy venõs en rechercher l’hõneur.
<fw><lb />E
<lb />E
<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />C’eſt nous qui receuons cette faueur extreme,
<lb />Etcroiros voiß ſernai iouir d’vn bie ſupreme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Courtois dans la parolle autant que dãs l'effet
<lb />Oblige nos deſirs d’auoir pareil ſouhait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Vous ſçauez tout le monde obliger au poßsible,
<lb />Et pour de yen penger faudroit eſtre inſen<lb />ſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />lerefere ce poinct a voſtre humilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS,
<lb />C’eſt pour faire admirer voſtre ciuilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIDTARE.
<lb />Tous ces beaux complimens empeſchent no<lb />Stre enuie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Quel deſſein faittes vous lumiere de ma vie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />De paſſ rgayement ce qui reſte du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A quoy
<lb />PYSANDRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Cansen?,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />He bien.
<fw><lb />POLYDAS.
<lb />Il fait bien chaud mamour
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE,
<lb />donn papaadenant juemcaeſile.
<lb />Amarille qui vient ſera de la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Bon iour gaillard houpeau, encore que ie ſois
<lb />Contrainte d’obeir aux maritales lois.
<lb />Pourtãt voſtre entretien ſi profitable à ſuiure,
<lb />Fait sas voir vn iour que ie ne ſçaurois viure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />E ſſlirip non opilger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Pyſandre inuente vn ieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISANDRE.
<lb />I'en ſçay plus de deux cens, mais nous ſommes
<lb />trop peu.
<lb />I'ay dans ma pannetiere vne choſe opportune,
<lb />C’eſt vn petit liuret de la vonne fortune.
<lb />Si vous
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />15
<lb />es
<lb />e,
<lb />us
</fw><lb />Si vous voulez ſçauoir qui vous arriuera,
<lb />ue fat ZO te fais feur qu’elle vous le dira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILE.
<lb />yrayment nous le voulons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Prenez donc cette eigui le:
<lb />Pour veoir ce que dira cette inconſt inte fille,
<lb />ce (ui Entimvanqi fil ceceun tamtte,
<lb />Et tout ce quil predit ce trouue verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Aſsiſons nous icy mais que ceremonie
<lb />Soit tout premierement d’auecque nous bãnie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb /> Jaaz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />C'eſt parler franchement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />Amarille tirez s’il vous plaiſt viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />La fortune à Amarille.
<lb />Elle vous n’eſtes aſſeZ fine
<lb />Pour veoir des yeux de voſtre esprit,
<lb />Celuy dont l’amour vous ſurprit,
<lb />Baqjunelel jeanem ja neyine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Dieux quel cotentement, le bon trait que voil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Sus Lydiane à vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILE.
<lb />Ie ne croy point eela
<lb />La Fortune a Lidiane.
<lb />Pour eſtre vn petit trop hardie,
<lb />Sur le point de ſouffrir la mort,
<lb />Vne ombre pour dernier effort,
<lb />Guerira voſtre maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />S(faiiti di Reſent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ie n'yaaiouſte foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Vous ne le deuez pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Piſandre c’eſt à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Fortune à Cleanide.
<lb />Ne faites point tant la farouche,
<lb />Confeſſez que vous aymez mieux
<lb />les baiſers de voſtre amoureux,
<lb />que tous ceux de quelqu’autre bouche</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Cle anide eſt il vray,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Non, ne le croyez pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANDRE.
<lb />le n'en veux point douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />C’eſt à vous Polidas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Fortune a Polidas.
<lb />L’amour qui captiue voſtre ame,
<lb />oun penanromnemuuim nutroit,
<lb />D’ou ſortant ainſi qu’vn hibou,
<lb />lreZ iouer au tron Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ha voila le me lleur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLRANIDE.
<lb />Piſandre c’eſt à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Quiconque ayt fait cela ſans doubte il eſtoit
<lb />fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />44
<lb />Les nopces de Vaugirard,
<lb />La Fortune à Pyſandre.
<lb />Si voſtre amour ne diminue
<lb />Ie iuge pourtant auiourd’huy,
<lb />Que vous aymereZ bien l’apuy
<lb />Sur voſtre Nymphe toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Certes ce petit liure eſt excellemment bon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Derger changeons de teu car voicy Floridon,
<lb />Defaiſons nous de luy ſans luy ſaire paroiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ie prend ce ſoing tout ſeul,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Puſttuesnen fgaurosseit eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANDRE.
<lb />A res volontiers Derger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />A quel ieu iouez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAt.
<lb />A la cligne-muſſette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Et qui t'eſt de pono jous,
<fw><lb />e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />(cag
<lb />Nous allions commencer quand ſortant ce bo<lb />it voms dy ven pemrcoſtoyant le piſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIANE.
<lb />le vais moüiller le doigt &amp; quiconque l’aura
<lb />Pour ne point disputer ſans refus clignera<lb />Prenez doncs il vous plaiſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBORIDON.
<lb />Eſt-ce toy Amarille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Nenny vrayment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Ny moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E IOTIERE.
<lb />Qu’a prendre on ſoit habille,
<lb />Or ſus c’eſt Polydas allons viſte cacher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ie n’arreſteray pas à vous aller chercher,
<lb />Eſt ce faict,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ma foy ſi Floridon t'atrappe,
<lb />F ii
<lb />Croyez qu’il ſera fort ſi mes mains il eſchappe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARIILE.
<lb />P iſi eſ aurs jauuons nons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Mais ou eſt Floridon,
<lb />Il vous eſt fort aysé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMRRILLE.
<lb />IDunn un uuone envnse,
<lb />A douze pas d’icy vous le prẽdrez ſans doute,
<lb />POLYDAS.
<lb />( goutte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Or ſus vous voila pris clignez &amp; ſans veoir
<lb />Ainſi comme i’ay faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Berger c’eſt la raiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Sus que chacũ chez ſoy s’en aille en ſa maisõ,
<lb />Allons veoir nos trouppeaux des oiſeaux le
<lb />ramage,
<lb />lage,
<lb />Flonido Dit qu’il nous faut bien toſt retourner au vil<lb />Et deuant qu'il ſoit nuict dedans quelqu’auire
<lb />lieu,
<lb />Nous pourrons bien encor iouër à quelque
<lb />ieu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TEORIDOI.
<lb />Eſt-ce faict eſt-ce faict ô la plaiſante hiſtoire,
<lb />Laiſſons pour mieux courir ma houlette d’y<lb />uoire.
<lb />Echo
<lb />voire.
<lb />Aſſez proche de moy l’on c’eſt eſuanouy
<lb />Ie n'iray pas trop loin est ce fait ditte ouy,
<lb />ouy
<lb />Allons donc les chercher, l’occaſion eſt chauue,
<lb />I’ay peur qu’en les cherchant l’vn &amp; l’autre
<lb />ce ſauue.
<lb />ſauue.
<lb />Ma foy l’vn ſera pris au chemin que voicy
<lb />C’eſt eſtre trop long temps eſtes vous loin d’icy.
<lb />Icy
<lb />Ha ie ne ioueray plus apres cette recherche
<lb />Il y a trop de tẽps que par tout ie vous cherche.
<lb />cherche
<lb />He ou, ie n'ay point d’yeux qui puiſſent veoir
<lb />vn lieu,
<lb />Quie n’aye cherché, Adieu Bergers Adieu.
<lb />adieu
<lb />Leur voix de qui le ſon me frappe dãs l’oreille
<lb />Me fait quaſi doubter ſi ie dors ou ie veille.
<lb />delle
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Se ſauue qui voudrate luy donnt pouuoir,
<lb />Et tout preſeniement vous aonne le bon ſoir.
<lb />bo, ſoir
<lb />Que ſert tant de diſcours telle feinte me laſſe
<lb />MonſtreZ vous denc Bergers &amp; prenez de
<lb />l'eſpace.
<lb />paſſe
<lb />Telles ſubtilitez ne m’estonnent beaucoup,
<lb />Et i'en faits moins d’eſtat que du chant d vn
<lb />coucou.
<lb />coucou
<lb />Pasteurs vous aueZ tort n’iniurieZ persõne,
<lb />Ie me ſçayreſentir quant ſubjet on m'endõne,
<lb />donne
<lb />Certes quelqu’vn de vous en ſera mal contant
<lb />Ma houlette &amp; mõ bras me le võt promet ãt
<lb />&amp; tant
<lb />Ie croy que cét Echo qui reſpond quãd i’apelle
<lb />Pour en eſtre eſclaircy ie veux parler a elle.
<lb />elle
<lb />Ha que ie ſuis faſché d’auoir tant arreſté
<lb />Ils riront maintenant de ma ſimplicité.
<fw><lb />SCENE
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />PANCRACE, LVCIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />N parfaict amoureux iamais ne ſ
<lb />repoſe
<lb />Son esprit captiué ne penſe a autre choſe,
<lb />Qu'a chercher chaſque iour milles inuẽtions,
<lb />Pour plaire au beau ſubiect de ſes affections:
<lb />Außi depuis qu'amour loge dans ma ceruelle
<lb />Ie cherche a tout momẽt quelque choſe nouuelle
<lb />Pour plaire à la beaute qui m’ad amour eſpris
<lb />Ie la trouue cent fois plus belle que Cypris.
<lb />Et ne l’ayant ce iour veue à la promenade,
<lb />Ie luy viens à ce ſoir donner la ſerenade,
<lb />Maintenant que la nuict à le deſſus du iour,
<lb />le veux viſte accorder ma fluſte à mon tam<lb />bour,
<lb />Ha la douce harmonie ha ie rẽdray Orphee, abon<lb />D’Amphion &amp; de Pan la memoire eſtouffee.
<fw><lb />Il accot
<lb />de ſon
<lb />14
<lb />fluſte.
</fw><fw><lb />Ilre co
<lb />mance.
</fw><lb />Sus voila le Palais ou mon beau Soleil dort
<lb />Allons le reueiller d’vn muſical accord:
<lb />Il me ſemble deſia que ie le voids paroistre,
<lb />Il ne faict iamais nuictou ſon bel œil peut eſtre.
<lb />LVCIANE coiffee de nuict à la feneſtte.
<lb />mjonogumnfou ntinerdee, na piuymet c esl
<lb />trop tard,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCRACE.
<lb />(zard.
<lb />Vn Amant comme moy ne craint point le ha</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Certes voſtre muſique eſt parfaittement bõne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'ANCRACE.
<lb />Il faut qu’encore vn air ſur ma fluſte i’entõne,
<lb />He bien qu'en dittes vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Que vous me rauiſſe<lb />Qu'on ne vous peut donner de loüanges aſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Toubeau belle toubeau mais ayez agreable,
<lb />Que ſouuent deſormais ie face le ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />I'aurois trop de regret de vous cauſer ce mal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Au contraire ce bien n’en peut auoir d’eſgal,
<lb />Et pourueu qu’en effect ce paſſe-temps vous
<lb />plaiſe,
<lb />(aiſe:
<lb />Ce ſeul contentement rendra mon cœur trop
<lb />Sivous ne l’obligeZ d’vn heur particulier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />La) vu peuar auntan dt toin dt cuii.
<lb />Que ie vous veux donner receuez le de grace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />O bien-heureux amant, ô forrune Pancrace,
<lb />Ha c'eſt trop m'obliger d’vne telle ſaueur,
<lb />Tene Z moy ſeulement pour vostre ſeruiteur.
<lb />Et croyez que iamais nul ne fut plus fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANP.
<lb />Prenez le s’il vous plaist au bout d’vne ficelle
<lb />Ce fut vn beau paſteur qui m'en fit vn presét,
<lb />Que i’aymois autrefois comme vous a preſent
<lb />Adieu mon ſeruuieur le ſommeil me tourmente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Bonſoir ma Royne adieu ô celeſte faueur,
<lb />Allons plus a loiſir admirer ta valleur.
<fw><lb />L1
<lb />
<lb />–-t
<lb />G ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />POLYDAS, PYSANDRE, LVCIANE,
<lb />PANCRACE, AMARILLE, FLORIDAN,
<lb />LIDIANE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />INEMIERE.
<lb />POLYDAS, PYSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />A
<lb />670
<lb />POLYDAS.
<lb /> Inimitié d’vn Roy, d’vn Prince,
<lb />d’vn Monarque,
<lb />Ne peut de ſon courroux donner
<lb />aucune marque:
<lb />(ment,
<lb />Que par vn coup mortel qui paſſe en vn mo<lb />Miis celle de l’amour dure eternellement.
<lb />On ſouffre toꝰ les iours mille mors inhumaines
<lb />Et ſi cét. ndiſcret ſe mocque de nos peines,
<lb />Depuis que de ce Dieu le mal contagieux,
<lb />Voyant vne beauté penetra mes deux yeux.
<lb />Ie crois auoir ſouffert des geſnes plus cruelles,
<lb />Que n'en ſouffrent la bas les ames criminelle,;
<lb />Sa malice ſant ceſſe en a de tous nouueaux
<lb />Et iamais on ne void la fin de ſes trauaux:
<lb />Hier i’eſtois content auiourd’huy ma Bergere
<lb />Eſt captiue au logis pour choſe fort legere!
<lb />Ha Ciel pouuez vous veoir m'eſtre faït vn
<lb />tel tort,
<lb />Sans en punir l’autheur d’vne cruelle mort:
<lb />Non nonvous n’auez plus de feux ni de iuſtice
<lb />Le triomphe eſt baſty de la gloire du vice:
<lb />Le coulpable à preſent reçois par vanité,
<lb />Ce qu'vn pauure innocent deiuſte a merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />A quoy ſeruent amy tant de plaintes friuolles
<lb />Sinon qu’a troubler l’air d’inutilles parolles:
<lb />Ie te coniure au nom de noſtre affliction,
<lb />De me faire recit de ton affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ha c’eſt renouueller vne ſanglante playe
<lb /> - - --- -
<lb />G iij
<lb />Donnnornem d peſentenfememeum eſfraye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Celuy qui veut d’vn mal tirer allegement,
<lb />Il faut qu'auparauant il diſe ſon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ie crains qu'en recitant mon malheur trop ſen<lb />ſible,
<lb />A me pouuoir guerir ſe trouue l'impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Lemat éſt incurrable à quile vear cacher,
<lb />Mais on a gueriſon quãd on la veut chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />La mort de tous mes maux eſt ſeulle medecine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Avono euufonsott ſonnent noſtrt propre ruine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />V ne grande douleur n’eſt facille a porter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />L’artifice ſouuent peut le cours arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Malangue ne peut pas dire ce que i’endure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />(iure
<lb />Le reſpect quelquefois nous faict ſouffririn<fw><lb />A
<lb />l
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS,
<lb />Aux mauk deſespert Z tou remeuts soi vains
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />C’eſt effet de prudẽce aux eſprits des humains,
<lb />D’accorder plus de choſe araiſon qu’a cholere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Quel plaiſir auras-tu d’entendre ma miſere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLSANDNE.
<lb />De prendre auecque toy ma part de la pitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />La force qui contraint fait perdre l’amitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Quand tu m’auras conté le mal qui te poſſede
<lb />it ponmapunt pent efent y inouuer uu remede.
<lb />Sans perdre pour cela noſtre ſociete,
<lb />Dont ie reģois l’honneur ſans l’auoir merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Apreſte donc des pleurs pour ouïr ma fortune,
<lb />Phebus hier au ſoir faiſant place à la lune,
<lb />Retiroit ſa clarté du ſeiour des humains,
<lb />Les faiſant de chez eux reprẽdre les chemins.
<lb />Et deſia par nos champs vne pasleur nocturne
<lb />Auoit fait deſloger les oyſeaux de Saturne,
<lb />Dont le funeste chant ne s’entend que la nuid
<lb />Alors que le ſilence eſt eſloigné du bruict:
<lb />Les petits paiſſereaux de leur tendre gorgette,
<lb />De manimphe &amp; de moy entonnoient le re<lb />traitte,
<lb />Apres t’auoir quitté, ramaſſans nos troupeaux
<lb />Nous les reconduiſons iuſques dans nos ha<lb />meaux.
<lb />Puis en me ſeparant de ma belle maiſtreſſe,
<lb />Ie pris d’elle vn baiſer, &amp; fuyant de viteſſe:
<lb />Contant ie ne penſois que perſonne m'euſt veu
<lb />Mais ſa mere, obõs Dieux qui m'auoit aperceu
<lb />Au trauers d vne viſtre acourt&amp; vient à elle:
<lb />Et de quelques ſoufflets outrageaſt cette belle:
<lb />Et non contente encor luy dit qu’elle fera,
<lb />Que de ſix mois entiers elle ne ſortira:
<lb />Iuge donc ſi i’ay pas vray ſubjet de me plaindre
<lb />Ie n’en euſſe riẽſceuſans le berger Philindre
<lb />Qui ſon proche voiſin m’a recité ce faict,
<lb />Donc ie puis acuſer la Lune du forfaict:
<lb />Car ſi elle euſt permis ſa lumiere eclypſee,
<lb />Comme au temps qu’vn berger viuoit dans
<lb />ſa penſee.
<fw><lb />Cetta
<lb />(
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />
<lb />
</fw><lb />Cette vieille Alectou n’euſt veu la priuaute
<lb />De laquelle i'euse enuer, cette beauté:
<lb />O aſtres inhumains penſant à ce dommage,
<lb />Ie creue de depit a peu que ie n’enrage:
<lb />Vois donc cher compagnon ſi ie n’ay pas ſuject,
<lb />Dequoy me tourmenter en perdant cét object,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSANDRE.
<lb />Vous en auez raiſon mais non pas de la ſorte,
<lb />Qu'il faille qu'en regret dans l’exceds vous
<lb />emporte.
<lb />Vous ſçauez qu’vne mere à le courage bas,
<lb />Et qu'enuers vn enfant ſon fiel ne dure pas:
<lb />Peut eſtre des demain auecque ſe compagnes,
<lb />La verrez vous mener ſes aigneaux aux cam<lb />pagnes.
<lb />Cependant vous ſçauez que ie ſuis ſon couſin,
<lb />Si ie vous puis ſeruir comme amy ou voiſin:
<lb />Commendez ſeulement: car ie veux faire au
<lb />reſte,
<lb />2j pleſtime vn Oreſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLYDAS.
<lb />Ce m’eſt trop de faueur vous eſtes trop courtois,
<lb />Ne faut importuner ſon amy tant de fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Librement vouleZ vous luy mander quelque
<lb />Choſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ce petit mot d’eſcrit en tes mains ie dépoſe
<lb />Ie te coniure amy de luy faire tenir
<lb />Et m’oblige au ſurplus de viste reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ie n’y manqueray pas car noſtre parentelle
<lb />Me donne à tous momens vn libre accez chez
<lb />elle,
<lb />Dans vne heure au plus tart ie ſeray de retour
<lb />Rendez vous en ce temps aupres du carrefour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />L’amour pour yaller me donnera des aiſles,
<lb />Amy faites qu'auiourd’huy i'en ſache des nou<lb />uelles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />AMARILIE,
<lb />FLORIDON
<fw><lb />AMARILLE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Efprit inquieté de milles penſemens,
<lb />Dont la jalouſe ardeur bleſſe mes ſenti<lb />mens:
<lb />Sans reſolution ie demeure conſuſe,
<lb />Et dans ma paßion vne crainte m'abuſe:
<lb />Faiſant veoir par les yeux de mes ſens agiteZ
<lb />Combien mon l’olidas vſe de priuautex
<lb />Partant de doux regards jettez ſur lidiane,
<lb />Mille petits ſouris truchemens de l’eruane,
<lb />Semblent dire pour elle a mon aſſeclion,
<lb />Que ce vollage amant mocque ma paſiion:
<lb />He dieux ſeroit il vray que leur ame trai<lb />ſtreſſe,
<lb />Se jouant de monſort, ſe rit de ma ſimpleſſe:
<lb />Ha ie ne le croy pas les ſermens qu'il m'a fait,
<lb />Indubitablement ſeront mis en effet,
<fw><lb />41 ij
</fw><lb />Ou bien le cielrendroit le crime tollerable
<lb />Ou va tettipuuiun quemt rent miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Languiray ie touſiours dãs l’attente d’vn biẽ
<lb />Que ma fide ite doit auoir rendu mien:
<lb />Quel ſoucy continu te ronge la ceruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />De vous veoir en ce lieu ou ie ne vous appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEORTDOR.
<lb />Quoy ton contentement va-il iuſqu'a ce point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILE.
<lb />Mon plaiſir eſt parfait quand ie ne vous void
<lb />poinct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON
<lb />Quene fuinmuimmennſumtuit y d Himenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILE.
<lb />Iv csperez niendemymon amour eſt donnet:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Les ſix mois accomplis ton cœur s'adoucira,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARIILE.
<lb />Plus vous le preſſerez &amp; plus il durcira:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Si ce n'eſt d’amitié vous y ſerez forces,
<fw><lb />L.
<lb />A
<lb />A
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MARILLE.
<lb />Lu fortt &amp; tamnte nont tien far ma penſee:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />As-tu quelque ſubiet de me traitter ainſi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMRRILLE.
<lb />As-tu quelque raiſonde me cherir außis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />En quoy t’ay-ie mesfait que ta haine ie porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />En quoy t'ay te oblige pour m'aymer de la
<lb />ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Ta beauté m’a forcé de luy rendre mes veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />e iſe pouiquejuiemt gueprema tesſi tuveux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Mocœur eſt captiue d'vne chaiſne trop dure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Si tu veux à l’inſtant i’en feray la rupture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />C’eſt recognoiſtre mal les ſeruices rendus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />(plus:
<lb />Si tu meurs auiourd huy ie t’en rend deus fois
<lb />.----.--- . -
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Guroit donc ue negrtrut ſerait vntcingrattt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ie meure, i’ay regret qu'vn ſot es poir te flaite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Ah mon amour n’a rien de commun que le nõ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Adiouſte que d’vn fol il t’aquiert le renom,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORIDON.
<lb />Appelle tu folie vne amitié parfaite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ouy, quãd l’vn des amans a la teſte mal faite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Telle imperriin uent ation coſté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />it troyquenion endronte pomt eflimite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />C'eſt parce que mon cœur auec le tien ce lie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Aimer ſans estre aymé teſmoigne vne foli:,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Par la meſme raiſon nous ſommes foux tous
<lb />deux,
<fw><lb />Con
<lb />Aut
<lb />Qu
<lb />Ta
<lb />Bie
<lb />De
<lb />Al
<lb />Ce
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />lraymia Parjaus leir dimc encore inſena:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />comme quoy penſe-tu qu'il cheriſſe ta flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILIE.
<lb />dutant que la vertu que respire ſon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Que i’y verray bien toſt vn ſubit changement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ta voix ne me rendra jalouſe nullement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Bien chãgeõs de diſcours car celuy-là t’afflige
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />uu t'aller d’icy que ton amour m’oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />deſent, la voionte ne foige pins anio,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ces arbres, ces rochers, ne parleront pour toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Muets tu ne craindras qu’ils troublent ton
<lb />ſilence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Tudeuine vrayment auſsi bien que ie penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Dunaue que teneyſennæte uiront mes amour? (I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Dit piutoſt qu'ils riront oyats tes ſots diſcours. Il
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Qu’vn baiſer enflamé me contente Amarille, I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Si tu debuoient bruſler ie i’en donneroiẽt mille. I(
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORIDON.
<lb />En fin mon amitié deſſus toy n’aura rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Que la haine d’auoir troublé mon entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Ny faueur ny baiſer ny parolle agreable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{IMTANIEIE.
<lb />Ces fruits estans trop doux ie me rendrois
<lb />Dlaſmable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />I’aymerois donc autant n'eſtre point marié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Tu le peux ſi tu veux ie net'en ay prié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Noſtre Hymẽ à rendu nos cœurs inſeparables
<lb />Amat
<fw><lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />4
<lb />:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ie fguy oit quert mit fainue toin tts seblables,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />I'elle haine touſiours ne ſçauroit pas durer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Autant que l’on verra le ſoleil eſclairer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Ce bel aſtre ce ſoir vaincra donc ta malice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMARILLE.
<lb />Iamais comme i'entend tu n’y verras d’éclipſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Le temps dißipera cette faſcheuſe humeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Ie croy que de la mort depẽd tout ton bõ heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Il faut que mon deſtin la patience attrappe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Lors que tu la tiendras garde bien qu’elle eſ<lb />chappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Ie n’auray donc ſi toſt le fruict de monamour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Alors que nous verrons le ſoleil ſans le jour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />e ruiment te m en plainaray tameſt a voſtie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pere,
<lb />AMARILLE.
<lb />Tãt plus on m’importune &amp; plus ie ſuis ſeuere.
<lb />Va va retire toy Spectre, phantoſme hideux.
<lb />Ta preſence me donne encor plus d’effroy
<lb />qu'eux.
<lb />Si Polydas teſmoigne enuers moy ſa constance
<lb />Et qu’il me tire vn iour de deſſous ta puiſſance
<lb />Ie feray dans peu veoir à tes yeux clairement,
<lb />Qu’il ne faut marier les filles forcement.
<lb />Peres mal aduiſez ſur moy preneZ exemple,
<lb />Que chacun des mortels mõ deſaſtre contẽple?
<lb />Voyez où m'a reduit le paternel pouuoir,
<lb />Vne plus miſerable on ne peut iamais veoir.
<lb />Le ſoucy, la douleur, la ialouſe manie,
<lb />Ont troblé tout à coup de mes ſens l’armonie
<lb />Helas que deuiẽdray-ie apres tãt de trauaux,
<lb />Peut eſtre que le Ciel adoucira mes maux.
<lb />Lors qu’il contemplera auec quelle conſtance,
<lb />Suportant mes en nuis ie luy fais reſiſtance:
<lb />Ie veux tous les malheurs rendre à la fin laſ<lb />D’auoir deſſus mon chef tant de tourmens
<lb />verſez:
<lb />Celuy qui patient ſouffre de l’iniustice,
<lb />Force ſon ennemy a luy eſtre propice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />LVCIANE, IANCRACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ve l’indiſeretion fait naiſtre de tour<lb />ment,
<lb />A ceux dont les enfans viuent trop librement:
<lb />l’approuuois fort les loix des antiques familles
<lb />Dont l’extreme rigueur ne permetioit aux
<lb />filles:
<lb />De veoir, ny d’eſcouter, meſme de s’enquerir,
<lb />Des points dequoy l’honneur peut du blaſme
<lb />encourir:
<lb />A l’aage de vingt ans nulle d’esprit parfaitte,
<lb />N'euſt ſceu dire commẽt elle auoit eſte faitte.
<lb />L’amour ne les troubloit en leur contentement
<lb />-
<lb />-- - 
<lb />-M
<lb />Ne ſachant que c’eſtoit d’amante ny d’amant,
<lb />Mais helas maintenant on fait gloire du vice.
<lb />Vne fille à douZe ans ſçait autant de malice
<lb />Que celle qui iamais n'a fait d’autre meſtier,
<lb />Que de ſuiure d’amour le penible ſentier:
<lb />Le plus ardent deſir qui poſſede leur ame,
<lb />Eſt de leur veoir changer le nom de fille, en
<lb />femme:
<lb />Il n’ya plus d’enfance à ce que ie puis veoir,
<lb />O que ma Lidiane à trompé mon eſpoir.
<lb />Pancrace mon amy il faut que ie vous die,
<lb />Que ſi vne autre euſt veu cette action hardie:
<lb />Me le venant conter ie ne l’euſſe pas creu,
<lb />Mais c'eſt vn fait certain que mes deux yeux
<lb />O15V Perr.
<lb />Vn berger la baiſa aupres de noſtre porte,
<lb />Dont alors de regret i’eſtois à demy morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ie ne trouue point là dequoy vous tourmenter,
<lb />C’eſt vn ieune appetit qui ſe veut contenter:
<lb />On eſt impatient d’auoir ce qu’on deſire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />(rire,
<lb />Vous eſtes vn railleur, vraiment vous voulez
<fw><lb />C
<lb />(
<lb />Y
<lb />I
<lb />I
</fw><lb />le qprauenmecenfeler jun et juu important,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Vous en auez bien fait autrefois tout autant.
<lb />Quãd i’eſtois en l’ardeur de ma verte ieun eſſe
<lb />Ie fuſſe mort cẽt fois pour baiſer ma maiſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ne dittes pas cela, car ma mere en ious lieux,
<lb />Conduiſant mon troupeau ne me perdoit des
<lb />yeux,
<lb />Et tamais vn berger ſi cen est par ſurpriſe,
<lb />N’emportaſt de ma bouche vn baiſer de fran<lb />PANCRACE.
<lb />(chiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ſçay ie bien pourtãt que Philin bõ garçon,
<lb />Vous baiſa quatre fois à l’õbre d'vn buiſſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCIARE.
<lb />Ha ha malicieux, vous ſçaueZ des nouuelles
<lb />Autant que la Gazette:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />O la Royne des belles,
<lb />Quãd ie vois de vos yeux les rauiſſans attraits
<lb />Ie vois de ma moitié viure en vous les portraits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />A d’autre à d’autre, amy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Faſchez vous, ſoyeZ aiſe,
<lb />St faut-it toutesfois que ma bouche vous baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Mais voyez vn petit vraymẽt vous eſtes fous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Du moins voſtre mary n'en ſera point ialoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Tra ne mi ſaitite point venturt ja memoire
<lb />Vous me fereZ pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Si vous me voulez croire,
<lb />Pour acheuer contans le reſte de nos iours,
<lb />Nous ferons vn Hymẽ de nos vieilles amours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Dieux dequoy parleZ vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Que i’ay beaucoup de force,
<lb />Et qu’encore au f’iſil ſe trouue de l’amorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANF.
<lb />Quand le pot eſt couuert c'eſt ſigne, ce dit-on,
<lb />Que le feu en eſt loing &amp; la chair ſe mor<lb />fond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ma callote vous fait parler de telle ſorte,
<lb />Man chacu teune foux par biẽ ſeance en porte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Vous vous riez touſiours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Mignonne croyez hioy,
<lb />Sur toutes les beautez ie vous ayme, ma foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCIANE.
<lb />Nevous pẽſez mocquer, autrefois i’eſtois belle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />A qui le dittes vous i’eſtois voſtre fidelle:
<lb />Si nos proches parens euſſent eſte amis
<lb />Ne nous eſtions nous pas mariage promis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Helas ie m’en ſouuiens, vne telle hardieſſe
<lb />M’a bien depuis ce temps causé de la triſteſſe
<lb />Encor que l’action ne touchast à l’honneur,
<lb />Mais celle de ma fille eſt à ſon deshonneur.
<lb />Se laiſſant ſuborner d’vne ieune ceruelle,
<lb />De lignage incogneu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Dittes comme il s’appelle:
<lb />I’ay vn ardent deſir de courir de ce pas
<lb />L’aſſommeriout a in coup,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Lt voicy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Parlons bas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Vous eſtes trop hardy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Quoy? c’eſt ce ieune drolle,
<lb />Qui nos filles cajolle &amp; tout chacun controlle
<lb />Ie le veux enuoyer la bas faire l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Tout beau ce n'eſt pas luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />C’eſt Pyſandre, m’amour,
<lb />Afanl quil ſoit icy regaignons le village
<lb />Vne collation de fruicts &amp; de laitage:
<lb />Nous attend au logis, haſtons nous d’y aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ie reçois trop d’honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Il n’en faut point parler.
<fw><lb />L. »
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />E
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />(ATRIESME.
<lb />FISANDRE, DIDIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Amitié d’vn amy oblige à l’impoſſi<lb />ble,
<lb />Il faudroit eſtre ingrat, mais plutoſt inſenſible,
<lb />Pour ne le pas ſeruir apres que par effet,
<lb />Il vous a teſmoigné ſon courage parfaict,
<lb />Pour ſeruir Polydas mon amy plus inthime,
<lb />I’offrirois à la mort mon ame pour victime,
<lb />Ie n’ay rien de plus cher que ſa felicité,
<lb />Außi de ſes amours fidelle deputé,
<lb />Ie vais faire tomber ce mot à Lidiane,
<lb />I’ay crainte de trouuer au logis Luciane.
<lb />Hazard i’ay prou desprit pour ſçauoir de<lb />guiſer,
<lb />Et diſcourant de loin ſa prunelle abuſer: (te
<lb />Ie veux tout doucement du pied frapper la por<lb />Ie n’oſerois quaſi, toutesfois, il n'importe:
<lb />Puiſque de ce deſſein nul ne ſe doute pas,
<lb />Holla ho.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidiane à la feneſtre.
<lb />On y va, parlez, qui eſt la bas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyſandre,
<lb />PYSANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI DIANE.
<lb />Excuſez-moy, cardt peur que ie ſorte
<lb />Ma mere a emporté la clef de noſtre porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Bõs Dieux qui l’a contraint à ſi grãde rigueur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />1o puuuasinque apunu inmenfonge trompeur:
<lb />Elle dit auoir veu au trauers la feneſtre,
<lb />v notigerme paiſer, mgeZ silce peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ha c’est pour ce ſubiect trop de ſeuerité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Le ciel puiſſe punir telle inhumanité:
<lb />Couſin le cœur me fend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />N'y penſe plus Couſins.
<lb />Le berger Polydas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Gardez que la voiſine:
<lb />N enende vos diſcohrs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Reçois donc cet eſcript,
<lb />1I
<lb />Pour veoir en quel eſtat i’ay laiße ſon eſprit: ieue<lb />Ne t’aflige point tant de ſemblables choleres,
<lb />A bien coniectvrer ne peuuent durer guieres,
<lb />He bien a il raiſon a-il le cœur Loyal,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIDIANE lit la lettre tout bas puis dît.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne merite pas qu’il ſouffre tant de mal,
<lb />Cher couſin dites luy que ce qui plus m’afflige
<lb />C’eſt qu’auec trop d’ardeur ſon hõneur il oblige
<lb />Que d’vn ſi grand deſſein ie crains l’euenemẽt
<lb />Et quil ne reuſsiſſe à ſon contentement,
<lb />Pourtant aſſeureZ le ſans craindre la tẽpeſte
<lb />Que pour luy obeyr ie ſeray touſiours preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Adieu ie me retire afin qu'en deuiſans
<lb />Nous ne ſoyons ouis de quelques mediſans:
<lb />Iugez ſi ie vous puis ſeruir en quelque choſe,
<lb />K ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L DIANE.
<lb />Pyſandre entre vos mains mon honneur ie de.
<lb />poſe:
<lb />( ſubjet,
<lb />Que le Ciel puiſſe vn iour faire naiſtre vn
<lb />De vous pouuoir ſeruir en quelque bõ projet:
<lb />Dieux qu’il me tardera que la nuict ſoit venue
<lb />Il me ſemble deſia que mon mal diminuë:
<lb />Puiſque mon cher amant me doit it ir d’icy,
<lb />Ie m'en vais m'apreſter, &amp; mon bagage auſsy
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LVCIANE, PANCRACE,
<lb />POLYDAS, PYSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ancrace en verité vous eſtes vn prodigue
<lb />Le ſubiect ne vaut pas la peine &amp; la fa<lb />tigue:
<lb />Que vous prenez pour luy, car ie iure ma foy:
<lb />Qu'vn ſi riche feſtin mertioit mitua que moy.
<fw><lb />H
<lb />Pe
<lb />S
<lb />A
<lb />I
<lb />
<lb />7
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ha ne vous mocquez point i'ay aſſez de cou<lb />rage,
<lb />Pour à voſtre ſubiect faire encor d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Vrayment vous ne ſçauriez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />ExcuſeZ ſeulement,
<lb />Si ie ne vous ay faict vn meilleur traitte<lb />ment.
<lb />Mais quoy le bon accueil paſſe la bonne chere,
<lb />Cette collation eſtoit vn peulegere:
<lb />Mamie priez Dieu donc, pour les mal traitez
<lb />Car vous ne l’eſtes pas comme vous meritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Mon-dieu pardonnez moy, c’eſt trop d’hon<lb />neur Fancrace,
<lb />(L0.
<lb />Tenez moy, s’il vous plaiſt en voſtre bõne gra<lb />Adieu iuſqu’au reuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ie vous veux remener
<lb />Mais qui ſont ces bergers que ie vois cheminer reſſent?
<lb />Labas dedans ce pré proche de ces logettes.
<lb />-----
<lb />X iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Attẽdez, s’il vous plaiſt que i’aye mes lunette?
<lb />C'est ceienne galland qui ſçaut ſi vten baiſer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Pyſandre eſt auec luy, eſcoutons les cauſer,
<lb />Ie veux tout deuant vous faire vne reprimande
<lb />A ce ieune incensé que tout le monde entende
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />En fin mon cher amy ma Nimphe t’a promis
<lb />O dieux que i'ay bien faict quand ie me ſuis
<lb />remis,
<lb />Deſſus ta vigillance à nulle autre commune,
<lb />Ie tiendray deſormais de toy ſeul ma fortune.
<lb />Et ſi en recompence il faut pour ton ſubiet,
<lb />Paire queique neſſein far pnrainin coicei.
<lb />Tien ſeur que Polydas vouë tout ſon ſeruice,
<lb />Pour te remercier par quelque bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ie n’ay pas merité vne telle faueur
<lb />Ioint que de vous ſeruir c’eſt mon plus grand
<lb />honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Fidelle confident de mes amours ſecrettes,
<fw><lb />l8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />VeneZ-sa vene Zça bedu baiſeur de fillettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Eſt-ce à moy que l’on parle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ouy
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />v ous pons meprenea,
<lb />Pancrace &amp; Luciane à d’autres cheminez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />le ne me trompe point i’ay encor bonne veuë.
<lb />Ce fut vous qui baiſa ma fille dans la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />ll eſt vray ſur ma foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Ha vous m’importunez,
<lb />Paſſez voſtre chemin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Vous auez ſur le nez,
<lb />S’il vous arriue plus de baiſer Lidiane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />lene vous crains non plus que ie faits Luciane.
<lb />Vous eſt- vn bel homme.
<fw><lb />- --
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ha, ne m'offence pas,
<lb />Que tout preſentement tu n'aye le trepas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Evemt partiis à vousnt me ſeroittut crainte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Hole hardy ſoldat pour combatre vne pinte.
<lb />Ie te voudrois bien veoir vne espee à la main,
<lb />Sans doute on te prendroit pour gueſteur de
<lb />chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Telle comparaiſon à vous ſeul ce refere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Incongneu de maiſon, de nõ, de pere, &amp; mere,
<lb />Pour qui te peut-on prendre auec tes beaux
<lb />habits,
<lb />Car tu n'as pas vaillant ſeulement deux brebis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Pour tel que ie puis eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Il a raiſon ie jure,
<lb />Champignõ d’vne nuict il vint à l’aduanture
<lb />–---
<lb />..
<lb />Polydas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />l'dy pius das te pais que vous n'aureZiamais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Telle rodomontade eſt l’eſpoir d’vn niais;
<lb />O le grand amballeur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCIANE.
<lb />DunmmDpiuner paagarde,
<lb />C’eſt vn ieune euenté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ou eſt ma hallebarde?
<lb />Ie mettrois tout d’vn coup ſa teſte par mor<lb />ceaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />mofanoumocuneoup puuramsomei des veaux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'ANCRACE.
<lb />Qui te reſſembleroient,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Il fait tãt du vaillãt &amp; plus foible qu’vn linge
<lb />Ne ſe peut ſouſtenir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Tu te trompe bien fort,
<lb />I'ay aſſeZ de vigueur pour te donner la mors.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Oit grandenampion, aieuxtome as eſuertue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Mon amour tenez moy de peur que ie le tuë.
<lb />Ie ſuis trop en cholere, il y aura malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Dtuuuou ujauiorle gardez voſtre baleur
<lb />Pour quelque occaſiõ qui ſoit vn peu meilleure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nargue, i'en ay bien veu deux mille cõme toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLTDAS.
<lb />Le bon homme mourroit auant demy quart
<lb />d'heure.
<lb />PANCRACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui n'ont iamais fait peur a ſix pareils à moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDAS.
<lb />Vous n’auiez pas peut eſtre ensẽble de querelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCRACE.
<lb />O Dieux où eſt le temps que i’eſtois ſentinelle
<lb />Dedãs noſtre clocher pour deſcouurir de loing?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Pour prouuer ſa valeur voila vn bõ teſmoing
<lb />Pyſandre qu'en dis-tu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Certes ie meurs de rire,
<lb />-
<fw><lb />ã
<lb />Ce
<lb />A
<lb />Ci
<lb />le
<lb />C
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />l’atract alons nons-en, à quoy jent de tât dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Cela fait voirement eſchauffer le cerueau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />A Dieu ieune badin, adieu goguelureau,
<lb />Crois que tu dois la vie aux yeux de Lueiane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />it voi priemarenons, tayidiſt Lidtiane
<lb />Toute ſeule au logis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Adieu vieil eſcargot,
<lb />Compagnon de Silene engence de Magot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Apprends à deuenir vne autrefois plus ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Pyſandre il s'en va tard, retournos au village.
<lb />Nous nous verrons demain dedans ce meſme
<lb />lieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ie n’y failliray pas, &amp; cependant adieu,
<fw><lb />L ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />PANCRACE ſeul vne hale<lb />barde à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve ſont-ils deuenus, certes ils n’a<lb />uoient garde,
<lb />De m'attẽdre au retour, i’euſſe dõné nazarde,
<lb />A ce fol indiſcret, qui preſume eſtre tel (tel,
<lb />Que pour le pouuoir vaincre il faut vn immor<lb />Luy faiſant veoir à l’œil qu’il n'eſt que la
<lb />vieilleſſe,
<lb />Pour dans l'occaſion monſtrer de la proüeſſe.
<lb />O qu’il euſt esté mis viſte ſur le carreau,
<lb />Il n'eut non plus duré qu'vn petit lapreau:
<lb />Deuant le fin renard, i’en auois bonne enuie,
<lb />Luciane en effet luy a ſauué la vie.
<lb />Car pour luy obeyr ie n’ay voulu tuër,
<lb />Si i’euſſe en verité voulu m’eſuertuer:
<lb />D'vn ſeul coup de batõ, i’euſſe enuoyé sõ ame
<lb />Promener chez Pluton cõme vne race infame.
<lb />Or ſus le iour s’en va, moy ie m’en vais auſsi,
<lb />Iupin, l'Amour, &amp; Pu, prenemue moy foucy.
<fw><lb />Il reuiet
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />POLYDAS, LVCIANE, PANCRACE,
<lb />PYSANDRE, LIDIANE, AMARILLE,
<lb />CLEANIDE, FLORIDON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
<lb />TOLYDAS tchane vi Maina
<lb />beau allumé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eeſſe de la nuict aux amans fauo<lb />rable
<lb />Qui bornez leurs deſirs d’vne gloire
<lb />durable:
<lb />Et pour les aſſeurer dans leur contentement,
<lb />Faittes cacher du ciel le plus bel ornement.
<fw><lb />L iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si iamais amoureux cuſt beſoin de voſtre ayde
<lb />C’est moy qui dans vos bras va chercher ſon
<lb />remede:
<lb />C’eſt moy dont le deſſein ne peut eſtre caché,
<lb />Si du ſommeil gliſſant chacun n’eſt attaché:
<lb />Morphee, c’eſt à toy que ie fais ma priere,
<lb />Puis que tu as pouuoir de clore la paupiere:
<lb />Des humains d’icy bas, faicts, morne deité
<lb />Que mon deſir parfaict ſe trouue executé:
<lb />Sans eſtre deſcouuert d’aucune creature,
<lb />Fauoriſe l’amour &amp; la mere nature:
<lb />En me faiſant plaiſir tu les obligeras,
<lb />C’eſt vn de leurs ſubiets qui te tend les deux
<lb />bras.
<lb />Vn Prince cognoiſſant ſon ſeruiteur fidelle,
<lb />Menacé d’vn malheur, espouſe ſa querelle:
<lb />Pour rompre s’il ſe peut le piege à luy tendu.
<lb />Moy qui du Dieu d’amour ſuis eſclaue rendu,
<lb />Si te reçois faueur de ta bonne aßiſtance,
<lb />Ce Dieut en donnera la iuſte recompence:
<lb />Puiſque de ſes ſubjets portant tiltre d’amant,
<lb />Iamais nul comme moy n’aymaſt ſi conſtam<fw><lb />ment.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ladoraner
<lb />Puiſſantes deitez qui ſçauez ma detreſſe.
<lb />Courtois permettez moy d’enleuer ma mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Vous ſçauez le deſſein que i’ay fait depuis peu
<lb />De mettre cette nuict dans ſon logi. le feu:
<lb />Afin que cependant qu’on le voudra eſteindre,
<lb />Ie la puiſſe enleuer ſans la pourſuite craindre;
<lb />Me voicy preſt, bons Dieux de le mettre en
<lb />effect,
<lb />Ce flambeau que ie tiens le va rẽdre parfaict:
<lb />Sus voila le logis puiſſances tutelaires,
<lb />re.
<lb />Il met
<lb />Embraſſez s’il vous plaiſt l’eſtat de mes affai-le feu<lb />Or ſus le feu s'allume &amp; peut long-temps
<lb />durer,
<lb />Ie me veux vn petit à l’eſcart retirer:
<lb />Et lors que ie verray au plus fort de l’orage
<lb />Chacun courir à l’eau pour ſauuer le village,
<lb />Prenant l’occaſion ferme au poil inconſtant,
<lb />I'iray ma Lidiane enleuer à l’inſtant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIEME.
<lb />LVCIANE. PANCRACE. PYSANDRE
<lb />Tioappe de Paiteuis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE à la feneſtre.
<lb />TIſte viſte debout, vne espaiſſe fumce
<lb />Me dit qu'vne maiſon icy proche al<lb />lumec:
<lb />Pourroit mettre le feu dedans noſtre logis,
<lb />O bons Dieux! c’eſt ceans, à l’aide mes amis.
<lb />O feu, ô feu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE nud en chemiſe
<lb />auec vne lanterne.
<lb />On qlete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Où eſt-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Patience,
<lb />miſea- Que d’aporter de l’eau l’on face diligence:
<lb />dãternes) La grange &amp; le fourny de Luciane en feu
<lb />Veut que par charité vous l’aßiſtiez vn peu.
<lb />----
<lb />Pyſandre.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ouy da, tres-volontiers ſus Paſteurs ſans rien
<lb />craindre,
<lb />( l’eſteindre.
<lb />Courrons querir de l’eau pour promptement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Helas! que ferons nous, amy, tout eſt perdu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCARCE.
<lb />Ne vous tourmentez point le feu n’eſt reſpãdu
<lb />Encore tout par-tout, bon voicy l’eau venuë,
<lb />Sus enfans ſuiueZ moy, que chacun s’eſuertue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />POLYDAS, LIDIANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />N fin graces aux Dieux ma iuſte in<lb />tention,
<lb />Va ie croy reuſsir à ſa perfection:
<lb />Vne crainte pourtant talonne ma conqueſte,
<lb />Non non il faut entrer, car Lidiane est preſte: Il entre
<lb />Allons ehaſte Cipris mon ſoulas mon ſoucy
<fw><lb />M
</fw><lb />damnoiiſeeummuun uurenuu puuue pas dicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Las fidelle paſteur haſtons noſtre voyage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />(uage:
<lb />Mon Ange, ne crains point i’apperçois le ri<lb />Regarde deuant toy tu verras le basteau,
<lb />Ma Royne entre dedans &amp; tiens bien ce
<lb />flambeau,
<lb />At INen pais te lajemtr, &amp; vuurere penne,
<lb />Nous ſerons eſloignez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Dieux! la corde eſt rompue:
<lb />Polydas au ſecours, viſte preſtez la main
<lb />L’eau rapide à ſon fil adreße mon chemin:
<lb />ne Dia- Hastez vous, ô grands Dieux lupiter &amp;
<lb />Neptune,
<lb />ConduiſeZ à bon port l’estat de ma fortune:
<lb />Adieu cher Polydas ſi l’eau me fait perir,
<lb />Sachez que voſtre amour ſeule me fait mourir
<lb />Souuenez vous touſiours de noſtre vnique fla<lb />me,
<lb />Et que mon ſouuenir touche ſouuent vostre
<lb />ame.
<lb />–---
<fw><lb />
<lb />e
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />POLYDAS.
<lb />Attend chere moitié ie vais courir apres,
<lb />Ha ciel pas vn baſteau ne ſe monſtre icy pres,
<lb />Cette riue parest en estre de fpourueue,
<lb />Ou bien l’obſcurite les cachent à ma veue:
<lb />Nõ ie n'en trouue point, encore par malheur,
<lb />Diane peint le ciel d’vne noire couleur,
<lb />Des nuages espais eclypſes ſes lumieres,
<lb />Les yeux du firmament ont fermé leurs pau<lb />pieres:
<lb />Mõ flambeau iuſqu’icy ne peut plus eſclairer
<lb />Bref tout ſemble en effet contre moy conſpirer:
<lb />Iuſtes Dieux que feray ie à ce coup d’infortune
<lb />Ces aſtres inhumains, ceſte inconſtante lune:
<lb />Pour ne veoir ma douleur ont voilé leurs clar<lb />O cieux que puis-ie faire en ces extremitez:
<lb />Sinon ſuiure de l’œil ma colombelle aymable,
<lb />Et veoir ſi quelque Dieu luy ſera fauorable:
<lb />Non, ſouds vous auez tous ſur la face vn ban<lb />deau,
<lb />Ha deſtins qu’ay ie veu elle eſt cheute dãs l’eau
<lb />Son flambeau c’eſt eſteint auſsi toſt que ſa vie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Venez rages des eaux qui me l’aueZ rauie,
<lb />M’engloutir auecq elle ô Dieux! ô Dieux!
<lb />cruels,
<lb />(nels:
<lb />Rendrez vous mes ennuis &amp; mes maux eter<lb />Ouy puiſque l’inclemãce accõpagne vos ames
<lb />Et qu’vn ialoux amour vous bruſle de ſes
<lb />flamies:
<lb />Neptune, eſt-ce point toy qui m’a ioué ce tour
<lb />Voyãt ce cher objet plus beau que n'eſt le iour.
<lb />Se mirer dans tes eaux ſans doute ſon merite,
<lb />T’a fait mettre en oubly Thetis &amp; Emphi<lb />trite:
<lb />Indubitablement ſes attraits rauiſſans,
<lb />Ont ſurpris tes eſprits &amp; charmé tous tes ſens:
<lb />Mais quoy? pus-ie endurer vn affront ſi ſen<lb />ſible,
<lb />Il le faut malgré moy puis qu’il eſt impoßsible:
<lb />De ſe pouuoir venger d’vn Dieu ny d’vn demõ
<lb />Peut eſtre n'eſt-ce toy, mais quelque pallemõ:
<lb />Ou autre deité ſurpriſe de ſes charmes,
<lb />Iupin aßistez moy de vos diuines armes:
<lb />Autrement ie diray ce qui ſemble en effet,
<lb />Que vous participez untont que ronmu fait:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas ou ſont des Dieux la clemẽce &amp; l'eſtime
<lb />On les void auiourd’hui fauoriſer vn crime,
<lb />Commis en mon endroit, ô ciel quel creue cœur
<lb />O rage, ô deſespoir, ô malheur, ô fureur,
<lb />Demõs, larues horreurs, Errines, Eumenides,
<lb />Gorgonnes, Atropos, monſtres Acherontides.
<lb />Venez mettre mõ corps en cẽt mille morceaux
<lb />Les dieux qui ſouffrent tout autheurs de mes
<lb />trauaux,
<lb />Vous en dõnent pouuoir leur cœur inexorable,
<lb />Refuſe ſon ſecours au pauure miſerable:
<lb />O iaiques deſtins, ô ſort malencontreux,
<lb />Infortuné berger, deplorable amoureux:
<lb />Polydas Polydas ſus il faut que la Parque
<lb />Te face maintenant paſſer la triſte barque:
<lb />Choiſi, de quelle mor: iu veux donques mourir
<lb />L’eau, le fer, ou le feu, peuuẽt tes maux guerir:
<lb />L’eau, ſi ie m'y iettois Neptune auroit la gloi<lb />D’auoir par deſſus moy emporté la victoire:
<lb />Le fer eſt trop ſanglant mon homicide main,
<lb />Me feroit à iamais eſtimer inhumain.
<lb />De mourir par le feu ie ne m’y puis reſoudre,
<fw><lb />Miij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupin ſe venteroit que ce ſeroit ſon foudre:
<lb />Qui atroit conſommé mon cœur &amp; mes poul<lb />mons,
<lb />Choiſiſſons dõc pluſtoſt la grotte des Démons:
<lb />Le iour qui peu a peu recommence à pareſtre.
<lb />L’a faict proche de moy à mes yeux recognai<lb />ſtre.
<lb />Ie veux ſans differer me ietter au milieu,
<lb />Adieu pauure pays, Adieu malheureux lieu:
<lb />Souuiens toy quelquefois de l’amour mutuelle
<lb />De ma Nimphe &amp; de moy, ha mon mal re<lb />nouuelle,
<lb />Ie veux auant mourir grauer ſur mõ tombeau,
<lb />Quelques funebres vers aurcque ce couſteau:
<lb />C’eſt aſſez, ſus Demons de cette grotte sõbre
<lb />Receuez moy la bas &amp; faitte que mon ombre
<lb />rõt leuz Ne reçoiue aucun mal ſans l’auoir merité,
<lb />Peſez mon innocence &amp; ma fidelité.
<lb />Sur tout permettez moy qu'en la plaine Elizee
<lb />cipite. Ie voye la beaute qui m'a la mort cauſee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />(
<lb />VATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ccablee d’ennuys, de maux, d’affli<lb />ctions,
<lb />De douleurs, de malheurs, le but des paſsions,
<lb />A qui me dois-ie plaindre en ces peines extre<lb />mes,
<lb />Madreſſeray-ie à vous diuinitez ſupremes
<lb />Ou aux hõmes mortels l’ouurage de vos mains
<lb />Non car voſtre pouuoir s'eſtend ſur les hu<lb />mains:
<lb />Ils ne peuuent ſans vous agir en nulle ſorte,
<lb />C’eſt c’eſt donc contre vous que ma plainte ce
<lb />porte,
<lb />Puiſque vous permetteZ qu’on violle les loix,
<lb />De douceur &amp; d’amour enuers moy cette fois
<lb />I’auois touſiours veſcu d’vne telle maniere,
<lb />Que ie n'esperois pas ſentir voſtre cholere:
<lb />Las qu’ay-ie faict (bons dieux) pour veoir
<lb />contre raiſon,
<lb />Enleuer mon enfant &amp; bruſler ma maiſon:
<lb />Pac vn traiſtre paſteur vn méchãt, vn perfide,
<lb />Vn bruſleur de maiſons vn volleur homicide
<lb />Que ne le tiens-icy ha ie iure ma foy,
<lb />Qu’il trouue oit ſa mort quoy qu’il n'y euſt
<lb />que moy.
<lb />Mes ongles &amp; mes dents quoy qu’attaints de
<lb />vieilleſſe,
<lb />Sont encor aſſez forts pour punir ſa ieuneſſe:
<lb />O malheureux enfans, ô indiſcretion,
<lb />Que tu nous faits ſouuent ſouffrir d’affliction,
<lb />O ma fille faut-il qu’vne amour effrenee,
<lb />Face qu'a ce berger tu ſois habandonnee,
<lb />O folle, ôindiſcrette, helas tu ne ſcais pas
<lb />La ruſe, la fineſſe, &amp; les pipeurs appas,
<lb />Des hommes incõſtans qui viuent ſur la terre
<lb />Ta lettre que tãtoſt i'ay trouué ſur ma chaire,
<lb />Me transporte les ſens quand tu me dits qu’vn
<lb />iour,
<lb />Ie te verray aurang des Dames de la cour:
<lb />O que ton ſot espoir te cauſera de peine,
<lb />Simple, crois-tu cela vne chimere vaine,
<lb />Auecque les ſermens d'vn ieune courtiſant,
<lb />Poux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour vne meſme choſe on les tiens à preſent,
<lb />Sans mentir i'ayregret que ton iugement lou<lb />che,
<lb />(cbouche
<lb />N’ayt peu veoir les abbus de ſa trompeuſe
<lb />Va va meſchante fille ou te conduit le ſort,
<lb />Le ciel puiſſe bien toſt me liurer à la mort:
<lb />De peur qu'vn mauuais bruit bleſſant ta re<lb />nommee,
<lb />Ne rende à tout iamais ma race diffamee,
<lb />O Dieux ie n’en puis plus mes larmes &amp;
<lb />ſouspirs,
<lb />Eſtouffent mes propos dedans mes desplaiſirs.
<lb />Retournons au hameau reſte de l’incendie,
<lb />Pour veoir ſi à ſauuer le reſte on remedie,
<lb />O qu’vne fille ſotte eſt vn faſcheux fardeau,
<lb />Pluſtot qu'en ſouhaiter i'eſlirois le tombeau
<lb />Ie m’en vais enuoyer ma ſeruante Pernelle,
<lb />Pour veoir ſi quelque part elle en aura nou<lb />uelle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MARILLE.
<lb />Leure Amarille helas ton malheur ſans
<lb />pareil,
<lb />Que les larmes iamais ne ſeichent dãs ton œil,
<lb />Souſpire inceſſammẽt ton douloureux deſaſtre
<lb />L’amante, ſans repos l’iniure de ton aſtre:
<lb />Crie, gemis, plains toy, remplis l’air tout de
<lb />pleurs,
<lb />Pour eſmouuoir le ciel à plaindre tes douleurs
<lb />Et faire que ton mal le rende fauorable, (ble:
<lb />Pour en punir l’autheur d’vn foudre ineuita
<lb />Bons Dieux cela eſt iuſte &amp; ſelon l'equité,
<lb />Vous ſçaueZ ma conſtance &amp; l’infidelité:
<lb />Du Berger Polydas &amp; de ſa Lidiane,
<lb />Ou eſtes vous Didon, vous crétoiſe Ariadne.
<lb />Venez veoir le Paſteur qui cauſe mon ennuy
<lb />Comme le plus meſchant qui reſpire auiour<lb />d’huy.
<lb />(ſee,
<lb />Ce n'eſt point vn Aenee encor moins vn The
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt pirecent fois &amp; d’humeur moins posee:
<lb />C’eſt vn traiſtre parihre, vnlaſehe, vn impo</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ſteur,
<lb />Vn Amant infidelle vn ſignale trompeur.
<lb />Bref ie puis dire icy comme ie coniecture,
<lb />Que c'eſt le plus meſchant qu’ayt forme la na<lb />ture:
<lb />Nature ie me trompe, ha il ne ce peut pas,
<lb />Teſiphonne pluſtot l’a enfanté la bas: (ame,
<lb />Nul mortel n'eust iamais vne ſi mauuaiſe
<lb />O Dieux, ô Dieux, faut-il qu’en vain ie vous
<lb />reclame:
<lb />( feux
<lb />Ne verray ie point l’air ſe troubler de vos
<lb />Pour conſommer les os de ces deux amoureux:
<lb />Non vous ne voulez pas, non vous auez enuie
<lb />De veoir le deſeſpoir triompher de ma vie.
<lb />Ie n'auray pas ce bien que de les veoir punir,
<lb />Ie ſerois trop contente a ce doux ſouuenir:
<lb />Il faut auparauant que l inhum tine Parque,
<lb />Me face deualler dans l’infernalle barque
<lb />Ie le veux ie le veux, auſsi bien deſormais,
<lb />Tout mon contentement ſeroit mort a iamais:
<lb />Ie ne refuſe pas de franchir la carriere,
<fw><lb />N ii
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Immortels prononcez ma ſentence derniere:
<lb />Que ſert de retarder le decret de ma mort,
<lb />Eſt-ce pour m'afliger de plus fort en plus fort.
<lb />Ou pour vous accuſer d'inclemence &amp; de
<lb />haine,
<lb />Meritai ie le mal d’vne ſi longue peine:
<lb />Non, ie ne le croy pas, vous estes des cruels
<lb />Vous ne meritez pas l’amitié des mortels.
<lb />Ie veux preſentement malgré voſtre puiſſance,
<lb />En me donnant la mort apaiſer ma ſouffrance:
<lb />La grotte des Demons que ie vois deuant moy
<lb />Va ſeruir maintenant a guerir mon eſmoy:
<lb />Mais quels vers ſont grauez ſur cette pierre
<lb />dure,
<lb />Aprochez vous mes yeux, voyons quelle ad<lb />uanture
<lb />Se pourroit eſtre icy: car iamais on n’aprit
<lb />Qu'il y euſt en ce lieu queſque choſe d'eſcrit
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMARILLE lit le tombeau
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paſſant ſache que mon flambeau,
<lb />A dans les eaux eſteint ſa vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paſtoralle.
<lb />Et Polydas malgré l’enuie,
<lb />al ſeyenin jontomocan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O bons Dieux eſt-il vray ce que ie viens de
<lb />lire?
<lb />Polydas eſt il mort d’vn ſi cruel martyre?
<lb />Helas! pauure Berger ie regrette ton mal,
<lb />O Dieux! qui t’acausé cet accident fatal?
<lb />Ie n'enpuis que iuger, ſinon que ta maiſtreſſe
<lb />Eſt morte dans les eaux, &amp; que toy de de<lb />treſſe
<lb />Tu t’es venu ietter dans ce goulfre fumant,
<lb />Du moins ces vers icy le diſent clairement:
<lb />Mais n’eſt ce point auſsi qu’il a fait ceſte ruſe,
<lb />De peur d’eſtre ſuiuy, ou bien que ie m’abuſe:
<lb />Non, ſans doute il eſt mort dans ce lieu mal<lb />heureux,
<lb />Allons dõc le trouuer pour viure plus heureux!
<lb />Dieux, eſprits, ou demons, qui habitez ce ſicle,
<lb />Prenez l’ame &amp; le corps de la pauure Ama
<lb />rille:
<lb />Et ſi vous la vouleZ doublement obliger,
<lb />Faites tant qu’elle ſoit aupres de ſon Berger.
<fw><lb />N iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SIXIESME.
<lb />PYSANDRE, CLEANIDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />PYSANDRE.
<lb />Nverité mon cœur il faut que ie cõfeſſe
<lb />u’vn extreme regret fort viuement
<lb />me preſſe:
<lb />Ie ne puis conceuoir aucun contentement,
<lb />Quand de nos deux amis ie vois l’eſloignement
<lb />O certes Polydas noſtre amitié iuree,
<lb />A de voſtre coſté eu trop peu de duree:
<lb />Il falloit m’aduertir de ce mauuais deſſein,
<lb />Ainſt qu'en partit tas ie teuſſe ouuert mo ſein<lb />Mais ma Nymphe dy moy ſi iamais Lidiane
<lb />Ne te l’a deſcouuert,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Non, ie iure Diane:
<lb />Elle eſtoit trop finette, &amp; dans ſa paſſion
<lb />Elle a touſiours monſtré telle diſcretion:
<lb />Qu'on ne ſe fut douté de leur amour fecrette:
<lb />Mais ſans mentir Paſteur, ſa perte ie regrette
<lb />Car ceſtoit ma compagne, &amp; ie croy qu'en ces
<lb />lieux,
<lb />Tous obiets deſormais me ſeront ennityeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Il eſt vray que leur fuite aporte vn grand dom<lb />mage,
<lb />( village:
<lb />n aoun penttonn uon uumaute &amp; tout noſtre
<lb />Outre leur entretien que ie priſois beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />O cieux que de frayeur m'a ſurpriſe d’vn coup
<lb />Quãd pensãt ſommeiller i’ay ouy dedãs la rue
<lb />Quelqu’vn crier au feu d’vne voix esperdue:
<lb />mouii m'auons ie vous iure eu rien plus que le
<lb />temps,
<lb />(champs
<lb />De pouuoir tranfporter nos meubles dans les
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANDRE.
<lb />Et moy de meſme auſsi mais deſia l’õ s’apreſte
<lb />Pour faire reparer ce grand coup de tempeſte,
<lb />Au pluſtart dans huit iours ſera fait baſtimẽt,
<lb />Capable de ſeruir à noſtre logement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Il ne nous eſt reſté qu'vn petit toit à beſtes,
<lb />Omnemdupouuospunuommmen, jne; teſtes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Venez vous-en chez moy vous n’aurez pis
<lb />ny mieux,
<lb />(deux
<lb />Dedans vn meſme lict nous coucherons tous
<lb />Et ſi vous me ferez vn honneur incroyable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Vous eſtes sãs mẽtir paſteur trop charitable
<lb />Ie vous en remercie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Aduiſez ſeulement,
<lb />Car ie vous traitteray aſſez modestement.
<lb />Vous aurez chaque iour vn petit ordinaire,
<lb />Que voſtre cœur demãde &amp; que le miẽ eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deEl dldl Li.
<lb />( laict
<lb />Rien moins, ſçachez berger que le fruit &amp; le
<lb />Sur tous les autres mets cõtentent mon ſouhait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Bien ie vous donneray du fruict de mon ſeruice
<lb />Qui vous donnant du laict vous peut rendre
<lb />nourrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLVANIDE.
<lb />(point,
<lb />Ha c’eſt eſtre inuiſerti taſqaes an dernier
<fw><lb />is
<lb />15
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />loauotuit poun etta neit cournonce point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />x Berger deuenez ſage &amp; ſans ceremonie,
<lb />Quiemcsananyae vqnecompagie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ie l’ay touſiours esté, en doubte tu mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />V ous eſtes inſotent auſsi bien que mocqueur<lb />Flattez moy maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Cela t’est infaillible.
<lb />Beauté qui peut charmer vne choſe inſenſible:
<lb />Et la faire mouuoir de meſme que le vent,
<lb />Pardonne moyce crime ou ie tombe ſouuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Il vous eſt pardonne adieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Idieu mauuaiſe,
<lb />Auant que de partir il faut que tu me baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Non non vous auez tort, paſteur laiſſez cela.
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Oeieeit jan rany, quet von morteau boila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />S’il vous arriue plus de me mettre en cholere,
<lb />Berger ie le dirayſans mentir à ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Tu n’as garde à ce coup, adieu mõ beau ſoleil,
<lb />Vnique parmy nous cõme au Cielſans pareil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />FLOR IDON, PANCRACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />FLORIDON.
<lb />Iſerable berger qui vois ton eſperãce
<lb />Mourir auec le fruict de ta perſeue<lb />rance:
<lb />Miſerable berger qui vois l’inique ſort,
<lb />Balancer ton destin dans les mains de la mort
<lb />Miſerable berger mille fois miſerable,
<lb />A qui le ciel refuſe vn effet ſecourable,
<lb />Et qui n'a plus d’eſpon quouulp uuuupas,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pipé dans le deſir d’vn amoureux appas,
<lb />Regarde de quel fil on deuide ta trame,
<lb />Depoſſedé de biens, d'honneur, &amp; de ta fẽme:
<lb />Où pourras tu trouuer deſormais du bonheur,
<lb />Qui puiſſe dans la ioye emporter ta douleur:
<lb />Le ciel n'en peut auoir, luy, la mer, &amp; la terre,
<lb />Contre toy coniurez te declarent la guerre:
<lb />L'enfer n’a plus de rage a verſer deſſus moy,
<lb />De toutes ſes horreurs ie n’auray plus d’efroy:
<lb />Qu’il tonne, qu’il éclaire, &amp; qu’en deluge
<lb />abonde,
<lb />Qu’il bruſle l’vniuers, qu’il abiſme le monde:
<lb />Bref qu’il reduiſe tout en ſon ancien Chaots,
<lb />Ie ſupporteray tout &amp; d'vn ferme propos,
<lb />Puis qu’en effet chacun employant ſa rancune,
<lb />Ne me ſçauroit punir que d’vne mort com<lb />mune.
<lb />Ie ne m’eſtonneray de toutes ſes fureurs,
<lb />O perfide Amarille! ô credules Erreurs!
<lb />Vous m’auez fait penſer que les yeux de ma
<lb />face,
<lb />Pourroient aueq le temps faire fondre ſa glace:
<lb />Vraymét elle eut raiſon quãd elle dit vn iour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que la mort finiroit le cours de mon amour:
<lb />Ie vois bien maintenant ſon dire veritable,
<lb />La mort qui ſuit mes pas d’vn dart ineuitable,
<lb />Diſpute auecq nature a qui triomphera
<lb />Sur ma vie, &amp; ie croy que la mort gaignera;
<lb />I’y ſuis tout reſolu, car auſ-i bien de viure,
<lb />Et veoir tant de malheurs à tous momens me
<lb />ſuiure,
<lb />Ie ſouffrirois des maux pires que le trespas,
<lb />Adieu donc Amarille &amp; ton cher Pollydas,
<lb />Inſtrumens malheureux des impudiques fla
<lb />mes,
<lb />Execrables amans, adulteres infames:
<lb />Viuez, viuez contans à ma confuſion,
<lb />Pour mourir maintenant ie prend l’occaſion:
<lb />Ie la prend, non feray cela m’eſt trop ſenſible,
<lb />Il faut qu’a vous trouuer ie face mon poſsible:
<lb />Afin de me vanger comme vous meriteZ,
<lb />Dieux où eſt maintenant l’excez de vos bon<lb />
<lb />Ou repoſe ce feu qui reduit tout en poudre,
<lb />Sera-ce l’innocent qu’on punira d'vn foudre:
<lb />Ra ſeroit teſmoigner trop de ſeuerite,
<lb />Aſtres, cieux, terre &amp; mer, voyez l’extremité:
<lb />Ou me reduit le ſort des loix de mariage,
<lb />Vous en eſtes teſmoins bois, prez, roc, &amp;
<lb />boccage:
<lb />(Dieux:
<lb />AdmireZ l’inclemence &amp; le courroux des
<lb />O inicques arreſts o ſort iniurieux (rancunes,
<lb />Malheurs, tourmens, ennuis, douleurs, ſoucis,
<lb />N abandonnez iamais le cours de mes fortu<lb />nes.
<lb />Le decret immortel l’a ainſi ordonné,
<lb />Ie ne verray iamau mon tourment terminé.
<lb />Et ſi faut deſormais qu'ẽcor moins ie l’eſpere,
<lb />Helas! où alleZ vous, pauure infortuné pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Mon gendre ſi iamais homme fut affligé
<lb />Des rigoureux ennuis que l’enfer a forgé.
<lb />Ie crois auoir ſouffert ſans auoir fait offence,
<lb />Tous ceux qu'onc inuentaſt cette noire puiſ<lb />ſance.
<lb />Depnuntquenonmuuntu ſui t'eſt arrius,
<lb />Que tu eſtois (helas!) de ta moitié priué,
<lb />O Dieux! qu’vn tel depart m’a ia couſté de
<lb />larmes,
<lb />Qu’il m’a liure ce iour de cruelles alarmes:
<lb />O ma fille où es-eu! las faut-il que l’amour
<lb />T’ait fait donc esprouuer vn ſi funeſte iour:
<lb />O traiſtre Polydas ce malheureux profant,
<lb />L’a ſans doute emmenee auecſa Lydiane:
<lb />Dieux, que ne ſçay-ie ou ſont ces indiſcrets
<lb />Amans,
<lb />Ie ne craindrois la mort ny tous les elemens:
<lb />Tour tex auerirouner &amp; ſpay que mon eſpee
<lb />Du ſang de ce berger ſeroit bien toſt trempee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Vous n’eſtes pas tout ſeul qui pleurez ce mal<lb />heur,
<lb />(leur.
<lb />muepopeinteubaub equo pous puua parn ce la dol<lb />Il me touche de pres, car mon ame conſtante,
<lb />Euſt gouſté dans vn mois le fruit de ſon attẽte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Il est vray Floridon, helas c’est ce qui plus
<lb />Rend mon cœur atriſté &amp; mes ſens tous cõfus:
<lb />Il n’y a nul mortel dedans noſtre village,
<lb />Qui ne pleure auec nous ce deſaſtreux dõmage
<lb />Le ciel meſme auiourd’huy en a iette des
<lb />pleur,
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Les fleurs en ont perdu leurs plus viues cou<lb />ſelrs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />D’auiourd’huy les oy ſeaux n'ont chanté leurs
<lb />FLORIDON. (ramages,
<lb />Pan, l’Amour, &amp; Zephir ont quitté nos boca</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 Ai enne l.
<lb />ges.
<lb />Les Echos amoureux en ſont deuenus ſourds
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORIDON.
<lb />Les eaux ont retenu dans la ſource leur cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Les arbres ont ietté leur plus belle verdure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Les troupeaux ce iourd’huy n’ont voulu de
<lb />paſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />La terre de douleur en a creuë ſon flanc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />(ſang.
<lb />dea pauramer O puue momt paeums que du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Nos maſtins n'ont mangé depuis l’heure ie
<lb />iure,
<lb />Qu’il m’aliuré ce iour de cruelles alarmes:
<lb />O ma fille où es-tu! las faut-il que l’amour
<lb />T’ait fait donc esprouuer vn ſi funeſte iour:
<lb />O traiſtre Polydas ce malheureux profane,
<lb />L’a ſans doute emmenee auecſa Lydiane:
<lb />Dieux, que ne ſçay-ie ou ſont ces indiſcrets
<lb />Amans,
<lb />Ie ne craindrois la mort ny tous les elemens:
<lb />Pour tes auertrouuer &amp; ſpay que mon eſpee
<lb />Du ſang de ce berger ſeroit bien toſt trempee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Vous n’eſtes pas tout ſeul qui pleurez ce mal<lb />heur,
<lb />(leur.
<lb />n de paboindentant que poma puss purt d la dou<lb />Il me touche de prés, car mon ame conſtante,
<lb />Euſt gouſté dans vn mois le fruit de ſon attẽte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Il est vray Floridon, helas c’est ce qui plus
<lb />Rend mon cœur atriſté &amp; mes ſens tous cõfus
<lb />Il n’y a nul mortel dedans noſtre village,
<lb />Qui ne pleure auec nous ce deſaſtreux dõmage
<lb />Le ciel meſme auiourd’huy en a iette des
<lb />pleur,
<fw><lb />I
<lb />4
<lb />I
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Les fleurs en ont perdu leurs plus viues cou<lb />ſeuts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />D’auiourd’huy les oy ſeaux n’ont chanté leurs
<lb />FLORIDON.
<lb />(ramages,
<lb />Pan, l’Amour, &amp; Zephir ont quitte nos boca<lb />Y An en ne L.
<lb />(ges.
<lb />Les Echos amoureux en ſont deuenus ſourds
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Les eaux ont retenu dans la ſource leur cours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Les arbres ont ietté leur plus belle verdure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 Le I TS 2.
<lb />Les troupeaux ce iourd’huy n’ont voulu de
<lb />paſture:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />La terre de douleur en a creuë ſon flanc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />(ſang.
<lb />Les fouiuuni O pauomouepreuuu que du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Nos maſtins n’ont mangé depuis l’heure ie
<lb />iure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />En jent tout pariicipe au tourmer que i'endure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />O cruel ſouuenir qui me donne la mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Helas meritons nous de reſſentir ce tort?
<lb />Quel mal auons nous fait digne de penitence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Mon gendre il faut du ciel tout prendre en
<lb />patience.
<lb />Les Dieux qui ont borné le deſtin des humains
<lb />Ont encore pour nous le bon heur dans les
<lb />mains.
<lb />(teſtes,
<lb />S’il plaiſt à leurs bontez le verſer ſur nos
<lb />Nous viendrons à bon port malgré toutes tẽ
<lb />FLORIDON.
<lb />(peſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Face le iuſte ciel &amp; le grand Dieu d’Amour,
<lb />Que ie voye bien tost ma femme de retour:
<lb />Pleine d’amour pour moy auec ce chaſte gage,
<lb />Qui depuis vn long temps me retient en ſer<lb />uage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Ie les en prie auſsi de pure affection,
<lb />Floridon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Quux, metteZ vienioſt ſin à noſtre aſ fliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Retournons au hameau &amp; voyons l’aſſem<lb />blee,
<lb />blee:
<lb />Qui de tant de malheurs eſt grandement trou<lb />Ie croy qu’on eſt apres pour faire reparer
<lb />Le mal que Polydas eſt venu preparer.
<lb />A tout le voiſinage! O bõs dieux, que les filles
<lb />Sont cauſe de tourmens pour eſtre trop fragi<lb />les.
<lb />Que ne leur a ton fait vn esprit moins malin.
<lb />Puiſque c'eſt le ſecours du ſexe maſculin?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />HIDTANE, LES DEVA I’ESCHEVRS,
<lb />TLORIDON, IROVTTE DE TASTEVRS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE IVGE, LE I'ROCVREVR FISCAL, LE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GREFFER, PYSANDRE, CLEANIDE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCIANE, PANCRACE, L’OMBRE DE
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />CASTRAPE, POLYDAS, AMARILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
<lb />LIDIANE, LES DEVX PESCHEVRS,
<lb />FLORIDON trouppe de Bergers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;14
<lb />2
<lb />Q
<lb />LIDIANE.
<lb />Mis de qui ie tiens le repos &amp; la vie,
<lb />Que la fureur des eaux m’auoit
<lb />preſque ranie:
<lb />Que ie ſuis obligee à voſtre bon ſecours.
<lb />Ie m'en reſouuiendray le reſte de mes iours.
<lb />Et ſi ie ne fais pas d’eſgalle recompenſe.
<lb />Sachez mes bons amis que ie ne m'en diſpenſe,
<lb />Cebien receude vous ne s’oublira ramais,
<lb />I'espere auec le temps vous rendre ſatisfaits.
<lb />Non pas ſi iuſtement que merite la choſe
<lb />Mais ſelon la raiſon que mon eſprit propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier peſcheur.
<lb /> Jat cianameJMifapense
<lb />Deuoir eſtre de vous ſibien recompensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second peſcheur.
<lb />Ma foy ny moy nõ-plus; car de toute l’annee
<lb />Nous n’auons tant gaigné cõme cette iournee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier peſcheur.
<lb />Nous voudrions tous les iours prendre de tels
<lb />poiſſons,
<lb />Et ſi ne nous faudroit lignes ny hameçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI DIANE
<lb />Faites voſtre proſſit,
<lb />Les nopces de Vaugirard,
<lb />Second peſcheur.
<lb />Que tout vous ſoit prospere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />A dieudonc chers amis.
<lb />Second peſcheur.
<fw><lb />Adieu.
<lb />Premier peſcheur.
<lb />Parle compere,
<lb />Allons vendre à Paris ce riche diamant,
<lb />Puis nous partagérons l’argent enſemblement:
<lb />Afin d’en acquerir quelque bon heritage.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sccond peſcheur.
<lb />Nous boirons en paſſant dans ce petit village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE. ſeule.
<lb />Agreable ſeiour, arbres, cypres, Iaſmin,
<lb />Pour trouuer Polydas mõſtrez moy le chemin:
<lb />Voicy le meſme lieu où l’ingratte fortune,
<lb />Nous ſepara tous deux de façon nõcommune.
<lb />Helas ou peut il eſtre, ô ſoleil radieux!
<lb />Douitopecirnuuntenãt preſte moy tes beaux
<lb />yeux:
<lb />Et toy puiſſant amour qui nous cognoiſt fidel<lb />les,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour l’atteindre bien toſt preſte moy tes deux
<lb />aiſles.
<lb />Et pour ta recompenſe vn autel ie promets,
<lb />Où le muſque &amp; l’encens fumeront à iamais:
<lb />Ie ne puis te promettre à preſent dauantage,
<lb />Bons Dieux, que iay deſir de reuoir ſon vi<lb />ſage:
<lb />(uenu,
<lb />Tant ie crains qu’vn malheur ne luy ſoit ſur<lb />Par ce maudit chemin du bon-heur incogau:
<lb />Las s’il n’a point trouué de baſtean pour me
<lb />ſuture,
<lb />(ſuiure.
<lb />Que quelqu’vn ayt voulu noſtre fuite pour<lb />Et qu’on l’ait rencontré cheminant en ce lieu:
<lb />Si l’on doute qu’il ſoit la cauſe de ce feu,
<lb />On lem riſonnera, e ſoleil de lustice,
<lb />Deſtournez de ſon chef le mal qui ſuit ſon
<lb />vice:
<lb />O dieux que l’imprudence aporte de malheur!
<lb />Que i’ay depuis ce iour ſupporté de douleur!
<lb />Il faut qu'inceſſamment ie pleure &amp; ie ſou<lb />Spire,
<lb />Ie ne verray iamais la fin de mon mirtyre:
<lb />Car mon deſtin le veut, &amp; le ciel endur y
<fw><lb />P i.
</fw><lb />Prend plaiſir quand il void me tourmenter
<lb />ariyi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON parlant à ſa
<lb />trouppe de deputez.
<lb />Fidelles deputeZ de tout le voiſinage,
<lb />A la perte cause par vn embraſement,
<lb />Commis pour enleuer ma femme nuictament:
<lb />Nous voicy deliurez tanteſt de noſtre queſte.
<lb />Sans que noſtre la beur ſoit orne de conqueſte:
<lb />Il ne nous reſte plus qu’a veoir icy autour,
<lb />Si ce traistre berger cependant qu’il fait iour:
<lb />Ne ſe retire point dedans quelque bocage
<lb />A l’eſcart du chemin le long de ce riuage:
<lb />Voyons, voyons par tout, ie penſe voir la bas
<lb />Ctiſt qu'a tant a ymcit otira tolyaas,
<lb />Il n’est pas eſloigné qu’on ſe ſaiſiſſe d’elle,
<lb />Et qu’on la traitte icy comme vne criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Quelle trouppe de gẽs ſe deſcouure à mes yeux
<lb />Pour ne les rencontrer ie fuiray deuant eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Suiuez ſuiuez enfans cette Biche legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />4alts ſfue voutt A vouxtt vnt panart vergere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Que tout preſentemẽt vous nous faciés ſçauoir
<lb />Ou eſt ce Polydas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Il n'eſt en mon pouuoir:
<lb />Quine euij ant pus pentieputs tnc iournee,
<lb />Ie ne vous puis respondre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIDON.
<lb />Il vous a emmenee,
<lb />Et Amarille auſsi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Puummemjerg yeZ paſteur
<lb />Que iamais Polydas ne fut d’vn crime au<lb />theur.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Vous eſtes trop ruſee &amp; pleine de malice,
<lb />Sus, allons la liurerés mains de la luſtice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LE IVGE, LE PROCVREVR FISCAL
<lb />FLORIDON, ET SA TROVPPE,
<lb />LIDIANE, LE GREFFIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />LE IVGR
<lb />Ous qui tenons des Dieux la balan
<lb />ce a la main,
<lb />Pour iuger icy bas le differend humain:
<lb />Alors que l’equité plus forte que le vice,
<lb />Fait veoir deuãt nos yeux ou reigne la luſtice
<lb />Adiugeant le bon droict à ceux qu’il appar<lb />tient,
<lb />Cauſe qu’en l’vniuers tout chacun ſe maintiẽt.
<lb />Mais encor qu'aygrement on puniſſe le crime,
<lb />Si eſt-ce toutesfois qu'onn'en fait pas d’eſtime
<lb />Le mortel ne craint point le tourment preparé
<lb />Quand à faire du malil s’eſt deliberé:
<lb />Nous en voyons l’exemple arriuer à toute
<lb />heure,
<fw><lb />Et meſme
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiiuiern legjaai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Tout chacun veut qu’il meure
<lb />Si toſt qu'il ſera pris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />I'en ſuis d’auis auſsi:
<lb />Mais encore faut il examiner cecy, (mes,
<lb />Vous ſģauez que l’amour a de ſi puiſsãs char<lb />Que pour luy reſiſter on ne trouue point d’ar<lb />mes:
<lb />(Que tãt de grand, heros de noſtre antiquité,
<lb />Ont commis tels delits ſous ſa diuinite:
<lb />Sãs pouuoir de ſes mains retirer leur frãchiſe)
<lb />Qu’il ſemble que leciel ayt ceſte loy permiſe:
<lb />Puiſque les Dieux autheurs de tels rauiſſemẽs
<lb />Ont fait ce qu’auiourd’huy font ce, ieunes
<lb />Amans.
<lb />Or il séble en ce cas que l’amour eſt coulpable
<lb />Polydas innocent &amp; l’actionblaſmable:
<lb />Mais digne de la mort ie ne le iuge point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Monſieur pardonnez, moy conſiderant vn
<lb />poinct
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Grandement deciſif, ie veux vous faire dire
<lb />Qu'il merite la mort, que le peuple deſire:
<lb />Premierement ce faict regarde tout chacun.
<lb />S’il n’eſtoit chaſtié, il ſe rendroit commun:
<lb />En ſecond lieu le ciel noſtre debuoir oblige,
<lb />A retrancher le pied d’vne mauuaiſe tige:
<lb />Outre que la raisõ veut que tout malfaicteur,
<lb />Regoiue le tourmẽt dont ſon crime eſt autheur.
<lb />Or il n’a pas commis ſeulement pour vn crime
<lb />Mais il en a fait trois, dõt le moindre l’eſtime
<lb />Eſtre aſſez ſuffiſant pour le faire mourir:
<lb />Sans qu’il oſe à nos loix ſa grace requerir:
<lb />S’il auoit ſeulement enleué ſa maiſtreſſe,
<lb />On ne l’eſtimeroit qu’vn tour de gentilleſſe:
<lb />Mais il eſt accusé de rapt violement,
<lb />D'Adultere impudique, &amp; d’auoir nuictãmẽt
<lb />Mis indiſcretement le feu dans le village,
<lb />Dont s'en eſt enſuiuy l’iniurieux dommage:
<lb />Dequoy chacun ſe plaint: c’eſt pourque
<lb />ſans mentir,
<lb />Sa condamnation ne ſe peut diuertir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />L’ondoit punir celuy qui au mal perſeuere
<lb />Et non du premier coup quand la coulpe eſt le<lb />gere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Celuy que l’on commet pour punir le mesfait,
<lb />S’il ſe laiſſe emporter, eſt complice du faict:
<lb />Il ne ſe peut commettre vne faute plus grande,
<lb />Et ſa vie en effet n'en peut payer l’amande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE AVOE.
<lb />Vn iuge trop ſeuere a renom d’vn tyran.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Pauoriſer le mal eſt vn crime apparant:
<lb />Le luge doit porter la moitié de la peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />2e funnuuen pure dunv dunre nuitute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Le ciel commande expres de punir les meſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chants,
<lb />Il nous commande auſsi d’eſtre doux en tout
<lb />temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Celuy doit eſtre heureux qui rendra la iustice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Ie croy qu'en pardonnant on fait vnbõ office.
<lb />Q ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Ouy cien ſi vous estit z tout feutintereſce,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Le peuple ne peut rien ou ma voix a paſsé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Il en peut appeller deuant la iuſte eſſence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Il ne faut point iuger contre ſa conſcience
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE INOCVREVR.
<lb />I’en demeure d’accord le droit le veut auſsi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Selon mon ſentiment ie iugerois ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Gomruosponou inenniuubutamenette affaire,
<lb />Vous changerez d’aduis la preuue eſtant plus
<lb />claire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Ie changeray d’aduis s’il aparoiſt vn peu,
<lb />Que ce ſoit Polydas qui aye mis le feu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Voicy nos deputez de retour de leur queſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Entendons les parler Floridon s’y apreſte.
<fw><lb />LLORIDON Cles deputea
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />amenant Lidiane.
<lb />Grands luges deleguez par les dieux icybas,
<lb />Pour reprimer le vice &amp; calmer les debats:
<lb />Sachez qu’apres auoir couru cette contree,
<lb />Sans auoir de nos pas la cauſe rencontree:
<lb />Nous reprenions deſia le chemin de ce lieu,
<lb />Lors que nos yeux guideZ par quelque puiſ<lb />ſant Dieu.
<lb />Nous ont fait deſcouurir au bord de la riuiere
<lb />Aſſez proche de nous cette ieune bergere:
<lb />Fille de Luciane &amp; la cauſe en effect,
<lb />Du per nicieux tour que Polydas a fuict:
<lb />Elle ſçait où il eſt, mais elle eſt ſiruſee,
<lb />Qu'elle croit rendre encor la iuſtice abuſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Bergere aproche toy, parle icy librement,
<lb />Ne me recelle rien pour crainte du tourment:
<lb />Si tu es innocente autant que veritable:
<lb />Noſtre ame à la pitié ſe rendra fauorable:
<lb />Mon pouuoir maintenant tel que celuy des
<lb />Dieux,
<lb />Te peut donner la vie ou te l’oſter comme eux:
<lb />.- --- ------- -
<fw><lb />Qii
</fw><lb />Aduiſe donc icy que ton affetterie,
<lb />Ne diſe deuant nous aucune manterie:
<lb />Dits nous preſentemeni où est, ce Polydas,
<lb />Qui nous a tant cause de plaintes &amp; debas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE à genoux.
<lb />Arbitres ſouuerains des affaires du monde,
<lb />Sur qui chacun mortel ſon esperance fonde:
<lb />Pour tirer la raiſon de l’infidelité,
<lb />Ie vous veux declarer toute la verité.
<lb />Ainſi que ie ferois ſi le maiſtre au tonnerre,
<lb />Eſtoit au lieu de vous maintenant ſur la terre
<lb />Mais permettez auſsi que la douce pitié,
<lb />Trouue chez vous pour moy quelque trait
<lb />de daliiiriss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Nous te l’auons promis parle auec hardieſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Le berger Polydas de qui i’eſtois maiſtreſſe.,
<lb />M'a long temps fait l’amour ſans que comme
<lb />i'ay ſçeu,
<lb />Aucunde mes parens l’ayt oncques aperceu.
<lb />Mais vn iour ramenant noſtre trouppeau de
<lb />paiſtre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Arriue que ma mere eſtant à la feneſtre,
<lb />129
<lb />Vid ce ieune paſteur qui feignant de cauſer,
<lb />Par ſurpriſe emporta de ma bouche vn baiſer,
<lb />Ce qui la contraignit à me tenir captiue,
<lb />Maiheur, cauſe à preſent que tout ce malar<lb />riue.
<lb />Car ce pauure berger ayant ſceu ma priſon,
<lb />L’amour qui dominoit ſes ſens &amp; ſa raiſon:
<lb />Luy ouure le moyen propre à ſon entrepriſe,
<lb />Reſoluant par le feu de mettre en franchiſe:
<lb />Et de fait par vn mot il me le fit ſçauoir,
<lb />Mais d’y remedier n’estoit en mon pouuoir:
<lb />Car ne pouuant ſortir pour calmer cette orage,
<lb />Ie diſpoſe mes pas à ſuiure ce vollage:
<lb />Et l’heure eſtant venuë &amp; le feu allumé,
<lb />Pendant que tout chacunde la peur allarmé:
<lb />Pour l’eſteindre couroit aux riues de la Seine,
<lb />Par vn autre costé cét indiſcret m'emmeine:
<lb />Nous cheminons tous deux iuſques au bord
<lb />de l’eau,
<lb />Ou s’eſtant rencontré vn ſeul petit baſteau:
<lb />I'y ſaute habilement, luy demeure à la riue,
<lb />Afin de le laſcher, mais vn malheur arriue.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le plus grand qu'vneſprit ſe puiſſe imaginer.
<lb />La corde ſe rompit &amp; l’eau vient entrainer:
<lb />Dans ſon fil le baſteau ou ſeule ie demeure,
<lb />Appellant du ſecours, ie ſoupire, ie plehre:
<lb />Mais en vain tout cela car noſtre affection,
<lb />Trouua par ce moyen ſa ſeparation:
<lb />Ie n’ay depuis ce iour yeu le berger que i'ayme
<lb />Apres ie me trouuay dans vn danger extreme:
<lb />Car veyant pres de moy vne iſle dont l’abord,
<lb />Me ſembloit fort facile à ſauter ſur le bord:
<lb />Ie me lance à l’instant ſur le ſable ou ie gliſſe,
<lb />Et tombant dedans l'eau ie ſouffre vn tel ſup<lb />plice,
<lb />Qu'il m’alloit de la mort faire franchir le pas.
<lb />Si deux pauures peſcheurs eſtã vn pet pl u bas
<lb />Auecque leurs filets ne m’euſſent repeſchee,
<lb />Et apres que chez eux ie fus vn peu ſeichee:
<lb />Ie les prié tous deux de m’amener icy,
<lb />Penſant y retrouuer l’obiet de mon ſoucy.
<lb />Mais ie n'ay eu pluſtoſt mis le pied ſur l’arene
<lb />Que ſurpriſe à l’inſtãt deuãtvous on m’ameine
<lb />Voyez donc maintenant ſi ie puis auoir tort,
<lb />Et ſi vous me iugez coulpable de la mort,
<fw><lb />Car
</fw><lb />Car tout ce que i’ay dit est auſsi veritable
<lb />Que le Soleil nous voit ſur la terre habitable<lb />Et ſi i’ay parlay faux d’vn ſeul poinct ſeule<lb />ment,
<lb />Que Iupin de ſes feux me bruſle en vn momé:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROCVREVR.
<lb />Vous en auez trop dict pour paroiſtre innocẽte
<lb />Voſtre ennuieux diſcours rend la preuue eui<lb />dente:
<lb />(ment:
<lb />Avr onjienr qu'en diltes pons, ſeion mon iuge<lb />Il la faut condamner à mourir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Nullement,
<lb />Sachont encore d’elle vn moyen tres viile,
<lb />Ou aueZ vous laiſsé la bergere Amacille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ie troyqu'eute eſt thez ede &amp; Plorido preſent,
<lb />Vous peut mieux que moy dire où elle est à
<lb />preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Quoy n'eſtoit elle pas de la meſme entrepriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ie ne le penſe pas
<fw><lb />R
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Meſsieurs elle deguiſe
<lb />Il faut que promptement on la face mourir,
<lb />C’eſt le moindre tourment qu'elle puiſſe en<lb />LE IVGE.
<lb />(courir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />opiuent Ie le veux, mes amis, ie cognois ſon offence,
<lb />fierdit. Aprochez vous de moy pour ouyr ſa ſentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GREFFIER.
<lb />Voyez que la ieuneſſe à peu de iugement,
<lb />L’amour dans le peril l’a ietté librement,
<lb />Bergers leueZ le nez à quoy prenez vous
<lb />garde,
<lb />Ie ne ſçaurois eſcrire alors qu’on me regarde.
<lb />Le luge prononce le lugement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />contre Lidiane.
<lb />Novs Iuges delegueZ par ſaincte eſlection,
<lb />Pour les cas contenus en l’information.
<lb />Par iugement dernier condamnons Lidiane,
<lb />Cõme attainte du crime odieux &amp; profane:
<lb />A mourir dans le feude la grotte aux démons
<lb />Le berger Floridon auec ſes compagnons,
<lb />Seuls executeront la preſente ſentence,
<lb />Ou nostre authorité impoſera ſilence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors que la nuict viẽdra deſſus noſtre horiso,
<lb />Oruonnons ce pentant qu'eue nendra priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />O iuſte ciel faut-il que ie meure innocente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Emmenez la bergers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROUIETI.
<lb />Gurue Z iſn tut sabſente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE IROISIESNE.
<lb />PYSANDRE, ( LEANIDE, LVCIANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ons Dieux qu'il court icy vn effroya<lb />euuePalle,
<lb />Lidiane mourra auparauant la nuict.
<lb />Sa ſentence de mert vient d'eſtre prononcee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Helas qui vous l’a dit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />C’eſt la vieille Macee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />O Cieux que dites vous helas ie n’ẽ puis plus
<lb />R ij
<lb />Pyſandre ſoustenez mes membres abattus:
<lb />Ce ſenſible regret touche ſi fort mon ame,
<lb />Qn'elte pas enuoter vers ia celeſte ſlame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Ma Nymphe prend courage il ne faut pas
<lb />mon cœur,
<lb />Se laiſſer emporter ſi fort à la douleur:
<lb />Topnemuputus jeun &amp; tiens pour veritable
<lb />Que ſans doubte le ciel luy ſera fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Le ciel ne le veut pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Mais encomcpaeuit onau berger Polydas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JYSANDRE.
<lb />On ne ſgait ouil eſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Comme a elle eſte priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Deſſus le bord de l’eau ou elle eſtoit aſsiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />(heurs,
<lb />Pauure bergere helas que ie plains tes mal<lb />Puptei voney famocoy ſueutons jes douleurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Bergers vne faueur, dites ſiles nouuelles,
<lb />Que l'on dit de mi fille aſſeurement ſont telles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Nous le venons d’aprendre &amp; croy que nul
<lb />de nous,
<lb />N’en ſçait pas à preſent d’auantage que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECCIARE.
<lb />Il faut donc paſſer outre ô ciel inexorablel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Nous yrons auec vous ſi l’auez agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Tres volontiers couſin vous m’obligerez fort,
<lb />Pancrace eſt icy pres qui m’atend demy mort,
<lb />Avom trom entz te luge anet iny ious en<lb />ſemble,
<lb />(tremble.
<lb />Dieux ie ne puis aller tant, tout le corps me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Preſtez moy voſtre main pour marcher fer<lb />mement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C.LEANIDE.
<lb />Pan face reuſeir le tout heureuſement.
<lb />- - . --
<fw><lb />R iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEND DLICIENL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE IVGE, LIDIANE, LVCIANE,
<lb />PANCRACE, FORIDON, PYSANDRE,
<lb />CLEANIDE, L’ombre de Caſtrape,
<lb />POLYDAS, AMARILLE.
<fw><lb />LE IVGE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOicy le lieu Bergere où il faut que ta
<lb />vie,
<lb />Pour punir ton forfait ſoit des flames rauie.
<lb />Aduiſe ſi tu veux auant que de mourir,
<lb />Sur ce faict important quelque cas deſcouurir.
<lb />Nous te pouuons encor ſauuer du ſacrifice,
<lb />Nous liurant Polydas pour en faire Iuſtice:
<lb />Vois, regarde, conſulte, aduiſe ſur ce cas,
<lb />Pendant Ie te donne du temps autant que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE ayant leu le tombéau
<lb />de Polydas.
<lb />du tom- Las comment voulez vous grand luge vene<lb />rable,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ie mette en vos mains vn pauure miſe<lb />rable:
<lb />Qui comme vous voyez graué ſur ce perron.
<lb />A deſia trauerse le fleuue d'Acheron.
<lb />Se ſeroit m’obliger a plus que l’impoſsible,
<lb />Sus ſus ie veux mourir ſa mort m'eſt trop
<lb />ſenſible:
<lb />Qu'on ne differe plus le moment de ma mort,
<lb />Amis depeſcheZ vous ie veux frãchir ce port.
<lb />Viure ſans Polydas le iour eſt ſans lumiere,
<lb />Qu'on me pardonne ou non voicy l’heure der<lb />niere :
<lb />Que le ſoleil verra tous mes trauaux finir,
<lb />Car l’ame de mon corps s’en va ſe des-vnir:
<lb />Il me ſemble deſia que ie te vois belle ombre,
<lb /><lb />Suiuie dans ces lieux par des ames ſans nom<lb />bre,
<lb />Qui t’admirent voyant ton efprit nomparcil,
<lb />Croyant que deuers eux ſoit allé le ſoleil:
<lb />Ie t’y veux ſuiure auſsi, ame plus qu’adorable
<lb />Qui toute ſeule rend cette grotte admirable:
<lb />Bel ange te te ſuis, tu m’apelle, attend moy,
<lb />Mon ame va partir pour courir apres toy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Laſtenis ſouſtent a'iattactus un mutteporte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Haſtons nous car i’ay peur qu’elle ſoit deſia
<lb />morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Non fera, non fera,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />O bons dieux! s’en eſt faict,
<lb />da vie a exple jon chorme joijaier.
<lb />Quoy la on fait mourir ſans ouyr ſa deffence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />Non, l’eſtat ou elle eſt vient d vne deffaillance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ma fille ouure les yeux parle vn mot ſeulemẽt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Las! pourquoy venez vous rengreger mon
<lb />tour mient?
<lb />Ma mere pardonnez à ma flame indiſcrete,
<lb />Et me laiſſez ſouffrir la mort que ie ſouhaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Helas! pourquoy faut-il que tu meure au<lb />iourd huy?
<lb />Pancrace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE
<lb />Arceld durcencor te pleſrerayd enmy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />L’amour va perdre en elle vn de ſes puiſſans
<lb />charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />uind Jumiome puuuem pumamtetenir leurs
<lb />larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />La pitie me tranſit &amp; voudrois en ma foy.
<lb />Que l’on la pût ſauuer, il ne tiendroit à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Ieunes filles pleurez voſtre pauure compagne,
<lb />ielliineoiquaum oquouſage vague,
<lb />Et vous braues paſteurs à mõ malheur presẽs,
<lb />v oyez fimes ennuis ne ſont pas piencuiſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Auez vous aſſez dit, ſus depeſchez vous fẽme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Si iamais la pitié trouua place en voſtre ame,
<lb />Grand arbitre des Dieux, qu’en iugeant vous
<lb />ſerueZ,
<lb />(uez.
<lb />Retractez voſtre arreſt puiſque vous le pou,
<lb />Ou s’il ne ſe peut pas, permettez moy de grace
<lb />Pour ſauuer mon enfant que ie meure en ſa
<lb />place:
<lb />Ou bien ſi vous iugez le mal trop odieux,
<lb />Pour me faire plaiſir cõdanez nous tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />C’eſt par trop diſcourir iettez dãs la fournaiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Las permettez entor iju vn feut toupie ta baiſe;
<lb />Adieu ma chere fille, ha ie ne puis parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ma mere, adieu, le ciel vous veille conſoler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCRACE.
<lb />Sage &amp; iuſte Minos octroyeZ la priere,
<lb />Que vous fait a genoux cette dolente mere:
<lb />La trouppe que voicy vous en prie par moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Non, nõ, n'en parlez plus, berger depéche toy.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />L’ombre de Caſtrape, ſortant de la
<lb />grotte, tenant Polydas d’vnc
<lb />dilaliije lllilalsla a laueres
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
<lb />Emeurez malheureux ceſſeZ voſtre
<lb />vengeance,
<lb />Aprochez ceſte grotte &amp; me preſtez ſilance:
<lb />Ie ſors des noirs palus de l’abyſme infernal,
<lb />Pour venir empeſcher voſtre deſſein brutal:
<lb />Ie ſuis l'Ombre ſans corps du renõmé Caſtrape,
<lb />Fils d’vn Dieu, né d’vn Roy, &amp; nepueu d vn
<lb />Satrape:
<lb />(lieux,
<lb />Dont le pouuoir cogneu ſur la terre en tous
<lb />La fait craindre autrefois des hommes &amp; des
<lb />Dieux:
<lb />Quãd pour executer quelque rare entrepriſe,
<lb />Il falloit par mon art captiuer la franchiſe:
<lb />De laterre, &amp; la mer, du Ciel, &amp; des enfers,
<lb />Mettre les Dieux captifs, &amp; les Demons aux
<lb />jerx4
<lb />( terre,
<lb />L’eau montoit dans le Ciel, le Ciel estoit ſur
<lb />Les Elemens trembloient, i’enſermois le ton<lb />nerre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bref, tout ce qu’impoſsible eſtoit au tẽp paßé
<lb />Eſtoit auſsi toſt fait que ie l’auois pens é:
<lb />Mais parce qu'en ce lieu i’ay apris ma ſcience,
<lb />Que i’y fis mon tombeau, que i'y pris ma naiſ<lb />ſance:
<lb />I’en ay touſiours eu ſoin &amp; ne deſirant pas
<lb />Qu'eucun malheur iamais vint troubler vos
<lb />esbas,
<lb />Ie baſtis cette grotte où iuſques à cette heure,
<lb />Mon Ombre a preſque fait iour &amp; nuict ſa
<lb />demeure:
<lb />Ayant preueu le mal qui deuoit opprimer
<lb />Ces fidelles amans pour par trop leur aymer:
<lb />Polydas ayant veu tomber dans la riuiere,
<lb />Sans eſpoir de ſecours ſon aymable bergere,
<lb />Se vint precipiter dans cet antre fumeux,
<lb />Puis Amarille apres d'vn esprit genereux,
<lb />Voyant que ce berger oubliant ſa promeſſe,
<lb />Ne l’auoit enleuee ainſi que ſa maistreſſe:
<lb />S’y vint ietter auſsi, mais moy les yeux au ſoin,
<lb />Iugeant que de mõ art ils auoient grãd beſoin,
<lb />I'ay curieuſement conſerué leur perſonne,
<lb />Mais entendez par moy ce que Iupin ordõne:
<lb />---
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour nourrir entre vous l’amitié deſormais,
<lb />Et dedans vos maiſons faire reigner la paix:
<lb />Le Ciel veut que Pancrace espouſe Luciane.
<lb />Que Polydas auſsi aye ſa Lidiane.
<lb />Pyſandre, Cleanide &amp; qu’auſsi Floridon
<lb />Prenne ſon Amarille &amp; luy faſſe pardon:
<lb />Allez tous viure heureux, gardez que l’im<lb />prudence,
<lb />Ne vous faſſe oublier cette ſaincte ordõnance:
<lb />Chacun retrouuera ſon logis rebaſty,
<lb />Mes esprits diligens ont ce matin ſorty:
<lb />Auec commandement qu’auant la nuict pro<lb />chaine
<lb />Voſtre perte ſe trouue vne chimere vaine:
<lb />Souuenez vous touſiours du grand bien que
<lb />vous fait,
<lb />effet
<lb />L ombre du grand Castrape ddmirable en
<lb />Allez iouyr chacun des douceurs amoureuſes,
<lb />Ie retourne au ſeiour des ames bienheureuſes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Puiſque des immortels telle eſt la volonté,
<lb />Ie veux que mon Arreſt ne ſoit execute:
<lb />Bergers viſte, metteZ Lidiane en franchiſe,
<lb />---
<fw><lb />ih
</fw><lb />monemeun piotodidi ſemmmouis pauoriſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Dieux! quel contentement, ô l’agreable arreſt!
<lb />Luciane aprochez, baiſez moy ie ſuis preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIANE.
<lb />Helas! qui euſt pensé qu’apres tãt d’infortune
<lb />Il nous deuſt arriuer vne telle fortune?
<lb />Ma fille vous auez voſtre contentement,
<lb />OaiſeZ moy, puis atte(embraſſer voſtreamat.
<lb />Et que chacun berger face ainſi de la ſienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANCRACE.
<lb />Pour moy ie ſuis cõtant des baiſers de la miẽne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Veillé-ie ou ſi ie dors adorable beauté,
<lb />Croyrai-ie en vous baiſant que ce ſoit verité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIANE.
<lb />Ha mõ cher Polydas que d'eſtrãges merueilles
<lb />Ie ne ſçay ſi mes yeux demantent mes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYSANDRE.
<lb />Que de bon-heur nous ſuit certes faut aduouër
<lb />Que le ciel nous cherit &amp; qu’il le fautloüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEANIDE.
<lb />Chere ame en verité les Dieux ſont adoravtes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aAmonnoniſ [[ menſocomtuno fecourables,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIDON.
<lb />O ma douce Amarille, ô ma chere moitié!
<lb />V iuons tous deux contans en parfaite amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMARILLE.
<lb />Vange toy Floridon de mon ingratitude,
<lb />Ie veux viure a iamais deſſous ta ſeruitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYDAS.
<lb />Amis ie ſuis faſché qu’il faille qu’vn adieu
<lb />Me face incontinent abandonner ce lieu:
<lb />Mais n’eſtant nay berger, Paris qui me ſou<lb />haite,
<lb />M’obligerabien toſt d’y faire ma retraitte:
<lb />Et toy fidelle amy que le ciel m’a donné,
<lb />Pour rendre maintenãt mon malheur terminé, me
<lb />Reçois ce ſouuenir de noſtre bien-veillance,
<lb />Si tu ne veux venir au lieu de ma naiſſance,
<lb />Où i’espere emmener cette rare beauté,
<lb />Pour la faire honnorer comme elle a merité,
<lb />Mais ie veux qu'en ce lieu noſtre Hymen s’a<lb />compliſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IVGE.
<lb />Enfãs viuez joyeux que toutvous ſoit propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCRACE.
<lb />Le Ciel puiſſe benir nos amours triomphans,
<lb />Afin que dans neuf mois nous ayons quatre
<lb />enfans:
<lb />Le ſuppliant (monſieur) pour voſtre recom<lb />pence
<lb />Qu’il vous puiſſe donner les cornes d’abon<lb />dance.
<lb />Allons, retirons-nous auparauant la nuict,
<lb />Et chacun penſe à ſoy pour l’amoureux deſ<lb />duict,
<lb />Afin que le plaiſir dans le lict nous aſſemble,
<lb />Et qu'à coigne feſtu pas vn de nous reſſemble.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<lb />N
<fw><lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>