<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Uranie, tragi-comedie pastorale</title>
        <author>Bridard</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729484s"/>
          <author>
            <persName>Bridard</persName>
          </author>
          <title>Uranie, tragi-comedie pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAMOISELLE
<lb />DE BOVRBON.
<lb />ADAMOISELLE,
<fw><lb />Cette Vranie vous vient
<lb />ſeulement demander voſtre
<lb />adueu, s’aſſeurant qu’eſtant bien prés de
<lb />vous qui poſſedeZ tout le merite du monde,
<lb />elle ne craindra pas ceux qui n’en eurent
<lb />iamais que par preſomption; Ce qui au<lb />thoriſe la hardiſſe que ie prend de vous
<lb />l'offrir; c’eſt que ie ſçay que voſtre iuge<lb />ment ſans egal, vous fera croire que iene
<lb />puis faire des miracles puis que ie ſuis hom</fw><lb />me, &amp; que cette qualité me deffend l’ap<lb />proche des merueilles. Si voſtre grandeur
<lb />veut donner ſes heures perduës à l’entre.
<lb />tien de ce Poëme, la diuerſité de ſon Hi<lb />ſtoire außi bien que l’inuention du ſuiet ne
<lb />vous deſagreera point. Vous y aprouuerés
<lb />le courage d’vne genereuſe Princeſſe, qui
<lb />ſemble mettre la conſtance en ſa perfe<lb />ction, &amp; ne loüerez pas moins la fidelité
<lb />d’vn amant, que la vertu d’vn Prince bien
<lb />né. Vous y gouſterez ce qui y ſera de meil<lb />leur, &amp; ie condamneray ce qui vous y dé<lb />plaira: Si vous y trouuez quelque choſe
<lb />de paſſable, cela ſera admirable en l’eſtime
<lb />des plus parfaicts Courtiſans qui ſçauent
<lb />que vous auez vn eſprit qui preuiẽt voſtre
<lb />âge; de moy i’en puis teſmoigner, vous
<lb />ayant ouy reciter des vers auec tant de
<lb />grace, en quelques actions, que l’on dou<lb />toit ſi vn Ange empruntant voſtre beauté
<lb />ne venoit, point diſcourir en terre des
<lb />merueilles du Ciel. Ie n'entreprens pas
<lb />de vous loüer, parce que ie ne le puis, &amp;
<lb />que pour ce faire il me faudroit auoir vne
<lb />façon d’eſcrire außi nouuelle que la mai<lb />ſon DE BOVBON eſt ancienne, &amp; di<lb />re des choſes que ceux qui viendront apres
<lb />nous mettroient au rang des impoßibilités.
<lb />C’eſt ce qui me conſeille le ſilence, qui eſt
<lb />le langage de ceux qui admirent; Ie me
<lb />tair ay donc, ne voulant employer de paro<lb />les que celles qu’il faut pour vous aſſeurer
<lb />que ie ſuis,
<lb />pen li einn
<lb />21
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADiMe,
<fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Voſtre tres-humble, tres-obeyſ
<lb />ſant &amp; tres-affectionné ſer<lb />uiteur. BRIDARD.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR BRI<lb />dard, ſur ſon Vranie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-ES eſcrits m’ont charmé les ſens,
<lb />I Ta Princeſſe m’a rauy l’ame,
<lb />Qut la giune, &amp; t'amour ont des attraicts puiſſans,
<lb />Ie meurs que ie ne ſuis Bridard ou Florilame.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE ROTROV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Sur l’Vranie du ſieur Bridard.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />ES Vierges d’Helicon chantent ſans armonie,
<lb />ELeur voix pour nous charmer a des traicts lan<lb />guiſſans;
<lb />Si nous les comparons, Bridard, aux doux accens
<lb />Que fait dedans tes vers eſclatter ton Genie.
<lb />Appollon qui preſide à ceſte compagnie
<lb />De ces mignards fredons ne flatte plus nos ſens.
<lb />Ou s’il nous fait ouyr ſes accords rauiſſans,
<lb />C’eſt lors qu’il veut loüer ta celeſte Pranie.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />S. Corneillau, Aduocat.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SVR L’VRANIE DE
<lb />Monſieur Bridard.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Lin d imd vi
<lb />Viconque veut ſçauoir comme parlẽt les Dieux.
<lb />JIl doit (mon cher Bridard) conſulter ton Genie.
<lb />Et croire que iamais on n’a veu dans les Cieux,
<lb />Auec tant d’ornement diſcourir Vranie.
<lb />L
<lb />1110
<lb />Ie ne fçay maintenant qui pourroit faire mieux,
<lb />De tes vers excellans la rudeſſe eſt bannie,
<lb />Et les meilleurs eſprits quelquesfois enuieux
<lb />
<lb />Ne les ſçauroirent blaſmer ſans grande tyrannie.
<lb />Autant d’Alexandrins ſont autant de miracles,
<lb />Ainſi parle Apollon quand il rend les Oracles,
<lb />Mais n’ayant plus icy de Temples nyu brmeis.
<lb />Ou bien ne pouuant pas à toute heure deſcendre,
<lb />Il te laiſſe auec nous pour nous faire comprendre
<lb />La pure volonté des grands Dieux immortels.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DAMOVRS.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV LECTEVR.
<lb />nie en ſon vray luſtre, que l’igno<lb />rance de quelques vns luy auoit ra<lb />uy par vn deffaut de memoire. Ie
<lb />ſçay bien que quelques critiques, qui ne font
<lb />profeſſion que de reprendre ce qu’ils ne
<lb />peuuent imiter, ſe rauiſſent dans le conten<lb />tement qu’ils s’imaginent receuoir, liſant
<lb />mes vers pour y mordre, &amp; que ces ames
<lb />baſſes ne s’impatientent pas moins en l’at<lb />tente de ce liure, que les Tygres en celle de
<lb />la proye qu’ils eſperent pour deuorer. Mais
<lb />n’importe que ces ſerpens, qui n’ont des
<lb />yeux que pour tuer s’efforcent d’amoindrir
<lb />l’eſtime que la renommee me donne (ie
<lb />crains auſſi peu leur plume que leur langue)
<lb />&amp; n’apprehende point le blaſme de ceux qui
<lb />ſont incapables de loüer vn honneſte hom<lb />me. Si ceux-là par hazard font eſtat de mes
<lb />œuures, croy qu’au lieu de reſſentiments de
<lb />ioye, i’en auray de douleur, s’il eſt vray que
<lb />leur approbation paſſe pour reproche chez
<lb />les beaux eſprits. Qu’ils ſoufflent donc leur
<lb />venin dans mes eſcrits, qu’ils deſchirent leur
<lb />autheur, qu’ils blaſment ma façon d’eſcrire,
<lb />qu’ils tonnent contre moy? mon liure n’en
<lb />ſera pas moins priſé, &amp; ma reputation plus
<lb />choquee pour cela. Les fleurs qui plaiſent
<lb />le plus à nos ſens ne perdent rien de leur
<lb />eſclat, encore que des monſtres les ayent re<lb />gardees, &amp; le Soleil n’eſt pas moins beau,
<lb />bien que ſouuent des rauages s’oppoſent à
<lb />ſa lumiere: Certes pourueu qu’vne perſon<lb />ne d’eſprit m’ait en quelque opinion, ie meſ<lb />priſe les cenſures &amp; les loüanges de ces criti<lb />ques à la douzaine. Si mon ſtile n’eſt releué
<lb />il eſt intelligible, ſi mes vers ont peu d’or<lb />gueil ils ont aſſez de politeſſe pour m’exem<lb />pter du nom de Pedant, que mes enuieux
<lb />poſſedent legitimement. I’ay hanté d’autres
<lb />lieux que des Colleges, où i’ay appris à ne
<lb />point faire du Latin &amp; du François vne meſ<lb />me langue. Si ils ne leurs peuuent plaire,
<lb />ie ſçay auec pluſieurs (dont le merite egale
<lb />la Nobleſſe du ſang) qu’ils ont eu bonne
<lb />grace en la bouche d’vne merueille de la
<lb />Cour, d’où les moindres diſcours paſſent
<lb />pour Oracles chez les plus polis; Ie ne te dis
<lb />pas ces choſes, Lecteur, pour forcer tes incli<lb />natiõs à bien croire de moy, ſi i’ay beſoin de
<lb />correction (ce que ie ne ſçay que trop) re<lb />prend moy doucement &amp; non auec paſſion.
<lb />Toutesfois fay ce qu’il te plaira, Adieu.
<lb />E Roy de Phrigie dans ſon veuf<lb />uage n’a pour ſa cõſolation qu’V<lb />ranie, parfaite en ce qui eſt de la
<lb />beauté &amp; de la vertu, ce pere paſ<lb />ſionné d’vne alliance aduantageuſe, fait des
<lb />remonſtrances à cette belle Princeſſe, ſur ce
<lb />qu’elle donnoit ſes affections au Prince Flo<lb />rilame, qui partageoit egalement la valeur
<lb />&amp; la bonne grace. Melante Souueraine d’I<lb />ſtande, à qui Florilame reſtoit vnique, treu<lb />uant mauuais que ſon fils ſe hazarde en ceſte
<lb />recherche. Alcandre Magicien par le moyen
<lb />d’vn charme l’aduertit de ne point trauerſer
<lb />vne ſi belle amitié, que le Ciel n’a fait naiſtre
<lb />que pour le bien de ces deux maiſons; &amp;
<lb />pour l’y porter d’auantage luy fait voir ce
<lb />que les deſtins en ont ordonné, dans cinq ta<lb />bleaux, qui repreſentent ce qui ſera veu dans
<lb />les cinq actes de ceſte paſtorale. Ces Amants
<lb />cependant ſe voyent ſecretement, ſe par<lb />lent, ſe donnent la foy, ſe reſoudent d’aller
<lb />en Arcadie, &amp; executent leur deſſein, laiſ<lb />ſent le Roy dans les mouuements que la
<lb />haine &amp; la douleur ſoufflent à vn pere offen<lb />cé, qui enuoye des gens à leur recouſſe au
<lb />meſme tẽps que les Ambaſſadeurs du Roy<lb />aume de Pheacie qui venoient demander
<lb />Vranie au nom de leur maiſtre, perdant leur
<lb />vaiſſeaux dans la fureur de l’orage ſe ſauuent
<lb />à la nage au port de Phrigie, qu’ils recognoiſ<lb />ſent par la repreſentation du plan qu’ils en
<lb />ont. Eſtant rencontrez par des ſeigneurs du
<lb />pays, touchez de leur infortune, ils ſont
<lb />conduits au Roy: mais ſon viſage auec
<lb />les yeux de tous ſes Courtiſans compoſez à
<lb />la douleur &amp; aux larmes, leur donne vne
<lb />mauuaiſe eſperance de leur Ambaſſade, qui
<lb />demeure ſans effet, apres que ſa Majeſté leur
<lb />a fait expoſer le rauiſſement de ſa fille, cette
<lb />fuitte fait aduancer le depart de ces Ambaſ<lb />ſadeurs, que Lycandre fait conduire hono<lb />rablement au port. Ces Amants d’autre co<lb />ſté n’ayant pas moins de charmes dans l’Ar<lb />cadie ſous les habits de Bergers, que d’eſclat
<lb />dans la Cour; prennent inſenſiblement les
<lb />cœurs &amp; les libertez de Diane &amp; Liſidor
<lb />(frere &amp; ſœur) qui dans la ruſe treuuent des
<lb />inuentions pour des-vnir vne ſi conſtante
<lb />affection, ce qui leur reüſſit par ce moyen.
<lb />Diane apres auoir par ſes deſdains porté le
<lb />pauure Philandre au dernier point de la fo<lb />lie, prie Vranie qu’elle frequentoit ſous l’ap<lb />parence d’vne ſincere amitié, d’eſcrire pour
<lb />elle à vn Berger importun qui la venoit re<lb />chercher apres auoir ſouſpiré pour vne
<lb />moins belle qu’elle, ce que cette pauure
<lb />Princeſſe fait auſſi innocement que malheu<lb />reuſement pour elle: Car eſtant venuë à
<lb />l’endroit d’vn bois pour y attendre Florila<lb />me qui ne manquoit iamais de s’y treuuer à
<lb />pareille heure, cette malicieuſe Diane l’at<lb />tend au paſſage, l’arreſte, l’importune, le
<lb />coniure d’auoir pitié de ſon mal, luy fait pre<lb />ſent d’vne couronne de laurir, qu’il reçoit
<lb />pour la contenter, &amp; tire de luy quelques
<lb />baiſers par force au meſme temps qu’Vranie
<lb />ſort d’vn ſommeil qui l’auoit entretenuë en
<lb />l’attente de ſon Prince, qui voyant Florila<lb />me faire des careſſes à cette Bergere qu’elle
<lb />appelle ſa compagne en amour, auſſi bien
<lb />qu’en affection, s’eſcoule tout bellement
<lb />derriere quelques taillis, d’où elle entend
<lb />leurs diſcours à la façon d’vne fille ialouſe.
<lb />Ce Prince apres s’eſtre deſgagé de cette im<lb />portune Bergere, va treuuer Vranie, qui luy
<lb />fait à l’abord vn ſi froid accueil, que ne luy
<lb />donnant pas le temps de luy demander la
<lb />cauſe d’vn ſi froid chãgement, elle s’eſchap<lb />pe de ſes mains, laiſſant par mal-heur choir
<lb />la letrre qu’elle auoit eſcrite pour Diane,
<lb />Florilame tout confus de voir que la mort
<lb />luy donnoit le treſpas auec des traits de plu<lb />me, ſe laiſſe conduire par ſon deſeſpoir dans
<lb />la nuict au haut d’vn rocher pour ſe precipi<lb />ter, comme il ſe donne le branſſe, l’Echo
<lb />qu’il prend pour le Demon du lieu ſe ſert de
<lb />ſes plaintes, pour luy faire voir le peu de ſu<lb />jet qu’il a de ſe plaindre: mais connoiſſant
<lb />ce que s’en eſtoit, &amp; donnant au vent ce
<lb />qui venoit de l’air, il ſe iette du roc en bas
<lb />apres s’eſtre percé l’eſtomach d’vn poi<lb />gnard, où des eſpines plus ſenſible à la pitié
<lb />que cette cruelle ialouſe, le retiennent &amp;
<lb />l’empeſchent de treuuer la mort au milieu
<lb />des tombeaux, dont les montagnes d’alen<lb />tour eſtoient affreuſes. Vranie cependant
<lb />pouſſee du meſme deſſein de mourir, ſe rend
<lb />dans la foreſt de Diane, d’où ſes cris font
<lb />ſortir vn venerable vieillard qui ſeruoit la
<lb />Deeſſe Diane, lequel luy oſtant les mains &amp;
<lb />la volonté de ſe nuire, la conduict dans le
<lb />Temple, luy perſuade de conſulter l’Oracle
<lb />qu’elle n’interprete qu’à ſon mal-heur au
<lb />meſme inſtant que deux Peſcheurs portent
<lb />rlorilame tout eſuanouy &amp; couuert de ſang.
<lb />Vranie le recognoiſſant auſſi bien que le pa<lb />pier tout ſanglant qu’il auoit à la main, &amp; ne
<lb />doutant non plus de la malice de Diane que
<lb />de la conſtance de ſon Amant, fait tant que
<lb />ſes pleurs le font reuenir à ſoy, mais ſi eſton<lb />né qu’il ne ſe peut croire viuant. Et de meſ<lb />me que les contentemens ne viennent ia<lb />mais ſeuls ainſi que les trauerſes, Lucidant &amp;
<lb />Terſange arriuent en ce lieu, &amp; les aſſeurent
<lb />que le Roy &amp; la Princeſſe Melante n’atten<lb />dent que leur retour pour ſe rendre contens
<lb />auecques eux, à peine ceux-cy ſont ils venus
<lb />que Diane &amp; Liſidor leur viennent deman<lb />der pardon, qu’ils obtiennent librement, à
<lb />condition que Diane eſpouſe Philandre qui
<lb />eſtoit reuenu à ſon bon ſens, &amp; Liſidor Do<lb />ris qu’il auoit tant meſpriſee. Ces choſes
<lb />eſtãt faites, apres auoir remercié le ſage Ada<lb />mante du bon traittement qu’ils en auoient
<lb />receu, s’ambarquent &amp; tirent vers la Phri<lb />gie, y eſtant arriuez ils treuuent le Roy &amp; la
<lb />Princeſſe Melante empeſchez à pleurer au<lb />pres de vains tombeaux, ſur leſquels le Roy
<lb />auoit fait eſleuer leurs effigies, ſur vne croy<lb />ance qu’il auoit de leur mort. Ces Amants
<lb />apres leur auoir demandé pardon de leur li<lb />cence amoureuſe, le reçoiuent auec l’effect
<lb />de leurs deſirs: car le Roy apres auoir donné
<lb />la foy d’eſpoux à Melante, la fait auſſi pro<lb />mettre à ces Amans, rendant ce iour heu<lb />reux par la ſolennité de leurs mariages.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; priuilege du Roy, donné à
<lb />I Sainct Germain en Laye le dernier iour
<lb />de Nouembre 1630. ſigné par le Roy en ſon
<lb />Conſeil Chappelain, &amp; ſeellé du grand Seau
<lb />de cire iaulne, il eſt permis à IEAN MARTIN,
<lb />Maiſtre Imprimeur &amp; Marchand Libraire à
<lb />Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre
<lb />&amp; debiter par tout le Royaume, vn liure in<lb />titulé, Vranie Tragi-comedie Paſtoralle, dediee à
<lb />Madamoiſelle de Bourbon, par le Sienr Bridard; Et
<lb />deffences à tous autres d’imptimer ou con<lb />trefaire ledit Liure pendant ſixannees, ſur
<lb />peine de confiſcation des exemplaires, &amp; de
<lb />mille liures d’amende, comme plus ample<lb />ment eſt porté par les lettres de priuilege.
<fw><lb />LES ACTEVRS
<lb />LE ROY de Phrigie.
<lb />VRANIE, fille du Roy.
<lb />.
<lb />LA PRINCESSE MELANTE,
<lb />mere de Florilame.
<lb />TERSANGE, Eſcuyer de Melante.
<lb />ALCANDRE, Magicien.
<lb />FLORILAME, Plince d’Iſtande,
<lb />amoureux d’Vranie.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE,
<lb />IDofermorb, Minbaſſadeurs de
<lb />Phœacie.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIGDAMON
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLARINDOR, Gentils-hommes
<lb />de Phrigie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE CHANCELLIER.
<lb />LVCIDAN, Capitaine des gardes du
<lb />Rcoy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TITILANDRE, Deiger d’Arcadie,
<lb />amoureux dé Diane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DIANE, Bergere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISIDOR Berger, frere de Diane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ADAMANTE, Sacrificateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORIS, Bergere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />1. PESCHEVR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />2. PESCHEVR.
<lb />PAGE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RA
<lb />I
<lb />I
<lb />TRAGI-COMEDIE
<lb />PASTORALE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />
<lb />LE ROY, VRANIE, MELANTE,
<lb />TERSANGE, ALCANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEI.
<lb />LE ROY, VRAJ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Epuis le iour fatal, que la Reyne Aſtrauie
<lb />Veit l’heure de ſa mort en vous donnant
<lb />la vie,
<lb />Vous ſçauez Vranie auecques quel ſoucy
<lb />I'ay eu du ſoin de vous iuſqu’en cét âge icy,
<lb />Où la meſme beauté nous conſacrant ſes veilles,
<lb />Vous a fait vn preſent de toutes ſes merueilles;
<lb />Que chacun vous adore, &amp; que beaucoup de Roys
<lb />S’eſtiment bien heureux de viure ſous vos Loix:
<lb />Que voſtre eſprit s’accorde auec voſtre naiſſance,
<lb />Qu’il ne vous manque rien qu’vn peu d’obeyſſance:
<lb />Dont l’inique deffaut par vn cours criminel
<lb />Veut reduire au neant l’Empire paternel.
<lb />D’où vient que la rougeur au viſage vous monte?
<lb />Eſt-ce d’vn repentir que prouient ceſte honte?
<lb />Car vous ſçauez le point où ie pretens venir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />L’intention des Roys ne ſe peut preuenir;
<lb />Ceux qui tiennent le Sceptre en ce temps où nous ſom<lb />mes,
<lb />Eſtans pareus aux Dieux n'oi que te jeut nõ d'hõmes;
<lb />Sire, pardonnez moy, mon peu de iugement
<lb />Ne va pas iuſque là,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />c’eſt parler ſagement.
<lb />naui que pieust ie um ciena que ioſtre ame auſſi nuë,
<lb />Que mon intention ne ſouffrit point de nuë,
<lb />Qu'vn hypocrite fard n'euſt en vous des appas
<lb />Qui vous font ſouhaitter chaque iour mon treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Sire, voſtre treſpas! Hé quel digne ſupplice
<lb />Egaleroit mon crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ô fille ſans malice!
<lb />N’eſt- ce pas abreger la courſe de mes iours
<lb />Que de faire l’object de vos folles amours
<lb />Vn homme que le ſort fit celuy de ma haine,
<lb />Dont mon malheur ſe ſert pour augmenter ma peins,
<lb />Voſtre humeur pourroit elle en venir à ce point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Ces mots ſont ambigus, ie ne vous entens point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Parlez! n’eſt il pas vray que vous auez en l’ame
<lb />Vn pourtraict animé du Prince Florilame,
<lb />A qui vous auez fait vn preſent de vos vœux
<lb />Dedans vn bracelet tiſſu de vos cheueux?
<lb />En vain l’on ſe diſpoſe à faire bonne mine,
<lb />Ie ſuis auſſi ruſé comme vous eſtes fine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RANIE..
<lb />Que i'aymaſſe, bons Dieux! voſtre ennemy mortel,
<lb />I'aymerois mieux mourir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais le bruit en eſt tel,
<lb />Et ie ſçay bien de plus que ſouuent vn ſien Page
<lb />S'eſt acquue nero touou mhumomeua meſſage,
<lb />Cela n’eſt-il pas vray, parlez aſſeurément?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Ony, qu’il faut qu’Vranie endure innocemment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſles vous tellement de reſpect deſpourueuë
<lb />Que vouloir démentir mon oreille &amp; ma veuë,
<lb />Allez contentez-vous, ie n’en ay que trop vet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Icymes ennemum ont prije au depourueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE ROY.
<lb />Non, non, n’eſtimez pas que mon humeur s’accorde
<lb />Auecque lés flateurs qui ſement la diſcorde;
<lb />Senſible à l’amitié de meſme qu'à la Loy
<lb />Ie iuge de ce crime &amp; en pere &amp; en Roy.
<lb />Poſſible eſtimez vous que le Prince des ſonges
<lb />Change ce que les Roys oyent en des menſonges,
<lb />Ou que ce beau Soleil qui brille dans les cieux
<lb />Ne leur donne le iour que pour tromper leurs yeux.
<lb />Non, ie ſçay que ce feu paſſe iuſqu’à l’extreme,
<lb />Que vous l’aymez deſia bien plus qu’il ne vous ayme!
<lb />O fille ſans raiſon, que ce peu de reſpect
<lb />Donne de ton honneur vn iugement ſuſpect!
<lb />Dieux! veillez qu’à ce mal plus de mal-heur n’arriue,
<lb />Et qu'apres ce forfait vn plus grand ne s’enſuiue.
<lb />Aymer mon ennemy! dont le pere autrefois
<lb />Meſpriſant ma Couronne aneantit mes Loix,
<lb />Qui me voulut oſter du Thrône de mes peres,
<lb />Apres auoir chaſſé d’vn bon-heur ſes miſeres,
<lb />Aymer mon ennemy, dont l’ingrate maiſon
<lb />Ne reüſſit iamais que dans la trahiſon,
<lb />I'ayme mieux t’arracher le cœur hors des entrailles,
<lb />Et commettre à des Ours tes noires funerailles.
<lb />Trop brutale Princeſſe, indigne de ce nom,
<lb />Dont la flâme deſtruit l’Empire du renom:
<lb />Tu deſmordras bien toſt ſi ie te fais apprendre
<lb />Euonueul qut iu me nt e que iu me dois rendre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />VRANIE.
<lb />Helas! tout eſt perdu, il n’en faut plus douter.
<lb />Il s’en va furieux ſans vouloir m’eſcouter,
<lb />I’ay leu deſſus ſon front pendant ceſte menace,
<lb />La haine, le deſdain, la fureur, la diſgrace,
<lb />Prince trop inhumain! pere ſans amitié,
<lb />Plus vuide de douceur qu’vn tygre de pitié,
<lb />N’eſpere deſormais de ta fille Vranie
<lb />Que les fruicts de ta rage &amp; de ta tyranie?
<lb />Ie ſçay quel eſt vn pere, &amp; cognois ſon pouuoir,
<lb />De qui la qualité demande le deuoir:
<lb />Mais on ne peut preuuer ſans erreur &amp; ſans blâme
<lb />Qu’il poſſede aucun droict deſſus les droicts de l’ame.
<lb />Les Dieux tant ſeulement par des pouuoirs plus forts
<lb />Ont vn Empire egal ſur l’ame &amp; ſur le corps;
<lb />Et l’amour comme enfant n’entend pas cét vſage,
<lb />De reſpecter les lieux, le temps, le parentage,
<lb />Tout eſt indiferent à l’effort de ſes traits,
<lb />C’eſt vn diuin Soleil de qui tout ſent les rais:
<lb />Du moins mon cher amy ſi l’aymable Genie,
<lb />A qui le Ciel commet l’heur de ta compagnie,
<lb />Que le Deſtin fiſt Dieu pour auoir ſoin de toy,
<lb />A tous les iours celuy de te monſtrer ma foy,
<lb />Que ie viuray contente au milieu des trauerſes,
<lb />et que i'auray de biens dans mes peines diuerſes!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MELANTE, TERSANGE,
<lb />ALCANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />T Reuuez quelque moyen qui puiſſe diuertir
<lb />I L’agreable poiſon qu’il commence à ſentir,
<lb />De moy ie cognois bien que l’auis d’vne femme
<lb />Ne peut rien emporter deſſus ceſte ieune ame;
<lb />L’eſtrange paſſion qui le bruſle touſiours
<lb />Ne gouſte qu’à regret mes importuns diſcours,
<lb />l’Amour ſemble au palmier que la valeur careſſe,
<lb />Qui s’eſleue plus haut lors que plus on le preſſe,
<lb />Poſſible, que ſçait-on, vos puiſſantes raiſons
<lb />Gaigneront plus ſur luy que toutes les ſaiſons;
<lb />Ie ſçay comme il vous ayme, &amp; de quelle loüange
<lb />Il ſçait auantager le genereux Terſange,
<lb />Dites luy qu’il ſe pert en voulant s’embarquer,
<lb />Qu'vn grand rocher attend ſa nef pour la choquer;
<lb />Faites luy voir encor qu'en ſa melancolie
<lb />Sa plus grande ſageſſe eſt plus qu’vne folie;
<lb />Qu’il treuue ſon débris penſant treuuer le port,
<lb />Et qu’en cherchant l’Amour il treuuera la mort.
<lb />Idolatrer ainſi la fille d’vn barbare?
<lb />Bien qu'elle ait dans ſes yeux quelque choſe derare,
<lb />-- -
<lb />Que ſon bon naturel ſoit aſſez inocent,
<lb />Et qu’elle prenne part aux ennuis qu’il reſſent,
<lb />Quand ie viens à penſer qu’elle eſt fille d’vn pere
<lb />Qui n’a rien de l’humain, ie meurs, ie deſeſpere,
<lb />Non que ie veuille auſſi l'empeſcher d’eſtre Amant,
<lb />Sçachant qu’il eſt d’vn bois propre à ce feu charmant,
<lb />Et que ce petit Dieu, Prince de la ieuneſſe,
<lb />Meſme entre les plus vieux poſſede vn droit d’aineſſe;
<lb />Que nature pour plaire à ce petit vainqueur,
<lb />Naiſſant nous dõne Amour ſous la forme d’vn cœur.
<lb />Voſtre prudence aura le ſoin de cét affaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />I'auray bien de la peine à l'en pouuoir diſtraire:
<lb />Madame aſſeurez vous que ce ieune ſeigneur
<lb />Qui met dans ſes tourmens l’excez deſon bon heur,
<lb />Perdra le ſouuenir du Ciel &amp; de luy meſme
<lb />Pour conſeruer celuy de la beauté qu’il ayme;
<lb />Puis n’eſt-ce pas errer que de vouloir guerir
<lb />
<lb />Vn malade orgueilleux qui ſe plaiſt à ſouffrir,
<lb />Qui ne vit que d’aymer, le deſſein de l’enuie, 
<lb />L’en peut-il diuertir qu’en finiſſant ſa vie?
<lb />De plus Ceſle Vranie a certes des appas
<lb />Qui font que les amours s’en vont ſuiuant ſes pas.
<lb />Vous ſçauez bien qu’elle eſt l’eſpoir de la Phrigie,
<lb />Eſtant petite fille à ce grand Origie,
<lb />Qui iadis deſroba tous les traits du mal-heur,
<lb />Et porta ſon courage à vaincre la valeur.
<lb />De moy i'appreuue fort que le Prince ſouſpire
<lb />Auet ceſte beaute le charme d'vn Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />Mais fille d’vn cruel, dont les crimes errans
<lb />Luy cherchent vne place au nombre des Tyrans,
<lb />Qui recele en ſon cœur plus d’horribles carnages
<lb />Que les rocs d’Heleſpont ne cauſent de naufrages,
<lb />Lequel comme dijou te tres-age Damon
<lb />Poſſede vn cœur de femme &amp; l’ame d’vn Demon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />Ie cognois bien, Madame, autant qu’il m’eſt poſſible
<lb />Que c’eſt auec raiſon que vous eſtes ſenſible
<lb />Aux outrages diuers que Licandre a commis,
<lb />Tant enuers vos eſtats que contre vos amis;
<lb />Que parmy les eſlans de ſes rudes atteintes
<lb />La voix de la raiſon ſe plaignoit par vos plaintes.
<lb />Mais tout incontinent que ie viens à penſer
<lb />A ce qu’vn meſme dard les vient outrepercer,
<lb />A quelle fin l'Amour en la mort ſe preſerue,
<lb />Que dans l’inimitié l’amitié ſe conſerue,
<lb />Comme des enuieux naiſt l’eſclat de la Cour,
<lb />Que l’Hyuer fait l’Eſté, l’obcurité le iour,
<lb />Ie dis que le deſtin pour vous oſter de peine,
<lb />Veut qu’à ce coup l’Amour triomphe de la haine,
<lb />Et penſe que le Ciel n’a verſé dans leur ſein
<lb />Tous ſes feux amoureux ſans quelque grand deſſein:
<lb />Mais d’où peut prouenir ce grand coup de tonnerre,
<lb />C’eſt de l’inimitié du Ciel &amp; de la terre;
<lb />Bons Dieux! elle fremit &amp; ne ſubſiſte pas,
<fw><lb />L’image
</fw><lb />L’image de la mort ſe peint deſſous mes pas,
<lb />Le Soleil a perdu ce feu qui nous eſclaire
<lb />A fin de ne voir pas le Ciel en ſa colere,
<lb />Sans pluyes &amp; ſans vents l’orage ſuruenu
<lb />Semble nous menacer d’vn deſaſt re incognu.
<lb />Les Dieux aſſemblent ils encor leurs heritages,
<lb />Se deliberent ils à de nouueaux partages!
<lb />D’où viennent ces Demons! ces importuns ſuiuants,
<lb />Ces fantoſmes hideux, &amp; ces Larues de vents?
<lb />Comme ils vont murmurãt, voyez cõme ils paſliſſent,
<lb />Deſia d’eſtonnement mes ſentimens fremißent;
<lb />Rentrez dans vos cachots eſprits priuez de corps,
<lb />On n’a que faire icy du langage des morts!
<lb />Mais quel eſt ce vieillard qui ſortant d’vne flâme
<lb />Apas lents &amp; comptez approche de Madame?
<lb />Pourquoy l’enfume-t’il d'vne noire vapeur?
<lb />Helas! mes ſentimens ſont tous glacez de peur,
<lb />Et crains fort en voyant la Princeſſe en la ſorte
<lb />Que cette ombre entretienne vne perſonne morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Eſprits qui m’aſſiſtez en mes enchantements,
<lb />Qui donnez tous vos ſoins à mes contentements,
<lb />Portez ceſte Princeſſe au creux de la cauerne,
<lb />Et qu’vn chacun de vous entre apres en ce cerne;
<lb />Il eſt temps de chaſſer cét aſſoupiſſement
<lb />Pour luy faire eſcouter mon aduertiſſement.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />Porter dans les enfers vne perſonne viue.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Melante, eſcoute moy d’vne oreille attentiue,
<lb />Ne trauerſe ton fils en ſon affection,
<lb />Que les Cieux veulent mettre en ſa perfection:
<lb />Mais il ne gouſtera de voluptez certaines
<lb />Qu’apres beaucoup d’ennuis, d’accidents &amp; de peines;
<lb />Que ſi tu veux ſçauoir qui te tient ces propos,
<lb />Sçache que c'eſt Alcandre amy de ton repos:
<lb />Voy d’vn œil curieux ſur ſes belles peintures
<lb />La ſuitte de ſon ſort &amp; de ſes auantures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />y il ſe fait O Dieux! c’eſt à ce coup que nous ſommes perdus,
<lb />Souuenez vous des vœux que l’on vous a rendus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />erre &amp; de Courage, ce n'eſt rien, la flâme eſt conſumee,
<lb />La rage des Lutins ſe diſſipe en fumee,
<lb />Le Soleil eſt ſorty de ſon aueuglement,
<lb />Cét antre diſparoiſt auec l’enchantement,
<lb />L’obſcurite, ccnange en incorps de lumiere
<lb />Chaque objet nous paroiſt en ſa couleur premiere,
<lb />Et te ciet uom ta mit deſroboit la beauté,
<lb />Se monſtre maintenant p’us brillant de clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />I'eſtrange viſion cher Terſange!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />ô Madame?
<lb />Comment auez vous pû vous ſauuer de la flâme?
<lb />Et quel eſt ce vieillard qui dans ſon entretien
<lb />Paroiſſoit tellement ſoigneux de voſtre bien;
<lb />Du moins à ce qu’il dit, ie penſe qu’il vous ayme,
<lb />Seroit-ce point Alcandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />ouy certes, c’eſt luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />Mais encor dites moy, dans ce rocher affreux
<lb />Où meſme le Dieu Mars fut deuenu peureux,
<lb />Qu'auez vous remarqué ſur ces belles figures,
<lb />Dont les feux vous faiſoient diſcerner les peintures!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />Autre choſe ſinon des bois &amp; des couppeaux,
<lb />Auecque des Bergers qui gardoient leurs troupeaux, ſtique &amp;
<lb />Parmy leſquels i’ay veu les aymables viſages
<lb />Du Prince &amp; d’Vranie au fonds de ces boccages;
<lb />Et plus loin dans ces bois où l’ardeur ſe faſchoit,
<lb />De ce que la fraiſcheur dans l’ombre ſe cachoit,
<lb />Florilame mon fils, qui perdant tous ſes charmes
<lb />Faiſoit paſlir ſon ſang de deux ruiſſeaux de larmes,
<lb />L’Infante prés d’vn Temple, où d’vn geſte inhumain
<lb />Elle auoit, ce me ſemble, vn poignard dans la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />Sont-ce là ces pourtraits où la main de la gloire
<lb />A comme il vous a dit esbauché ſon Hiſtoire?
<lb />Où la bonne fortune en de belles couleurs
<lb />Luy peignoit vne vie exempte de douleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />Mais auſſi m’a-i’il dit qu’vn nombre d’infortunes
<fw><lb />B ij
</fw><lb />Vranie.
<lb />Le doilſurprenre auant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />paroles importunes,
<lb />Friuoles, ſans effet, vaines à vn ſens meur,
<lb />Pour vous dire en vn mot, qui choquent mon humeur.
<lb />Que ſçait-on ſi le Roy que la fureur abuſe,
<lb />N auroit point inuenté luy-meſme ceſte ruſe,
<lb />Sans nul autre deſſein, que pour en deſtourner
<lb />Ceſte parfaite amour qu’on ne ſçauroit borner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />Trop foible opinion, puis que l’experience
<lb />De ce ſage vieillard s’attache à la ſcience:
<lb />Mais nous perdons le temps en diſcours ſuperflus,
<lb />Remenez-moy Terſange, helas! ie n'enpuis plus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />FLORILAME, VRANIE,
<lb />ANAXARTE, FLORIMOND,
<lb />LIGDAMON, CLARINDOR,
<lb />LE ROY, LE CHANCELIER,
<lb />LVCIDAN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />FLORILAME, VRANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Algré les enuieux, les ſoins, les tyranies,
<lb />L’on voit icy bruler des volontez vnies,
<lb />Qui meſlent leurs beaux feux auecques
<lb />ceux du iour,
<lb />Qui n’ont pour eſtandard que le bandeau d’Amour,
<lb />Amour, ha! que ce nom eſt doux à ma memoire,
<lb />Qu’il chatoüille mes ſens, qu’il me donne de gloire.
<lb />Qu’il flatte mon humeur, que ie ſens de plaiſirs
<lb />De luy faire vn preſent de mes ieunes loiſirs,
<lb />Que ma raiſon ſe plaiſt d'eſtre ſa priſoniere,
<lb />Qu'en ſon aueuglement ie treuue de lumiere:
<lb />Enfin cruels parens que ie ſuis glorieux
<lb />De me laiſſer mener par vn enfant ſans yeux.
<lb />Depuis que le bon-heur me donna pour maiſtreſſe
<lb />Ceſte belle qui tient mes vœux dedans ſa treſſe,
<lb />Que le ſort la força de me vouloir du bien,
<lb />Le plaiſir des grands Dieux n’égale pas le mien.
<lb />Et ie proteſte icy qu’en ma bonne fortune
<lb />L’ayſe d’vn Paradis me ſeroit importune.
<lb />Adorable Vranie, ha! ie te iure icy,
<lb />Que le ſoin de te plaire eſt mon plus grand ſoucy,
<lb />Ie penſe en te ſeruant eſtre plus qu’vn Monarque,
<lb />Et me ris du malheur, de l’Enfer, de la Parque:
<lb />mais t'eſbaſfez reſuer, priſons ſur ce propos,
<lb />Ce doux bruit que i’entens ameine mon repos;
<lb />Et bien que dites vous, ma ſaincte, ma Princeſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Que nos afflictions n’auront iamais de ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Mais donnez moy le tout, oſtez ceſte moitié,
<lb />Si vous ne deſirez que mon amour murmure;
<lb />Permettez que tout ſeul pour vous ſeule i’endure,
<lb />Que ie ſerue de butte aux traits de la rigueur,
<lb />Que ſeul ie ſois l’objet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />n’acheue pas mon cœur?
<lb />Si tu n’entens celuy d’vn amour infinie,
<lb />si tu n'entens celuy des ſouſpirs d’Vranie:
<lb />En finl vnique eſpoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />n’acheue pas auſſi,
<lb />Si tu ne dis celuy de ton plus cher ſoucy,
<lb />Qu’auez-vous Dëté que mon ame reuere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />c'eſt que touſiours le Roy d'vn viſage ſeuere
<lb />Me deffend de vous voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />ô diſcours trop amer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />conſentant que tout autre ait droit de m’enflâmer.
<lb />Or dans ceſte deffence eſtrangement brutale,
<lb />Où parmy le pouuoir la cruauté s’eſtale,
<lb />Ie preuoy que bien toſt il me fera mourir,
<lb />Si ton aide au beſoin ne me vient ſecourir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />O barbare aueuglé, mon courage te iure
<lb />Que ſi ton laſche cœur ſonge à Pareille iniure,
<lb />Mon bras eſtouffera ton perfide deſſein,
<lb />Te mettant iuſtement vn poignard dans le ſein,
<lb />Car c’eſt faire éclater vne action Royale
<lb />Que punir dans vn pere vne ame déloyale;
<lb />Madame, voulez-vous que luy perçant le cœut
<lb />Ie luy faſſe ſentir l'effect de ſa rigueur:
<lb />Mais que dis-ie inſenſe, l’amitié paternelle
<fw><lb />-------
</fw><lb />Rendroit auecque moy ma Reine criminelle,
<lb />Les Dieux auroient alors ſujet de ſe faſcher
<lb />Contre toy mon Soleil, dont l’objet leur eſt cher;
<lb />Puis pourrois-je donner quand i'en aurois enuie
<lb />La mort à celuy-là qui t’a donné la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Si ie ſuis vn Soleil dont il reſſent les feux,
<lb />C’eſt à moy de chaſſer ce nuage faſcheux,
<lb />Moderez tant ſoit peu l’ardeur qui vous ſurmonte,
<lb />Vray'ment ie me repens d’auoir eſlé ſi prompte,
<lb />Il n’a pas le deſir de me faire tuer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Le ſort auecque luy ne peut l’effectuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mais tu ſçais mon ſoucy que c’eſt toy qui m’enflâme,
<lb />Que ton amour me ſert &amp; d’vn corps &amp; d’vne ame;
<lb />M'empeſcher maintenant de ſuiure ton flambeau
<lb />N’eſt-ce pas m’aueugler &amp; me mettre au tombeau.
<lb />Penſons donc mon eſpoir à preuenir l’orage,
<lb />Et dans le port d’Amour euitons le naufrage;
<lb />Afin qu’hors des dangers qui troublent nos deſirs,
<lb />Vn bon-heur aſſeuré nous comble de plaiſirs;
<lb />Preuoir les accidents eſt vn genre de charmes
<lb />Qui deſpoüille le ſort de toutes ſortes d’armes;
<lb />C’eſt par ce moyen ſeul que Nature entretient
<lb />Tout ce que dans ſon ſein ſoigneuſe elle retient,
<lb />Euitons au pluſtoſt l’iniuſte violence,
<lb />D'vn cruel qui va faire éclater l’inſolence,
<fw><lb />D'vn
</fw><lb />D'vn Prince où l'in uſtice inceſſamment ſe ioint,
<lb />Qui forçant noſtre Amour faet voir qu'il n'en a point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Il eſt vray qu’il fauaroit (ainſi que ie l’eſpere)
<lb />Nous remettre a couuert des ſoins de voſtre pere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Le nom ut pert (amy yme faut vn ien dejfort,
<lb />Puis qu'au lieu de la vie il me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ie ſçay le lieu tres-propre à paſſer vne vie,
<lb />Dont la tranquilité conceuroit vne enuie,
<lb />Où nous pourons enſemble également contens,
<lb />Tirer mille plaiſirs des delices au temps;
<lb />Et cette inuention, mon cœur, que ie vay dire,
<lb />Vient de celuy qui fait noſtre commun martire.
<lb />Au milieu de la nuict que le Dieu du repos
<lb />Preſſoit deſſus mes yeux le ius de ſes pauos,
<lb />Que les vents plus hautains perdent leur violence,
<lb />Qu'on obſerue par tout les reigles du ſilence,
<lb />Le ſommeil à deſſein m’a fait clore les yeux
<lb />Pour me faire admirer vn Ange glorieux,
<lb />Qui me picquant du fer de ceſte meſme fléche,
<lb />Dont il me fit vn iour cette amoureuſe bréche,
<lb />En chaſſant tout d’vn coup mon aſſoupiſſement,
<lb />Eſcoute, m’a-t’il dit, cét auertiſſement:
<lb />Fuyez heureux Amants? auant que les tempeſtes
<lb />Du couroux paternel éclattent ſur vos teſtes,
<lb />L'Arcadie ſera le bien-heureux ſeiour
<lb />-
<fw><lb />---- 22 –
</fw><lb />Où ma mere prendra le ſoin de voſtre amour;
<lb />C’eſt là qu’en des Autels chaque iour on m'enſence,
<lb />C’eſt là que vous prendrez des habits d’innocence,
<lb />Ie vous y conduiray, là de gentils Bergers
<lb />Vous rendront les deuoirs qu’on doit aux eſtrangers,
<lb />Car ie leur ſouffleray le deſir de vous plaire;
<lb />Fiiſantteraan te Demonihielaire
<lb />A diſparu ſoudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Puis que dans ce diſcours
<lb />Vn Dieu viſiblement s’offre à noſtre ſecours,
<lb />Mon cœur ie ſuis d’auis de ſuiure ſes Oracles
<lb />Auant que le mal-heur y mette plus d’obſtacles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Vranie? ha mon ame! euſſe-ie creu cela,
<lb />Que ta ieune ferueur deuſt venir iuſques là,
<lb />Ie ne pouuois penſer, faut que ie te le die,
<lb />Qu'vne telle beauté deuſt eſtre ſi hardie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Vray’ment c’eſtoit douter de mon affection,
<lb />Mais i’en donne l’offence à voſtre paſſion:
<lb />eur pouulez-vous douter ſans erreur &amp; ſans crime,
<lb />Sçachant qu'vne ſeule ame en deux corps nous anime,
<lb />Qu'Amour vous ayant mis ce deſir dans le ſein
<lb />Ie n'euſſe pas auſſi le ſemblable deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ma Princeſſe, auſſi toſt qu’vn voile triſte &amp; ſombre
<lb />Remettra l'Vniuers ſous l'Empire de l'ombre,
<lb />Il nous faudra ſortir tous deux ſecretement;
<lb />Et pour ſçauoir mener le fait diſcretement,
<lb />De peur qu'en cét eſtat Amour ne ſe hazarde:
<lb />Frottant de cét onguent ceux qui ſeront de garde
<lb />Vous les endormirez d'vn ſi profona, ommeil,
<lb />Qu’ils ne s’eſueilleront qu’auecque le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mau te premier dehors, où faut-il qu’il attende
<lb />Son amy de fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Aux maſures d’iſtende,
<lb />Où de vieux murs de brique en l’eſpaiſſeur d’vn bois
<lb />drejenrpurcareenequea taree de pon,
<lb />La crainte s’y fait voir en ſon viſage bleſme,
<lb />Auec la ſolitude ayant peur de ſoy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />I'apprehende donc bien que parmy tant d’horreur
<lb />Mon amour comme enfant n’en ait quelque terreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Cependant pour tromper ceux qui dans noſtre fuite
<lb />r onarunts auunturer u'vne vaine pourſuite,
<lb />Ce petit Roy des feux, de la terre &amp; de l’eau,
<lb />Pour mieux les aueugler m’a promis ſon bandeai;
<lb />L’inuention dis moy, n’eſt-elle pas gentille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />10
<lb />Il eſt vray qu’elle eſt propre à trompet vn filles
<lb />Que vous eſtes ruſe,
<fw><lb />c ij
<lb />. 1</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />tu veux dire conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Ie penſe que iamais vous ne ſerez content;
<lb />Il nous faut ſeparer, car deſia ce me ſemble
<lb />On a couuert depuis que nous ſommes enſemble;
<lb />Puis des yeux vigilans preſques en tous ces lieux
<lb />Attachent deſſus moy leurs regards curieux,
<lb />Il me faut menager l’heur de ta compagnie,
<lb />Adieu cher Florilame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Auien vent y ranie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANAXARTE, FLORIMOND,
<lb />LIGDAMON, CLARINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />My ie ſuis d’auis qu’aupres de ces ruiſſeaux
<lb />Nous pleignions le débris de nos pauures vaï
<lb />jeaux;
<lb />Certes ie ſuis ſi las que ie ne puis qu’à peine
<lb />Donner à des ſouſpirs le vent de mon haleine,
<lb />Il me ſemble touſiours que l’orage me ſuit,
<lb />Que ie ſuis dans les flots, &amp; que i’entens leur bruit,
<lb />Ioint que ſoüillez d’eſcume &amp; tous couuerts de ſable
<lb />vnitpojui tesfiems nomſrapiguaoie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMOND.
<lb />Tres prudent Anaxarte, enſuiuant ce conſeil
<lb />Ie vay donner ma peur aux charmes du ſommeil,
<lb />Et perdre ſur l’email de ces riues ſi vertes
<lb />Le ſouuenir qu'en l’eau nous faiſons tant de pertes;
<lb />Que ce climat eſt doux! ce lieu delicieux
<lb />Offre tout ce qui ſert à contenter les yeux,
<lb />Que ces plaiſans ruiſſeaux coulent de bonne grace,
<lb />Mille petites fleurs ſe mirent dans leur glace,
<lb />Regardez qu’aux endroits où leur coulant ſe rompt
<lb />La Nature leur ſemble auoir fait vn affront,
<lb />Où c’eſt qu’elle apper çoit qu’ils deuiennent ſuperbes,
<lb />Elle a fait des eſcueils de cailloux veſtus d’herbes:
<lb />Ces cheſnes &amp; ces pins qui d’vn front ſourcilleux
<lb />Apprennent à nos Roys à ſe rendre orgueilleux,
<lb />Diſputant la Nobleſſe, enuiant ce beau tiltre
<lb />Prennent enſemblement le zephir pour arbitre,
<lb />Et ces rocs glorieux de leur antiquité
<lb />s’appuyent ſeulement deſſus l’eternité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Mon Dieu le beau pays! Florimond que ie meure
<lb />Si ce n’eſt le ſeiour où le plaiſir demeure:
<lb />Mais auez vous pris garde à ces proches coſtaux
<lb />Qui ſemblent s’eſleuer pour voir dans ces chaſteaux?
<lb />Déployez cette carte &amp; voyez la peinture
<lb />De tout te qu'en te havre a baſty la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMORD.
<lb />Seroit- il bien poſſible Aſtres tres-vehements?
<lb />Que reſtez du diſcord de tous les elements,
<lb />Nous fuſſions maintenant ſans charme ny magie
<lb />Sur l’agreable bord de l’heureuſe Phrigie!
<lb />Il regarde Ouy certes, il eſt vray! dans ce Plan que voicy
<lb />On y peut remarquer ce qui ſe voit icy;
<lb />Prenons cœur maintenant, ces ieunes Gentils-hõmes
<lb />Ious apprendrons le nom de la coſte où nous ſommes:
<lb />Meſſieurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Qui ſont ces gens qui s’opprochent de nous
<lb />uejuui jainiſte, ami que voulez-vous?
<lb />A voir voſtre façon l’on peut aſſez conneſtre
<lb />Que d'vn illuſtre ſang le Ciel vous a fait naiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Vous ne vous trõpez pas, mais pour mieux diſcourir
<lb />Dites qu’en cét eſtat il nous fera mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIMOND.
<lb />Sans que nous vons parnomta rage ue Neptune
<lb />A peint ſur nos habits toute noſtre infortune.
<lb />Voyez le demeurant d’vn ſuperbe appareil
<lb />Dont l’eſtat eſtoit grand &amp; l’eſelat nompareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Sçachez que Pheacie eſt ma terre natale,
<lb />Où parmy le pouuoir la richeſſe s’eſtalle,
<lb />Gent docile &amp; courtéſe, où l’on tient qu’autresfois
<lb />Vn orage ietta le prudent Rtaquois.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Quand ce Dieu turbulant enſuiuant ſa couſtume
<lb />Lay donna pour preſent vn veſtement d’eſcume,
<lb />Or noſtre Roy tres-riche en tout genre de biens
<lb />M’auoit faict aßiſter d’vn grand nombre des ſiens,
<lb />Pour venir demander l’incomparable Infante
<lb />Du Roy des Phrigiens pour ſon fils Cerofante.
<lb />Mais ce traiſtre Element qui ſur voſtre depart
<lb />Auoit pris pour nous perdre vn viſage de fard,
<lb />Ou pour en parler mieux, ces glaces homicides
<lb />23
<lb />Que nous prenions alors pour des marbres liquides,
<lb />Apres auoir vogué tous ioyeux quelque temps
<lb />Nous firent bien ſentir leurs effets inconſtans;
<lb />Obeïſſant aux vents qui troublant la bonace
<lb />Leur ſouffloient le deſſein d’vne telle diſgrace:
<lb />Par ſi toſt qu’en la nuict vn grand vent pour ſinàl
<lb />Euſt eſteint le flambeau qui ſeruoit de fanal;
<lb />Voila tous les malheurs qui delaiſſant le monde
<lb />Nous viennent trauerſer ſur l’Empire de l’onde,
<lb />Le Ciel &amp; la clarté ſe perdent à nos yeux,
<lb />Des feux, &amp; des eſclairs, tombent ſur nous des cieux,
<lb />Et la nuict qui nous rend tous les objets funebres
<lb />ort furieuſement du Palais des tenebres;
<lb />(ous ſommes entourez de montagnes de flots,
<lb />a peur, au lieu de l’Art, conduit nos Matelots,
<lb />eux vaiſſeaux abiſmez dans le ſein de l'orage
<lb />(ous font auant le temps reſſentir le naufrage,
<lb />t la meſme tourmente où l’air s’eſtoit caché,
<lb />eſtache vn foible eſquif à la nef aitaché;
<lb />Enfin noſtre Nauire eſtoit la meſme Barque
<lb />Qui fait paſſer aux morts le fleuue de la Parque,
<lb />Quand vn eſcueil caché comme de guet à pend
<lb />Heurte noſtre vaiſſeau, le fracaſſe, &amp; le fend,
<lb />Lors nous deux ſeulement nous ſauuons à la nage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Sçachant que peut le ſort ſur vn braue courage
<lb />Qui ſçait que les mal-heurs ont vn ſlus &amp; reſlus,
<lb />Nous ferons icy treue aux diſcours ſuperflus;
<lb />Outre qu'Ambaſſadeurs d'vn heureux mariage
<lb />Vous deuez oublier les trauaux du voyage
<lb />Que difficilement on ne ſçauroit gauchir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Mais venez, Meſſeigneurs, vn peu vous rafraiſchir
<lb />En ce Chaſteau prochain, attendant que l’on vienne
<lb />Vous receuoir ſelon la couſtume ancienne
<lb />Des braues Phrigiens, qui ſont par tout ventez
<lb />De garder l’aliance en leurs fidelitez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE ROY, LE CHANCELIER
<lb />LVCIDAN, CLARINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />TOus qui laiſſez le monde errer à l’auanture
<lb />V Qui mettez la pitié dans vne ſepulture.
<lb />Dieux qui n'auez point d’yeux que pour voir les mor
<lb />tels,
<lb />Proſterz
<lb />Proſternez à genoux aux pieds de vos Autels:
<lb />Quoy? laiſſez-vous ainſi vos enfans legitimes,
<lb />Les Roys Dieux de la terre à la mercy des crimes,
<lb />Vous qui gouuernez tout par des ſuccez heureux
<lb />Ne les regardez vous que pour auoir leurs vœux?
<lb />Grandes Diuinitez? puiſſances Eternelles?
<lb />N'auez vous point de ſoin des puiſſances mortelles?
<lb />Nature, reſpon moy, que deuient le deuoir,
<lb />Le pere ſur l’enfant n’a t’il plus de pouuoir?
<lb />As tu perdu le liure où ta main ſi feconde
<lb />Auoit eſcrit les droits qui ſe doiuent au monde?
<lb />Mais ils ne ſçauent pas ces eſprits trop mutins,
<lb />s’ils ſont Nature, ſort, des Dieux, ou des deſtins.
<lb />Permettre qu’vne fille amoureuſe, aueuglee,
<lb />Afin de contenter ja ſtamme dereglee,
<lb />Suiue vn ieune orgueilleux, à fin d’inſolemment
<lb />Faire mourir ſon pere &amp; viure ſon Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Sire, pardonnez-moy, s’il faut que ie vous die
<lb />Qu'vn ſemblable couroux eſt vne maladie,
<lb />Que nous trouuons bien douce au temps de la fureur,
<lb />Mais qui dans vn ſang froid nous donne de l’horreur;
<lb />Quoy? ne voyez-vous pas proferant ces bleſphemes
<lb />Que vous chocquez les Dieux, &amp; qu’ils ſouffrent eux
<lb />meſmes,
<lb />Quand vous les attaquez pour vn trais de douleur
<lb />A qui l’authorité donne quelque couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Doncques ie doy ſouffrir qu’on rauiſſe ma fille,
<lb />Et qu'vn ieune effronté noirciſſe ma famille?
<lb />Le temps mourra pluſtoſt? &amp; la Diuinité
<lb />Releuera des droits de noſtre humanité,
<lb />Le Ciel ne ſera plus, l’Aquilon ſans haleine
<lb />N’oſera plus gaſter ny le mont ny la pleine,
<lb />La Cour ſera ſans fard, le monde ſans trompeurs,
<lb />Le Soleil ſans rayons, &amp; la mer ſans vapeurs!
<lb />Qu'apres vn tel affront l’ardeur de mon courage
<lb />Ne ſe monſtre ſenſible à ce perfide outrage;
<lb />Les Dieux ne font pas voir qu’ils ont du ſoin de moy.
<lb />Pour les tenir pour tels me traittent-ils en Roy?
<lb />Non, ils arreſtent trop à ſe pouuoir reſoudre
<lb />A me venger, moy ſeul ie vay treuuer vn foudre
<lb />Qui legitimement pareſtra puniſſeur,
<lb />Chaſtiant cét infame auec ſon rauiſſeur,
<lb />Ie ſuis pareil aux Dieux, car ſi de leur tonnerre
<lb />Ils eſpouuentent l’air, ie troubleray la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Vertueux iuſqu'icy, gardez que ce meſpris
<lb />N’arrache vne vengeance aux celeſtes eſpris,
<lb />Du moins en l’accident dont la fureur nous touche
<lb />Faites que voſtre cœur demente voſtre bouche,
<lb />Soyez plus retenu dans vos emotions,
<lb />Et qu'vn eſprit Royal brille en vos paſſions,
<lb />Vous dont l’integrité demande qu’on vous ayme,
<lb />Vous qui ſurmontez tout, ſurmẽtez vous vous meſme,
<lb />Et connoiſſez les Dieux qui rengent ſous leurs Lois
<lb />Auec les Elemens les ſujets &amp; les Roys;
<lb />Puis que les animaux en leur brutale eſſence
<lb />Craignent leurs createurs dont ils ont connoiſſance,
<lb />Voyez que le Lyon quand il eſt plain de fiel
<lb />Oublie ſa fureur oyant tonner le Ciel,
<lb />Que les petits poiſſons quand la tourmente gronde
<lb />Pour implorer les Cieux, ſautent du ſein de l’onde,
<lb />Et que les Elefans offrent tous les matins
<lb />Des rameaux verdiſſans aux maiſtres des deſtins;
<lb />Reconnoiſſez les donc, &amp; par leur prouidence
<lb />Si vous eſtes leur fils, imitez leur prudence,
<lb />Reglez vous à leur ſens, ſoyez à l’auenir
<lb />Coiue soustes poyez pareſfeux a punir;
<lb />Sinon aſſeurez-vous que vous &amp; voſtre race
<lb />Leur ſeruirez de butte aux traits de leur diſgrace:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C'eſt donc la voſtre auis que ſans reſſentiment
<lb />Ie ſouffre ceſte iniure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Ha! Sire, nullement,
<lb />Vn Roy trop indulgent, monſtrant qu’il eſt ſans ame,
<lb />Au lieu de l’eſtimer, merite qu’on le blaſme:
<lb />Mais auſſi la Nature expreſſement deffend
<lb />Qu'vn pere ſoit cruel enuers ſon propre enfant,
<lb />Ce n'eſt pas que ie veuille authoriſer l’offence
<lb />De voſtre fille, aymant contre voſtre deffence;
<lb />Mais, Sire, vous ſçauez que ce venin charmant
<lb />Trahit noſtre raiſon &amp; noſtre ſentiment,
<lb />Qu’il n'eſt rien ſi puiſſant qu’vn amour reciproque,
<lb />C'eſt vn fer qui durcit lors que plus on le chocque,
<lb />Que vouloir arreſter ce Dieu touſiours errant
<lb />C’eſt penſer retrancher la gloire d’vn torrent,
<lb />Impoſer vainement des Loix aux deſtinees,
<lb />En vn mot, retenir la fuite des annees.
<lb />Vous penſiez ruïner leurs complots amoureux
<lb />D'vn viſage ſeuere &amp; d’vn œil rigoureux,
<lb />Empeſchant qu'vn grand feu n’éclataſt point en flâme,
<lb />Et qu’vn eſprit ſubtil n’abordaſt point vne ame;
<lb />Mais cét Ange à qui ſeul tous les empeſchemens
<lb />Ne ſeruent que d'appas &amp; que d’alléchemens,
<lb />Vous a bien fait ſçauoir qu’il eſt d’autre nature
<lb />Que tous ces Cupidons que l’on voit en peinture:
<lb />Car croyant ſur vn corps voſtre pouuoir preſcrit
<lb />Il a voulu monſtrer qu’il en a ſur l’eſprit,
<lb />Et ce couple amoureux dont les cœurs ſont fidelles,
<lb />Vous monſtre en ſon depart que l’Amour a des aiſles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vray ment voſtre diſcours n’a pas beaucoup d’ardeur
<lb />Vous qui parlez des feux &amp; n’eſles que froideur;
<lb />Allez, vous radottez, foible corps, vieille ſouche,
<lb />Faiſant contrarier le cœur auec la bouche:
<lb />N’auez vous point de honte? ô fantoſme odieux!
<lb />D’auoir l’amour en bouche &amp; la mort dans les yeut
<lb />Quoy que vous puiſſiez dire, il eſt tout impoſſible
<lb />Qu'vn pere à cét affront ne paréſſe ſenſible:
<lb />Car ne voyez-vous pas que dans ce deshonneur
<lb />Tout inſenſiblement s’eſcoule mon bon-heur,
<lb />Que les Roys mes voiſins m’ayant en peu d’eſtime,
<lb />Diront que ie ne puis regner qu’auec le crime,
<lb />Ioint que le ſeul eſpoir d'accroiſtre mon Eſtat,
<lb />Et qu’vn hymen ſortable vn iour me contentât,
<lb />Eſt tout à fait perdu, ſi par vne vengeance
<lb />Ie ne donne à mon mal vne foible allegeance:
<lb />Car ayant dans ce cas trempé ſemblablement
<lb />Ie les feray punir tous deux également.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Tel project eſt mauuais, ils ſont dans l’innocence,
<lb />Puis qu'Amour les conduit, qui n’eſt rien qu’vne en<lb />LE ROY.
<lb />( fance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Impertinent diſcours, penſant faire pour eux
<lb />Vous les rendez, ce ſemble, encor plus mal heureux,
<lb />Et voyez comme quoy ce propos les accuſe,
<lb />En ſuiuant vn enfant ils n’auront point d’excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Puis que tous mes conſeils ſe briſent au rocher
<lb />D’vn cœur dont la pitié n’oſeroit approcher,
<lb />oire, ſouuenez vous qu'en teſte piotence
<lb />Qui pouſſe la Nature aux cachots du ſilence,
<lb />Ceſte foudre appreſtee eſclatera ſur vous,
<lb />Vous rendant à nos Dieux vn objet de couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu'on ne m’en parle plus, il faut que ie prepare
<lb />La recompenſe digne à cét amour barbare;
<lb />Ils om par trop forcé mon inclination,
<lb />Differant iuſqu’icy cette punition
<lb />le n'ay que trop ſonffert;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Du moins comme i’eſpere
<lb />Vous voux reſſouuiendrez que vous eſtes vnpere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy, ie vous le promets, comme tel ie pretens
<lb />Me rendre, &amp; vous auſſi, pareillement contens,
<lb />Permetez ſeulement que mon cœur ſe deſcharge:
<lb />Eſcoutez Lucidan, ie vous donne la charge
<lb />D’enuoyer promptement des gens de toutes parts,
<lb />Gens qui foulent aux pieds la crainte des hazards,
<lb />A fin de les treuuer, attendant le ſalaire
<lb />Dont te veux honorer ceux qui me ſçauent plaire,
<lb />Pour vous, ſoyez certain d’auoir doreſnauant
<lb />Au centre des grandeurs, le bon heur pour ſuiuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Voſtre Majeſté, Sue, enpeujeratertuine
<lb />Dans ſes iuſtes ſouhaits, des effets de ma peine,
<lb />L’ardeur de vous ſeruir qui me va recreant,
<lb />Me les fera chercher iuſque dans le neant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Sire, ces eſtrangers, auec vn œil ſi triſte
<lb />Qu'on diroit que le dueil s’en va ſuiuant leur piſte,
<lb />Viennent vous retreuuer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />qu'on me les face voir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />ANAXARTE, FLORIMOND.
<lb />EBROISLECHANCELIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Rand Roy noſtre ſouhait vous donne le bon ſoir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Conſiderez amis, à quel poinct la fortune
<lb />M'a fait ſentir l’effort de ſa haine importune;
<lb />Voyez vn pauure Prince eſdaue des douleurs,
<lb />A qui le ſort reſerue vn long regne de pleurs,
<lb />Qui n'a rien prés de luy que le dueil qui ſouſpire.
<lb />A peine auois-ie encor' les reſnes de l’empire,
<lb />Que des hommes meſchans &amp; pleins de trahiſon,
<lb />A qui la loyauté paréſſoit vn poiſon,
<lb />Troublerent mon eſtat de cent guerres ciuiles
<lb />En iettant le diſcord dans mes meilleures villes,
<lb />Et que ceux dont mon pere auoit acquis la foy
<lb />Oubliant leurs deuoirs ne fuſſent contre moy.
<lb />Qui m’euſt veu dans ce temps, n’euſt-il pas creuſans
<lb />doute
<lb />Que mon Empire alloit dans ſa proche déroute,
<lb />Qu'vn Dieu dans cét inſtant ne l’euſt pû ſecourir,
<lb />Et que ie n’eſtois né que pour le voir mourir?
<lb />Mais ce Prince des Cieux, ce celeſte Monarque,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ſçait donner des Loiz au temps &amp; à la Parque.
<lb />D’vn effet qu’vn mortel n’oſeroit conceuoir
<lb />Ioignit mon innocence à ſon diuin pouuoir,
<lb />Perdit tous les deßeins des ames criminelles
<lb />Qu'vn Demon pour me perdre auoit fait infidelles,
<lb />Diſſipa les projets d’vn tas de Courtiſans
<lb />Que l’infidelité faiſoit ſes partiſans;
<lb />Si que tout ieune encor égalant vn Alcide
<lb />I’eſtouffay le pouuoir de ce monſtre perfide
<lb />De la rebellion, qui treuua ſon tombeau
<lb />Par le vouloir du Ciel en mon foible berceau:
<lb />Et quelque temps apres que la ſuite de l’âge
<lb />M’euſt donné plus de force auecque plus d’vſage,
<lb />En d’eſtranges climats par des exploits guerriers
<lb />Ie me fis des chemins ombragez de Lauriers,
<lb />Ie me fis redouter chez les plus puiſſans Princes
<lb />Augmentant mon Eſtat d’vn nombre de Prouinces;
<lb />Par tout où ie paſſois on voyoit à ma Cour
<lb />Ainſi qu'vn puiſſant Dieu la Fortune &amp; l’Amour,
<lb />L’honneur, &amp; la vertu faiſoient mon equipage,
<lb />L’Amour prenoit plaiſir à me ſeruir de Page,
<lb />Mes exploits me mettoient au rang des immortels,
<lb />Pendant que le renom m'eſleuoit des Autels,
<lb />Et qu’on diſoit par tout que le braue Licandre
<lb />Ne voyoit point de prix qu’il ne voulut preténdre:
<lb />De ſorte qu’on croyoit que parmy les combats
<lb />La victoire &amp; l’honneur m’alloient tendant les bras
<lb />En ce temps bien-heureux les enfans de memoire
<lb />--
<fw><lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auoient aſſez à faire à publier ma gloire,
<lb />Car en cette ſaiſon mon courage ſans pris
<lb />Me rendoit immortel chez tous les beaux eſprits:
<lb />Et ſi toſt que l on veit la bonne deſtinee
<lb />Arreſter ma valeur dans le lict d’hymenee.
<lb />Vn Prince qui s’eſtoit ſouleué contre moy
<lb />Apprit ce que c’eſtoit que d’irriter vn Roy,
<lb />Son chef me reſpondit de ſon outrecuidence,
<lb />Et ſon ſang reſpendu noya ſon imprudence;
<lb />Voila donc mon eſtat paiſible tout à fait:
<lb />Mais comme le bon-heur eſt touſiours imparfait,
<lb />Que d’eſtre bien-heureux c’eſt auoir fait vn ſonge,
<lb />Qu'vn plaiſir veritable eſt plus faux qu’vn menſonge.
<lb />Cette orgueilleuſe mort qui par puiſſants reſſorts
<lb />Partage auec les Dieux nos ames &amp; nos corps,
<lb />Me rauit mon eſpouſe, apres auoir eu d’elle
<lb />Pour gage de nos feux vne fille tres belle,
<lb />Mais deſobeyſſante, en ſuiuant vn Amant
<lb />Qui donne ſon honneur à ſon contentement,
<lb />Amant plus amoureux de ces propres delices,
<lb />Qu’il n’eſt pas de ma fille object de ſes malices,
<lb />Et qui venant vn iour inconneu dans ma Cour,
<lb />Pratiqua meſchamment ceſte perfide amour.
<lb />O Ciel! falloit-il donc qu’vne flamme furtiue
<lb />Deſrobât le reſpect à cette fugitiue,
<lb />Que tu triomphes mal, Prince en ta laſcheté,
<lb />De ſon obeyſſance &amp; de ſa chaſteté?
<lb />Excuſez tous ces pleurs que ma triſteſſe marque,
<lb />L’action eſt d’vn pere &amp; non pas d’vn Monarque,
<lb />Donc apres tant d’aſſauts que tardez vous ô ſort,
<lb />A chaſſer mes ſoucis en me donnant la mort?
<lb />Helas! ie n'en puis plus, ma parole eſt caſſee,
<lb />Chancelier pourſuiuez vous ſçauez ma penſee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Meſſieurs, ſa Majeſté fachee tout à fait
<lb />Qu'vne telle ambaſſade ait eſté ſans effet,
<lb />Vous prie d’aſſeurer le Prince voſtre maiſtre,
<lb />Que nonobſtant le dueil que vous voyez paréſlre
<lb />Dans ceſte illuſtre Cour, où regnent les douleurs
<lb />Qui noyent les plaiſirs dans vn fleuue de pleurs,
<lb />Dont la ſource iamais ne ſe verra finie
<lb />(Par le rauiſſement de ſa fille Vranie)
<lb />Par laquelle il vouloit nous vnir deſormais
<lb />Auec nos deux eſtats par vn lien de paix.
<lb />Il ne laiſſe pourtant d’auoir dans la memoire
<lb />Noſtre douce amitié qui nous comble de gloire.
<lb />Que l’honneur que luy fait voſtre inuincible Roy
<lb />Dedans ceſte recherche, aſſeurera la foy
<lb />Que nous auons iuree à voſtre Pheacie,
<lb />Foy que la trahiſon ne verra point noircie,
<lb />Et qu’on verra pareſtre en ce dueil nompareil
<lb />Comme dans vn nuage on voit luire vn Soleil;
<lb />Et le premier des Roys qui ſera refractaire
<lb />A la fidelité d’vn ſi ſacré miſtere,
<lb />Celuy dont le pouuoir à la iuſtice eſt ioint
<lb />Reduiſe incontinent ce perfide à tel point.
<lb />Que ſa preſence ſoit au deſaſtre importune,
<lb />Et que le mal-heur ſoit ſa meilleure fortune,
<lb />Sire, eſt ce pas l’Arreſt de voſtre volonté,
<lb />Que ie prononce au nom de voſtre Majeſté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy, tel eſt mon deſir, &amp; leur dire de bouche
<lb />Malgré cét accident dont la rigueur me touche,
<lb />Que ie ſuis leur amy, que les Pheaciens
<lb />Qui touſiours ont paru nos amis anciens,
<lb />Et de qui la vertu ne m’eſt que trop connuë,
<lb />Vſeront comme moy de puiſſance abſolue,
<lb />Sur cét Empire acquis à leur deuotion,
<lb />Empire où maintenant regne l’affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Sire voſtre douleur n’en n’a point de ſeconde,
<lb />Elle tire auec ſoy celle de tout le monde,
<lb />Nous ne condamnons point ce doux ſoulagement,
<lb />Et la douleur nous porte à ce reſſentiment; (mes
<lb />Ioint que tous les diſcours n’ont que des foibles char<lb />Pour arreſter le cours de tant de iuſles larmes;
<lb />Il faut pour voir icy voſtre dueil abbatu
<lb />Oppoſer à ces coups voſtre propre vertu,
<lb />Affronter la fortune auec voſtre aſſeurance,
<lb />Et ſes trais inconſtans auec voſtre conſtance,
<lb />Moderer les tranſports de vos emotions,
<lb />Et comme vos ſujets dompter vos paſſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Senereux Caualier que vos conſeils me plaiſent,
<lb />Mais de s’imaginer que leurs effets appaiſent
<lb />Le regret que l’ennuy me nourrit au dedans,
<lb />Et qui me fait ietter des ſouſpirs tous ardens;
<lb />C’eſt autant que vouloir eſtre immortel au monde,
<lb />Ou baſtir ſur le ſable ou grauer deſſus l’onde,
<lb />La conſolation m’eſt comme la poiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />FLORIMOND.
<lb />Comme voſtre triſteſſe eſt ſans comparaiſon,
<lb />Voſtre conſtance auſſi pour auoir l’auantage
<lb />Sur les afflictions doit monſtrer ſon couragé.
<lb />Sire, ſongez pluſtoſt à venger cét affront
<lb />Dont la marque noircit l’honneur de voſtre front,
<lb />Monſtrés que voſtre voix vaut autant qu’vn tonnerres
<lb />Que ſeul vous poſſedez la force de la guerre?
<lb />Faites courir ſur eux vn nombre de vaiſſeaux,
<lb />Et que voſtre pouuoir couure toutes les eaux.
<lb />De nous pour ſatisfaire à ce qui nous oblige
<lb />D'aſſiſter nos amis qu’vn accident afflige,
<lb />Nous boucherons par tout nos havres &amp; nos ports
<lb />Nous mettrons des Soldats dans nos Châſteaux plus
<lb />forts,
<lb />Nous n’eſpargnerõs rien pour les pouuoir ſurprẽdre
<lb />Si dans noſtre pays ce couple ſe vient rendre,
<lb />Car noſtre air ſeulement leur doit eſtre fatal.
<lb />Pendant que noſtre Prince enſuiuant ſon riual
<lb />Animé de courroux luy fera laſcher priſe,
<lb />Le faiſant repentir de ſa folle entrepriſe,
<lb />Et malgré les ardeurs qu’il nourrit en ſon cœur,
<lb />Son amour ſe perdra dans ſon peu de vigueur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Grand Prince cependant reprenez ce viſage
<lb />Où le contentement alloit trompant voſtre âge,
<lb />Ces inutiles pleurs troublent voſtre raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />v os tomeuts mnaintenani ne jont pims de jaijon;
<lb />Que puis-ie en cét eſtat que pleurer &amp; me plaindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Le courage d’vn Roy ſe doit touſiours contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Contraindre, helas! mes ſens vains, foibles, étourdis,
<lb />Ne ſont plus vigoureux comme il furent iadis,
<lb />L’extreme affliction m’a priué de conſtance,
<lb />Et ie ne ſuis plus rien qu’vn objet d'impuiſſance
<lb />Qui ne vit ſeulement que du reſſouuenir
<lb />D'eſtre voſtre allié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXARTE.
<lb />Le Ciel veille benir
<lb />Voſtre amitié, Grand Roy, digne qu’vn Dieu la priſe,
<lb />Et que le bon heur meſme enſemble l’autboriſe.
<lb />Mais l’aymable Zephir qui parle de la paix
<lb />Des vents auecque l’onde inconſtante à iamais,
<lb />A cét effet luy ſeul demeuré pour oſtage
<lb />Nous aſſeure du calme en ce prochain voyage,
<lb />Et promettant de plus vn temps paiſible &amp; doux,
<lb />Sire, nous fait icy prendre congé de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Allez, braues Seigneurs, comme ie le deſire,
<lb />Que de tranquiles flots portent voſtre Nauire,
<lb />Vous Amis à mon lieu, puis que mon triſte ſort
<lb />Ne me le permet pas, conduiſez-les au port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Sire, ie feray tant qu’vne magnificence
<lb />Fera paréſtre aſſez quelle eſt voſtre puiſſance,
<lb />et que ces eſtrangers ſçauront malgré le dueil
<lb />Qu'encores nous ſçauons leur faire vn bon accueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISTESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />FLORILAME, VRANIE,
<lb />veſtus en Bergers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Onſidere ces lieux, &amp; regarde mon Ange
<lb />Sous ces habillemens où noſtre. Amour ſe
<lb />renge?
<lb />Qu’il eſt peu ſoucieux de la pompe des Roys,
<lb />Et que l’on eſt heureux de viure ſous ſes loix.
<lb />Ces ruſtiques habits n'ont rien qui ſoit nuiſible.
<lb />Meſme vn enfant nous ſert d’vn ſecours inuiſibte.
<lb />Mon Dieu que tes appas paréſſent innocens,
<lb />Et que tes raretez entretiennent mes ſens.
<lb />Enfin mon beau Soleil, nous n’auons plus à craindre,
<lb />Et noſtre paſſion ne ſe doit plus contraindre:
<lb />Car pour nous ſoulager en ce lieu deſerté
<lb />Amour fait vn accord auec la liberté.
<lb />Le zephir de ſa part va conter à ſes roſes
<lb />L’agreable ſujet de nos metamorphoſes,
<lb />Les plaiſirs de ces lieux vont eſtre tes ſujets,
<lb />Tu vas ſeruir d’objet à tous ces beaux objets:
<lb />Voy que t’ayant baiſé les vents prennent licence
<lb />nolocentretem antien ue sandijjance;
<lb />Ils prennent te voyant vn peu plus de vigueur,
<lb />Et leur force s’accroiſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où bien ie te diray,
<lb />VRANIE.
<lb />2
<lb />n'acheue pas mocqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />quelque honorable iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Non pas, mais ſeulement que tu deuiens pariure,
<lb />Que tu ne ſembles pas vn gardeur de brebis,
<lb />Et que tes ſens ſont feints ainſi que tes habits:
<lb />Comme vne homme des champs ton humeur aſſortie
<lb />Sans fard doit auec eux garder la ſimpathie,
<lb />Comme ce païſage en ſa naïueté
<lb />Retient bien peu de feinte &amp; beaucoup de beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Pour ſuiure ton auis, Bergere incomparable,
<lb />Il me faudroit commettre vn crime irreparable?
<lb />Car eſcoute ce vent, ſi i’en faiſois autant
<lb />Il faudroit comme luy que ie fuſſe inconſtant,
<lb />Il faudroit en voyant ce rocher infertile
<lb />Que ie deuinſſe ainſi lourd, peſant, immobille,
<lb />Et ſi la conſequence eſtoit bonne en cela,
<lb />Comme ce ruiſſeau fuit, ie te laiſſerois là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANTE.
<lb />Mes argumens ſont vains ie te le certifie,
<lb />Mais quel but doit auoir cette Philoſophie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLCRIEANMES
<lb />Que tout mal deſirant de ſe voir appaiſé,
<lb />Ie ne me plaindray plus quand tu m’auras baiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mais quoy! d'où viendroit donc celuy qui te poſſede,
<lb />Qui ſouſpire touſiours apres quelque remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a da de l d l lde,
<lb />13
<lb />En voicy la raiſon, c’eſt que tes doux attraits
<lb />Au lieu de me guarir me bleſſent de leurs traits:
<lb />Mais pourquoy rougis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />ne ſçais-tu pas encore
<lb />Qu'en voyant le Soleil on voit rougir l’Aurore?
<lb />Ioint que mes yeux confus voyant ces veſtemens
<lb />Penſent eſtre ſurpris par des enchantemens;
<lb />Et pour ne mentir point permets que ie te die
<lb />Qu'auecque tei naouie penje qire entaidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Au contraire mon tout, ce viſage ſans fard
<lb />Monſtre que la nature icy ſurmonte l’Art:
<lb />Et pour te faire voir que ie ſuis veritable,
<lb />Où ie te feray voir ſur vn miroir flottant
<lb />La diuine beauté que tu vas regrettant;
<lb />Mais ſi tu ne me veux mettre en la ſepulture
<lb />Approchant de cette eau, n'en prens pas la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Si cela m’ariuoit ie durerois bien peu,
<lb />Car la glace ſe fond eſtant aupres du feu;
<lb />Euſſe-ie creu iamais ſans eſtre menſongere
<lb />Receler tant d’attraits ſous l’habit de Bergere?
<lb />Paſteur (car tu veux bien que ie te nomme ainſi)
<lb />Ces fleurs ſemblent nous dire aſſoyez vous icy?
<lb />Oy ce gay Roſſignol comme il met en pratique
<lb />Les plus iolis fredons de ſa douce muſique,
<lb />Oy comme ces rameaux animez de ſes ſons
<lb />Dancent mignardement à l’air de ſes chanſons;
<lb />Ces muguets pour montrer qu'ils aymerent la dance,
<lb />Entendant ces accens ſe meuuent en cadence,
<lb />Le Zephir tout ioyeux au ſortir de ces bois
<lb />Fait parler ces roſeaux &amp; leur donne la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />C'eſt qu’eſtant en ces lieux quelque objet que l’on voye
<lb />A fin de i'agreer ne reſſent que la ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Briſons là mon Paſteur, vn ſcrupule facheux
<lb />Meſle quelque amertume au plaiſir de mes feux,
<lb />Non pas qu'vne froideur amortiſſe la flâme
<lb />Qu'alluma dans mon ſein le Prince Florilame:
<lb />Mais ie crains que ſongeant à ta condition,
<lb />(Ce qui ſeroit ſans doute à ma perdition)
<lb />Parmy l’humilité de ce pays ruſtique
<lb />Où la naïueté nous met tout en pratique,
<lb />Vn ſouuenir faſcheux de ton luſtre natal
<lb />N’esbranle ta conſtance &amp; ne me ſoit fatal.
<lb />Helas! que deuiendroit la Princeſſe Vranie,
<lb />Quo iom eien uecompagnt a punt iu tompagnie,
<lb />De penſer s’excuſer ſur vn foible roſeau
<lb />Bien qu’il ſoit Dieu, l’amour eſt pourtant vn oyſeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Merueille de la terre, &amp; l’entretien des Anges,
<lb />Laiſſe là s’il te plaiſt ces craintes trop eſtranges,
<lb />Ton Amant changera ton objet glorieilx,
<lb />Quand la Diuinité voudra quitter les Dieux,
<lb />Alors que tu verras mon amitié perduë
<lb />Cette roche ſera parmy l’air ſuſpenduë,
<lb />Le ſilence croy moy dés l’heure parlera,
<lb />L’eau ne ſera que feu, le bruit s’endormira:
<lb />Diane ira chaſſer en la foreſt d’Erice,
<lb />Auant que mon humeur s’attache à ce caprice,
<lb />Ou tre qu’ayant mon cœur en ta poſſeſſinn
<lb />Ie ne le puis donner ſans ta permiſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mais pourtant mon eſprit ne peut perdre la crainte,
<lb />Tant elle eſt dans mon ſens profondement emprainte;
<lb />Il me ſemble de voir mon pere les matins
<lb />Coniurer ma ruyne auecque les deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Mon ame ne crains rien, dedans cette apparence,
<lb />D’eſtre dans ce pays au ſein de l’aſſeurance,
<lb />Ce Dieu de qui la voix nous fit venir icy
<lb />Pourra facilement nous y garder auſſi:
<lb />Mais quel petit ſurſaut a ſurpris ta Roſette;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />c'eſt qu’vn Berger ſuruient ioüant de ſa muſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORILAME.
<lb />Comme l’on peut iuger, ce doit eſtre vn amant
<lb />Qui vient conter aux bois ſon aymable tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Allons uoun enmontan, ue pem que ja preſence
<lb />Ne trouble en ſes regrets l’amoureuſe licence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PHILANDRE, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE ſeul.
<lb />Iſerable Philandre, à quoy te reſous-tu?
<lb />Moù ſont ces beaux ſecrets que i'apprit la vertu,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ha! que i’apperçoy bien dans mon martire extreme
<lb />Que moy-meſme ie veux me cacher à moy-meſme.
<lb />Et qu’ayant egaré mes ſentimens plus forts
<lb />Le deſeſpoir me ſuit comme l’ombre le corps;
<lb />Ces beaux lieux qu’autresfois ie treuuay ſi propices
<lb />Au lieu de belles fleurs m’offrent des precipices,
<lb />Le Zephir me déchire, &amp; les concerts charmans
<lb />De ces petits oyſeaux me ſont des heurlemens,
<lb />Ce Boccage ſacré ſous ces berceaux tous ſombres
<lb />Me fait prẽdre à to' coups des Nymphes pour des om<lb />Ie croy que le Soleil eſt au fonds d’vn cercueil, (bres.
<lb />Et que ſa ſœur en porte vn veſtement de dueil.
<lb />Helas! Philandre, helas! que ta raiſon confuſe
<lb />Te cauſe de tourments depuis qu’vn œil t’abuſe,
<lb />Voy que ſur ces couſtaux tes moutons languiſans
<lb />Seruent de nourriture à des loups rauiſſants,
<lb />Voy que le plus ſouuent quand tu les meines paiſtre
<lb />Ils appaiſent leur ſoifdes larmes de leur maiſtre?
<lb />Et que dans ta triſteſſe hors de comparaiſon
<lb />Ils s’egarent de toy comme fait la raiſon.
<lb />Puiſque dans ton amour qu’on eſtime profane
<lb />Il ne t’en reſte plus que pour ſeruir Diane,
<lb />Celle qui par l’effort d’vn trop de cruauté,
<lb />Me cauſe autant de mal comme elle a de beauté:
<lb />Mais voicy ce Soleil qui ſe vient icy rendre,
<lb />Taſchons de l’approcher, ha! que vay-ie entreprendre.
<lb />Vn enuieux reſpect me deſrobe la voix,
<lb />Nimporte, il faut parler pour la derniere fois.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Eauté pernicieuſe où le froid a pris place,
<lb />D'Que l'ardeur de mes jeux voma tonint quelque
<lb />peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Non, puis qu’il ne ſe peut dans vn corps tout de glace
<lb />Sans le perdre du tout loger vn cœur de feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ehllendorn.
<lb />Sujet de mes tranſports, par ce nom de Diane,
<lb />Faites luire vn eſpoir aux maux que i’ay ſoufferts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Bien pour vous ſoulager en ceſte ardeur profane,
<lb />Ie vous ſeray touſiours ce qu'elle eſt aux Enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Ha! ſoyez moy pluſtoſt ce qu’elle eſt au boccage,
<lb />enme jaiſant i'nonneur de vou jeims de imnoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I'aurois peur qu’encourant le ſemblable dommage,
<lb />I'entretinſſe Acteon, Philandre au lieu de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Pour me glorifier, merueille de la terre,
<lb />Soyez doncques pour moy telle qu'elle eſt aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Comme ſon ſerain froid engendre le caterre.
<lb />I'en diſtillerois vn iuſtement ſur tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Que ie ſerois vengé ſi tu deuenois plante,
<lb />De meſme que Daphné d’vn changement fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Cac en reteut auſſi l’atteinte violente,
<lb />Pour meſpriſer vn Dieu, non pas vn animal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Si pous eſtiez laurier pour prix de ma victoire
<lb />Ie grauerois ſur vous l’excez de cét affrbnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AInu.
<lb />Si i’eſtois vu laurier i’aurois bien ceſie gloire
<lb />Qu'on ne me romproit pas pour orner voſtre front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Tout change auec le temps, c’eſt pourquoy ie preſume
<lb />Qu'vn iour ſous la pitié ton cœur ſe rengera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ouy, car te hayſſant bien plus que de couſtume,
<lb />Ainſi boinomnuu, mon numeur changera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Fay ce que tu voudras, ce que i’eſpands de larmes
<lb />Seruira d’vne mer pour noyer ton orgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Fay ce que tu voudras, endurcie aux alarmes,
<lb />Si tu fais vne mer i’y ſcruiray d’eſcueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Du moins pour tout bien-fait, regarde ſur ma face
<lb />Le pourtrait tout viuant d'vn rigoreux effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />puis-tu pas qu'on ne peut ſamcpre tourde glace,
<lb />Regarder fixement l’image de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />noreuſe beauté, ſi ie vay dans le nombre
<lb />De ceux qui ne ſont plus, c’eſt par ton ſeul moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />leſt vray qu’en cela tu ſembles bien vn ombre,
<lb />u importunant touſiours &amp; ne ſeruant de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XHTLANDRE.
<lb />e meurs mon beau Soleil d’vn ſort bien deplorable,
<lb />Tar comme vn papillon ie brûle à ton flambeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tray'ment voſtre treſpas n'eſt que trop honorable,
<lb />Ii l'eſclat d’vn Soleil luit à voſtre trombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE..
<lb />N’importe, ſi faut il que mon feu ſe hazarde
<lb />Ee preyer a'un vaiſer cet dymable aiguillon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Que faites vous Berger? vous ne prenez pas garde
<lb />Que ie ſuis vn Soleil, &amp; vous vn papillon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />En fin quelque meſpris, quelque ſort qui me touche,
<lb />Vous ne pouuez nier que vous n’ayez mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Apprens donc que ton cœur n’anime qu'vne ſouche
<lb />Que tu dois appeller l’ame de la rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />En vain par ces deſdains me pouuez-vous diſtrair.
<lb />Qui fay de vos meſpris vn treſor precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ce n'eſt pas bien ſeruir l'Amour, ny luy complaire,
<lb />Il deteſte tout nud les auaricieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />En vn mot dites moy ce que ie dois attendre
<lb />De ma perſeuerance, apres tant de douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Elle luy Auecques ce bouquet ie te le veux apprendre,
<lb />Regarde maintenant ce qu’il reſte de fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />en ſa main Vn ſoucy me demeure auecque des penſees,
<lb />Expliquez maintenant cette conception?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Que ne m’enuoyant plus de plaintes inſenſees,
<lb />ſoucis. Ces fleurs ſoient la deuiſe à ton affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Diane ſe Mauuaiſe, où ſont ces fleurs, ha! tes rigueurs maline
<lb />Les changent en ma main en de rudes eſpines;
<lb />elle entend S en eſt fait, ie me meurs, ce deſdain mon vainqueur
<lb />Tout inſenſiblement m'en a percé le cœur,
<lb />Ingratte, qui te ris d’vne amour violente,
<lb />Qu'vn orgueil inſolent a fait ſa confidente,
<lb />Inbuma?
<lb />Inhumaine, inſenſible, orgueilleuſe beauté,
<lb />Qui ne gouſtas iamais la douce priuauté,
<lb />Donc apres tant de vœux &amp; de ſi bons offices,
<lb />Que ma flamme t’offroit en bumbles fatrifices,
<lb />Ce cœur inexorable attend à s’endurcir
<lb />Au temps que mes ſouſpirs le deuſſent adoucir?
<lb />Belle eau, faincte foreſt, agreable ſilence,
<lb />Teſmoins de mon ſeruite, &amp; de ſa violence,
<lb />Monſtrez luy s’il vous plaiſt auecque quel tranſport
<lb />I'ay ſouffert ſes meſpris, faites luy ce rapport!
<lb />Belles fieurs, beaux ruiſſeaux, ecbo la voix des
<lb />marbres,
<lb />2
<lb />Eſprits, Demons, metaux, vegetaux, &amp; vous arbres,
<lb />Vous n'oyrez plus icy Philandre diſcourir,
<lb />Adieu, voila le ſort qui le vient ſecourir;
<lb />Helas! la mort me tuë, &amp; l’Amour me maſſacre,
<lb />Truelle? c'eſt à toy que ma fin ſe conſacre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Que i'ay pitié du mal de ce pauure Berger,
<lb />Eſclaue que ie ſuis d’vn Paſteur eſtranger,
<lb />Amoureuſe en effect du gentil Florilame,
<lb />Du iour que ie le veis auecque ceſte Dame,
<lb />Auec cette VRANIE, où les plus riches trais
<lb />Qui forment la beauté ſont viuement pourtraits,
<lb />Pne douce poiſon ſe coula dans mes veines,
<lb />le me plûs à l’inſtant de reſſentir des peines,
<lb />Et troublant ma raiſon d’vn ſens fallacieux,
<lb />uon ame ſe laiſſa ſurmonter par mes yeux.
<lb />Or dans la paſſion qui touſiours m'importune
<lb />Ie m'eſiouys d’auoir compagnon de fortune
<lb />Mon frere Liſidor parfaitement eſpris
<lb />D'Vranie où l’Amour veut attacher ſon pris
<lb />Et ſe plaiſant de viure en l’amoureux Empire,
<lb />c’eſt beaucoupplus d’amour que de l’air qu’il reſpire
<lb />Mais ne l’entend-ie pas dans le fonds de ce bois,
<lb />Accordant ſa muſette aux douceurs de ſa voix?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIRDE LTSIDOR,
<lb />pareſſant à l’entree du bocage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEaux lieux, d'où mes tourmens ont chaßé les de<lb />lices,
<lb />Oùl' Amour a caché ſes petites malices,
<lb />vieux arbres, chers teſmoins du changement des
<lb />temps,
<lb />Mes vœux ſeront contens,
<lb />Si vous m’oyez chanter l’aymable tyranie,
<lb />Quonejpreaut en jeruant vaumravit Vrane.
<lb />Zephirs, qui courtiſez les fleurs par vos careſſes
<lb />Fauorables mignons qui leur friſez les treſſes,
<lb />En leur ſoufflant par fois des conſeils amoureux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'vn accent langoureux
<lb />Souſpirez auec moy la douce tyranie
<lb />Qu'on eſpreuue en ſeruant l’adorable Vranie.
<lb />Mais mautre Berger poſſede ceſte Belle
<lb />Qui ne ſera pour toy qu’inceſſament rebelle;
<lb />C'eſt pourquoy Liſidor, ſans eſpoir de guerir
<lb />Il te faut diſcourir,
<lb />De la peine inutile &amp; dure tyranie,
<lb />Qu'on eſpreuue en ſeruant la parfaite Vranie,
<lb />Doncques pour euiter l’accez de tant de peines,
<lb />Il faut reſolument rompre toutes ces chaiſnes,
<lb />Et conſacrer l’amour au pouuoir de la mort,
<lb />Souſpirant en ce ſort,
<lb />Heureux tourmens, ô faueur infinie,
<lb />Qu'on eſpreuue en mourant pour la belle Vranies
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />- Raitres autheurs de mes tourmens,
<lb />I Complices de ma ſolitude,
<lb />Dont les tranſports vains &amp; charmans
<lb />Nourriſſent mon inquietude,
<lb />Penſers, penſez à voſtre mort!
<lb />Souſpirs, ſouſpirez voſtre perte!
<lb />Vn naufrage me rend au port,
<lb />La mort en l’amour m’eſt offerte:
<lb />Mais que dis-ie inſenſé, que c’eſt mal diſcourir?
<lb />Si mon cœur ne le veut ie ne ſçaurois mourir.
<lb />I'ay beau chercher parmy ces lieux
<lb />Du ſoulagement à ma peine,
<lb />Les objets pour faſcher mes yeux
<lb />Se changent en ſujets de baine,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon courage eſt tout abbatu,
<lb />Ie ſuis dans la melancolie,
<lb />Vn enfant rauit ma vertu
<lb />Et me preſente ſa folie?
<lb />Meſme la nuit reproche à mon déregloment
<lb />Que mon ame aupres d’elle a plus d’aueuglement.
<lb />Ce iour funeſtement heureux,
<lb />Que mon mal-heur ineſtimable
<lb />Me fit deuenir amoureux
<lb />D'vn ſujet tout à fait aymable,
<lb />I'oſe bien dire en verité
<lb />Que voyant vn ſi beau viſage
<lb />Deux yeux prirent ma liberté,
<lb />Deux mains me mirent en ſeruage,
<lb />Cependant qu’vne bouche où preſidoit mon ſort,
<lb />Prononça iuſtement l’Oracle de ma mort.
<lb />Impudent, ne me parle plus,
<lb />Medit-elle, toute enfurie,
<lb />Tous ces diſcours ſont ſuperflus
<lb />Que te fournit ta reſuerie,
<lb />Va, puis que ie ſuis vn rocher,
<lb />Mon eſſence m'eſtant rauie
<lb />Garde toy bien de m’approcher,
<lb />Si tu ne veux perdre la vie,
<lb />Et rends graces aux Dieux, qui ſe monſtrant trop dou
<lb />Icy pour ton ſalut font parler les cailloux.
<lb />Helas! que ces mots criminds
<lb />Dont ma pauure ame eſt trauerſee,
<lb />Donnent des ſoucis eternels
<lb />A ma miſerable penſee;
<lb />Qu'vn regard par trop furieux
<lb />M'a cauſé d’eſtranges tenebres;
<lb />Qu'vn bel œil trop iniurieux
<lb />M'a rendu ces beaux lieux funebres,
<lb />elqueapend motrauiinez pu le vens
<lb />Me donnent de ſujet de me plaindre ſouuent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie connus lors aſſeurément
<lb />Par ceſte ſentence cruelle,
<lb />Que l’eſpace d’vn ſeul moment
<lb />Rendroit ma triſteſſe eternelle;
<lb />Paſle ſujet de la douleur
<lb />Ie n’ay d’autre voix que la ſienne,
<lb />L’ame qui cauſa mon mal-heur
<lb />M anime au deffaut de la mienne,
<lb />Et contre la nature en m’oſtant tout ſecours,
<lb />Ce rocher ne veut pas reſpondre à mes diſcours.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sa douceur me fait eſperer,
<lb />Ses regards m’apprennent à craindre,
<lb />Sa beauté me fait ſouſpirer,
<lb />Sa majeſté me ſçait contraindre,
<lb />Elle me plaiſt, elle me nuit,
<lb />Ie l’adore, elle me meſpriſe,
<lb />Ie ſuy ſes pas, elle me fuit,
<lb />Ie l’honore, elle me maitriſe,
<lb />Et lors que ie l’aborde en ce triſte ſeiour,
<lb />Elle fait rencontrer ſa haine à mon amour,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn antre en ce proche deſtour
<lb />Où le iour meſme ne voit goutte,
<lb />Où le deſepoir de l’Amour
<lb />A tracé ſa funeſte routte.
<lb />Eſt touché de mes triſtes cris,
<lb />C’eſt là que ie vois en peinture
<lb />Parmy les armes du meſpris
<lb />Les chiffres de la ſepulture:
<lb />Mais demandant la mort, mon ſort trop vehement
<lb />Se plaiſt à m’en monſtrer le pourtrait ſeulement,
<lb />Toutesfois malgré mes ſoucis,
<lb />Mes pleurs, mes ſouſpirs, &amp; mes larmes,
<lb />L’eſpoir de mes maux adoucis
<lb />Me vient voir auecque des charmes,
<lb />Des fecrettes emotions
<lb />Dont la careſſe m’importune,
<lb />Me dreſſent en mes paſſions
<lb />Le plan d’vne bonne fortune,
<lb />Et ſe coulans au fonds de mes mornes loiſirs,
<lb />Inſpirent en mon cœur mille nouueaux deſirs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LISIDOR, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Eſirs qui reſſemblez aux boüillons des torrens,
<lb />Uripereaux qui naiſſans étouſez vos parens,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfans audacieux, plaiſirs imaginaires,
<lb />Plaiſirs que la douleur a pour originaires,
<lb />Semblables à ces feux dans l’ombre paréſſans,
<lb />Dont les traitres eſclairs deçoinent les paſſans,
<lb />Ne m'importunez plus, puis que toute apparence
<lb />Laiſſe le deſeſpoir à ma perſeuerance:
<lb />1
<lb />Belles fleurs qui rendez les Zephirs amoureux,
<lb />Helas! qu’aupres du mien voſtre ſort eſt heureux:
<lb />Car apres que l’Hyuer a gaſté vos viſages
<lb />Le Printemps vous refait auec les payſages,
<lb />Et tout ce que le froid vous peut auoir oſté
<lb />Le chaud vous le rameine en ramenant l'Eſté.
<lb />Mais parmy les ennuis dont mes peines s’aigriſſent
<lb />Les ruiſſeaux de mes pleurs iamais ne ſe tariſſent,
<lb />Tout me choque &amp; me nuit, &amp; l’ordre de mes pas
<lb />Que forme le hazard me conduit au treſpas.
<lb />Toute choſe ſe change à ma veuë egaree,
<lb />Ie ſens que la raiſon s’eſt de moy ſeparee,
<lb />L'eſclat du iour naiſſant ne me ſemble plus beaus
<lb />C'eſt là qu’vn deſeſpoir a taillé mon tombeau,
<lb />celle rocne dans peume ſeruira de lame,
<lb />Si c’eſt en ſouſpirant que l’on doit rendre l’ame,
<lb />Et ſi c’eſt dans les feux. Mais c’eſt par trop réner,
<lb />Voicy l’heure où ma ſœur me doit venir treuuer.
<lb />4
<lb />A
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Parlezmieux Liſidor, car vous deuez entendre
<lb />Que c’eſtoit pluſtost l’heure où ie deuois attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Pardonne moy Diane, il est vray que i'aytort.
<lb />Ie ne te voyois pas, excuſes mon tranſport:
<lb />Et bien, ma chere ſœur mon, Ange tutelaire
<lb />Que la ſaincte amitié prend pour ſon exemplaires
<lb />comaid unez bous urduieunu enent puſſion?
<lb />Dieux! que ie ſuis heureux en nostre affection,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tres-bien, ie vous aſſeure, vn deſſein ſalutaire
<lb />S’offre à noſtre ſecours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Contez m’en le myſtere,
<lb />Helas dés le moment que ceſte amour m'eſprit,
<lb />Ie preuis que mon bien viendroit de voſtre eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C’est qu’il faut ruiner l’affection ſenſible
<lb />Qu'elle a pour ſon Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Choſe toute impoſſible.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />ampogle tommeme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Hé! ne ſçauez vous pat
<lb />Qu'il poſſede du tout ſes aymables appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Il eſt vray, mais pourtant il n’eſt d’amour ſi forte
<lb />Qui ne puiſſe ſouffrir le change en quelque ſorte,
<lb />Et principalement alors qu'vne beauté
<lb />Soupçonne
<fw><lb />Tragic. Paſtorale.
<lb />Soupçonne en ſon amant quelque deſloyauté.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Ie vous croy, mais entr’eux elle eſt ſi vehemente,
<lb />Qu’au lieu de s’alentir chaque iour elle augmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ruuporte, su pautett quuna i'yperurou le tout
<lb />Que cela reüſſiſſe, &amp; que i’en vienne à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISTDOR.
<lb />Mon Dieu! ne me tiens plus en ſuſpens dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vous ſçauez qu’Vranie en tout voſtre village
<lb />N’ayme rien que Diane &amp; que preſque touſiours
<lb />diugues aueres nameaux nous jommes en diſcours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray,
<lb />LISIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />maintenant ie luy veux faire croire
<lb />Qu'vn Paſteur dont le nom deplaiſt à ma memoire,
<lb />Me vient ores reuoir apres qu’vn autre objet
<lb />Bien moindre que le mien l’a retenu ſuiet,
<lb />La ſuppliant bien fort de me vouloir eſcrire
<lb />Vn billet de congé, qui m’oſte de martyre,
<lb />M’aſſeurant qu’auſſi toſti obtiendray cét eſcrit,
<lb />Puis que cette faueur flattera ſon eſprit,:
<lb />Car ſi ma cognoiſſance en cela n'eſt legere
<lb />Elle a ie ne ſçay quoy par deſſus la Bergere,
<lb />Quand cela ſera fait, alors tout promptement
<lb />Ie le feray tomber és mains de ſon Amant;
<lb />Et puis Dieu ſçait comment l'effort de cette feinte,
<lb />Fera naiſtre à l’Amour vne ſenſible atteinte,
<lb />Auquel, comme emplumé &amp; retenant de l’air,
<lb />Il ne faut pas beaucoup pour le faire enuoler.
<lb />Cependant pour troubler vn peu la fantaiſie
<lb />De la belle qu’il ſert par quelque ialouſie,
<lb />I’attendray Florilame auiourd’huy tout expres,
<lb />Dedans ce bois taillis tout proche des cypres.
<lb />A cette heure à peu prés, où la belle ſe treuue,
<lb />Sçauoir vn peu deuant que la clarté s’acheue,
<lb />Où malgré ſa conſtance &amp; toute ſa ferueur
<lb />Ie tireray de luy quelque honneſte faueur,
<lb />es cauivuns supenon cempiint le ploje,
<lb />Ie mettray mon pouuoir à fin qu’elle nous voye,
<lb />Puis de tout le ſuccez repoſez-vous ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Ange de mon repos, ie te iure ma foy
<lb />Que telle inuention de iugement ſuiuie,
<lb />Te conſerue tonfiere &amp; luy ſauue la vie;
<lb />Puis que dans ce bon-heur i’estime pour tout ſeur
<lb />Que tu me vas ſeruir de mere &amp; non de ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Adieu, ſeparons-nous, le Soleil dedans l’onde
<lb />Va plonger ſes courſiers &amp; s’èclipſer du monde,
<lb />Son cours eſt preſque fait, l’ombre couure ces lieux,
<lb />Et la Lune paroiſt deſia dedans les Cieux,
<lb />Retirons nos troupeaux des bois &amp; des prairies,
<lb />Aſſeurez que l’Amour conſent à nosfaries.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />TIIILANDNE, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE deuenu fol.
<lb />Voy cette paſſion ne me veut pas laiſſer,
<lb />C'eſt trop languir, Philandre, &amp; par trop s’a<lb />baiſſer,
<lb />Toy qui ſçais maintenant gouuerner vn Emt ire,
<lb />Commande que l’Amour de ton cœur ſe retire;
<lb />Ha! que ie ſuis heureux, quels riches veſtemens,
<lb />Que d’odeurs, que de fleurs, &amp; de contentemens,
<lb />Vn nombre de Seigneurs en tous lieux m'enuironne,
<lb />Voyez quels dioments brillent en ma couronne,
<lb />Ce Sceptre glorieux qui regit les humains,
<lb />Ne l’eſlimez-vous pas tres-digne de mes mains:
<lb />Mais quel affreux Lyon, heriſſant ſa criniere
<lb />veut mettre dans ſes flancs Diane priſonniere,
<lb />Courage amis, ie voy le monſtre qui s’enfuit,
<lb />C’eſt aſſez, c’eſt aſſez, ma colere le ſuit,
<lb />Mes maux croiſſent touſiours, &amp; iamais ne finiſſent,
<lb />Ne voy ie pas là bas des gens qui la rauiſſent:
<lb />Demeurez aſſaſſins, indignes que ie croy
<lb /> (Roy,
<lb />De mourir bien-heureux par les mains d’vn grand
<lb />Ie voyois maintenant qu'en ma iuſte colere
<lb />Le Soleil ſe cachoit de peur de me deplaire;
<lb />Tu fais bien beau Soleil d’apprendre à cette fois
<lb />Aux hommes orgueilleux à redouter les Roys.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H a
<lb />Bons Dieux! vne Bergere en ce beau payſage
<lb />Reſſemble extrémement ma belle en ſon viſage,
<lb />arbre pour Allons, il me la faut de ce pas aborder;
<lb />vne Berge-Bergere ces faueurs ſe doiuent accorder
<lb />ſemble à ſa A ceux de mon pouuoir, c’eſt la vraye peinture.
<lb />maiſtreſſe De celle qui retient mon ame à la torture,
<lb />Que ie treuue farouche à tout ce que ie veux,
<lb />Le vent fait C’est de cette couleur que ſont ces beaux cheueux;
<lb />En fin, ce nez, ce front, ces yeux &amp; cette bouche,
<lb />Ce ſont les meſmes traits qui ſont en ma farouche,
<lb />Que ie ſerois heureux ſi ie l’oſois toucher,
<lb />Si fauorablement ſans qu’on la vit faſcher,
<lb />Mais d’où vient qu'vne nuict auec trop d’inſolence,
<lb />Donne vn repos à tout auecque le ſilence,
<lb />Et cache la clarté ſous vn noir veſlement.
<lb />Dieux! que noſtre bon heur coule inſenſiblement:
<lb />Mais quoy? l’oblcurité de cette nuict profane
<lb />Ne ſçauroit reſiſler aux rayons de Diane;
<lb />Elle s’en vient à nous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tout a bien reüſſi,
<lb />Dans peu ces deux Amans ſe trouueront icy.
<lb />Amour, c'eſt à ce coup que malgré ton eſſence,
<lb />L'on te na retirer de l’eſtat d’innocence:
<lb />
<lb />Mais Dieux, voila Philandre? helas! euſt on pensé
<lb />Que la force d’Amour le deuſt rendre inſensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Et bien, belle inhumaine, ingratie fugitiue,
<lb />Venez il ne faut plus faire de la retiue,
<lb />Tout Prince que ie ſois ie vous veux faire voir
<lb />Que ie ſçay viure encor ſous les loix du deuoir,
<lb />Receuez ma Deeſſe auec mon Diadême
<lb />Mes ſouhaits, mes ſouſpirs, mõ eſpoir &amp; moy-meſme,
<lb />Aherceneite muuincenuaut toue tirouurqque qu'il eſt,
<lb />S’offre de vous quitter ſon bon-heur s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Helas: pauure Berger, à uel pointt de folie
<lb />T’a reduit à la fin cette melancholie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Ceſte melancholie, ha! que ie ſuis content
<lb />De ce qu’en ma grandeur ie ſuis touſiours conſtant;
<lb />Glorieuſe beauté pour qui mon cœur ſouſtire,
<lb />Dieux! que vous auez bien vn plus puiſſant Empire:
<lb />Car mes traits ſeulement ſont des hõmes vainqueurs,
<lb />Mais vos beaux yeux le ſont des hõmes &amp; des cœurs;
<lb />Acceptez donc icy mes gracieuſes offres,
<lb />Auec tous les treſors qui ſont dedans mes coffres,
<lb />Car de cette grandeur quoy qu'elle vienne à tard
<lb />le me jens oonge pona jairt queique part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Malgré le deſplaiſir que i'ay de ſon martyre,
<lb />Ie ne ſçaurois pourtant m’empeſcher d’en ſourire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />M'empeſcher d’en ſourire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ha! Sire arreſtez-vous,
<fw><lb />
</fw><lb />Mais il faut ce dit-on tout accorder aux foux,
<lb />vous m’excuſerez bien, grand Roy ſi ie vous laiſſe,
<lb />Le reſpect que ie dois à mes parens me preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Allez, Madame, allez, cependant mon amour
<lb />Ira voir les beautez qui brillent en ma Cour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PACIIRIDJADORIEAME,
<lb />DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />J Oicy l’heure venuë où mon cher Florilame
<lb />V Doit venir tout brûlant entretenir ſa Dame,
<lb />Qu’il doit tout plein de feux en cét heureux ſeiour
<lb />Me venir raconter l’excez de ſon amour;
<lb />Beau Soleil ſi le ſoin de noſtre aiſe te touche,
<lb />Va treuuer ta Thetis qui languit en ſa couche,
<lb />Va noyer tes chaleurs en ſon humide ſein,
<lb />Si tu veux contenter noſtre amoureux deſſein:
<lb />Mais qu’il eſt pareſſeux, Echo ie t’en coniure,
<lb />Porte luy de ma part le reſte d’vne iniure,
<lb />Qu'en ces diuerſitez ces lieux ſemblent charmants,
<lb />Sans douie que le Ciel les feit pour des Amants:
<lb />Deſſus ces abriſſeaux d’vne voix lamentable
<lb />Le Roſſignol nous dit ſon estat pitoyable,
<lb />Pendant que le zephir a cette priuauté,
<lb />Errant parmy les fleurs d’admirer leur beauté:
<lb />Ces rameaux enlacez font cette voûte ſombre,
<lb />Non pour autre deſſein que pour y garder l'ombre,
<lb />Et ce ruiſſeau coulant fait murmurer ſes flots
<lb />Pour charmer les ennuis d’vn aymable repos:
<lb />Ce fut là qu’autrefois loin de la violence
<lb />On vit la ſolitude auecque le ſilence.
<lb />Bref le compartiment de cet heureux ſeiour
<lb />Semble eſtre fait pour rire &amp; pour faire l’amour:
<lb />Toutefois puis qu’icy ie ne voy Florilame,
<lb />Ie vay m’abandonner au ſommeil gratieux
<lb />Dont l’vmide vapeur me vient clore les yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Que ie ſuis negligent, ha! vrayment ma maiſtreſſe
<lb />Me pourra iustement accuſer de pareſſe:
<lb />Car le Soleil blâmant mon peu d’affection,
<lb />Que ie crains qu’eſtant ſeule au milieu d’vn bocage
<lb />Quelque glaçon de peur ne gele ſon courage:
<lb />Quelque part où ie ſois la mes affections
<lb />M'entretiennent touſiours de ſes perfections.
<lb />Toutes ſortes d’obiecis me deſcouurant leurs faces,
<lb />Me font incontinent ſouuenir de ſes graces
<lb />Qui la font eſtimer aymable en toutes parts,
<lb />La clarié me fait voir l’eſclat de ſes regards,
<lb />Le feu dans ſa chaleur le pouuoir de ſon ame
<lb />Qui conſomme mon cœur par ſa diuine flame:
<lb />La glace, ſes froideurs, l'haleine des Zephirs,
<lb />Le ſoufle precieux de ſes petits ſouſpirs,
<lb />Ie m’imagine voir dans le brânle de l’onde
<lb />Le battement d’vn ſein qui charme tout le monde.
<lb />Doncque pour bien ſeruir à mon contentement,
<lb />Amour va l’informer de mon empeſchement,
<lb />Dis iuy que de Bergers vne troupe enuieuſe
<lb />M’a long-temps retenu d’vne affaire ennuieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />tant de ſon Eſcoute beau Paſleur mon repos vient de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Tres-librement, hé! bien que voulez vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Qu’aſſis ſous ces cypres à qui mon dueil reſſemble
<lb />Nous puiſſions diſcourir vn peu de temps enſemble
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Excuſe moy Diane il s’en va deſia tard,
<lb />Et de plus mon deuoir me conuie autre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIANE.
<lb />Helas! ſi tu ne veux qu’au meſme inſtant ie meure
<lb />Ne me refuſe pas la moitie d'vn quart d'beure,
<lb />Certain que tel plaiſir emporte ſon loyer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſera?
<lb />FLORILAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Trois baiſers auecque ce laurier.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORILAME
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Obligé par deuoir à vous y ſatisfaire,
<lb />Ie n’en veux d’autre fruict que celuy de nous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Amour, Dieux tu me peints la honte ſur le front,
<lb />Peux-tu me faire icyreceuoir vn affront:
<lb />Obſtacles enuieux, pudeur, reſpect, ſilence,
<lb />Voulez vous à mes ſens faire vne violence:
<lb />Cruel ne vois tu point certains feux dans mes yeux,
<lb />Qui ſemblent te parler de mon mal ſoucieux?
<lb />Voy comme depuis peu ce languiſſant viſage
<lb />Deſcouure malgré moy la douleur qui m'outrage:
<lb />Conſidere inhumain comme ce teint defaict
<lb />Teſmoigne afſez ie mat qu'un bet ovieci m'afaict,
<lb />Et que par mes ſouſpirs qui s’enuollent ſans nombre
<lb />Ie te dois faire voir que ie ſuis plus qu'vn ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Hé bient que voudrois tu que ie fiſſe à celà?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Dieux! le remede vain que tu me donnes là,
<lb />Moy n'apperçou iu pas comme ie juus malade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ouy, mais ie croy qu’icy ton ſens te perſuade
<lb />Malgré la verité que ie ſuis Medecin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tu peux guerir vn feu qui me bruſle le ſein,
<lb />Vn feu qu'vn beau Paſteur allume dans mon ame.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Comme s’appelle t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />le Berger Florilame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Adieu ſi tu ne romps cét importun diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Quoy donc, veux-tu laiſſer Diane ſans ſecours,
<lb />Et veux-tu que l’Echo par tous ces lieux rediſe,
<lb />Que trop iniuſtument ton orgueil me meſpriſe.
<lb />Appaiſe toy Berger;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />O ciel! qu’ay ie apperceu?
<lb />Florilame &amp; Diane, ou mon œil eſt deceu,
<lb />Ha! Dieux, il eſt trop vray, ie le voy le profane,
<lb />Qu’il parle auec ardeur bouche à bouche à Diane;
<lb />Ie vay chercher vn lieu pour ouyr leur propos
<lb />Où ie puiſſe treuuer la crainte ou le repos;
<lb />Allons dans ce taillis miſerabier rame,
<lb />La crainte &amp; le ſoupçon t’y feront compagnie;
<lb />Cejvrey que le don aitenure de monjori,
<lb />D’vne ſeule parole ou ma vie ou ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Parlant à Ceſte grande ferueur merite bien qu'on t’ayme.
<lb />iane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Traitre au commencement tu m'en diſois de meſmne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Accorde moy de grace ou la mort ou ta foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Garde bien de donner ce qui n'eſt pas à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ie ne ſuis plus à moy, ma franchiſe eſt rauie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Ha! que ne l’eſt auſſi ta criminelle vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Oofette pius parfait qu'ait aymé la vertu,
<lb />De grace, s’il te plaiſt, dis comment m'aymes tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />De tout mon cœur, apres l’objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Perfide infame,
<lb />ces mois ineſperez, trueim arratpent lame,
<lb />Non, tu ne l’aymes pas, que ton crime eſt vengé:
<lb />Car tu n'as point de cœur, ne l’ayant engagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Encor combien doit viure vne flâme ſi belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Tout autant que mon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRANIE.
<lb />ba! l’ame eſt immortelle:
<lb />Mais non, ton amitié qui tenant de la Cour,
<lb />Sçait naiſtre, viure, croiſtre, &amp; mourir en vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Adieu, le temps donné pour ton repos ſe paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DHANE.
<lb />Adieu, ie vis pour toy,
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />pour vous deux ie treſpaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Permets que ie te baiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />na: tume preſſes fort,
<lb />I'atteſte que contraint ie ſouffre cét effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Il n’en faut plus douter, ie les voy qu’ils ſe baiſent,
<lb />Auec les priuautez dont les flâmes s’appaiſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Pitoyable Berger, ie iure qu’en tout lieu,
<lb />I'auray ton ſouuenir, adieu doncques,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />adieu.
<lb />Que i’ay cette iournee eſpreuué de contrainte:
<lb />Mais voicy mon Soleil, lur mon ame i’ay crainte
<lb />Qu no m’ait en ces lieux attendu longuement:
<lb />Car ie lis ſur ſon front vn meſcontentement,
<lb />Excuſe moy mon cœur, s’il n’eſt vray que ie meure,
<lb />Vne imporiunte m'a tenu plus d’vne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Berger, tous ces beaux noms ſont pour moy ſuperfli
<lb />Vranie auiourd'huy ne les merite plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Que tu fais la ferouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />ha! l'ingrat, l’ame double,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Vray'ment ie ne ſçay pas le ſujet qui te trouble,
<lb />Mauuaiſe apprens le moy, quel crime ſi ſoudain
<lb />Peut auoir ſuſcité ce funeſte deſdain,
<lb />Dy le moy ie te prie, il faut que ie l’entende,
<lb />Ttnaun quor brnerayton chef d'vne guirlande,
<lb />Qui ſera ſur ton front le prix de ta beauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mais pluſtoſt le teſmoin de ta deſloyauté:
<lb />Eſt-ce-là cette foy que tu m’auois iuree!
<lb />Helas! que ma frachiſe estoit mal aſſeuree,
<lb />Et que i’ay mal cogneu ton cœur malicieux,
<lb />Laiſſe moy deſloyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />C’eſt tout de bon, ô Cieux!
<lb />Fugitiue reuien, &amp; me fais voir mon crime,
<lb />Ie veux te deplaiſant que le foudre m’abyme:
<lb />Reuien belle, reuien, helas! ie parle à l’air:
<lb />elle s’euanouyt plus viſte qu’vn eſclair
<lb />Qu'à d’extremes malheurs noſtre vie eſt ſuiette,
<lb />Qu’en d’extremes douleurs cette fureur me iette,
<lb />Et que i’apprens icy par ces ſuccez diuers
<lb />Qu’il n’eſt rien de durable en tout cét Vniuers,
<lb />Que le ciel meſmement enuelopant le monde
<lb />Souffre de la tourmente à l’exemple de l’onde:
<lb />Ha! grand Dieu que tout eſt inconſtant icy bas
<lb />Ce qu’on eſt auiourd’huy, demain on ne l’eſt pas.
<lb />Cheſnes ſi de l’amour vous ſentiſles les forces
<lb />Faites luy voir mes vœux deſpeints ſur vos eſcor
<lb />Cabinet où l’Amour faiſoit ſon Paradis
<lb />Par tous les doux tranſports que tu cauſas iadis.
<lb />Nimphes qui deſcouurez les cerfs en leurs allures,
<lb />Qui peignez ſur ces bords vos blondes chéuelures,
<lb />Monſtrez à ma cruelle à ce cœur tout de fer,
<lb />Comme ſa noire humeur eſt pire qu'vn enfer.
<lb />Mais quel nouueau ſuiect de nouuelle triſteſſe
<lb />Vn arreſt par eſcrit donné par ma Princeſſe
<lb />Dans ce billet plié me condamne à la mort,
<lb />Qui ſert aux affligez d’vn ſalutaire port;
<lb />Sus liſons l’a genoux, &amp; qu’vn Dieu me l’explique,
<lb />Victorieux papier, homicide relique.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV PLVS INGRAT'IMAN
<lb />RESPIRE LE IOVR.
<lb />Que ce nom conuient mal à mon extreme amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE SVPPOSEE
<lb />PAR DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Eſt en vain que ton inconſtance
<lb />CTaſche encor de tromper mes ſens,
<lb />Puis que i’ay trop de connoiſſance
<lb />Du mal qui i’en prouient, du bien que i’en reſſens,
<lb />Penſe que ton humeur legere
<lb />Ne me pourra iamais toucher;
<lb />Berger appren d’vne Bergere,
<lb />Que le vent ne peut rien contre vn ferme rocher.
<lb />Perfide, trompeur, &amp; vollage,
<lb />Ame double, eſprit captieux,
<lb />Ne tire iamais d’auantage,
<lb />D’auoir en me ſeruant eſté ſi glorieux,
<lb />Va tromper ta nouuelle Dame,
<lb />Ne te ſouuiens iamais de moy:
<lb />tar ie te iure ſur mon ame,
<lb />Qu'à peine en t’eſcriuant puis-ie ſonger à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />O ſort qui dés long temps tramez mon deſeſpoir,
<lb />Dans ces funeſtes mots que m’auez vous fait voir,
<lb />Quel Demon a conduit la main de ma Deeſſe?
<lb />Quel riual a forcé la main de ma maiſtreſſe?
<lb />Hé bien! il faut mourir apres auoir apris
<lb />Le perfide motif d’vn iniuſte meſpris.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />FLORILAME ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mbres, craintes, borreurs, Demons, Lar<lb />ues, tenebres,
<lb />Pour plaire à mes tourmens montrez vous
<lb />plus funebres,
<lb />Nuict ſois moy fauorable en ce dernier tranſport,
<lb />Puis que c’eſt dans ton ſein que repoſe la mort:
<lb />Effroyables deſerts, vous roches eſcarpees,
<lb />Vous maſſes que l’horreur a ſans doute campees,
<lb />Où regnent les malheurs auec le deſeſpoir.
<lb />Que vos hoſtes affreux me viennent icy voir,
<lb />Deſia de tous coſtez les rages me bourellent,
<lb />Et ie voy les fureurs que mes tranſports appellent:
<lb />Deſia la mort par tout accompagne mes pas,
<lb />Elle eſt aupres de moy, mais ie ne la voy pas,
<lb />Ie ne ſuis plus viuant, ie ne ſers que de nombre,
<lb />En ce terreſtre Enfer ouu pupe pour umbre,
<lb />Antiques monumens où la charongne dort,
<lb />Deteſtables Palais du ſilence &amp; du ſort,
<lb />Bieres qui faites peur au plus hardy courage,
<lb />Tombeaus
<lb />Tombeaux qui faites voir combien le temps à d’âge,
<lb />Sepulcres démolis, quand ie viens à paſſer
<lb />Prés de vous, ie voudrois auſſi toſt treſpaſſerz
<lb />C’eſt en ces lieux qu’il faut que Florilame meure,
<lb />Si c' eſt prés des cercueils que la parque demeure,
<lb />Celle pour qui ie vis ne veut plus m’animer,
<lb />Celle que ie cheris ne me veut plus aymer.
<lb />Sexe fallacieux, Sirenes captieuſes,
<lb />Dommageables beautez, &amp; trop pernicieuſes?
<lb />Ha! que vous monſtrez bien que cét Aſtre inconſtant,
<lb />La Lune vous regit, que vous eſtimez tant,
<lb />L’Enfer a les trois ſœurs pour ſes forceneries,
<lb />Et comme luy le monde a de belles furies:
<lb />Mais c’eſt trop retarder, tout homme courageux
<lb />Peut ſortir librement d’vn deſaſtre orageux,
<lb />Cependant que ie ſuy les roûtes inconnuës,
<lb />Vn rocher chaſtié pour s’approcher des nuës
<lb />Dont le chef ſemble choir &amp; ſe precipiter,
<lb />M’apprend qu’en ſa poſture il me faut l’imiter,
<lb />Oiajor toſt quet anray de ce ferjecourable
<lb />Dépeint auec mon ſang ce malheur déplorable,
<lb />Vous Demons de ces lieux entendez mes clameurs,
<lb />Ie vais mourir conſtant nonobſtant ſes humeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />meurs.
<lb />Quelle voix fauorable oy-ie qui me conſeille,
<lb />Lors qu’au ſein de la nuict toute choſe ſommeille,
<lb />Profitables conſeils, ſalutaires auis,
<lb />Ie ne ſuis plus à moy, tous mes ſens ſont rauis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ECHO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Emon qui que tu ſois, dont la voix precieuſe
<lb />&amp; Minuue aueiuiſſer ma vie iniurieuſe,
<lb />Que ie te ſuis tenu de reſpondre à mes cris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />eſcri
<lb />Bien que la conſequence en ſoit trop importune,
<lb />Pour eſtre obeïſſant à tes diuins eſprits
<lb />I'eſcriray de mon ſang toute mon infortune.
<fw><lb />Echo.
<lb />fortune
<lb />Fortune, il n’en eſt point en ſemblable deſaſtre,
<lb />Ou bien grãd Dieu tu crois que mal voulu d’vn Aſtre
<lb />Ce me ſoit du bon heur que d’eſtre malheureux.
<lb />Echo.
<lb />heureux
<lb />Helas! quel bien aurois-ie en ſon humeur cruelle,
<lb />Ou ſi ie dois ſortir de ce ioug rigoureux,
<lb />D'où le peux tu ſçauoir, mon conſeiller fidelle?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EcHo.
<lb />D'elle, adorable voix, ſeroit-il bien poſſible
<lb />d’elle
<lb />Qu’vn iour à mes ſouſpirs elle deuint ſenſible,
<lb />Ou ce que tu m'apprens l’aurois tu bien oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />ouj
<lb />Si ce bien m'eſt certain, rauy hors de moy meſme,
<lb />Aſſeure toy Demon qu'en cét heur inoüy
<lb />I'eſtimeray dés lors mon amour à l'extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />
<lb />ayme.
<lb />Ie l’aymeray touſiours malgré ceſte diſgrace,
<lb />Quelque odieux tourment que ſa rigueur me trace;
<lb />De ſorte qu'en mourant i’inuoqueray ſon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />Que ie ne meure pas aprés qu’en cét iniure
<lb />ſue a tant outrage mon amoureux renom,
<lb />Ne m’en deſtourne point, amy ie t’en coniure.
<lb />non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />Quel beſoin de iurer elle eſt aſſez certaine,
<lb />iure.
<lb />apres tant de ferueurs que ma foy n’eſt pas vaine:
<lb />Que luy ſemble-ie donc, dy le pour m’alleger?
<fw><lb />Echo.
<lb />Ié, que me faut-il faire, o diſgrace infinie,
<lb />Ti mal-gré tant de vœux elle me croit leger
<lb />Pour pouuoir appaiſer l’adorable Vranie?
<lb />leger.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />nie.
<lb />Ielas! pourquoy nier, que le malheur m’opprime
<lb />ſi contre mon deuoir i’ay commis quelque crime,
<lb />Ie malheureux conſeil, cher amy que voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />Voy la.
<lb />La voir? ne ſçais-tu pas que cette iniurieuſe
<lb />Dans l’iniuſte ſoupçon qui la pouſſe à cela,
<lb />iie la penſe voir deuiendra furieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />rieuſe.
<lb />lais apprend moy de grace eſprit incomparable,
<lb />e coup d'affliction eſt-il irreparable?
<fw><lb />Qui deſunit nos cœurs, parle, eſt-ce vn corriual?
<lb />Echo.
<lb />riua
<lb />Vn riual, ſaincie voix, est cauſe de ma peine;
<lb />Mais ſi c'est vn Berger qui m'ait produit ce mal,
<lb />Que doit-on ordonner à cette ame inhumaine?
<lb />Echo.
<lb />haine.
<lb />Encor veux-ie ſçauoir ſi mon riual partage,
<lb />A jes ajrechons a mon deſauantage:
<lb />Comme eſt-il dans ſon cœur celuy qui m’a trahy?
<lb />hay
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />S’il est vray bon Genie, il faut que ie confeſſe
<lb />Que ſi ie puis ſçauoir cet importun hay
<lb />Mon deſir de mourir auſſi tost prendra ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />L’affliction ceſſant ie n’auray plus d’enuie
<lb />De preuenir mon ſort en finiſſant ma vie,
<lb />ceſſe.
<lb />En voyant tout d’vn coup tous mes malheurs rauis.
<fw><lb />Echo.
<lb />vis.
<lb />Que ſon eœur ſoit plus dur qu’vne roche de Thrace,
<lb />Ie veux viure en l’aymant, mais ſelon ton auis
<lb />Qu'obtiendray-ie à la fin apres cett diſgrace?
<lb />ECIIO.
<lb />Nouuelle ſecourable, &amp; qui flatte mon ame:
<lb />race.
<lb />Mais qu'enten ie parler au Prince Florilame?
<lb />Eſt ce quelque lutin qui ſe veille celer?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />c’eſt l’air.
<lb />Tel ſon ſemble ſortir d'vne roche ancienne
<lb />Que ma voix a produit, qui iailliſſant de l’ai<lb />M’abuſe, il ne faut pas que cela me retienne:
<lb />Inſenſé que ie ſuis dois-ie icy quereller
<lb />Des cailloux endurcis que i’apprens à parler:
<lb />C’eſt l’Echo, car ma voix qui treuue là ſon centre
<lb />Fait qu’elle me répond du milieu de cet antre:
<lb />montens aencenaquntana jorcala utentonr,
<lb />Vous viuez en aymant, &amp; moy ie meurs d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESLANS.
<lb />Chere voix de ma voix qui fais parler les roches
<lb />Qui groſſiſſent les flancs de ces montagnes proches,
<lb />Appren luy mes diſcours de la bouche de l’air.
<lb />Helas! quelle folie
<lb />Cette melancholie
<lb />Veut qu’elle me reſponde, &amp; ie ne puis parler.
<lb />Fidelle ſang qui peins d’vne trace homicide
<lb />Vn ruiſſeau ſerpentant d’vn beau corail liquide:
<lb />Vray teſmoin rougiſſant de mon peu de rigueur
<lb />En cette triſte place
<lb />Preſente luy ta glace
<lb />Le ſang est le miroir où ſe voit la rigueur.
<lb />Tu t’abuſes encore en ta vermeille courſe:
<lb />Car l'endroit d’où tu ſors n’est pas ta vraye ſource,
<lb />Mais l’ingrate Vranie en qui tout est parfaict:
<lb />Coule toy doncques vers elle
<lb />O beau ſang trop fidelle,
<lb />Puis qu’au prés de la cauſe on doit treuuer l’effect.
<lb />Vn ſoupçon chimerique, vn vent, vne fumee,
<lb />Vne affection morte auſſi tost qu’allumee
<lb />La reudent tributaire à la deſloyauté.
<lb />Le change la fit naiſtre,
<lb />Ce qui me fait coneſtre
<lb />D’où vient le nom de femme à l’infidelité.
<lb />A la fin le deſtin ſenſible à mon martire,
<lb />Fait que mon foible eſprit peu à peu ſe retire,
<lb />Mon ſens ſort de mon ſang, ma vie de mon flanc.
<lb />Tourmens ie ſuis de glace,
<lb />Voſtre hoſte qui treſpaſſe
<lb />Vous force à vous noyer dedans ſon propre ſang.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />VRANIE ADAMANTE.
<lb />I. PESCHEVR, 2. PESCHEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLAINTES D'VRANIE,
<lb />Oncques le prince des perfides,
<lb />DCe cœur remply de trabiſon,
<lb />A voulu rompre ſa priſon
<lb />Pour eſtre au rang des homicides.
<lb />Ingrat à ſes ſouſpirs paſſez,
<lb />Il croit que ce n’eſtpas aſſez,
<lb />Que ma fortune ſoit rauie,
<lb />Il veut arbitre de mon ſort,
<lb />Comme il a gouuerné ma vie,
<lb />Liurer mon deſeſpoir au pouuoir de la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il a bien changé de nature
<lb />Quand pour luy couſeruer ma foy
<lb />Ie trahis mon bon-heur &amp; moy
<lb />Pour partager ſon auanture,
<lb />Lors que ſon infidelité
<lb />Sceut charmer ma credulité,
<lb />Ses diſcours m’eſtoient des oracles
<lb />Tant ſes feintes perfections
<lb />Que i’auoüois pour des miracles
<lb />Sçauoient bien triompher de mes affections.
<lb />Malgré l’inimitié cruelle
<lb />Qu’il treuuoit en noſtre maiſon:
<lb />Malgré mon ſens &amp; ma raiſon
<lb />Il m'eſprouua touſiours fidelle:
<lb />La ſaincte ferueur de mes vœux,
<lb />L’exceßiue ardeur de mes feux
<lb />Le luy firent aſſez coneſtre:
<lb />En vn mot ſans tant diſcourir
<lb />Ie quittay l’autheur de mon eſtre
<lb />Pour ſuiure vn qui me fuit, &amp; qui me fait mourir.
<lb />Beau ſujet de mon eſperance,
<lb />Diſoit cét Amant deſloyal,
<lb />Que ce cœur tout à fait Royal
<lb />Conſulte ma perſeuerance,
<lb />Que vos yeux voyent dans les miens
<lb />Que vos cheueux mes beaux liens
<lb />M'attacherent à vos merites,
<lb />Ie vous iure que mon amour
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ne conoiſt point de limites
<lb />Viura quand l’Vniuers verra ſon dernier iour,
<lb />Faiſons tant qu’au ſein des naufrages
<lb />cét Amour rencontre le port,
<lb />Et qu’il ſe mocque de l’effort
<lb />Des tourmentes &amp; des orages,
<lb />Qu’il croiſſe parmy les malheurs,
<lb />Qu'il dure parmy les douleurs,
<lb />Que les ialoux le faſſent viure,
<lb />Qu’il cheriſſe l’infinité,
<lb />Et que l’on graue ſur le cuiure
<lb />Qu’il fut riual des Dieux &amp; de l’Eternité.
<lb />Cher entretien de mes penſees
<lb />Pourſuiuoit ce malicieux,
<lb />Dont les ſouſpirs pernicieux
<lb />Rendoient mes flames offenſees:
<lb />Tout mon bon-heur depend du tien,
<lb />Ma gloire n’a d’autre ſouſtien
<lb />Que de viure dans ta memoire:
<lb />C’eſt toy qui me fais proſperer,
<lb />Et croy que ma plus grande gloire
<lb />Ne vient que du bon beur que i’en dois eſperer.
<lb />Qui m'euſt dit voyant ces careſſes
<lb />Que ces mots n’eſtoient que du vent,
<lb />Et que ce diſcours deceuant
<lb />Seroit l’obiect de mes triſteſſes,
<lb />N’euſt rien emporté ſur mes ſens,
<lb />Tant mes ſentimens innocens
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Croyent
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Croyoient à ſes vaines paroles,
<lb />Et i’euſſe touſiours conteſté
<lb />Quand pour me les monſtrer friuolles
<lb />La raiſon me l’euſt dit ou bien la verité.
<lb />Helas! que ces ſermens pariures
<lb />Me font voir de triſtes effaits,
<lb />Et que mes feux mal ſatis faits
<lb />Ont ſouffert d’eſtranges iniures
<lb />Depuis ces preſſentes ardeurs,
<lb />Ne ſont plus rien que des froideurs,
<lb />Il me diſoit vne Deeſſe,
<lb />Ses vœux m'eſleuoient des autels,
<lb />Maintenant au dueil qui me preſſe
<lb />Ie doute ſi ie ſuis au nombre des mortels.
<lb />Pauures Amantes abuſees
<lb />Ne croyez plus à ces trompeurs,
<lb />Dont les ſouſpirs vains &amp; pipeurs
<lb />Vous ont tant de ſois meſpriſees:
<lb />Bien que leurs diſcours ſoient charmants
<lb />La feinte conduit leurs ſerments,
<lb />La froideur ſuit de prés leurs flames:
<lb />Quand ils iurent d’aymer touſiours
<lb />Ils entendent dedans leurs ames
<lb />4
<lb />D'aymer le changement en matiere d’amours.
<lb />Partagez les maux que i’endure
<lb />Chaſtes diuinitez des bois
<lb />Ne refuſez point voſtre voix
<lb />A mon affliction ſi dure:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Roches ie ſuis ainſi que vous
<lb />L'object du celeste courroux:
<lb />Ruiſſeaux ie me fonds toute en larmes:
<lb />Echo ie ne ſçaurois parler,
<lb />Beau criſtal i’ay perdu mes charmes,
<lb />Zephirs ie ne ſuis plus qu’vn fantoſme de l’air.
<lb />Mais treſpas ie ne ſuis pas morte
<lb />Pour faire viure mes ennuis,
<lb />En peu de iours beaucoup de nuicts
<lb />Forment l’horreur qui me tranſporte,
<lb />Vien faire mourir auec moy
<lb />La haine, la fureur, l’effroy
<lb />Fay que tes coups me ſoient propices,
<lb />Ie te vay treuuer en ce lieu,
<lb />Et marchant deſſous tes auſpices
<lb />La Lune ne pareſt que pour me dire adieu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Beau Soleil de la nuict teſmoin de mon martire,
<lb />Qui vois que dans la mort le deſeſpoir m’attire,
<lb />Belle Lune permets par tes charmants appas
<lb />Que deuant tes beaux yeux i’embraſſe le treſpas:
<lb />Treſpas, ha! le doux mot aux ames affligees,
<lb />A qui tant de beautez demeurent obligees;
<lb />C’eſt par ton ſeul moyen que reſtes des malheurs,
<lb />Nos eſprits hors des corps ſe mocquent des douleurs;
<lb />Donc ma iuſte fureur treuueicy quelque place,
<lb />Où d’vn corps tout de feux il face vn corps de glace,
<lb />Auſſi bien vagabonde hors mon pays natal,
<lb />En ſuiuant mon amant tout me ſera fatal.
<lb />O vous! derniers teſmoins de mon dernier langage,
<lb />Solitude, ſilence, obſcurité, boccage,
<lb />Cauſez luy de la peur, ſur tout faites luy voir
<lb />Deſſus vos beaux obiets des traits du deſeſpoir;
<lb />Ruiſſeaux qui ſerpentant en ſes herbeuſes pleines,
<lb />Eſcoulez en leur ſein vos liquides halcines,
<lb />Montrez luy s’il vous plaiſt ſur vos miroirs flottans,
<lb />Comme il a deſia place au rang des inconſtans,
<lb />Adieu doncques ingrat, ce poignard fauorable
<lb />Cruel à ton refus me ſera ſecourable:
<lb />Car payant le deffaut que tu fais à ma foy,
<lb />Bien qu’il ſoit bomicide il rougira pour toy:
<lb />2
<lb />Mais que tardé-ie tant, i’oy Charon qui m'appelle,
<lb />Ie le voy qu’il m’attend en ſa triſte naſſelle;
<lb />Attend, ie vay mourir, Nocher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE. ſortant du Temple de Diane.
<lb />O mon enfant,
<lb />Quittez ce crime là que Nature deffend,
<lb />Quel furieux deſſein animoit voſtre force
<lb />A vous tuër, la mort à t’elle tant d’amorce,
<lb />Penſez vous que les Dieux ne ſoient pas meſcontens,
<lb />De voir que les mortels vont preuenant leur temps:
<lb />Apprenez mon enfant, qu'vn meſpris les prouoque,
<lb />Et qu’vn acte pareil viſiblement les choque;
<lb />Dittes moy, quel ſujet vous pouſſoit à mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />La trainte que i'auois de viure &amp; de ſouffrir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H 3
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />He: que peut la douleur ſur vn ieune courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Ce que deſſus la mer peut ſur nous vn orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Il nous laiſſe vn deſir de paruenir au port,
<lb />Non d’aller comme vous au deuant de la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />C'eſt le vouloir des Dieux qu'vne fille effectuë
<lb />Le plaiſir de l’Amour qui veut qu’elle ſe tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Ne voila pas comment touſiours les immortels
<lb />Sont eſtimez autheurs des actes criminels;
<lb />Ie ſmipne tes immonets voms uijeut par ma bouche
<lb />Que vous ayez à perdre vn deſſein ſi farouche,
<lb />I'approche leurs Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Par voſtre Maieſté
<lb />Ie fais vn iugement de voſtre dignité,
<lb />1n pam quogvoocys att quus me commandent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />C’est de cette façon que les deuoirs ſe rendent,
<lb />Entrez dedans le Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />O bons Dieux que de bruit
<lb />Que d’eſclairs vont perçant le creſpe de la nuict,
<lb />La porte s’est ouuerte, &amp; ie ne vois perſonne,
<lb />Vn concert d’inſtruments inuiſibles reſonne:
<lb />Mon pere dites moy que veux dire cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Ma fille n’ayez peur les ſignes que voila
<lb />Vous monſtrent que Diane à qui ie rends hommage,
<lb />Souffre que vous veniez adorer ſon image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE à genoux deuant l’Autel.
<lb />Chaste diuinité qui luis à l’vniuers,
<lb />Et que nous adorons deſſous des noms diuers
<lb />Ayez pitié du mal d’vne pauure eſtrangere,
<lb />Qu’vn ingrat a chery d’vne amour paſſagere,
<lb />Que mes vœux eſlancez ſur tes chaſtes autels
<lb />Emouuent comme toy les autres immortels.
<lb />Dis moy queutsJeront toutes mes destinees,
<lb />Et ſi quelque bon-heur doit ſuiure mes annees,
<lb />Ainſi, mais que veut dire vn ſi ſoudain eſclair?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Bergere c’eſt l’Oracle eſcoutez-le parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORACLE.
<lb />Feinte Bergere entends toute ton infortune,
<lb />Te vient de deux germains que l’amour importune,
<lb />Vatréjpajſe viuant t'oſtera de ce dueil<lb />Les reſtes des eſcueils abordants cette terre
<lb />Apres beaucoup de guerre
<lb />T’apporteront l’hymen dans leur funeſte acueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Loüez doncques les Dieux dont les projets ne faillent
<lb />A nous ayder ſi toſt que les maux nous aſſaillent,
<lb />Et voyez deſormais que quoy que nous penſions
<lb />Leur ſecours eſt viſible en nos afflictions.
<lb />Penſeriez vous que ceux qui vous donnent des ame
<lb />Immortelles comme eux ne ſçachent pas les flâmes
<lb />Qui bruſlent nos eſprits, non certes il n'est rien
<lb />Qu’ils ne pratiquent tous pour noſtre commun bien:
<lb />v ounu pouuex ingen dos umajatuintres
<lb />Que vous venez d’entendre en cos ſacrez mysteres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mais ces mots ambigus me tiennent en ſuſpens,
<lb />Et me font dans le ſein couler mille ſerpens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Les Dieux parlent touſiours en de ſemblables termos,
<lb />Toui bous ferusmanutus out lesjeuς aſſez fermes:
<lb />Mais quels cris ſi confus viennont iuſques à nous,
<lb />Et que veulent ces gens moüillez iuſqu’aux genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. Peſcheur.
<lb />Allons tout de ce pas vers le ſage Adamante,
<lb />De peur qu’en le cachant le ſoupçon ne s’augmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tenianenaa
<lb />Demeurez aſſaſſins qui bous meut d’egorger
<lb />Si malheureuſement vn ſi gentil Berger,
<lb />Parlez hommes de ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. Peſcheur.
<lb />Mon pere que la foudre
<lb />Nous frappe deuant vous, &amp; nous reduiſe en poudre
<lb />s’il n’eſt vray que venant ſunces bords pour peſcher
<lb />Nous n'auons rencontré ce corps prés d’vn rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />C’eſt obliger le Ciel d'vn acte charitable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />O Dieux c’eſt Florilame! ô ſort trop deteſtable!
<lb />Eſt-ce ainſi qu’il falloit t’offrir deuant mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Perenleur.
<lb />Pour vn mort maintenant il nous en reſie deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Peicheur.
<lb />Courage elle reuient,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />ô mon cher Florilame,
<lb />Ce n’eſtoit pas à tort que ie bruſlois en l’ame
<lb />D’vn deſir violent d’aller treuuer les morts,
<lb />Puis que cette belle ame auoit quitté ſon corps;
<lb />Toy mort n’y penſant pas ie t’allois bien toſt ſuiure,
<lb />Mon cœur, puis que ſans toy ie ne pouuois plus viure.
<lb />Ha! ie cauſay ta mort dés l’heure qu’vn ſoupçon
<lb />M'euſt mis au fonds du cœur ce funeſte glaçon;
<lb />Donc ces yeux qui faiſoient ma clarté couſtumiere
<lb />Hideuſement fichez font peur a la lumiere.
<lb />Helas! que ce beau corps mettra les elements,
<lb />Dans vn eſtat ſi triſte en des deſreglemens:
<lb />Car la glace ſentant ce beau tronc de la ſorte
<lb />En ſe mocquant du feu ſe dira la plus forte.
<lb />Chaſte cœur, que l’amour auoit fait pour vn ſort,
<lb />Capable de pouſſer tout infidelle effort;
<lb />Où tenoit ſon conſeil, où ſes belles penſees
<lb />Comme ſur de l’airain eſtoient ſi bien traoees,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu n’es plus maintenant priué de tes appas,
<lb />Que l’image d’vn cœur &amp; l’ame du treſpas,
<lb />Quoy baiſant ce cruel peint deſſus ton viſage,
<lb />Le traiſtre n'en veut pas amollir ſon courâge,
<lb />Pour quoy le feroit-il puis que ie voy les Dieux
<lb />Se monſtrer en mes maux encor moins ſoucieux,
<lb />Pendant que ces cailloux en deuenans ſenſibles
<lb />Laiſſent en ma faueur leurs durtez impaſſibles,
<lb />Cette roche de dueil s’eſt entr’ouuert le flanc,
<lb />Ce ruiſſeau fait couler de l’ancre auec du ſang,
<lb />Ces Roſſignols muets oublient leurs careſſes,
<lb />Ces plantes comme moy s’en prennent à leurs treſſes,
<lb />Les Nymphes ſont en dueil, meſme les belles fleurs
<lb />Partageant mes ennuis ont les paſles couleurs;
<lb />Et connoiſſant qu’il faut que mon bien ſe finiſſe,
<lb />L'Amante du Soleil en a pris la iauniſſe:
<lb />Tout pleure, mon amant, &amp; les petits zephirs
<lb />Taſchent à l’animer du vent de leurs ſouſpirs;
<lb />Mais Dieux! il eſt tout froid, ce n’eſt plus qu'vne ſou<lb />che,
<lb />Cette main eſt de marbre alors que ie la touche,
<lb />Ialettre ſup Hé quel nouueau ſuiect d’vn dueil trop violent,
<lb />Que veut dire muët ce papier trop ſanglant,
<lb />Ces lettres d’vn deſdain ſemblent estre animees.
<lb />Ha Cieux! ha Dieux ma main les doit auoir formees:
<lb />Mais ſe fuſt pour Diane en ſe voulant venger,
<lb />Comme elle me diſoit d’vn inconſtant Berger,
<lb />Infidelle ſuiect de tout noſtre deſaſtres
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Rougie
<lb />Rougis-tu pas de honte, ô rocher, ô bel aſtre,
<lb />Aprenez s’il vous plaiſt aux hameaux d’alentour
<lb />Que ſon perfide eſprit nous a ioüé ce tour,
<lb />Cependant Ombre ſaincte, il faut que tu m’excuſes,
<lb />Tout ce mal cher amy ne vient que de ſes ruſes!
<lb />O trop credule amant, dans ce morne ſeiour
<lb />Ton ame enſeignera comme l’on fait l’amour,
<lb />Les Enfers en t’ayant perdront toutes leurs geſnes,
<lb />Car pres de tant d'amours ils n’aurõt point de haines,
<lb />Et quand tu paſſeras par ſes bois ſi charmants,
<lb />Ils ſe transformeront en des eſprits aymants;
<lb />Doncques iniuſtes Dieux, ſoulez de nos victimes
<lb />Vous ne pouuez forcer l’intention des crimes,
<lb />Il ſemble qu’vn deſtin qui vous ſert de Regent,
<lb />Vous ait clouez aux Cieux auec ces clouds d’argent:
<lb />Alons il faut mourir, ton objet m'y conuie;
<lb />Beau corps pour t’animer tien ie t’offre ma vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Que faites vous Bergere, aprenez bien cecy,
<lb />ceua par qui noun hiuons nous font mourir auſſi,
<lb />Ils ſçauent mieux que nous ce qui nous eſt vtile,
<lb />Et ſelon le beſoin leur faueur ſe diſtile,
<lb />Amis, retenez-la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Peſcheur.
<lb />Pendant que vous parliez
<lb />Ce corps a treſſailly, qu’ainſi ne ſoit voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Courage mes amis ce n'eſt qu’vne foibleſſe,
<fw><lb />M
</fw><lb />son toup n'eſt pas monet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ha! quel ombre me bleſſe,
<lb />Infidelle Vranie, he! quel reſſentiment
<lb />Vous fait accompagner l’eſprit de voſtre amant;
<lb />Qurut Zoien, mon ouieusque vos ſonpçons ſi ſombres,
<lb />Au Palais de la mort facent mourir nos ombres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Mon beau reſſuſcité par le grand Dieu d'Amour,
<lb />Nous reſpirons encor' ſous l’Empire du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Quoy nous ſomilutuo, comle ſe peut-il faire
<lb />Que m’eſtant maſſacré deſſous noſtre hemiſphert
<lb />Ie ne ſou mainienam ireſpajſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />nullement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Dieux! hé que ſuis-ie donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />tramponte ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Il m’eſt auis pourtant que i’ay veu Radamante
<lb />Entretenir icy l’ombre de mon Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Non, mais ce bon vieillard dont les ſages diſcours
<lb />Ont mis dans leur entier nos parfaites amours,
<lb />C’eſt luy qui m’a forcee à garder Vranie
<lb />A ſon cher Florilame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />ô faueur infinie,
<lb />Secourable vieillard comme vne Deïté,
<lb />Receuez maintenant la bonne volonté
<lb />Pour le plus grãd loyer que nous vous puiſſiõs rẽdre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Ctn aupemesenjanste querenuon attendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IM.
<lb />LISIDOR, DORIS, DIANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR ſeul.
<lb />mour le plus petit &amp; le plus granddes Dieux.
<lb />IQue c'eſt auec raiſon que l’on te peint sãs yeux,
<lb />Puis que dans la folie où l’enfance te traine
<lb />Tu ſuis tes paſſions où leur plaiſir te meine,
<lb />Et comme ſi ton mal eſtoit contagieux
<lb />Dans vn effet du tout traitre &amp; prodigieux:
<lb />Tous ceux de qui tu mets la vertu priſonniere,
<lb />Tout de meſme que toy ſont priuez de lumiere:
<lb />Mais non, ie ne ſçaurois croire que tu ſois Dieu,
<lb />Vn Dieu fait eſclatter ſa prudence en tout lieu,
<lb />Et tu ne le fais pas, mettant en euidence
<lb />Bien peu de retenuẽ &amp; beaucoup d’imprudence,
<lb />Vn Dieu qui n’eſt que pur en ſes diuins accords
<lb />N’aſſujetit point l’ame â l’appetit du corps,
<lb />Et ne fait point languir nos ſens à la torture,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M ij
<lb />Adorant vn objet ſerfde la pourriture,
<lb />Vne freſle beauté que le mortel deſtin
<lb />Fait comme vn Lys mourir &amp; naiſtre en vn matir.
<lb />Dieux que tu mets pour moy ta fureur en vſage,
<lb />Amour que tu te plais dans noſtre pavſage,
<lb />Que ton humeur ſe plaist dans les diuerſitez,
<lb />Que tu ſçais profiter de mes aduerſitez,
<lb />Et que tu me fais bien ſentir ta tyranie
<lb />Dans le feu de Doris &amp; le froid d’Vranie;
<lb />Mais voicy qu’elle vient pour me perſecuter,
<lb />Que ne ſuis ie vn rocher pour ne pas l’eſcouter.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />C’eſt en vain qu'vn orgueil te prepare à la fuitte,
<lb />Puis que ma paſſion va touſiours à ta ſuitte,
<lb />Liſidor s’eſ Que mon ſeu t’accompagne; ha! que par cét effort
<lb />Amour tu fais bien voir que tu n'es gueres fort,
<lb />Doris, &amp; Du moins ce qui m’appaiſe &amp; contente à cette heure
<lb />Iuy laiſſe ſa Quelque choſe de luy maintenant me demeure;
<lb />Chere Lune permets que ta belle elarté
<lb />Ie elle treu Fauoriſe en ce temps ma curioſité,
<lb />Fay que l’aueuglement qui me captiue l’ame
<lb />Se diſſipe à l’eſclat de ta diuine flâme,
<lb />Cher gage d’vn ingrat que i’ay touſiours aymé,
<lb />C’eſt vn petit ſachet fait de cuir parfumé,
<lb />Voyons ce qu’il recele, ô dieux que cette image
<lb />Et ſon original me cauſent de dommage,
<lb />Adorable pourtraict que vous m’eſtes fatal
<lb />Que vos perfections m’ont procuré de mal,
<lb />Tropparfaite, Vranie, il eſt vray ie l’auoüe,
<lb />Ma beauté prés de vous eſt moins que de la bouë,
<lb />Et certes Liſidor ne pouuoit mieux choiſir
<lb />A qui douner ſes vœux, ſes feux, &amp; ſon deſir,
<lb />Que c’eſt bien vainement qu’il a voſtre peinture,
<lb />s’il vous eſpreuue en tout de ſemblabe nature,
<lb />
<lb />Pous treuuant inſenſible ainſi que ce pourtraict,
<lb />Adorable crayon qu'autre qu'vn Dieu n'a faict:
<lb />Mais que voudroit Diane ainſi toute hors d’haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Apres mes pieds mes yeux ont parconnte plaine,
<lb />Pour treuuer Liſidor, Bergere enſeignez moy
<lb />Où peut eſtre mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ainſi comme ie croy
<lb />Il eſt dans le chemin qui tend aux Sicomores:
<lb />Mais à quoy tant de haſte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />ignorez-vous encores
<lb />Lu puoyabie mort ue uenx pauures Amants
<lb />Que mes inuentions ont remply de tourments,
<lb />Vranie auiourd huy pleure ſon Florilame
<lb />Chez le ſage Adamante où il a rendu l'ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Voſtre diſcours m’eſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ha! ſans plus diſcourir
<lb />Donnez moy le moyen de l’aller ſecourir.
<lb />Outre que le recit eſt long le temps me preſſe,
<lb />Et l’humaine pitié condamne ma pareſſe:
<lb />Ie vous entretiendray ſur ce ſujet demain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Mu tomp.giois bais vous remettre au chemin
<lb />Qu’il a pris maintenant, fuyant vne Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Toyable detident, maleureuje etrangere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />TERSANGE, LVCIDAN, venus
<lb />en Arcadie pour chercher ſes Amants.
<lb />VRANIE, FLORILAME,
<lb />ADAMANTE, LISIDOR
<lb />DIANE, PHILANDRE, DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEROANGL.
<lb />Onſieur où voulez-vous que nous paſſions la
<lb />M nuict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />I'apperçois icyprés quelque feu qui nous luit:
<lb />Parlons à ce vieillard.
<lb />TERSANGE, entrant chez le Grand
<lb />Preſtre où ſont ces deux Amants.
<lb />Pere s’il eſt poſſible
<lb />Qu’aux traits de la pitié voſtre ame ſoit ſenſible
<lb />Si prés de ces rochers, preſtez nous le couuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Tout comme mon logis mon cœur vous eſt ouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Diuſi que le grand Dieu que cette terre adore
<lb />De fertilles moiſſons tous les ans vous redore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l A illurre,
<lb />Ha! Cieux qu’ay-ie apperceu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Te ſurprend mon Soleil?
<lb />Quelle ſoudaine peur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Si mon œil n'eſt trompeur
<lb />Ie penſe auoir connu ſous ſemblables viſages
<lb />Ierjange &amp; mtiuan,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />ô ſiniſtres preſages!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Helas! que ferons nous, ils vſeront d’effort
<lb />Pour nous conduire au Roy, &amp; peut eſtre à la mort?
<lb />Car que pourrez vous faire eſtãt deſpourueu d’armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />
<lb />Ie iure qu'en ta peur tu meſtes ue doux tharmes:
<lb />Ne crains rien, mon Soleil, ils n’en viendront pas là,
<lb />Duiour que ton amour dans mon cœur ſe coula
<lb />Ie n'apprehende rien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />s’ils vſent de mainforte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Comme ie puis iuger la crainte le tranſporte,
<lb />Ie m'en garderay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Mon pere dites nous
<lb />Si vous n’auriez point veu paſſer prés a chez vous
<lb />Vn ieune homme menant vne tres belle fille,
<lb />Couple tres-precieux de Royale famille:
<lb />Mais de peur qu’ilsne ſoient en habit deguiſé,
<lb />Ce Gentil homme eſt blanc de poil doux &amp; friſé,
<lb />De corſage aſſez haut, ſa cheuelure eſt blonde,
<lb />Ses yeux tirent vn peu de la couleur de l’onde:
<lb />Pour lu Dame eue uiant at grutt &amp; de beauté,
<lb />Que ſon maintien s’accorde auec la majesté:
<lb />Tour mieux les figurer en voicy la peinture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />En ces petits Tableaux) malheureuſe auanture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />ranie &amp; de Amy que ferons nous, à qui te reſous-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />A rendre ſous le mien teur effort abbatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Vray ment ie doute fort voyant cette figure
<lb />Si l’art n’a point voulu ſurpaſſer la nature:
<lb />Ce ſont doncques ceux là que vous allez ſuiuan,
<lb />Dans peu vous allez voir leurs modelles ſuiuans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />O Dieux que voy-ie là,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORILAME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ce que tu dois bien craindre
<lb />De ne voir pas long-tẽps ſi tu nous veux contraindre,
<lb />D’aller trouuer la mort chez vn Prince cruel;
<lb />Homicide auec toy d’vn amour mutuel,
<lb />Ie ſçay qu’autre deſſein, Lucidan, ne t’ameine
<lb />Que pour ſacrifier nos teſtes à la haine
<lb />D'vn pere ſans pitié, mais ſi iamais tu fûs
<lb />Du nombre des Amans, permets que le refus
<lb />Que nous faiſons d’aller vers cét homme barbare.
<lb />De qui l’humanité tout à fait ſe ſepare
<lb />Senſiblement te touche, en t’aſſeurant qu’vn iour
<lb />Incomparable amy d’vne parfaite amour,
<lb />Protecteur glorieux de nos bonnes fortunes,
<lb />Qu'elles ſeront touſiours entre nous deux communes:
<lb />Ou bien aſſeure toy qu’auec ce bout de fer
<lb />Le deſeſpoir pourra me faire triompher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Voyant de noſtre ſein la triſteſſe rauie,
<lb />N’outragez point ceux-là qui vous donnent la vie,
<lb />Eſtans Ambaſſadeurs de vos felicitez,
<lb />L’ardeur de vous ſeruir nous a ſollicitez,
<lb />De nous rendre certains que la haine cruelle
<lb />De vos parens n’eſt plus qu’vne amour mutuelle,
<lb />Dont l’accord ſceut cauſer auec ſes froideur?)
<lb />Vn depart agreable à des Ambaſſadeurs,
<lb />Qui venant demander Madame en mariage
<lb />Auoient fait ſur la mer vn malheureux voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />C’eſt que cét element qui ſans doute eſt faſcheux
<lb />Humide ne pouuoit ſ'accorder à leurs feux,
<lb />Or s’en allant ſans moy, qu’ils croiſſent leurs annall
<lb />De la deſcription de deux pertes fatalles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tdoſerendn.
<lb />Mais Lycandre &amp; Melante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />Ils ſont d’accord entre eux
<lb />Qu'apres voſtre retour qui les doit rendre heureux
<lb />Sans tarder longuement vn heureux Hymenee
<lb />Conduira le bon-heur dans voſtre deſtinee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Fauorable nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />O Dieux ſoyez benis!
<lb />Mon cœur c’est à ce coup que nos maux ſont finis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Qu’entre nous, mes amis, des injures paſſees
<lb />La memoire auiourd’huy ſ'effacẽ en nos penſees:
<lb />Fauorable malheur, naufrage glorieux,
<lb />Qui du monde &amp; du ſort nous rends victorieux,
<lb />Calme de nos ennuis, criſe tres-ſouueraine,
<lb />Qui conçois l’amitié dans le ſein de la haine:
<lb />Haine qui nous apprends comme il nous faut aymer,
<lb />Qui nous portes aux cieux ſur le point d'abiſmer,
<lb />Mon cœur viuons contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR, venant auec Diane.
<lb />si nous estions capables
<lb />De nos iuſtes courroux auſſi bien que coulpables,
<lb />Nous nous demanderions de plus grands chaſtimens
<lb />Que n'en pourroient ſonger vos iuſtes ſentimens:
<lb />Nous ſommes les Autheurs de tout voſtre diuorce:
<lb />Mais quoy vos raretez peſſedoient tant d’amorce,
<lb />Nna meuuoipel ajiaedexxcnti,
<lb />Deux cœurs qu’vn ſeul amour ſçauoit bien maintenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Par ceſte affection que vous m’auez portee
<lb />Pardonnéz-moy l’offenſe où l’amour m’a iettee,
<lb />Lafin que deſormais ie raconte en tous lieux
<lb />Qu'en habits de Bergers i’ay frequenté des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y Eenates
<lb />Non pas, mais ſeulement dites en ces Prouinces
<lb />Qu'en habits de Bergers vous auez veu des Princes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Et pour tout chastiment eſpouſez ce Berger,
<lb />lar ma condition ne vous peut ſoulager:
<lb />Et l’oſtant à ce coup du dueil qui la conſomme
<lb />aenatZ tay la raijon que fatete tont ut enomme,
<lb />Autrement vn remords vous pourroit accuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />el preſent, Monſeigneur, n'eſt pas à refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE en ſon bon ſens.
<lb />Maintenant eſpargnés les traits de ma folie,
<lb />Qu'vn bon ſens va percer cette melancholie,
<lb />Et que dans ce moment ie parle ſagement,
<lb />e vais luy preſenter ce peu de iugement,
<lb />Ie vais luy preſenter ce peu de retenuë
<lb />Auant que la fureur la couure d'vne nuë,
<lb />Auecque ce deſſein que ſi ce beau rocher
<lb />Ne ſe ſent par mes pleurs à ceſte heure toucher
<lb />D’aller ſacrifier ce pair de Tourterelles
<lb />A celle qui punit les Bergeres rebelles,
<lb />Afin que deſormais perdant ſa cruauté
<lb />Que reçoiue vn cœur aigne de ſa beauté:
<lb />Mais n’apperçois-ie pas cette belle inuincible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Approche toy Philandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />Que vous ſoyez Diane.
<lb />ô Dieux eſt il poſſible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Amy pardonne-moy,
<lb />Les dédains criminels dont i’ay bleßé ta foy;
<lb />Non, non, ie ne ſuis plus de ceſte humeur farouche,
<lb />Apprends que ton humeur ſenſiblement me touche,
<lb />Sçache fidelle Amant que par vn ſort plus doux
<lb />Diane te reçoit auiourd’huy pour eſpoux,
<lb />Quoy? tu ne reſponds rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE.
<lb />La faueur departie
<lb />Qui paſſe dans l’excez m’oſtant la repartie,
<lb />L'Amour mon Truchement d’vn acte officieux
<lb />Au deffaut de la voix vous parle par me yeux
<lb />mais ne ſçauray-ie point i'auineur ue ma fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C’eſt ce couple d’Amants, noſtre ioye commune,
<lb />Qui ſous ſes veſtemens conuerſant parmy nous,
<lb />A rendu de noſtre heur le Ciel meſme ialoux,
<lb />Aquiiaſejangje amemne nooteye.
<lb />Donne la qualité de Prince &amp; de Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANDRE, à genoux aux pieds de Flo.
<lb />Donc ces terreſtres Dieux viennent me r’animer:
<lb />Grand Prince ces faueurs ne pouuant s’exprimer,
<lb />Receuez les treſors que vos cœurs vous deſirent,
<lb />Que pour vos ſeuls plaiſirs les delices ſouſpirent,
<lb />Qu'à iamais l’vnion de tous les elements
<lb />Pranaiue à vous trenuer toms les contentements,
<lb />Que la meſme fortune en coniurant voſtre aiſe,
<lb />Iure icy de iamais ne vous eſtre mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />De moy mes bons enfans, en ſeruant leurs Autels
<lb />I'imploreray pour vous l’ayde de immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Liſidor vous ſçauez comme l’ingratitude
<lb />Donne al humanite de la ſollicitude;
<lb />c’eſt pourquoy ruynant ces damnables meſpris
<lb />Ie veux que maintenant vous receuiez Doris,
<lb />En qualité d’eſpouſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />ô ſentence agreable,
<lb />Aduantageuſe en tout, pretieuſe, eſtimable,
<lb />Où ie voy que mon bien viſiblement ſe ioint,
<lb />De laquelle Seigneur ie n'appelleray point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Grand Prince vos deſirs me tiennent lieu d’Oracles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Ie croy que c’eſt icy le ſejour des miracles
<lb />Que ces tuenements venus en te pays
<lb />Rendent mes ſentiments &amp; mes yeux esbays,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Begeres &amp; Bergers arriuez en nos terres,
<lb />Si toſt que nous ſerons à l’abry des tonnerres,
<lb />Nous enuoy' rons des gens en cét heureux ſeiour,
<lb />Afin de vous conduire aux pompes de la Cour,
<lb />Ainſi qu’on peut penſer, l’offre n’eſt pas petite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISIDOR.
<lb />Elle auantage trop noſtre peu de merite,
<lb />Madame aſſeurez-vous que pour vous obeyr
<lb />Moy meſme ie voudrois le premier me trahir:
<lb />Mais vous ne voudriez pas qu’vn nombre de delices
<lb />Qui coulent dans les cours nous fuſſent des ſupplices,
<lb />Où les plus grands Seigneurs d’vn cœur tout abbatu
<lb />Eleuent la vengeance en tiltre de vertu,
<lb />Où de meſme Tantale aux plaiſirs de la vie
<lb />Les Princes dans leurs licts veillent auec l’enuie,
<lb />Où d’vn œil infidelle, &amp; d’vn geſte inconnu
<lb />Ils habillent l’amour que nous auons tout nu:
<lb />Regardant quelquefois d’vn bon œil par contrainte
<lb />Leurs plus grands ennemis tant leur ame a de feintt,
<lb />Où les cœurs ſont fardez ainſi que les beautez,
<lb />Où les pauures Amans doncement enchantez
<lb />Voyent le plus ſouuent tant on les prend pour dupes,
<lb />Que l’infidelité ſe cache ſous des iupes,
<lb />Où l’on voit chaque iour des ſubiets reuoltez
<lb />Nourrir dedans leurs cœurs des infidelitez,
<lb />Or nous vouloir fuyr ſelon nostre puiſſance,
<lb />Ceux dont les doubles ſens font peur à l’innocence,
<lb />Aymant mieux ſur les bords eueillez par les chants
<lb />Des chantres du Printemps mener paiſtre en ces chãps
<lb />Nos dociles troupeaux en ce ruſtique monde,
<lb />Où la naïueté fait tous les iours la ronde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Meßieurs le iour n’a plus de temps à ſommeiller,
<lb />Les rais de la clarté ſ'encourent l’eueiller,
<lb />Et le bruit excitant, la pareſſeuſe Aurore
<lb />Luy fera renuerſer ſes diamants ſur Flore,
<lb />De ſorte que dans peu vous verrez qu'a deſſein
<lb />Les fleurs s’en pareront la coiffure &amp; le ſein,
<lb />De moy ie ſuis d’auis pendant qu’elle repoſe,
<lb />el lom alleornir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANGE.
<lb />Nous en auons le ſoin,
<lb />Faiſons ce qu’il propoſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />ce me ſera de l’heur,
<lb />De receuoir chez moy ce genereux Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Mon pere en ce bien fait que vous faites parétre
<lb />Vn iour nous aurons l’heur de vous en reconnétre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMANTE.
<lb />Sçachant comme le Ciel eſt de vous ſoucieux,
<lb />Ie ſçay qu’en vous aydant i’obligeray les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />En ce Havre prochain les vaiſſeaux nous attendent,
<lb />Les voiles parmy l’air glorieuſes s’eſtendent,
<lb />Et les flots adoucis attendent ce matin
<lb />Qu'Amour leur doit fier ſon plus riche butin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME, patlant à Vrauie.
<lb />C’eſt à ce coup mon cœur que le Prince de l’onde
<lb />Ventera iuſtement ſa gloire ſans ſeconde,
<lb />Te voyant ſur ces bords là ſelon leurs deſirs,
<lb />Les Amours deuiendront de folaſtres Zephirs,
<lb />Les Alcions eſclos du nid de la bonace
<lb />Voſlant deſſus le calme admireront ta grace,
<lb />L’air ſe parfumera du muſque de ces fleurs,
<lb />Sur l’onde le Soleil te peindra ſes couleurs,
<lb />Et ne pouuant des Cieux te rendre ſon hommage,
<lb />Il laiſſera ſur l’eau ſa glorieuſe image,
<lb />Les flots pleins de reſpect&amp; de contentement
<lb />N’oſeront reſſentir leur aiſe ſeulement:
<lb />Tellement qu’expoſez à l’effort des orages
<lb />Noſtre tranquilité ſe rira des naufrages,
<lb />Pendant que les Dauphins qui te feront la Cour
<lb />Bruſleront dans les eaux du feu de ton Amour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />FLORILAME, VRANIE. eſtant
<lb />dans la Nauire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Aintenant le Ciel nous careſſe,
<lb />L’air eſt de muſc que nous ſoufflons,
<lb />Et les ſouſpirs que nous meſlons
<lb />Sont peus d’amour que de trifteſſe,
<lb />La terre abandonnant ſes lieux,
<lb />S'eſloigne à regret de nos yeux,
<lb />Eu mner conmne ticronenje
<lb />Pour nous retenir à ſa Cour,
<lb />Sçait tres bien accorder, tant elle est glorieuſe,
<lb />Ses eaux aux feux de noſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Dieux que cette onde eſt amoureuſe,
<lb />Depuis qu'elle porte nos feux
<lb />Il ſemble qu'elle fait des vœux,
<lb />De n'eſtre iamais rigoureuſe;
<lb />Regardez comme le repos
<lb />Coule lentement ſur ſon dos;
<lb />Ha! certes noſtre amour la teute,
<lb />N’eſt-ce point que dans ce beau temps
<lb />Elle veut deuenir conſtante,
<lb />Nous voyant tous deux ſi conſtans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Admirable &amp; chaſte Vranie
<lb />Les Amours ſont nos Matelots,
<lb />Les graces ſe changent en flots
<lb />Pour te donner leur compagnie,
<lb />Voy comme autour de ce vaiſſeau
<lb />Les belles Nimphes de cette eau
<lb />Atrauers ces miroirs liquides
<lb />Denontntuts pua ies veautez
<lb />Et font gloire d’auoir dans leurs ſcins tous humidez
<lb />Des chaleurs pour tes raretez.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />Accorde moy pluſtoſt chere ame,
<lb />Que dans vn glorieux deſſein
<lb />Venus leur a peint dans le fein
<lb />Le pourtrait du beau Florilame,
<lb />Que ces Courtiſannes de Mer
<lb />Se ſentant contraindre à t’aymer,
<lb />Admirent deſſous ton ſeruage
<lb />A trauers leur large criſtal,
<lb />L’ornement de ton beau viſage,
<lb />Dont l'eſclat leur ſera fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Ie voy, ſi mon œil ne me trompe,
<lb />Des Tritons qui tous enchainez
<lb />Suiuent la neſ bien ordonnez,
<lb />Comme l’appareil d'vne pompe,
<lb />O Dieux! ce liquide element
<lb />Pour nourrir mon Contentement,
<lb />M'offre le Ciel enſon Empire:
<lb />Mais croy, cher ſujet de ma foy,
<lb />Que ton pourtraict y ſert pour qui mon cœur ſouſpire,
<lb />Du plus bel Aſtre que i’y voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRANIE.
<lb />Ohiet de mon amour extreme
<lb />Voyant ma figure en cette eau,
<lb />Garde d'y treuuer ton tombeau
<lb />T voyant vn autre toy-eſme:
<lb />Mais c’eſt trop arreſter tes yeux
<lb />Sur vn element glorleux
<lb />nuus quilente eulbreuenat puite;
<lb />Conſidere moy quelque peu,
<lb />C’eſt trop conſuſter vne glace,
<lb />Il faut te mirer dans mon feu.
<fw><lb />CA dU
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCIDAN.
<lb />Courage, Monſeigneur, vn bon deſtin conſpire
<lb />A vous rendre bien toſt au ſein de noſtre Empire,
<lb />Le Ciel y contribuë, &amp; d’vn nombre de vents
<lb />Les Zephires tous ſeuls ſont ores nos ſuiuants.
<fw><lb />
<lb />
<lb />141
</fw><lb />VRANIE.
<lb />Veillent les Dieux amis d’vne grace fatale,
<lb />Nous faire bien toſt voir noſtre terre natale
<lb />Où noſtre extreme amour dit ce contentement,
<lb />De ſe voir r’appellé de ſon bannißement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />Cependant que pas vn du deuoir ne s’eſcarte,
<lb />Et que touſiours quelqu'vn ait l'œil deſſus la carte.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROY, LE CHANCELIER
<lb />LE FAGE, MELANTE,
<lb />LIGDAMON, CLARINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />(main
<lb />jOus Dieux qui m'auez mis le Sceptre dans la
<lb />V Qui m'auez fait pareſtre icy bas plus qu'hu<lb />main:
<lb />Vous qui ſçauez le cours qu’auronit mes deſlinees,
<lb />De qui la prouidance a borné mes annees,
<lb />Helas! qu’auez vous fait de ces parfaits Amants,
<lb />Que mes inimitiez ont remply de tourments,
<lb />Qu'à tort i'ay trauerſé dans leur amour loüable,
<lb />Dont l’innocence rend mon procedé coulpable:
<lb />Mais oſe-ie penſer que leur diuinité
<lb />Se plaiſe d'eſcouter la meſme cruauté,
<lb />2
<lb />Se plaiſe d'eſcouter vnpere plus barbare,
<lb />Qu'vn Gelon, qu’vn Buſire, &amp; dont l’humeur auare
<lb />A priué ſon enfant de la clarté du iour,
<lb />Dont la haine a tué ce miracle d’amour.
<lb />Beaux Amants quand ie ſonge vne telle auanture,
<lb />Qu’il faut qu’à des poiſſons vous ſeruiez de pâture,
<lb />Ie peras tonte ravum e par mn iciejont
<lb />Ie meurs lors que ie penſe à voſtre triſte mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Sire on ne doit iamais s’arreſter à vn ſonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Iamais pour moy le mal ne parût vn menſonge
<lb />Mes maux ſont trop certains,
<fw><lb />O1 2I4Q
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />1A.com
<lb />Dans vn commun propos
<lb />Le ſonge n'eſt ſinon que l’ame du repos,
<lb />L’entretien des dormants, &amp; l’effroy des courages,
<lb />Qui ne peuuent ſouffrir les plus foibles outrages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E RRens.
<lb />Au contraire pour mieux diſcourir tu dirois,
<lb />Les Dieux parlent à nous, mais que voudroit ce Page
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE.
<lb />Sire le meſme dueil a dreſſé l’equipage
<lb />De ce que le treſpas a de rare &amp; de beau,
<lb />Il ne vous reſte plus qu'à voir leur vain tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie le veux, mais auant qu'alliez querir Melante:
<lb />Or ſus c’eſt à ce coup ma douleur violente,
<lb />Que tu verras dequoy contenter ton deſir,
<lb />Puis que parmy les pleurs tu prends ton ſeul plaiſir:
<lb />Mais voicy la Princeſſe, alons, alons Madame,
<lb />Plaindre le ſort de ceux que i’ay deſpoüillez d’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Icy pareſſent les effigies de ces Amants, fai<lb />tes ſur le natur el, poſees ſur des tõbeaux
<lb />eſleuez ſur ſix degrez au deſſous d’vn
<lb />Dais non,parieme de laimes d de flam<lb />mes, &amp; remply de luminaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />Alons Sire, bons Dieux! faites que dans ce dueil
<lb />Ie delaiſſe ma vie au fonds d’vn vain cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Chers pourtraits de la mort, dont la figure exprime,
<lb />L’image de vos feux &amp; celle de mon crime,
<lb />Pourtraits qui faiſant voir leur extreme beauté
<lb />Faites parétre icy ma grande cruauié,
<lb />Treſors diſ ſouuenir, adorables Idolles,
<lb />Prenez pour m'accuſer l’vſage des paroles,
<lb />Vengez vous deſſus moy de voſtre mauuais ſort,
<lb />Sacrifiez ma vie à vostre iniuſte mort.
<lb />Beaux corps morts, qui cachiés des vertueuſes Hlames;
<lb />Icy deux corps viuants vous preſentent leurs ames:
<lb />Mais que ie parle mal dans ce cruel remords,
<lb />Ie n’ay rien qu’vne vie &amp; i’ay cauſé deux moris?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas! que i’entens bien comme voſtre ſilence
<lb />Me parle de ma faute &amp; de ma violence,
<lb />L’ouurier a ſi bien fait tous les trais de vos yeux
<lb />Que Nature n’euſt ſceu les repreſenter mieux,
<lb />Vranie ma fille, ha! ma douleur extreme
<lb />Me faiſoit eſtimer que ce fuſt elle-meſme,
<lb />Et ce n'eſt qu'vn crayon qui me va deceuant,
<lb />Mon mal-heur a rendu le Peintre trop ſçauant
<lb />A me bien affliger, Reliques ue la gloire,
<lb />Vous qui malgré la mort viurez en ma memoire,
<lb />Reſtes de la fureur d’vn implacable Roy,
<lb />Quelle expiation, deſirez vous de moy
<lb />Que ie meure, la choſe eſt aſſez legitime?
<lb />Mais c’eſt auſſi bien peu pour expier mon crime,
<lb />Tel que l'impieté meſme n’auoüroit pas,
<lb />Qui de tous mes ſuiets demande le treſpas,
<lb />Et puis dedans la mort des maux on ſe deliure:
<lb />Non, non, mon deſeſpoir, i’ay reſolu de mure.
<lb />De viure, mais afin de mourir tous les iours
<lb />En me repreſentant ma haine &amp; vos amours:
<lb />enaque iour iou en pieurs,o. funeſtes images,
<lb />Mon iuſte repentir vous rendra ſes hommages,
<lb />Et dans le foible effet de mes vœux impuiſſans
<lb />Tous les iours ie viendray vous offrir de l’encens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE. 
<lb />A genoux deuant l’effigie de Florilame.
<lb />Cher gage que la mort delaiſſe à ma triſteſſe,
<lb />Trop inutile obiect de ma vaine careſſe;
<fw><lb />2
</fw><lb />Modelle glorieux de l’ouurage plus beau,
<lb />Que iamais le treſpas ait mis dans le tombeau;
<lb />Toy le muet ſujet de ma triſte complainte,
<lb />De combien de ſanglots rends-tu mon ame atteinte:
<lb />Mon fils! vous que le Ciel me donne pour ſupport,
<lb />Helas! on nous reduit la cruauté du ſort.
<lb />Oùeſtes-vous, mon fils, voſtre triſte auanture
<lb />Peut-eſtre à voſtre corps nie ſa ſepulture?
<lb />Quelque monſtre des eaux que l’horreur va ſuiuant
<lb />Vous ſert, peut-eſtre en ſoy de ſepulchre viuant:
<lb />Cependant, ha! mal-heur voſtre ame vagabonde,
<lb />Pleine des feux d'Amour erre à l entour de l’onde:
<lb />Mais non les elemens par de communs accords
<lb />Ont entr’eux partagé vos aymables treſors,
<lb />Le feu premierement a vos ſouſpirs de flâme,
<lb />Souſpirs accompagnez des vœux de ceſte Dame
<lb />L’air a pris voſtre eſprit comme eſtant plus parfait,
<lb />Voſtre corps eſt à l’eau, la terre a ſon pourtrait.
<lb />Doncques puis que le Ciet mu prieue ma ioye,
<lb />Que de tous les malheurs ie demeure la proye,
<lb />Ranimant tout d’vn coup ma mourante langueur,
<lb />it penx que mon tourage egale ſa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Helas! qu’en ces eſlans ceſte pauure Princeſſe
<lb />Diminuë ma vie &amp; accroiſt ma triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOLE CHANCELIER.
<lb />Ha! Madame quittez ces funeſtes propos,
<lb />Donnez à voſtre eſprit quelque peu de repos:
<fw><lb />Vous
</fw><fw><lb />4.
</fw><lb />Vous, Sire, à qui le Ciel commettroit ſon tonnerre,
<lb />Et qui ſeruez d’vn Dieu viſible ſur la terre,
<lb />Donnez vn peu de treue à ces cris ſuperflus,
<lb />Puis que ces treſpaſſez ne les eſcoutent plus,
<lb />Le naturel des Rois eſt d’eſtre touſiours ſtable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le naiurerues Rou eſt u'eſire pitopavie,
<lb />Et ie ſuis vn Tyran,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Ha! Sire Dieu mercy.
<lb />Pas vn de vos ſubiets ne s’eſt plaint iuſqu’icy
<lb />De voſtre traittement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma cruauté s’exprime,
<lb />Dans la mort d’vn enfant leur Reine legitime,
<lb />Celle qui, moy deffunct, dans ce trône des Rois
<lb />Deuoit aux Phrigiens donner de belles lois.
<lb />Mais quel bruict oy-ie là, quels coups d’artilleries,
<lb />N’eſt-ce point que deſia l’Enfer &amp; les furies
<lb />S’arment à ma ruyne, O Dieux! ce bruict confus
<lb />Auetque jon norreur Saccroiſt de plus en plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Certes l’on peut iuger au ſon de ces trompettes,
<lb />Des applaudiſſements piuſtoſt que des tempeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cependant que ton Roy ſe plaiſt dedans le dueil
<lb />Et conſume ſa vie aupres d’vn vain cercueil;
<lb />Barbare nation, peuple ingrat, gent brutalle,
<lb />Indigne tout a fait que ma grandeur Royalle,
<lb />Commande deſormais à tes emotions.
<lb />Quoy tu te reſiouys dans mes afflictions?
<lb />Ligdamon, Clarindor, vous deux allez enſemble
<lb />Vers ces gens abrutis de qui l’humeur reſſemble
<lb />A ce funeſte oyſeau que preuoyant ſon ſort,
<lb />D’vn chant doux &amp; plaiſant nous annonce ſa mort
<lb />Taſchez de m'amener les autheurs du deſordre,
<lb />Ie les feray punir s’ils ne veulent deſmordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Sire, nous taſcherons de ſatisfaire en tout
<lb />A voſtre Maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Dieux quand ſeray-ie au bout
<lb />De mes iours malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANGELIER.
<lb />Cette troupe fidelle,
<lb />Meriteroit ſans doute vne peine immortelle,
<lb />adodedannme an renelxajjanor,
<lb />Qu’elle ne connut plus les loix de ſon deuoir:
<lb />Mais poſſible vn ſuiet d’vne ioye publique
<lb />Cauſe cette rumeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />&amp; c’eſt dont ie me picqué.
<lb />Est-ce à faire aux ſuiets à pareſtre ioyeux,
<lb />Cependant que leur Prince eſt triſte &amp; ſoucieux,
<lb />Eſt-ce point que ſçachant mon eſprit en tenebres
<lb />Ils font deſia l’appreſt de mes pompes funebres.
<lb />Muis voicy de retour ce braue Ligddmon;
<lb />Et bien, qu'auez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON, venant auecque ſes Amants.
<lb />Sire, vn heureux Demon
<lb />Nous a ſi bien conduit deuers cette canaille,
<lb />Qu’vne aueugle fureur inceſſamment trauaille
<lb />Apres auoir ſouffert ſon premier mouuement
<lb />1
<lb />Qui ie pius jouuan naiſt e meurt en vu moment,
<lb />Que nous auons tiré de cette multitude
<lb />vn iuſte repentir de ſon ingratitude
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE ROY, LIGDAMON, CLARIN<lb />DOR, FLORILAME, VRANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais où ſont les autheurs de la confuſion.
<lb />CLARINDOR, menãt Florilame &amp; Vranie.
<lb />Les voyla?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dieux! que vois-ie, eſt-ce vne illuſion,
<lb />Ou fantoſme de qui les horreurs deceuantes
<lb />Me preſentent icy les images viuantes,
<lb />De ceux que mon caprice a triſtement perdus,
<lb />Pour qui i’ay tant de vœux &amp; de pleurs eſpandus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME, à genoux aux pieds du Roy.
<lb />Sire, le repentir d'vne ſi belle offenſe,
<fw><lb /> –
</fw><lb />Aymant cette beauté malgré voſtre deffence,
<lb />Dont le merite eſt tel, que tous les immortels
<lb />Voudroient que les humains luy fiſſent des Autels,
<lb />Me met à vos genoux, preſt de ſouffrir la peine
<lb />Que me prononceront mon ſort &amp; voſtre haine;
<lb />Pourueu que cét objet, ce chef- d’œuure d’Amour
<lb />Ne perde auecque moy ſon eſpoir &amp; le iour,
<lb />Son trime pretendu dans ſes larmes s'efface,
<lb />La Nature auec moy vous demande ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELANTE.
<lb />N’eſt-ce pas là mon fils, il eſt vray ie le voy,
<lb />Tout mon bien maintenant repoſe aux pieds du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Grand Prince leuez-vous, l’honneur de ma Couronne
<lb />Qui me deffend icy ce que le droict m’ordonne,
<lb />M’empeſche en embraſſant vos genoux, bien que R
<lb />D’attendre icy de vous ce qu’il faudroit de moy,
<lb />Cependant permettez qu’à cette heure i’embraſſe
<lb />L’appuy de mon eſtat &amp; l’eſpoir de ma race.
<lb />Ta conſtance à la fin receura ſon guerdon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRANIE.
<lb />L’Amour auecque moy vous demande pardon.
<lb />Grand Roy pardonnez nous vne telle inſolence,
<lb />Faites deſſus vos ſens vn peu de violence,
<lb />Et que voſtre clemence égale mon delit,
<lb />Que le reſpect condamne, &amp; qu’Amour abolit,
<lb />Reprenez la douceur la pitié vous en ſomme,
<lb />Rare Vertu, qui met l’homme en l'eſtai de l’homme,
<lb />Et ne permettez pas qu’à bon droict auimé
<lb />Voſtre haine me perde ayant ſi bien ayme.
<lb />I’attendis mon inſte Arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt donc vous Vranie;
<lb />C’eſt donc vous mon enfant, que dans ma tyrannie
<lb />I’ay reduit iuſqu’au point de n’esperer de moy,
<lb />Que la rigueur d’vn pere, &amp; la fureur d’vn Roy;
<lb />Vous que i’ay pleuré morte &amp; que ie voy viuante,
<lb />Vous de qui i’auois veu l’image deceuante,
<lb />Me reprocher ma faute en des mots dont l’horreur
<lb />Parle aux pauures esprits ou lege la terreur,
<lb />Ma fille leuez-vous, faut-il que l’innocence
<lb />Demeure aux pieds du crime, ha! que voſtre preſence
<lb />Charme mes ſentimens, Madame en honne foy
<lb />Vous pouuez partager vos plaiſirs auec moy:
<lb />Ce braue Caualier que l’Amour vous ramcine,
<lb />Dans ſon heureux retour doit chaſſer voſtre peine,
<lb />Receuez-le de moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A PRINCESSE,
<lb />Sire vn pareil bien-fait
<lb />N’a certes point de prix qui ne ſoit imparfait.
<lb />FLORILAME, à genoux deuant la Princeſſe ſa mele
<lb />Madame vous voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Des excuſes pareilles
<lb />En cét eſtat, mon fils, offencent mes oreilles,
<lb />L’amour, le droict du ſang, intercedant pour vous,
<lb />Ont fait que la douceur ſuccede à mon couroux:
<lb />Puis vne telle offenſe a ſa cauſe ſi belle
<lb />Que ne vous pardonnant ie ſerois criminelle;
<lb />Et vous belle Princeſſe, ornement de la Cour,
<lb />Faites que men ben-heur s'egaleà reſtre amour.
<lb />VRANIE.
<lb />Vous obligez, Madame, vne fille impuiſſante,
<lb />Qui dés le premier iour de ſa flamme naiſſante
<lb />Conſacra tous ſes vœux à vos rares vertus,
<lb />Vœux des diſſentions triſtement abatus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORILAME.
<lb />De moy ce qui m’eſtonne abordant cette terre,
<lb />C’eſt de treuuer la paix où ie laiſſay la guerre,
<lb />Et dans ce changement de voir à mon abord
<lb />Viure l'affection où regnoit le diſcord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt le vouloir du Ciel, de qui la prouidence
<lb />m’a donné moins, d’aigreur auec plus de prudence,
<lb />Et le ſonge de qui l’entretien ſuperflus
<lb />M’auoit fait eſtimer que vous ne viuiez plus,
<lb />Et que vos corps priuez de leurs deuoirs funebres
<lb />Affligeoient vos esprits au milieu des tenebres.
<lb />Voyez parfaits Amans, ne iugeroit-on pas
<lb />Voyant cét appareil, que le meſme trespas
<lb />pareil fune- Eſleua ces tombeaux auecque des magies,
<lb />bre &amp; les Que ie mejme regreijorma ſes tpgies,
<lb />vains tom-Et ne croireZ-vous pas voyant cét appareil,
<lb />Qu'autre ne le dreſſa que la ſeur du ſommeil:
<lb />Mais comptez nous vn peu voſtre amoureuſe hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLÔRILAME.
<lb />Sire pardonez-moy ie n’ay point de memoire
<lb />Que pour me ſouuenir du bien que ie reçoy
<lb />Dans les affections d’vn inuincible Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Admirables Amants dont l’Amour eſt ſi ſerme
<lb />A qui l’eternité n’a point donné de terme,
<lb />Si le plaiſir des deux eſt de vous voir vnis,
<lb />Ie ne veux que par moy vos eſpoirs ſoient finis,
<lb />Iouyſſez librement d’vn nombre des delices
<lb />Que vous auez acquis auec tant de ſupplices,
<lb />Triomphez du mal-heur, beau couple à ceſte fous,
<lb />Conſeruez à l’Empire vne ſource de Rois,
<lb />Vous Prince vertueux autant que magnanime,
<lb />Prenez ceſte beauté pour femme legitime,
<lb />Aſezjui ſes namcuis ic ſemuiaout pouubir,
<lb />Que deſſus ſon espouſe vn mary doit auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLORILAME.
<lb />Sire, pour ce preſent que vous ſçaurois-ie rendre,
<lb />Eſtant ce qu’icy bas vn Dieu pourroit pretendre,
<lb />Et ſous qui ſon effort ſe verroit abaiu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si vous n’eſtiez ma ſille enfant de la vertu,
<lb />Comme ayant eu pour mere une admirable Reyne,
<lb />Que les perfections auoient pour ſouueraine,
<lb />Ie vous commanderois d’auoir vn respect tel,
<lb />Que l’on doit eſperer de voſtre naturel.
<lb />Et vous rare Princeſſe accordez ma requeſte,
<lb />Que ie faſſe ouiourd’huy la plus belle conqueſte
<lb />Qui iamah ant oint monſrum ncloneux,
<lb />Depuis que la valeur m’a rendu glorieux;
<lb />En vn mot, que nos maux auiour d’huy prennent ceſſe,
<lb />nal vuctcruien ru maaaije lritejc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ouy, grand Roy, ſi ie puis, que me commandez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que vous me receuiez pour legitime espoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fantz, LA PRINCESSE.
<lb />certainement cette faueur extreme
<lb />N’entre en comparaiſon, Sire, qu’auec ſoy meſme:
<lb />Mais l’eſtat me priuant de cét excez d’honneur
<lb />N’accordera iamais à mes vœux cebon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, non, ce que ie fais autre ne me l’inſpire,
<lb />Que l'aymôle Demon qui conduit cét Empire,
<lb />Et croy que mon eſtat qui veut ce que ie veux
<lb />Donnera ſon auis à mes loüables vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Sire, ſi l’on n’euſt craint d’aigrir voſtre colere
<lb />Et d’iriter vn Prince à qui tout veut complaire,
<lb />1i Ja poit tong iempa que iout voſtre Conſeil
<lb />Vouloit vous propoſer vn party tout pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Außi dedans ce choix rendez vous teſmoignagè
<lb />D'vn iugement ſolide &amp; d’vn grand auantage.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Larneuc epeenan nemgtrmtconpus
<lb />Qu’vn Dieu ſous voſtre habit tient Couſeil icy bas,
<lb />Pareſſant admirable en ce temps ou nous ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Doncques pais que les Dieux, la prudence &amp; les homme
<lb />Appreuuent mon deſſein, rendons ce iour heureux
<lb />Par la ſolemnité d’vn acte genereux,
<lb />Oublions dans l’eſtat la fureur du naufrage,
<lb />En faiſant ſucceder la bonace à l’orage,
<lb />Et que par vn prodige auiourd’huy dans ma Cour
<lb />L’on voye marier la haine auec l’Amour,
<lb />Que l’on paſſe le temps en des ieux manifiques,
<lb />Que mon peuple s’occupe à des dances publiques,
<lb />Que mettant dans l’horreur tous funeſtes objets,
<lb />L’Amour, le ris, le ieu, ſoient ores mes ſuiets,
<lb />Enfin que deſormais vn ſeul Amour s’employe,
<fw><lb />N
</fw><lb />Que l'aymôle Demon qui conduit cét Empire,
<lb />Et croy que mon eſtat qui veut ce que ie veux
<lb />Donnera ſon auis à mes loüables vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHANCELIER.
<lb />Sire, ſi l’on n’euſt craint d’aigrir voſtre colere
<lb />Et d’iriter vn Prince à qui tout veut complaire,
<lb />1i Ja poit tong iempa que iout voſtre Conſeil
<lb />Vouloit vous propoſer vn party tout pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Außi dedans ce choix rendez vous teſmoignagè
<lb />D'vn iugement ſolide &amp; d’vn grand auantage.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINDOR.
<lb />Larneuc epeenan nemgtrmtconpus
<lb />Qu’vn Dieu ſous voſtre habit tient Couſeil icy bas,
<lb />Pareſſant admirable en ce temps ou nous ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Doncques pais que les Dieux, la prudence &amp; les homme
<lb />Appreuuent mon deſſein, rendons ce iour heureux
<lb />Par la ſolemnité d’vn acte genereux,
<lb />Oublions dans l’eſtat la fureur du naufrage,
<lb />En faiſant ſucceder la bonace à l’orage,
<lb />Et que par vn prodige auiourd’huy dans ma Cour
<lb />L’on voye marier la haine auec l’Amour,
<lb />Que l’on paſſe le temps en des ieux manifiques,
<lb />Que mon peuple s’occupe à des dances publiques,
<lb />Que mettant dans l’horreur tous funeſtes objets,
<lb />L’Amour, le ris, le ieu, ſoient ores mes ſuiets,
<lb />Enfin que deſormais vn ſeul Amour s’employe,
<fw><lb />N
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>