<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'election divine de S. Nicolas a l'archevesché de Myre avec un sommaire de sa vie en poème dramatique sentencieux et moral</title>
        <author>Soret, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb387702627"/>
          <author>
            <persName>Soret, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>L'election divine de S. Nicolas a l'archevesché de Myre avec un sommaire de sa vie en poème dramatique sentencieux et moral</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1624" cert="high" resp="BNF">1624</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />e. boum
<lb />1810
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />2
</fw><fw><lb />{1
</fw><fw><lb />LEE G. PoUET
<lb />1918
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />DV SYNODE EPISCOPAL
<lb />ASSEMBLE' POVR L’ESLECTION D’VN
<lb />lucceneur au uerunet aareneuerque de
<lb />Myre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AINCT NICOLAS,
<lb />iſſu de nobles parens en la
<lb />Cité de Patare, fut inſtruict
<lb />dés ſon bas âge és bonnes
<lb />l lettres.La mort l’ayant priué
<lb />d’iceux en ſon adoleſcence floriſſante, il
<lb />diſtribua, charitable, la pluſ-part de ſon pa<lb />trimoine aux pauures: puis ſ'en alla en Pa<lb />leſtine viſiter les ſaincts lieux, où noſtre Sei<lb />gneur auoit trauaillé aux Myſteres de l’hu<lb />maine redẽption. Son vœu deuotieuſemẽt
<lb />rendu, il reprit la route de ſon païs. Eſtant
<lb />là, Dieu, qui connoiſt ceux qui ſont propres
<lb />à ſon ſeruice, l’inſpira de ſ'acheminer à
<fw><lb />*11
</fw><lb />Myre, les Eueſques prouinciaux y eſtans
<lb />aſſemblez pour eſlire vn Archeueſque ſuc<lb />ceſſeur au dernier deffunct. Comme ils
<lb />eſtoient en grande difficulté de donner di<lb />gnement leurs ſuffrages à quelqu’vn, ils fu<lb />rent aduertis du Ciel de prendre celuy qui
<lb />Iendemain viendroit le premier en l’Egliſe
<lb />ſe nommant Nicolas, &amp; commandez de le
<lb />ſacrer Archeueſque de Myre. Ce qui fut fait
<lb />auec applaudiſſement de tout le peuple.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVX LECTEVRS
<lb />SONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſez, marquez, gouſtez,
<lb />LCes vers, les traits, le ſens:
<lb />Ce ſont des fruicts recens
<lb />Pour les plus degouſtez.
<lb />Fruicts, ores preſentez
<lb />Tant à Dieu, comme encens,
<lb />Qu'à chacun pour preſens,
<lb />Que Soret a portez.
<lb />Si ù vn attueit numain
<lb />Vous les prenez en main
<lb />De nouueautez épris:
<lb />Vous vous ragouſterez,
<lb />Et ſi contenterez
<lb />Voz curieux eſprits.
<fw><lb />A2
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'ORDRE ET LES NOMS
<lb />des Eueſques du Synode.
<lb />Clarius, Preſident du Synode.
<lb />Dion, ſecond Eueſque.
<lb />Eros, troiſieſme Eueſque.
<lb />Hermés, quatrieſme Eueſque.
<lb />Theophile, cinquieſme Eueſque.
<lb />Poliocte, ſixieſme Eueſque.
<lb />L’ANGE.
<lb />SAiNemIdum Archeueſque de
<lb />Myre diuinement eſleu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ORAISON IACVLATOIRE
<lb />des Eueſques du Synode, redigée
<lb />par ſtances alternatiuement
<lb />recitable pour prologue.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarius.
<lb />Oleil tousjours brillant, lumiere du Soleil,
<lb />Dont les rays eſlãcez aux humaines poitrines
<lb />Les enflament ſoudain de lumieres diuines:
<lb />De grace, dardez noꝰ vn eſclat de voſtre œil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Oeil trauerfe-tout-tœur, fans quoyeon ne peut riens
<lb />Meſme' en ce qui ſe peut par douce, ou grieue peine
<lb />S’il n’eſclaire l’ouurier, pour neant il ſe peine:
<lb />Car loin de voſtre aſpect on ne fait jamais bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Bien merite-guerdon en l’olimpique Cour,
<lb />Où, Dieu ſeigneuriant, voſtre main liberale
<lb />Recompenſe chacun, ſuiuant ce qu’il eſtale
<lb />De ſainctement ouuré dans ce terreſtre entour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Entour noz humbles cœurs doncques pirouëttez,
<lb />Soleil-Dieu tout-puiſſant, animez les de ſorte
<lb />Que noz vers ampoullez d’haleine viue-forte
<lb />Puiſſent rendre parfaits noz deſſeins projettez.
<lb />Projettez pour monſtrer en ce Synode-cy
<lb />(Par nous feint à l'inſtar de celuy-la de Myre)
<lb />Que tomme un y poutoit vn Archeueſeue eſlire,
<lb />Sainct Nicolas le fut: Dieu le voulant ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Ainſi le verrez-vous ſi du celeſte feu
<lb />Noz veines à preſent peuuent eſtre eſchauffées:
<lb />Noz langues en ſeront beaucoup mieux eſtoffées,
<lb />Rien n’en flûra que doux, ou de rude bien peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Bien peu de gens außi ſ'en iront eſconduits
<lb />Sans remporter de nous quelque leçon vtile,
<lb />Quelque exemple moral, quelque mode gentile,
<lb />Pour, ſelon leur eſtat, eſtre ſouëment conduits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y
<lb />contutis du puintr Eſpite, tt guiuit confenmier
<lb />Des belles actions, cheminant à leur teſte:
<lb />Cauſe certes pourquoy nous luy faiſons requeſte
<lb />De nous conduire droict juſqu'à ce but dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Dernier but, qui ne gyt qu’au ſeul honneur de Dieus
<lb />Qu'au ſalut eſperé de ſes brebis fideles:
<lb />Qu'à ce que maintenuz nous ſoyons ſouz ſes aiſles.
<lb />Tant, qu’au monde laſſez, nous luy diſions adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Adieu langage tel. Nous allons commencer,
<lb />Es d’vn tranquille ſens par ordre nous adduire
<lb />Tanonf ez au ctet j a vons namtnt deduire
<lb />Ce que ſur ce ſujet pourra noſtre penſer.
<lb />HEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Penſer juſte de vray. Parquoy Peuple chreſtien,
<lb />Preſtez nous, attentifs, vn ſuaue filence:
<lb />Sauourez noz propos d’vranique influence,
<lb />Vous le treuuerez bons, à ce que je maintien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Ie maintien encor plus, que vous en benirez
<lb />Dieu, le nouueau Prelat, l’Inuenteur, &amp; nous meſmes
<lb />Chacun en ſes vertus, ou baſſes, ou ſupreſmes,
<lb />Mhantt, nons ayant ouy, d’icy vous partirez.
<lb />Cela eſtant dit, on impoſera ſilence
<lb />ada Aruuneurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE REGRET DE LA
<lb />MORT DV DEFFVNCT
<lb />ARCHEVESQVE DE MYRE AV
<lb />parauant S. Nicolas, faict par les
<lb />Eueſques dependans de cette Me<lb />tropolitaine auec les loüãges deuës
<lb />aux merites d’iceluy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS COMMENCE.
<lb />Enerables Paſteurs, qui de ſoin ordinaire
<lb />Paiſſez de Dieu puiſſãt le troupeau debonnaire,
<lb />QQue ſon vnique Fils, né du flanc virginal,
<lb />Sauua des broche-dents du dragon auernal:
<lb />Lors que pour luy happer, bruſlant d’amour extreſme,
<lb />Serf, à l’infame Croix il ſ'offrit de ſoy-meſme.
<lb />Vous ſçauez mieux que moy, par creable raiſon,
<lb />Que tout phyſique agent a ſa pleine ſaiſon,
<lb />A ſon cours arresté, a ſa uifante eſpace,
<lb />Cours, eſpaſſe, ſaiſon, que perſonne ne paſſe:
<lb />Mais juſtement reduit à ſon centrique poinc
<lb />Il n’en bouge deſ-lors, &amp; n’agit oncques point.
<lb />Saturne le ſongeard, Iupin darde-tonnerre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mauors le belliqueux, Phebus œil de la terre,
<lb />L’aphrodite Venus, Mercure porte-vent,
<lb />Diane au bleſme front, en leur globe mouuant
<lb />Tous, d’vn ordre reglé par la Cauſe premiere,
<lb />Font plus prompts, ou plus lents leur ronde couſtumiere.
<lb />Les brutes vagabons, leis ctoyens de l’air,
<lb />Et du verdas Neptun les hoſtes ſans-parler:
<lb />Ainſi qu’ils ſont moulez de l’artiſte Nature
<lb />Produiſent, differents, pareille geniture.
<lb />Sçauez-vous pas encor que les arbres fruictiers,
<lb />Les pampres emperlez, les fimples foreſtiers,
<lb />Croiſſans de jour en jour par la plaine champeſtre,
<lb />Portent fleurs, fueilles, fruicts du genre de leur eſtre?
<lb />Puis comment vn chacun recru de fonction,
<lb />Eſtant raneanty, chome außi d’action?
<lb />Enfin c’eſt en vn mot qu'en ce viſte paſſage
<lb />Toute choſe a ſon temps au vray dire du Sage.
<lb />Mais l’homme crayonné ſur le viuant pourtrait
<lb />De i’alme Deité, dont il en a le trait
<lb />(Eſtant de ce beau Tout le faitis Epitome,
<lb />Frere de ſang humain du Verbe-Dieu fait-home)
<lb />N’a t’il point de hola? ſes penibles labeurs,
<lb />Ses jours gliſſe-legers auec mille douleurs
<lb />Ont ils comme les Cieux leurs carrieres bornées,
<lb />Comme les animaux leurs prefixes années,
<lb />Comme les vegetans leurs termes de fleurir,
<lb />De verdoyer apres, puis apres de fleſtrir?
<lb />Que diſ-je, les ont ils? ouy-dea ſans aucun doute.
<lb />Qui eſt-ce des Mortels l’atheiſte, qui doute
<lb />Que l’Architecte grand de ce vaſte Vniuers,
<lb />De rien ayant baſti ce qu’on y voit diuers,
<lb />Ne ſe repoſa pas ſa beſongne acheuée?
<lb />Le Chriſt, ayant außi l’ame humaine ſauuée
<lb />Par vne aſpre longueur de trauaux ſerieux,
<lb />Vit en ſon Louure aſtré dignement glorieux.
<lb />A la trace duquel l’homme caduque au monde,
<lb />Deſchargé du gros faix de ſa charnure immonde
<lb />Par le fer indompté d’vne brigande mort
<lb />Heureuſement ſurgit au ſalutaire port.
<lb />O Collegue deffunct! bon Eueſque de Myre,
<lb />Dont les terſes vertus ton ſainct bercail admire,
<lb />Maintenant pres de Dieu je croy qu'en verité
<lb />Tu jouïs du repos, que tu as merité.
<lb />uur feton te tuocu peurtenee tee tecompenſe,
<lb />Receuable à la fin, comme l’ouurier le penſe:
<lb />Dieu l’a dit, le diſant à l’heure l’a conclu;
<lb />Contin, va ueparin, commen a reſoiu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION, SECOND EVESQVE.
<lb />Aαις u uu piene que ctoron, qui tramt noſtre vie,
<lb />Lors qu’on y ſonge moins, la va coupant ſi toſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />C’eſt afin que des maux où gyſante aſſeruie,
<lb />Par ainſin elle ſoit deliure bien pluſtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ces ciſeaux affillez n’eſpargnent-ils perſonne,
<lb />Tout tombe-t'il ſoux eux le docte, &amp; l'ignorante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Pet qui vit autt mourtr: te forttuinp l’ordonne,
<lb />Soit noble, ſoit bourgeois, ſoit petit, ſoit-il grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ha! que le monde pera: perdant a la mat neure
<lb />L’Eueſque Myrean dernier, digne Prelat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEſvos.
<lb />Perd! non pas. Car ſon corps en la terre demeuré,
<lb />Son eſprit dans le Ciel brillant d’vn vif eſclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſert dans vn tombeau ſon ſquelet pourriſſable,
<lb />Son tme teumnt part loin abſente à tousjours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />L’vn vaut à regretter le deffunct honorable:
<lb />L'autre d'eſtre auet tuy aux celeſtes Seſours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel teſmoignage ſeur de ſon heureuſe gloire?
<lb />Perſonne ne reuient pour le nous aſſeurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />des gruene fuinereo menis font prejuge notoire
<lb />Que Dieu pour ce ſujet l’a voulu bien-heurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Son Peuplé, ſes amis, ſes humbles domeſtiques
<lb />Doncques ne doiuent plus lamenter ſon treſpas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ils leur conuiendroit mieux chanter des beaux cantiques.
<lb />Les bien morts, comme luy, les larmes n’ayment pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />101
<lb />Vostre propos tiſſu de ſiançoiſe eloquence
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me fait ramenteuoir vn trait de conſequence.
<lb />Que l’homme qui de ſoy, eſt vn mondepetit
<lb />(Manié de raiſon, &amp; de franc appetit)
<lb />Reſſemble proprement la criſtaline Voute,
<lb />Qui par juſtes contours aboutiſſant ſa route,
<lb />Ne ſe deſtraque point, tant que dedans les Cieux
<lb />Les flambeaux eſtoillez ſoient en leurs premiers lieux.
<lb />Ainſi l’eſtat humain a ſa vicißitude,
<lb />Roulant puiſ-ça, puiſ-là, hourdé d’inquietude,
<lb />Qui compagne du ſort, ne l’abandonne pas
<lb />Qu'au relais general du deſtiné treſpas:
<lb />Où c’eſt, que deſcendu, à gogot il repoſe,
<lb />Suiuant ſon mal ſouffert, qu’à ſon hoſte il expoſe.
<lb />Cette comparaiſon du Ciel embraſſe-tout.
<lb />A l’homme argile-né de ſon train nous reſout.
<lb />Et meſme d’abondant ſur la dedale terre
<lb />Sa vie ayme-ſoulas n’eſt qu’vne triſte guerre.
<lb />Demandez, ſ’il vous plaiſt à vn Prince vaillant
<lb />A quelle occaſion dans vn conflict ſanglant
<lb />Il ſe fourre ſans peur, mais plein de tel courage
<lb />Qu'il porte quant &amp; ſoy la thiſiphone rage?
<lb />Certes il reſpondra que c’eſt pour deſormais
<lb />Planter en ſon païs vne fertile paix,
<lb />Apres auoir deffait l’ennemy qui la trouble
<lb />Par vaine ambition, ſotte engence de trouble.
<lb />Dont je fein que les grands, autant qu'Vliſſe, fins,
<lb />Ne ſ'alliancent pas auecques leurs confins
<lb />Pour ſe noiſer ſouuent, ny ruer l’vn ſur l'autre
<lb />Comme vn vautre grondant ſus vn vautre ſe veautre.)
<lb />Mais bien qu'entr'-eux par fois on les voit guerroyer,
<lb />Et leurs debats vuidez en paix ſ'eſbanoyer.
<lb />D’où ſort le plein effet de l’antique ſentence,
<lb />De la guerre la paix, d’elle resjouiſſance.
<lb />Parquoy c’eſt maintenant que ce Chreſtien vainqueun
<lb />Du diable, de la chair, &amp; du monde moqueur,
<lb />Qui, braue, protegoit l’Egliſe lycienne
<lb />d'eſvuuuul inompnant en paix cinenenne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS TROISIESME EVESQVE.
<lb />La gloire ſuyt de pres i'heroique vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ouy: comme l’ombre vn corps de quantité veſtu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />N'eſt elle pas außi d'eternelle durée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Lamait elle ne fut, ny ſera meſurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Rien qui ſoit toutefois n'eſt infini, que Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />Dieu, O uu Otoure miofpent en mefine tiem
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu qui eſt tout en ſoy ne gyt qu’en ſa ſubſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />La Gloire toute en Dieu eſt en ſa conſiſtence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER
<lb />S.
<lb />La Gloire eſt le vray bien, où chacun homme tend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Dieu eſt ce bien, duquel la Gloire l’on attend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doncques d’auecques luy elle eſt indiuiſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1;
<lb />Comme d'eſtendre vn poinct ne nous eſt pas loiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />s.
<lb />Tu ſonne n'en jouit ſ'il ne l'a merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI
<lb />N
<lb />De voſtre beucne u on toutt ta verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Elle n'eſt pas außi d'vn aboruſi fatites
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce qui eſt le plus beau eſt le plus difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Ie le croy ſainement. La Gloire est le denier,
<lb />Dequoy Dieu veut au Ciel ſes Ministres payer.
<lb />Me ſouuient à propos de ce viel-double Temple,
<lb />Que Marcelle conſtruit aſſez bonnement ample:
<lb />L’vn au nom de vertu, &amp; l’autre de l’honneur,
<lb />A deſſein fabriquez de voiſine teneur.
<lb />Mais voicy le ſecret de cet Embleme grdue,
<lb />Qui peut ſeruir à tous de Catechiſme braue.
<lb />C’eſt qu’en ce Temple-cy l’on ne pouuoit entrer
<lb />Qu’il ne fallut deuant à trauers penetrer
<lb />Celuy de la vertu, d’außi facheuſe approche
<lb />Qu'à cueillir le Moly au ſommet d’vne roche.
<lb />Pour enſeigner au doigt que qui dort accroupy
<lb />Sur les viſqueux plaiſirs de pareſſe aſſoupy,
<lb />D'eſtat, de biens, d’amis, deſchet, greſlit, brimballe,
<lb />Reduit en vn faquin, comme Sardanapale.
<lb />Mais quiconque bien-né, vient à tracer, ſoigneux,
<lb />De vertu donne-los le ſentier eſpineux,
<lb />Et qui ſes durs trauaux, magnanime, ſurmonte
<lb />Le temps amene-tout fait en ſorte qu’il monte
<lb />Par accliues degrez juſqu’au marbrin autel
<lb />Dimmarceßible honneur, qui le rend immortel.
<lb />Pluſieurs gens ſçauent trop que la Palme ſceptrique
<lb />Paroiſt belle par haut, mais au pié qu'elle pique.
<lb />Hieroglife plaiſant du triomphe ſacré,
<lb />Où les Athletes ſeuls ont bruſquement entré.
<lb />Portans victorieux, comme en vn jour de feſte,
<lb />La Guirlande de prix, dequoy elle eſtoit faite.
<lb />Brieue concluſion de ce cas debattu,
<lb />Nul onc eſt couronné, qui n’a bien combattu.
<lb />Mais ſ'il y eut jamais illuſtre perſonnage,
<lb />Qui le meritast mieux à l’adieu de ſon âge,
<lb />Ceton, ouy-ouy, eeton, on ne it penrmer,
<lb />Des Pasteurs lyciens le treſpaſſé dernier
<lb />Auſsi croy-je qu’il ait, pour ſa charge peſante,
<lb />D’vn diadeſme d’or la tent returſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES, QVATRIESME EVESQVE.
<lb />Et prix des jenx puoilts jait aher aux tournois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Ainſi que le butin ſ'adouber de harnois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Les eſtours pour le prix ſe font de troupe amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS
<lb />Moins violens ſont-ils que de gent ennemie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Le vainqueur plus naüré a le plus riche prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />O.
<lb />Le plus boüillant ſoldat choiſit au butin pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Au chamallis d'entr'eux ſont diuers ſtratageſmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Ceux du prix ſont preueuz, du butin non de meſmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Em O tautreaſpainant je promet le hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Il chet au reſolu, non au laſche coüard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />C'est que le bon-heur ſuyt vne audace virile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />L’audace chaſſe-effroy ne demeure Sterile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Quand je rumine bien cet Axiome vray,
<lb />L’eſpreuue j’en conçoy, que je vous eſclorray.
<lb />Deux Seigneurs appairez d’affections loyales
<lb />Sont mandez certain jour à des joustes royales:
<lb />Ils ſe jurent leur foy, comme freres germains,
<lb />D’egaliſer le prix qui leur viendroit és mains.
<lb />Ores bien enconchez ils entrent dans la ville.
<lb />L’vn ſe fantaſiant ſon party plus debile,
<lb />Le tremblotant friſſon de laſcheté l’aſſaut:
<lb />L’autre plus valeureux y courut de primſaut,
<lb />Qui moiſſonna, playé, mainte deſpouille graſſe:
<lb />Dont le bruit va par tout au lustre de ſa race.
<lb />S'en retournant chez ſoy, l'autre Seigneur peureux
<lb />Le ſomma par les champs du ſerment fait entr'eux.
<lb />Ie le tiendray, dit-il, pourueu qu’au prealable
<lb />Nous partagions le mal à mon butin ſemblable.
<lb />Lors les armes au poing le veut charger de coups,
<lb />Et luy d’interceder pardon à deux genoux,
<lb />Luy cedant, force où gré, ſa conqueste pompeuſe,
<lb />Ne voulant point ſentir de peine douloureuſe.
<lb />Tirons vn trait galant de ce raze diſcoürs
<lb />Ce Roy, ſoit Dieu, grand Roy des ſouueraines Cours,
<lb />Au behourd de Sion paßionné dattraire
<lb />L’homme auec Ieſus-Chriſt, ſon bien-aymé confrere:
<lb />La Gloire estant le prix du brauache jousteur.
<lb />L’homme freſle de ſoy, ou femelin vanteur,
<lb />Dit qu’il ne peut gauchir aux poignantes trauerſes,
<lb />Que ſon triple ennemy luy machine diuerſes:
<lb />Au contraire le Chriſt eſmouce tous leurs traits
<lb />Dont il drille la-ſus d’vn million de rays,
<lb />Quue offres egmponeus, communtuer at pomme,
<lb />Qui reſſent de ſes maux tant par menu, qu’en ſomme.
<lb />Comme nous preſumons qu’il l’a fait à l’endroit
<lb />Du Preiat myrean a luy den de bon droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE CINQVIESME EVESQVE.
<lb />De bon droit, dittes-vous: car en la Prelature,
<lb />Qui patit ſe baſtit vne gloire future.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Le celeste Donjon ſ'eſcallade d'effort
<lb />En talonnant de prés ſon Capitaine fort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THEOPHILE.
<lb />Le Gendarme braſſant vn martial chef-d’œuure
<lb />Doit ſideer ſon chef, pour guide d’vn tel œuure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Le gendarme dt pray tet je timnginant
<lb />Vient à bout d’iceluy, ainſi l’entreprenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Nature monſtre l’vn: l’autre l’experience,
<lb />Sans foüiller juſqu’au fond d’vne abstruſe ſcience.
<lb />Voyez le naturel des mouſches ſucce-fleurs,
<lb />Qui ſus vn bel eſmail de naïues couleurs
<lb />Pour confire leur miel volettent journalieres,
<lb />Voire à qui fera mieux toutes particulieres.
<lb />L’on ne les voit jamais de leurs ruches ſaillir
<lb />Que pour ſuiure leur Roy, ſans oſer y faillir.
<lb />Si nous leuons les yeux juſqu’aux liquides nuës,
<lb />Nous verrons vn ſquadron de haut-volantes gruës
<lb />L’vne-ſ'aprés-l’autrer de droit vol, en ſuiuant
<lb />Celle, pour les mener, qui tranche l’air deuant.
<lb />Voila pas vn miroir de diaphane glace,
<lb />Dans quoy pour ſe mirer chacun peut auoir place?
<lb />Mais laiſſons à leſcart ce precepte brutal,
<lb />Que les hommes nous ſoient l’appuy fondamental.
<lb />L’eſperon plus aigu qui ſoit, ou qui doiue estre
<lb />Tour pouſſer le valet, c’est d’auiſer ſon maistre
<lb />Soustenir le premier la lourde peſanteur
<lb />D’vn alcide trauail, &amp; d’en eſtre fauteur.
<lb />Iadis a t’on pas veu du puiſſant Alexandre
<lb />Les forts estradiots maints beaux faits entreprendre,
<lb />Deſquels ils cheuoiſſoient en marchant apres luy
<lb />Couuerts de ſes drapeaux? luy qui eſtoit celuy,
<lb />Qui leur preſchoit tousjours quelque importante affaire,
<lb />Diſant faites, enfans, ce que me voyez faire.
<lb />Ceſar, vainqueur des Roys, &amp; le Roy des vainqueurs,
<lb />Courageux qu’il estoit eſguillonnoit les cœurs
<lb />De tout ſes champions de telle pointe viue,
<lb />Qu’il ne dit onc fuyez: mais venez, qu’on me ſuiue.
<lb />Le tcitsvt Dunſin juifou tev mantement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE SIXIESME EVESQVE.
<lb />Nostre confrere mort t' obſerua vaillamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Il n’a rien ordonné qu’il ne l’ait fait luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />C’est pourquoy le deffunct l’a pratiqué de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie le croy bien-heureux ayant perſeueré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Dans Myre ce poinct-la est aſſez aueré.
<lb />Car comme ce n’est point la bataille ſanglante,
<lb />Qui timbre les ſoldats de couronne excellente,
<lb />Mais la proſpere fin de leur choc hazardeux:
<lb />Außi ce fort Heros, cet Eueſque fameux
<lb />(Nagueres deſuié par l’enuieuſe Parque)
<lb />Veſcut tousjours actif, ainſi que l’on remarque.
<lb />L’ouurier ahanne plus ſans lucratif eſpoir,
<lb />Qui laiſſe, ſaoul-d’ouuré, ſa taſche auant le ſoir.
<lb />En vain le lieure court auecques la tortuë,
<lb />S’il ſe forme, tandis que d’aller elle ſuë.
<lb />Comme vn Poste preſſé d’vn voyage lointain
<lb />Commence au petit trot ſa courſe du matin,
<lb />Puis redoublant le pas tousjours-tousjours galoppe
<lb />Sans halter comme point ſi ſon cheual ne choppe.
<lb />C’est ce que feit außi juſqu’au ſouſpir mourant
<lb />Ce Pontife beat, d’entre nous le plus grand.
<lb />Apertement fecond de doctrine exemplaire
<lb />Tout, d’humeur d’engendrer, aux lionnes contraire.
<lb />Croiriez-vous que ſouuent cette fere des bois
<lb />Lionce pluſieurs faons à la premiere fois,
<lb />La ſeconde bien peu, puis demeure brehaigne?
<lb />Luy d’vne autre façon, qu’il ne faut qu’vn deſdaigne:
<lb />Car dés ſon verd printemps il ayma la vertu;
<lb />En ſon âge d’eſté il ſ'en est reueſtu:
<lb />En ſon automne meur il l’a miſe en pratique,
<lb />La faiſant rajeunir en ſon hyuer lethique.
<lb />Comme anciennement tes sutrineuicars
<lb />De Temple epheſien, des vertus amateurs;
<lb />Pareillement außi les Vestalles pucelles,
<lb />De leurs Idoles-Dieux ſeruiables ancelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />P'nertec Dreu, ſe tt eu y prurje, qu'in ſage ſucceſſeur
<lb />Succede, homme de bien, à ce predeceſſeur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vostre deſir eſt ſainct: c’eſt pourquoy je le prie
<lb />Que pour en eſlire vn de ſa grace il nous rie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Nous ſommes aſſemblez à cette occaſion
<lb />Enſemble mettons nous en grand' deuotion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Ie ſuis de voſtre aduis. La concorde priere
<lb />N’eſt pas miſe de Dieu ſi ſouuent en arriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Non pas, quand on la fait de franche volonté,
<lb />Conforme entierement à la Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />C’eſt ce que nous ferons, ſi vous voulez me croire,
<lb />Des leüres &amp; d’eſprit pour eſtre meritoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vous atteignez au poinct, qui ſoit plus pertinent,
<lb />Auquel je vous allois poſer incontinent
<lb />Par vn exemple clair extrait des lettres ſainctes,
<lb />Qui en toute achoiſon en fourmillent enceintes.
<lb />Helcana, captiué d’amante paßion
<lb />Deux femmes eſpouſa de meſmeaffection:
<lb />Diſſemblables de nom, &amp; peut eſtre, de face,
<lb />L’vne Anne ſ'appellant, Fenenne l’autre hommaſſe.
<lb />Fenenne eut des enfans, la pauuure Anne pas vn.
<lb />Fenenne la drappant de deuis importun,
<lb />Anne ſ'en eſplouroit à grand randon de larmes,
<lb />Tant pour ne conçeuoir, que pour telles allarmes.
<lb />Si qu’elle ſe reſout de tant amieller Dicu
<lb />De prieres, de vœux en Sylo, ſon ſainct lieu,
<lb />Qu’il luy enterina, juge par trop honneſte,
<lb />Les concluſiues fins de ſa juſte requeſte.
<lb />Voila que luy ſeruit à ſon humble oraiſon
<lb />Son cœur joint à ſa voix par modeſte raiſon.
<lb />Sus doncques à ce coup aux ſouhaits de noſtre ame
<lb />Fringottons de beaux airs, que d’aiſe Dieu ſ'en paſme.
<lb />Supplions ardemment le Sainct Eſprit peut-tout
<lb />De nous inſpirer tous de ſon pouuoir abſout:
<lb />Afin que ſans faueur vn Prelat vn eſliſe,
<lb />Qui gouuerne, prudent, la nantolique Egliſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet mon iniemion.
<lb />DION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS
<lb />C’eſt mon but pretendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />C’eſt mon projet außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />C’eſt mon poinct attendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />C'est ma derniere ph.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />C'est la mienne eſperée.
<lb />Partant allons chanter vn ode meſurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Vous la commencerez telle qu’il vous plaira
<lb />De ſymphoniques voix on vous ſecondera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Eueſques ſortent du Conclaue &amp;
<lb />ſ'en vont à l’Egliſe demander l’aſſiſtãce
<lb />du S. Eſprit auant que de proceder à
<lb />l’eſlection, &amp; y chantant cette Ode.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rand Dieu, dont le pouuoir
<lb />CEgalle ton vouloir
<lb />Au Ciel, comme en la terre.
<lb />Vueille de tes faueurs
<lb />Douër tes ſeruiteurs
<lb />En ce ſacré parterre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme ton Sainct Eſprit
<lb />Tes Apoſtres apprit
<lb />Le deu de leur Office:
<lb />De meſme enſeigne nous
<lb />Ce que nous ferons tous
<lb />Touchant ce Benefice.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans toy rien ne ſe peut,
<lb />Et par tout ce qu’on veut
<lb />On commence, &amp; termine.
<lb />Fay que nous commencions,
<lb />Et que nous acheuions
<lb />Noſtre charge diuine.
<lb />Tu ſçais que pour le bien
<lb />De ton troupeau chreſtien
<lb />De la Cité de Myre
<lb />Nous-nous ſommes ainſi
<lb />Tous aſſemblez
<lb />Pour vn Paſteur eſlire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fay que ſans paßion
<lb />En cette eſlection
<lb />Chacun de nous ſe porte.
<lb />Ce ſera noſtre honneur,
<lb />Du peuple le bon-heur
<lb />Faiſant en cette ſorte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PROCEDVRE DE
<lb />L’ESLECTION D’VN SVGCESSEVR
<lb />au deffunct Archeueſque de Myre,
<lb />ſur la difficulté de laquelle vn Ange
<lb />parut au Cõclaue, où les Eueſques
<lb />prouinciaux eſtoient aſſemblez à
<lb />cette fin, qui de la part de Dieu
<lb />nomma S. Nicolas comme idoine
<lb />&amp; capable de la charge Archiepiſ<lb />copale.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />E’AY dés long-temps appris qu’vn ſagerant Pilote,
<lb />S! Voyant l’infide mer, qui de cions flo-flotte
<lb />Ia de houles bloqué dans ſon cambre vaiſſeau
<lb />En peril de ſe voir toſt englouty de l’eau:
<lb />Deuot, à joinctes mains, triſtement il ſ'eſcrie
<lb />Dieu, Anges, Saincts du Ciel ſauuez nous, je vous prie.
<lb />COi in prrucipe peun d’implorer leur faueur,
<lb />Mais ſouuent il eſt vain, &amp; d’vn eſprit reſueur,
<lb />S’il manque au fort du mal d’induſtrieuſe peine:
<lb />D’où vient que preſtement il abbaiſſe l’antene,
<lb />La bouſſole quittant d’eſtend à bras tenduz
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses artemons, beau-pré aux amaris penduz,
<lb />Court à ſon gouuernail, le vire à droit, à gauche:
<lb />Bref aprés mille vœus à tout faire il s’embauche.
<lb />Comme aux ſiecles paſſez les laboureurs ſouloient
<lb />Sacrifier deuant, puis au champs s’en alloient:
<lb />Comme encor les Soldats endoſſent la cuiraſſe,
<lb />Quand ilz ont mandié de Dieu la ſauue-grace.
<lb />Pour ſignal qu’il ne faut ſ'y fier tant exprés
<lb />Qu’on ne doiue au beſoin s’embeſongner de prés.
<lb />Donc il ne nous ſuffit d’auoir l’ayde diuine,
<lb />Qui ja mouue noz cœurs, ainſi que je deuine,
<lb />Si d’vn zele feruent, ſelon le nerf humain,
<lb />A ce grand coup d’eſtat nous ne tenons la main.
<lb />Mais comment, direz-vous, faut-il qu’on y procede?
<lb />L’intellect eſclaircy au raiſonnable cede.
<lb />L’opinion de tous eſt que l’or naturel
<lb />Differe de vertus de l’artificiel.
<lb />Le fin or calciné, pris en quelque bruuage,
<lb />L’eſtomac dehaité moderement rauage,
<lb />Serpentant tout au tour des intestins enflez,
<lb />Où groüillonnant enclos les rend plus bourſoufflez:
<lb />Mais il conforte prou les forces naturelles,
<lb />Mitige les humeurs repugnantes entr'elles:
<lb />Preſerue les aucuns du bouton tommene,
<lb />Aux autres empeſchant de deualler au creux.
<lb />Au contraire l’on voit que l’or d’vn alquemiſte,
<lb />Bien qu’il ait du relief (comme ergo de ſophiste)
<lb />Creu bon par des niezpour estre de couleur:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si pourtant est il faux, &amp; de nulle valeur.
<lb />Par ainſi temps perdu, huile, peine, deſpenſes,
<lb />Ce qui merite bien des ſeueres deffences.
<lb />De meſme je diray qu’és actes vertueux
<lb />Minuttez en l’esprit de ſoin affectueux
<lb />(Comme quand on y va pour la diuine Gloire,
<lb />Pour ſon heureux ſalut, &amp; ſa longue memoire)
<lb />Soudain il en reſſort des effects nompareils:
<lb />Car preparez qu’ils ſont en humbles appareils,
<lb />Ils recueillent les dons de grace preuenante
<lb />Que Dieu ſeme ſus eux de ſa main foiſonnante.
<lb />Grace, qui les maintient dans les bornes du bien,
<lb />Les monde du poiſon du vice ne-vaut-rien,
<lb />Et leur bastit en fin vne ferme demeure,
<lb />Quand l’ame laiſſe-corps en ſon corps ne demeure.
<lb />Mais les œuures ourdis de læue intention,
<lb />Pour vn futile honneur, plein d’oſtentation;
<lb />Ores qu’ils ſemblent ſaincts, &amp; dignes de merite,
<lb />Deuant Dieu ſonde-cœur ils prennent la guarite.
<lb />Car tant s’en faut qu’ils ſoient agreables à luys
<lb />C’est luy, qui grand Preuost, les punit aujourd’huy.
<lb />Meßieurs, penſons y donc, &amp; s’il nous est poßible.
<lb />N’eſſayons jamais rien à noz ames nuiſible.
<lb />Particulierement en cet ordre eſlectif,
<lb />Vacquons y, diſpeſez, de ſens reſolutif.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />Ouy; l’on y doit penſer. Tout œuure d’importance,
<lb />Pour paroiſtre parfait auecques ſubſiſtance,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faut qu’il ſoit droit en haut de ſaincte volonté,
<lb />Beau par l’interieur de blanche netteté,
<lb />Humble en bas par le prix d’vne petite eſtime.
<lb />Ce qui le rendra bon, ainſi comme j’eſtime.
<lb />L’œil ne dreſſe t’il pas la main pour bien ouurer?
<lb />Ainſi la volonté doit au Ciel aspirer.
<lb />Comme le giboyeur cligne vn œil quand il tire
<lb />Pour auoir le gibier, que fixementil mire:
<lb />Tout de meſme chacun en ce qu’i lentreprend,
<lb />Si l’œil gauche du cœur, craintif, il va ſerrant,
<lb />Afin de ne voir pas la cheuance mondaine,
<lb />Nyſ'amuſer, bayant, apres la gloire vaine:
<lb />Mais qu’il ouure le droit, &amp; le bande vers Dieu,
<lb />Il le gagne du tout, &amp; proſpere en tout lieu.
<lb />I’allonge mon propos, &amp; dy qu’il faut que l’ame
<lb />Soit blanche purement en l’œuure qu’elle entame.
<lb />Ne recherche t’on pas pour la grace du corps
<lb />La formoſe candeur tant dedans que dehors?
<lb />Lauant ce qui eſt laid, dreſſant la flechiſſure,
<lb />Les entrailles purgeant, &amp; leur infecte ordure,
<lb />Ne demande t’on pas ſur ſoy des linges blancs
<lb />A tables des beaux mets, vin pur, miſtes ſeruants?
<lb />Ainſi deſirons-nous que noz actes ſoient mondes,
<lb />Balions de noz cœurs les ſalettez immondes.
<lb />Comme d’vn ord eſuier rien ne ſourd que vilain:
<lb />D’vn cœur cauterizé ne ne ſort que malin.
<lb />Ie ſuis au bout du fil, puis außi toſt je ceſſe.
<lb />L'difice fondé de proſonde baſſeſſe
<lb />S’eſtage tant plus haut que ſans bas fondement
<lb />L’action faite ainſi accroiſt augustement.
<lb />I’oy quelqu'vn repartir que le verd ſicomore,
<lb />Le freſne, le peuplier, &amp; ſemblables encore
<lb />Sont arbres grandiſſans de longueur &amp; groſſeur.
<lb />Vray: mais quel est leur fruict acre, doux, vert, ou ſeur?
<lb />Ils ne s’en chargent point, ains ils meurent sterlles,
<lb />Comme au contraire ſont les plus bas, plus fertiles.
<lb />Donc en noz actions (telles qu’en cet endroil)
<lb />Qu'en Dieu ſoit noſtre cœur humble, candide, droict.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER
<lb />S.
<lb />I'accorde franchement vostre dire autentique,
<lb />Sur quoy pas vn de nous pas vn mot ne replique.
<lb />Mais i’adiousteray bien pour, gays, nous eſmouuoir
<lb />A ce qu’importe plus vn pastoral deuoir,
<lb />Que comme au grand labeur le los eſt reciproque
<lb />[De meſme qu’à peu pres on fait egal vn troque
<lb />Qu’il ſiera bien außi en cette eſlection
<lb />D’vſer conformement de grand' diſcretion.
<lb />Dautant que l’homme ſçait par l’argute prudence
<lb />Ce qui eſt de raiſon, &amp; de ſa dependence.
<lb />Comment il faut choiſir, comment il faut laiſſer:
<lb />Ce qu’il faut croire, ou non, dire, faire, ou penſer.
<lb />Imhitant, ſoucieux, la fineſſe ſubtile
<lb />Des croquillez ſerpens, dont Nature les ſtyle,
<lb />Faiſant roidir leur corps à tout aſpre meſcbef
<lb />Pour deſendre en ſiflant, leur eſcraſable chef.
<lb />Solertement ainſi nous faut-il prendre garde
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’employer noſtre effort en cela, qui regarde
<lb />Le los de Ieſus Christ, chef, medecin, ſoustien,
<lb />De nous, des langoureux, &amp; du Peuple chreſticn.
<lb />Comme en ce beau ſujet, auquel il faut eſlire
<lb />Succeſſeur au deffunct vn Eueſque de Myre:
<lb />Qui, Nautonnier expert, ſillonne droitement
<lb />La catholique Nef au cap du firmament.
<lb />Encor vn tour madré de ces beſtes fuyës,
<lb />C’eſt qu’elles bouchent fort leurs obliques ouyës,
<lb />L’vne auecques la queu', &amp; l’autre d’vn caillou,
<lb />Pour n’ouyr l’enchanteur filer vn doux glou-glou.
<lb />En cet acte public: or' ſus que l’on ſ'empierre
<lb />Les oreilles treſtous, l’vne de l’angle pierre
<lb />Contre le mol appas des flateurs courtiſans,
<lb />Taſchans nous allecher par leur langue, ou preſens,
<lb />Afin qu’en ce parquet à leur gré l’on eſliſe
<lb />Quelque cadet gorrier d’humeur fait à leur guiſe.
<lb />Plaſtrons l’autre du bout du mortel ſouuenir,
<lb />Car la mort eſt le port, où nous faut tous venir,
<lb />Pour rendre deuant Dieu en ſon bureau des comptes
<lb />Compte de noz talens, paſlis d’infames hontes:
<lb />Par ainſi nous ferons iuſtement à propos
<lb />Le tout à ſon honneur, comme à noſtre repos.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />O la docte leçon d’entendement ſublime!
<lb />Que la mouliere dent ne moudra ſous ſa lime,
<lb />Ny l’acier eſmolu d’vn babil mediſant
<lb />Ne percera iamais pour luy estre nuiſant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doncques apprenons la, &amp; que chacun ſ'applique
<lb />De procurer le bien de la Choſe publique.
<lb />Vous auez apporté vn remarquable poinct
<lb />Sur ce fait eſlectif, où ie ne touche point.
<lb />Mais oſeray-ie pas opiner à mon ordre,
<lb />Pour estranger de nous le blaſmable deſordre?
<lb />Sous les rayons dorez de voz yeux bien-vueillans
<lb />Deſſus moy, voſtre obiect, pointez estincellans,
<lb />Et ſur le mien espoir que d'vn peu d’audiance
<lb />Vous allez honorer ma preſente ſeance,
<lb />Ie vous propoſeray les bizardes façons,
<lb />Dont vſent en ce temps les folaſtres garçons.
<lb />Veulent-ils ſ'accoupler au ioug indeliable
<lb />D'vn long-estroit Hymen plaiſamment ſociable,
<lb />Les aucuns pourſuiuront vne rare beauté:
<lb />D’autres aymeront mieux la fimple honnesteté,
<lb />Les autres conuoiteux de gluantes richeſſes
<lb />Chercheront pour party des plus riches maiſtreſſes.
<lb />Mais que veux-ie puiſer de ce bel argument?
<lb />Sinon qu’il nous affiert nous preſſer temprement
<lb />De, vefue, repouruoir à quelqu'vn d’apparence
<lb />L’Egliſe de ce lieu pour la vefuer de tranſe.
<lb />Si des mondains amans l’vn embraſſe l’honneur,
<lb />L’autre cherit les biens, l’autre veut la candeur;
<lb />Faiſons que celuy-la, que nous penſons eſlire
<lb />Pour eſpoux meſnager de l’Egliſe de myre,
<lb />Soit opulent, ſoit beau, ſoit bon au principale:
<lb />Bon de meurs, beau de corps, riche d’art liberat.
<lb />Car comme il est certain que le nombre ternaire
<lb />C’est le ſeul bien, à quoy Dieu ſe plait d’ordinaire;
<lb />Si ce doüaire triplé gyt au futur pasteur,
<lb />Dieu pour ce luy ſera prodigue bien-faicteur;
<lb />Et ſon troupcau nourry du pain de ſa doctrine
<lb />Viura des plus heureux de cette orbe machine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Tant de praceptes ſainẽts, tant de conſeils prudens,
<lb />A cette meſme fin profitables tendans,
<lb />Nous pluuiſſent vrayment que tout ira conforme
<lb />Selon l’octroy diuin à la romaine forme.
<lb />Pour-parlons du moyen de terminer parfait
<lb />Ce que reſolument ia deuroit eſtre fait.
<lb />Prendrons-nous le ſcrutin deſcriture couuerte
<lb />Pour cas approprié, ou bien la voix ouuerte?
<lb />Ie ſonge la deſſus. C’est bien la verité
<lb />Que du ſcrutin eſcrit ioliment cachetté,
<lb />Mis dedans vn baßin, ou dedans vne coupe
<lb />Peſle-meſle toüillé de quelqu'vn de la troupe
<lb />Le ſuffrage donné ne peut eſtre apperçeu,
<lb />Voire ny de celuy, qui meſme la reçeu:
<lb />Pour rayer le ſoubçon d’amere ialouſie,
<lb />Qui pourroit ſ'imprimer dedans la fantaiſie,
<lb />Son connoiſſoit l’autheur, ou pourquoy cestuy-la
<lb />Plus fauorable à l’vn, qu’à l’autre a fait cela<lb />Ce qui ſ'eſuenteroit par le verbal ſuffrage,
<lb />Qui forgeroit à-coup vne mastine rage
<lb />Parmy ceux, qui, deuant estans bien bons amis,
<lb />Ayant ouy le mot, ſeroient fiers ennemis.
<lb />Combien qu’on proteſtaſt le ſtyx, le feu, la terre,
<lb />La mer, l’air, &amp; le Ciel, &amp; tout ce qu’il enſerre
<lb />dedecupreence dadadt Minenezon
<lb />Que le nommé tout-haut vaut cette eſlection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />En l'eſtat policé de la Democratie,
<lb />(Peu moins imperial que d’Aristocratie)
<lb />Quiconque pretendoit à tel gouuernement
<lb />N’auoit rien ſi certain pour eſtabliſſement
<lb />Que l’infuyable ſort d’vne chance incertaine,
<lb />Qui, tombant, luy bailloit la charge ſouueraine:
<lb />Comme quand à quelqu’vn mauuaiſe elle eſcheoit,
<lb />Patiemment honteux il ne ſ'en ſoucioit.
<lb />Pourquoy donc tel, ou tel ſe promettroit-il d'eſtre
<lb />Prelat à l’aduenir, or' qu’il fut noble d’eſtre,
<lb />Si de triage meur on y va procedant?
<lb />Où le credit n’a lieu en ſe recommendant:
<lb />quinotemenite feut, tut, ſuſſiant, inppire
<lb />De declarer paſteur tel, où moins il aſpire.
<lb />Parquoy la viue voix, ny le ſcrutin ſecret
<lb />N’arriuant opportun, n’en faut auoir regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Nous auons entendu voz injes tyaettiues,
<lb />Qui ſont comme tableaux en belles perſpectiues,
<lb />Que des yeux aquilins contemplent eſtonnez,
<lb />Comme des bons eſprits voz vers apollinez.
<lb />Mais ſi nous deſerions à quelque homme de miſe,
<lb />De ce College-cy, noſtre foy compromiſe,
<lb />Que ret qju ti eſliroit, tel nous l’approuuerions,
<lb />Meßieurs, je penſe moy qu’aſſez bien nous ferions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />Il eſt à craindre fort que foy-mefine it f'eſliſe
<lb />L’aueugle ambition à la vertu ne viſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Prendrons-nous le ſcrutin ou ſecret, ou la voix,
<lb />On lauurailon s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Faiſons en donc le chois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Il ne me chault lequel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLLOTEETESE
<lb />N’a moy non plus, j'en jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Ieſus! le bel enfant! viendroit-il le conclure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />De la part du Tres-haut, Tres-puiſſant, &amp; Tres-fort,
<lb />Dieu des Dieux, Roy des Roys je deſcen de ſon fort.
<lb />Où cent mille eſprits d’vn aſſorty meſlange
<lb />L’on le voit adoré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Sans doute c’est vn Ange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Ie ſuis, agile moy, dés l’inſtant que je ſuis:
<lb />L’vn de ſes Palatins, prompt à ce que je puis:
<lb />Or' il ma commandé de broſſer, jambe nuë,
<lb />Par la freſche moiteur de toute eſpeſſe nuë,
<lb />Pour m'en venir à vous, &amp; vous faire ſçauoiz
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il vous veut à ce coup diſpenſer de pouruoir
<lb />A l’Eueſché vaccant de la Cité de Myre,
<lb />Vous deliurant par moy du ſoin, qui vous martyre<lb />Tout ainſi que les Cieux en toupiant tousjours
<lb />Prodiguent aux humains des effects tous les jours,
<lb />Qui teſmoignent aſſez leur fatale influence,
<lb />Tantoſt plus, tantoſt moins, ſelon la difference
<lb />De leur benin aſpect, ſoit oblique, ſoit droit,
<lb />Dardé plus en vn lieu que ſur quelque autre endroit.
<lb />Ainſi Dieu verſe-t’il ſes faueurs en ce monde,
<lb />Mais plus au Temple ſainct, où d’ame pure &amp; monde
<lb />L’on l’inuoque frequent: comme vous auez fait
<lb />Pour le ſuccés heureux de ce malaiſé fait.
<lb />Dittes, eſt-il pas vray, par vn ſens raiſonnable,
<lb />Que pour vn meilleur bien il eſt bien conuenable
<lb />Qu'vne maiſon qui pend ſur ſa prochaine fin
<lb />Vienne à ſe deſrocher &amp; renuerſer enfin:
<lb />Afin qu’incontinent d’ingenieuſe addreſſe,
<lb />Sus vn plan compaſſé, bien mieux on la redreſſe.
<lb />C’eſt pourquoy depuis peu vous auez veu mourir
<lb />L’vn de voz Comprelats d’âge preſt à perir.
<lb />Dieu diſpoſant de tout, comme il en eſt le Maiſtre,
<lb />Limita ſon treſpas, pour en ſon ſiege mettre
<lb />Celuy qu’il atrié dans ce riche pais,
<lb />Qui rendra la plus-part de merueille eſbaïs:
<lb />Pour ce qu’en ſon apuril il eſt le plus capable,
<lb />Le vous laiſſant juger de ſentiment palpable.
<lb />Ne vous geinez donc plus en cette eſlection.
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Voz eſlans charme-cœurs ont eu, ſans fiction,
<lb />Telle force &amp; vertu que deuant Aſſuere
<lb />Profita pour le Iuifs la requeſte d’Heſtere.
<lb />Ce qu'ele demanta tut ceutunt de muye
<lb />Ce que vous deſirez vous auient aujourd’huy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vn bon vent quelquefois, ainſi qu'il ſingle-vire,
<lb />Suruient ineſperé empoupper le Nauire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Mais l’eſpoir attendu ſ'offre quelque demain,
<lb />Comme au plus empeſche t'ayde de main en main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />F
<lb />OS.
<lb />Nous n’auons donc perdu noſtre temps, ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Voila que c’eſt de vœus, &amp; d’oraiſons enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fliſorlalde.
<lb />Tout va bien, ſi pour Dieu l'on ſe peine à qui plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Mais, meſſager feal, conte nous le ſur-plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Scachez que l’Eternel (de qui la prouidence
<lb />Reigle tout par compas, nombre, poix, &amp; prudence.)
<lb />Dés ſon eternité a deuant ſoy gyſant
<lb />Le paſſé, le futur, comme le temps preſent.
<lb />Or que connoiſſant tout, &amp; voyant toute choſe,
<lb />Tels qui luy ſont eſleuz, ſans deuanciere cauſe,
<lb />Tels predestine-t’il, &amp; ces predestinez
<lb />Iustes renduz par luy, que pour luy ne ſont nez.
<lb />Or aprés le decés de vostre bon Confrere,
<lb />Pour changer d'vn meilleur, Dieu permet vous distraire
<lb />De teſlection d’vn: nommant vn Nicolas,
<lb />Qui doit estre ſur tous la perle des Prelats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Atvins buutunen leariven terit pille
<lb />Né de condition noble, bourgeoiſe ou vile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Patience, laiſſez ce deſir curieux:
<lb />Oyez le demeurant. Le Soleil radieux
<lb />N’ayant demain encor commencé ſa carriere;
<lb />Le premier ſ'auanceant pour faire ſa priere
<lb />Dans ce Temple vouté, qui portera ce nom,
<lb />Prenez-le &amp; le ſatrez, le vueille til, ou non.
<lb />Dieu ſe l’a reſerué. Moy, je vous en encharge.
<lb />La palte janamte domt olantus osm ma charge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ha! que mon cœur bondit allaicté de plaiſir,
<lb />Hat que je jun peureux content de mon deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ce bon-heur eſt commun à nostre compagnie,
<lb />Que tous n'en ſoyent joyeux, perſonne ne le nie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />At fonts quan pupmne de tet tomentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Mes ſens ſont eſſorez d’vn eſbaiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />I'en loüray Dieu tousjours d'humble action de graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Nous le deuons, de peur de celeſtes diſ-graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ouy: car nous-nous rendrions comme les porcs fangeux
<lb />Qui croquettent les glans des cheſnes ombrageux
<lb />Sans jetter toutefois ſus eux aucune œillade.
<lb />Sus donc la teste en haut, chantons vne Iliade
<lb />De ſacré-ſaincts Paans en poëmes diuers,
<lb />Soit en Alexandrins, ſoit en lyriques vers,
<lb />Organiſez d’accords de chantre theorique,
<lb />Qui n’ayme mieux l’accent de proſe rethorique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />L’vne, &amp; l’autre oraiſon eſt agreable à Dieu.
<lb />Mais poſons ce pendant vn Argus au milieu,
<lb />Qui aßsis, au debout tellement ſe comporte,
<lb />Qu’il ait tousjours les yeux fichez deſſus lu porte;
<lb />Pour ſ'enquerir du nom de quiconque hurtera.
<lb />Et tel, qui Nicolas vrayment ſ'appellera,
<lb />D’vn pas majeſtatif, &amp; d’vn pourfil amene,
<lb />Iaçoit que nous chantions fauara qu'il nous l’amene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Vous qui nous conſeillez de cet expedient
<lb />Dons mtpme hettcez y tout à bon eſcient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Vous pouuez bien tela tant eftes-vous habile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Faite-le: l’action n'eſt baſſement ſeruile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTÉ.
<lb />Seruile! non pas, non: ains deû à voſtre rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ainſi qu'eux je conclu d’vn motif apte-franc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Doncques, je le feray, comme prouueu d'Office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ca, remercions Dieu de ce grand benefice
<lb />Qu'il nous à departy, nous deſchargeant en bref
<lb />D’vn atlhantique poix à nous aſprement gref.
<lb />Les Eueſques ſe leuent de leurs chaires
<lb />ſ'en vont remercier Dieu de l’heureux
<lb />aduertiſſement, qu’ils ont reçeu de ſa part,
<lb />touchant la nominatiõ d’vn Archeueſque
<lb />de ſi belle eſperance. Tandis Dion, ſecond
<lb />Eueſque du Synode fera la ſentinelle à la
<lb />porte de l’Egliſe, pour demander le nom
<lb />à tous qui viendront y faire leurs prieres.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE D’ACTION DE GRACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Eſt bien à juſte occaſion,
<lb /> Enfemvit que ue teur e dâme
<lb />Chacun de nous ores ſ'enflamme
<lb />De loüer Dieu d’affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les ingrats des bien-faits reģeuz
<lb />Sont tousjours de blaſme coupables:
<lb />Comme de loüange capables
<lb />Ceux qui rendent grace à qui plus.
<lb />Maintenant doncques, ô Seigneur,
<lb />Cette troupe te remercie;
<lb />L’ayant d’vne charge obſcurcie
<lb />Deliuré à ſon tres-bon heur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Noz prieres &amp; vœus ſacrez
<lb />Offert au deuant de ta face
<lb />Sont enterinez de ta grace,
<lb />Comme l’on les a deſirez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils ont reſſemblé proprement
<lb />La coulombe au rinceau d’oliue,
<lb />Nous donnant par vne voix viue
<lb />Ioye &amp; repos en vn moment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’EXCVSE, ET LE REFVS
<lb />QVE FAIT S. NICOLAS D’ACCEPTER
<lb />la charge Archiepiſcopale, &amp; les
<lb />raiſons perſuaſiues des Eueſques
<lb />qui le flechirent à la fin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />E chaſſeur boccager allouuy de la proye
<lb />(Cõme de beau butin le ſoldat qui guerroye)
<lb />Retient court enleſſez ſes alans, ſes limiers,
<lb />Qu'ils ne vaucrent, errants, au galop de cou<lb />Les gardant ſouple-frais pour la beſte l’ancée,
<lb />Deſcouuerte au matin au pié de ſa paſſée,
<lb />Ne leur permettant pas de mordre ny flairer
<lb />Iriers,
<lb />Tout ce qu’ils pourroient bien gloutonnement bauffer.
<lb />Ainſi l’homme commis en charge demettable
<lb />Pour mieux dire autrement en office contable]
<lb />Ne doit ailleurs tourner ſa veuë, ny ſon cœur
<lb />Que là, ſ'il eſt jaloux d’eſtre titré d’honneur:
<lb />Ny, volage, preſter ſon oreille aymt ehange
<lb />Sinon à ce qu’il faut, où ſujet il ſe range.
<lb />Ce paquet eſt à moy, qui, garanti d’aueu,
<lb />Dois eſpier chacun, qui vient rendre ſon vœu,
<lb />Pour en faire rapport, &amp; mener la perſonne
<lb />Vers ce pourpré Senat, d’vn, de qui le nom ſonne
<lb />Clairement Nicolas, dans le Ciel renommé,
<lb />Puis qu’Eueſque d’icy Dieu meſme l’a nommé.
<lb />Doncques pour m’aſſeruir à ce ſainct Ministere
<lb />Bien qu’vn hymne diuin nostre chœur reitere,
<lb />Ie me captiueray, circonſpect, tellement
<lb />Que mes ſens ne pourront ſ'eſgarer follement.
<lb />Ie jetteray tendu mon œil droit à la porte,
<lb />Mon oreille au loquet, &amp; ma double main forte
<lb />Sur qui, voulant entrer, ſe dira Nicolas,
<lb />Le menant, bien-venu, vers ces graues Prelats.
<lb />Ioy quelqu’vn fretiller, &amp; ſi je voy de l’ombre,
<lb />Qui rend meſme le ſueil des-ja comme tout ſombre.
<lb />L’on buque je l’entens. Pleuſt à Dieu que ce fut
<lb />Celuy qui m'eſt preſcrit pour le noir de mon but.
<lb />Il me luy faut ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.NICOLAS.
<lb />O Dieu: Dieuineſjaolé,
<lb />Quel portier eſt-cy, qui d’vn regard affable
<lb />Me rit humainement? Bon augure pour moy
<lb />De ne retourner pas encheueſtré d’eſmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Qui eſtes vous, Monſieur, quel adextre Genie
<lb />Vous fait en ce lieu ſainct ſi matin compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S NICOLAS.
<lb />Vous n’ignorez, je croy, qu’vn vergongneux debteur,
<lb />Pour ſe capter l’amour de ſon libre preſteur,
<lb />Pretend au terme pris d'aller le ſatisfaire,
<fw><lb />4
</fw><lb />Pour eſtre recouuré en fortuite affaire.
<lb />Car celuy rend deux fois qui, ſoigneux, rend bien toſt,
<lb />Faiſant qu’on eſt enclin de l’aßiſter pluſtoſt.
<lb />Moy, qui ſuis à mon Dieu de beaucoup redeuable
<lb />(Ce qu'en mon en-bon-poinct eſt bien apperçeuable)
<lb />C’eſt pourquoy, matineux, arriué de nouueau,
<lb />Meu par le vif inſtinct de mon jeune cerueau,
<lb />Ie vien luy deſplier mon ame, ma puiſſance,
<lb />Qu’humblement je ſommets à ſon obeïſſance:
<lb />De la meſme façon que le pauure Eſchinés,
<lb />Ne poſſedant que ſoy pour treſors fortunez,
<lb />S’offrit, tel qu’il eſtoit, à ſon maiſtre Socrate,
<lb />Craignant d’eſtre cenſé d’vne nature ingrate.
<lb />Preſent qu’il accepta de front außi riant,
<lb />Que ſ'il l’eut eſtrenné de lapis d’orient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Loüable volonté, precieux honoraire,
<lb />D’Eſchinés, &amp; de vous, de creance aduerſaire:
<lb />De vous, comechreſtien, a voſtre Piaſmaient,
<lb />Du payen Eſchinés enuers ſon precepteur.
<lb />Mais faites moy ce bien, cette faueur humaine
<lb />De dire voſtre nõ, voſtre eſtat, qui vous menc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOEIO.
<lb />Pour l'vn, je vous l’ay dit: mais quoy qu’importera
<lb />De ſçauoir qui je ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Bien en ſuccedera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />De rien l'on ne fait rien au meſtier de Nature,
<lb />Moy, qui ſuis vn neant, vne orde creature,
<lb />L’eſgout empuanty d’execrables pechez,
<lb />Qui couuent, renaiſſans, dans mon ame nichez:
<lb />Quoysqu'en eſperez-Pousscar pouxte la matiere
<lb />La forme doit touſiours luy conuenir entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />ION.
<lb />Ne vous ſouciez pas: Dieu eſt tel artiſan
<lb />Que de riẽ il fait tout, d’vn ruſtre vn courtiſan,
<lb />Du ſale, le plus beau, du feble la puiſſance
<lb />Du bas te releué, au crime tinndtente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le ſçay, Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Ne reſte plus finon
<lb />Qu'ores vous m'appreniez voſtre myſtique nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. ARCOLAS.
<lb />Le deſirez-vous tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ION.
<lb />Tant que i’en meurs d'enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Scachez donc que ſi toſt que l'Autheur de la vie
<lb />M’eut fait aſpirer l’air hors du clos maternel:
<lb />Pom me tuueri punais, du vnce originel.
<lb />Mes luſtriques parens me porterent au Preſtre,
<lb />Qui me verſant de l’eau, qui chreſtien nous fait eſtre,
<lb />Pour me deſempieger des diaboliques laqs,
<lb />Et me voüer à Dieu, me nomment Nicolas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nicolas!
<lb />DION.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Nicolas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />O Dieul quete ſus utge<lb />Permettez moy, Monſieur, qu'en amy ie vous baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />D'où vient ce cher amour, ce ſoulas ſi toſt pru?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />I.
<lb />Du Ciel, &amp; du bon-heur de voſtre nom appris
<lb />De grace, baillez moy voſtre main ambroiſine.
<lb />mart nons uutriemn d’vne allure voifine.
<lb />Voyez-vous ces Prelats retirez à reçoy?
<lb />Là vous attendent-ils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.NICOLAS.
<lb />Qu’ils m’attendent! pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ous me diſpenſerez de le vous faire entendre.
<lb />Ie n'estois deſeigné ſinon que pour prendre
<lb />Sur ce paſſage ouuert, &amp; vous mener vers eux.
<lb />Allons donc, ſ’il vous plaist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Bien, allons: ie le veux.
<lb />Vous ne meritez pas vn retif hoche-teſte:
<lb />Ioint que qui obeït vne gloire il ſ'appreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meßieurs, claquez des mains, &amp; vous eſiouïſſez:
<lb />Car de voſtre talent ores vous iouïſſez.
<lb />D'vn viſage roſin regardez, voila l’homme,
<lb />L'homme benit des Cieux, que Nicolas on nomme.
<fw><lb />46
</fw><lb />Mais comme Dieu nous rit: comme il eſt attentif
<lb />Au celeſte ſalut de ſon peuple adoptif.
<lb />On dit, que diſ-ie? on dit: il est trop oculaire,
<lb />Voire au plus chaßieux du ſimple populaire,
<lb />Que remontant en haut vn nuage fumant
<lb />Bien toſt aprés on voit pleuuoir eſpeſſement.
<lb />Ainſi volant au Ciel l’oraiſon meritoire,
<lb />Comme l’encens gommeux en l’ardent encenſoire)
<lb />Dieu rayonnant deſſus la conuertit en eau:
<lb />Eau de ſaincte faueur, &amp; d'effet außi beau,
<lb />Qu’il eſcliſſe aux prians preſques à la meſme heure:
<lb />Meſme autant dru, menu que d’vne chante-pleure.
<lb />Comme nons l’eſprouuons, en ce que ſur le chant
<lb />Nous ſentons exaucé noſtre hymne ſonne-chant.
<lb />Car voyez le bon-heur dequoy Dieu nous careſſe,
<lb />Pour n’auoir ſommeillé ſur le lict de pareſſe,
<lb />Quand il eſt queſtion de negoces vrgents.
<lb />Ainſi que par deux fois nous fuſmes diligens
<lb />D’appeller au ſecours ſon pouuoir admirable:
<lb />Luy de meſme nous fut promptement ſecourable.
<lb />L’vne, estans au plus-fort de cette eſlection:
<lb />L’autre, au premier venu de ma commißion.
<lb />Parlez-luy, le voila: ſa Phyſionomie
<lb />Agtome piumement one gruntt preudhommie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Monſieur, nous croyons tous qu'vn zephir' gratieux,
<lb />Ventellant du toſté du concaue des Cieux,
<lb />Vous a pouſſé, leger, juſqu'à ce riche fane,
<lb />Dans quoy Dieu n'eſt ſeruy à la mode prophane.
<lb />Me licenciriez-vous de vous conter deux mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ha! que ce mot ſucré me bleſſe, &amp; fait de maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vous bleſſe! mais pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Me demandant licence
<lb />De ce, dont vous auez vne telle puiſſance,
<lb />Que quand vous le feriez je ne puis l’empeſcher,
<lb />Et quand je le pourroy ce ſeroit vous faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Ie les vous diray donc. Le feure de Nature
<lb />(De qui ce vuide eſpars eſt la verbe-facture)
<lb />Pestrit l’homme mortel du boüeux element,
<lb />Pour chef-d’œuure dernier parfait abſolument,
<lb />Mortel par le peché, qu’il commit, volontaire,
<lb />Rendant ainſi chacun à la mort tributaire.
<lb />Mort, implacable mort, que Dieu luy preſcriuit
<lb />Sans reuocation dés le moment qu’il vit.
<lb />Ayant borné ſes ans, ſes mois, ſes jours, ſon heure,
<lb />Qu'il ne peut allonger tant qu’au monde il demeure.
<lb />Religieuſe foy du chreſtien baptizé.
<lb />Or' qu’on prouuaſt cecy d’vn poinct authorizé
<lb />De ceux qui ont eſcrit de la Philoſophie:
<lb />Si que qui l’entendra faut qu’il le ratifie.
<lb />Ie conſens auec eux qu’on meurt par le deffaut
<lb />Du principe vital, qu'on dit humide-chaud,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui iournalierement dedans nous ſ'appetiſſe,
<lb />Bien que boire &amp; manger nous fomente &amp; nourriſſe.
<lb />L’exemple eſt triuial. Car comme nous voyons
<lb />Vne lampe lumer la-part où nous ſoyons
<lb />Tant que l’huile y croupit ramoitiſſant la meſche,
<lb />Qui luy fait flamboyer vne viue flammeſche.
<lb />Lampe, où ſi l’on mettoit à meſure autant d’eau,
<lb />Que l’huile ſ'amoindrit, comme en poreux vaiſſeau,
<lb />La liqueur juſqu’au bord ſ'entretiendroit de meſme:
<lb />Mais de l’huile non pas, tariſſant à l’extreſme:
<lb />De ſorte que verſer tant d’eau l’on y pourroit
<lb />Que l’huile deffaillant la lampe ſ'eſteindroit.
<lb />Ainſi du corps humain le radical humide
<lb />Peut bien ſe reſtaurer, quand d’vne faim auide.
<lb />L’on prend à temps heuré ſes principaux repas.
<lb />Mais d’humide eſtranger qu’ils ſont, ne peuuent pas
<lb />Se tranſmuer vrayment en celuy de Nature:
<lb />Si qu’on tire à la mort certainement future.
<lb />Car, eſtant conſommé par le chaud naturel,
<lb />La lumiere ſ'eſteint du viure temporel.
<lb />Les peintres anciens, ayans cette franchiſe
<lb />D’oſer ce qu’ils vouloient, par leur regle preciſe
<lb />Peignoient artiſtement l’ineuitable mort
<lb />Sous vn corps virginal, pour monſtrer ſon effort.
<lb />D'vn voile calendré luy maſquant le viſage,
<lb />Son front d’aloeſne ceint, &amp; ſon joly cor-ſage
<lb />Tauelé ça-dela de ſang noir tout figé,
<lb />Qui d’vn moite pinceau luy eſtoit affigé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'entendent-ils par là? quel mal, ou bon augure
<lb />Couue tapy ſous ſoy cette platte figure?
<lb />C’eſt vne vierge en-fin au jugement des yeux,
<lb />Ie vay la deſuoiler. Comme il faut en tous lieux
<lb />Qu'vne nymphe d’eſprit, pour ſ'affranchir de blaſme,
<lb />Soit ſans corruption tant du corps que de l’ame:
<lb />Tout de meſme la mort jamais ne ſe corrompt
<lb />Par menaces, preſent, ny vœu tardif, ou prompt:
<lb />Ains de ſon dard fatal enfonce dans ſa barque
<lb />Sans eſgard jeune, viel, rustaut bourgeois, Monarque,
<lb />L’on lit aux gestes preux d’Alexandre le grand
<lb />Que comme il ſ'en alloit par les Indes trollant,
<lb />Dans des deſerts cauez il treuua les Brachmanes,
<lb />Philoſophes deffaits, haüres comme des Manes
<lb />Deſquels il ſ'informa ce qu’ils voudroient de luy,
<lb />Leur jurant que d’entr'-eux il ny auroit celuy
<lb />Qui librement n’obtint toute choſe requiſe,
<lb />Fut elle de valeur extremement exquiſe.
<lb />Sire, reſpondent-ils, à la pluralité,
<lb />Nous ne demandons rien que l’immortalité.
<lb />Quoy? l’immortalité! je ne ſcache perſonne,
<lb />Qui ce qu’il n’aura pas à d’autres gens le donne.
<lb />Ie ſuis Roy, mais mortel: mortel ainſi que vous.
<lb />Vous ne pouuez auoir donc ce bien-là ut nom.
<lb />Mes erres je reprens. Le front de la pucelle
<lb />D’abſinthe enchapellé (plante dont la parcelle
<lb />Retient du fiel amer de degouſtable gouſt)
<lb />Monſtre combien la mort est aſpre juſqu'au bout<fw><lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ces taſches de ſang, qui la rendent difforme,
<lb />Sont des vices d’aucuns la monſtrueuſe forme.
<lb />Quoy que ce ſoit en bloc, on a beau ſ'enfierir,
<lb />Deffendre, dilayer, il nous faut tous mourir.
<lb />Naguere nous auions vn perſonnage rare,
<lb />Que la felonne mort taquinement auare,
<lb />Rauit à nostre dam (Dieu luy ayant permis,
<lb />Afin qu’il fut au Ciel de la terre tranſmis)
<lb />C’eſtoit le Parangon des reuerends Antifles,
<lb />Que nous pleurons au cœur, tant nous en ſommes triſtes.
<lb />Crainte que ſon ſainct parc ne ſ'en aille perdant,
<lb />Orphelin de berger en ſon parc reſident,
<lb />Nous ſommes conuoquez pour en creer vn autre,
<lb />Nous y portans reſouts, ſuiuant la charge noſtre.
<lb />Tel troupeau ſans paſteur encourroit grand danger
<lb />Que Satan impiteux ne vint le rauager,
<lb />Tournoyant (tout-ainſi qu'vn lion trotte-voye)
<lb />Pour trainer aux Enfers vne ſi chere proye.
<lb />Dieu preuoyant cela, comme il ayme les ſiens,
<lb />Pour noüer en la foy les peuples lyciens,
<lb />Vn Ange deſcendit deſſus noz arbitrages,
<lb />Qui nomma rondement, ſans friuolles ambages,
<lb />Celuy que Dieu vouloit qui ſuccedaſt aprés,
<lb />Signe vray qu’au deſtroit il ſoulage de prés.
<lb />Ie croy que ce ſoit vous.
<fw><lb />Moy!
</fw><fw><lb />S. NCOLAS.
<lb />CLARIVS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Qu'elle nouuelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Heureuſe au prejugé de ma lourde ceruelle.
<lb />Comment auez-vous nom?
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Nicolas.
<lb />S. NICOLAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />dutulas.
<lb />CLARIVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nicolas.
<lb />S. NICOLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS
<lb />Ceſt donc vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Pourquoy? nobles Prelats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Pour ce que Dieu le veut. Scachez qu’il nous feit dire,
<lb />Que tel entrant premier, il le failloit eſlire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Mais Dieu veut-il forcer noſtre nariue humeur?
<lb />Non. Car l’homme doüé d’vn eſprit ſage-meur,
<lb />Sçait bien qu’il l’a party d’vne volonté franche,
<lb />Telle que la raiſon oncque-mais ne retranche.
<lb />D’ailleurs ne voit-on pas que couſtumierement
<lb />La ſubſtance, qui vit de brutal ſentiment,
<lb />Penche deuers le litn comnenaoie u jon gurt,
<lb />Tant pour ſ'y delecter, qu’en repos tousjours eſtre?
<lb />Tout ainſi que l’oyſeau de plumage touffu
<lb />Se plaiſt en l’air ſerein, la ſalemandre au feu;
<lb />Le poiſſon dedans l'eau &amp; la taupe en la terre,
<lb />Dans quoy leur volupté les fait poſter grand erre.
<lb />Si Nature donna ce propre aux animaux,
<lb />Dieu (qui en eſt l’ouurier ſans ſuer de trauaux)
<lb />Auroit, tout-puiſſant, paraliſé les hommes
<lb />Pour noz premiers parens, affamez mange-pommes,
<lb />Qu’ils rampaſſent percluz d’encline volonté
<lb />Les brutes ſ'en jouans par ſa chere bonté.
<lb />Tant s’en faut c’eſt celuy (dont les douces delices
<lb />Repairent dans les cœurs des mortels ſans malices)
<lb />Qui veut qu’ils ayent tous leurs inclinations
<lb />Diuerſes, comme ils ſont diuers de nations.
<lb />Ainſi mon paſſe-temps en ce paſſable monde
<lb />Comme au plaiſir à quoy Nature nous ſemonde ]
<lb />Ceſt de viure ſeulet, aſſouuy de mon ſort
<lb />Vuide d’authorité ſouuent moleſte fort.
<lb />Vous m'excuferez dont ſi je vons remercie:
<lb />Gens plus dignes que moy ſe treuuent en lycie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Quoy, Monſieur, voudriez-vous vous opiniaſtrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie ne deſtre pomnt ue thurge mempguer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Vous meſpriſerez donc la volonté diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />NICOLAS.
<lb />Pluſtot ſoy-ie eſcaché d’vne gueule louuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Tel qui veut, aheurté, quelque choſe de ſoy,
<lb />Celuy ſe prend à Dieu, ſi je ne me deçoy.
<lb />Car ainſi qu’au Roy ſeul appartient la couronne:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La pure volonté au ſeul-vray Dieu ſe donne.
<lb />Volonté de qui ſourd vne exceßiue mer
<lb />De biens ſpirituels par ſon immenſe aymer.
<lb />Comme à contraire poinct vn je-le-veux de l’homme,
<lb />S’accueille des mal-heurs ſus mal-heurs en grand' ſomme.
<lb />Donc j'infere qu’il faut que l’homme rende à Dieu
<lb />Son emprunté vouloir auec vn bel adieu.
<lb />D’auantage, Monſieur, je ne veux pas vous taire
<lb />Quelque obſeruation de l’exploit militaire
<lb />Pour vaincre glorieux, le gendarme s’eſmut
<lb />Et par ſigne vocal, &amp; mi-vocal, &amp; mut,
<lb />Qui ſont commandemens, clairons, drapeaux de Prince,
<lb />Gardez, ouys, connuz par le fort, &amp; le mince.
<lb />Voulez-vous piaffer &amp; voguer en credit,
<lb />Obeïſſez à Dieu, ſa parole le dit.
<lb />Parole de Seigneur non pas moins redoutable,
<lb />Qu'elle eſt en ſes effets de tout poinct veritable.
<lb />Les Prophetes obſcurs le ſonnent ſourdement;
<lb />Les exemples priuez l’enſeignent mutement.
<lb />He! ne voyons-nous pas que tout aſtre mobile
<lb />Gyrant au firmament ſuit le premier Mobile?
<lb />Les planetes außi par les influxions
<lb />Aſſeruiſſans la mer à leurs deuotions.
<lb />Elle f'enfle tantoſt, tantoſt elle ſ'abbaiſſe:
<lb />Tantoſt eſt en couroux, tantoſt elle le laiſſe.
<lb />L’oyſeau hymetien refractaire à ſon Roy,
<lb />A force d’eſguillons eſt occy par leur Loy.
<lb />Soignez doncques à vous, &amp; prenez cet offices
<lb />Da
<lb />Car vn prompt obeïr vaut mieux que ſacrifice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />mon imperfection peut me deſobliger
<lb />De l'office dequoy vous voulez me charger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Qu'elle imperfection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ma fragile jeuneſſe,
<lb />Certain mal intermis, qui grieuement me bleſſe:
<lb />Le funeſte danger pour la difficulté.
<lb />C’eſt que doit eſtre enfin le pouuoir conſulté.
<lb />Le jeune faune cerf ne s’eſlance en la plaine
<lb />Tant que ſa teſte ſoit de ſes ramures pleine:
<lb />L’homme ne doit außi s’émanciper, deuant
<lb />Que s’eſtre dûment fait &amp; puiſſant &amp; ſçauant.
<lb />Sçauant, pour deſpeßir l’ignorance vulgaire:
<lb />Puiſſant, pour chaſtier ceux qui ne valent guere.
<lb />Moy, qui manque, pauuret, d’vn ſi real auoir,
<lb />De telle dignité deuriez-vous me pouruoir?
<lb />Comme d’vn corps complet la plus noble partie
<lb />C’eſt la teſte (dit-on) eſtant la mieux partie
<lb />De ſang pur, &amp; ſubtil, que tout autre qui ſoit.
<lb />De meſme le Prelat, ainſi qu'on apperçoit,
<lb />Ayant à regenter vne troupe aſſeruie,
<lb />Faut qu’il ſoit par ſus tous de bonne &amp; ſaincte vie
<lb />Si l’eſmeute du ſang cauſe du mal au chef,
<lb />La fabrique du corps reſſent de ce meſcheſ:
<lb />Ainſi quand vn paſteur infirme ſe rencontre,
<lb />Souuent arriue-t’il au troupeau mal-encontre:
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de Francé
</fw><lb />Ie croy que vous ſcachiez que les vertigineux
<lb />Ne doiuent monter haut, peur de choir deuant eux<lb />De fait à l’eſtourdy grimper en haute charge,
<lb />Qu'on ne culbute en bas longuement on ne targe.
<lb />Quand à moy j'en ſuis là, mon debile cerueau
<lb />Me deffend d’eſcheller ce dangereux coupeau.
<lb />La cheute pour certain n’en ſeroit moins mauuaiſe,
<lb />Que du fol Phaëton, qui meit le monde en braiſe:
<lb />Lors que, trop eſuclé, il rodoit à l’entour
<lb />anedecetea tui quiiren tar qpler an joare
<lb />La charge de Prelat vrayment eſt honorable,
<lb />Mais conduite ſans frein c’eſt la plus miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Monſieur, permettez-moy vous donner des aduis,
<lb />Qui vous abbecheront, s’ils ſont gayement ſuiuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s
<lb />NICOLAS.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Vous auez ce me ſemble,
<lb />Nous eſtallé, diſert, voz excuſes enſemble:
<lb />Si vous faut-il pourtant de nous vous allier,
<lb />Et à ce bel eſtat ſerrement vous lier.
<lb />Vous eſtes trop foiblet, nous faites-vous accroire,
<lb />Bien, je poſe qu’il ſoit aucunement notoire.
<lb />Mais vn mõt la deſſus, pour vous perſuader
<lb />Comme vous ne pouuez oncques en euader.
<lb />Au naturel deffaut l’artifice ſupplée.
<lb />Quand Titan mouille au ſoir ſa perruque ondelée
<lb />Dans le bain de Thetis, lors s'embrunit le Ciel:
<lb />Si qu’on prend vn flambeau fait artificiel.
<lb />Pour en l’aueugle nuict luire dans vne chambre
<lb />Quelque homme qui ſeroit appeſanty de membre,
<lb />Se pouuant s’eſleuer, où quelque autre atteindroit,
<lb />Ceſtuy-la pour ſon mieux vn marche-pié prendroit:
<lb />Tel qui ne peut trancher vne riuiere à nage,
<lb />Deſcend dans vn bachot, puis paſſe ſans domage.
<lb />Vulgairement ainſi me ſuiſ-je accommodé
<lb />Pour vous encourager, eſtant incommodé
<lb />Soit d’eſprit, ſoit de corps, comme vous nous le dittes.
<lb />S’il eſt vray, recourrez aux grates fauvrtes
<lb />De celuy qui de rien feit le monde en ſix lours,
<lb />Il vous fortifira, &amp; par tout &amp; toufrours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Plus outre ie pourſuy. Les laboureurs champeſtres
<lb />Diſent, ſelon leurs ſens, non par les ſages lettres,
<lb />Que la pluye eſt vne eau plus propre pour les fruicts
<lb />Arbres, graines, tremois, que de fons &amp; de puys.
<lb />Car elle vient de l’air, qui eſt la prime cauſe
<lb />D’abondance ça-bas, comme on croit, &amp; l’on cauſe.
<lb />Meſme d’autant qu’elle a plus de ſubtilité,
<lb />Dont la terre ſ'emboit auec facilité.
<lb />Pour parler en chreſtien, l’eau de diuine grace
<lb />Principe vigoureux de fertilite graſſe)
<lb />Roſinante du Ciel dans l’interne verger
<lb />De l’homme deſſeiché! qui releue leger,
<lb />Son eſperãce en Dieu] luy arrouſe ſon ame,
<lb />L’aſſouplit &amp; l’emplit de charitable flâme,
<lb />Qui l'entre-met à tout &amp; s'y fait plus puiſſant,
<lb />Qu’au moindre ouurage ſien il eſtoit impuiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie ne veux rebutter ces ſentences certaines,
<lb />Des pluuieuſes eaux contre l’eau des fontaines,
<lb />Deduittes au rapport de la viue chaleur,
<lb />Dont la grace de Dieu ſeringue dans vn cœur:
<lb />Mais la ſymboliſer par vne autre maniere,
<lb />Pour plus vous inciter, ſelon noſtre proiet,
<lb />A la luy requerir pour vn ſi beau ſuiet.
<lb />Cette eau ſort-elle point pour quiconque en veut prendre,
<lb />Le Soleil n'eſt-il pas pour au monde ſ'eſpandre?
<lb />Si quelqu'vn manque d’eau, c’eſt faute qu’il n’en prend.
<lb />Si l’on n’eſt allumé, c’eſt l’obſtacle qu’on tend.
<lb />Ainſi qui n’eſt remply de la faueur commune,
<lb />Que nous preſente à tous la Deite trine-vne,
<lb />Cei qu'u ne ta veut poim. Demanuez-ta pour voir,
<lb />Plus à-coup l’aurez-vous que ne penſiez l’auoïr.
<lb />Ouy: voire ie reſpon qu'elle eſt tant neceſſaire,
<lb />Que ſans elle on ne peut bien mener vne affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Vous degenereriez de voſtre auguſte nom,
<lb />(Autant myſterieux que d’inſigne renom
<lb />Qui preſage de vous ce que vous deuez eſtre,
<lb />Vinqueur porte-laurier, &amp; du peuple le maiſtre.
<lb />Pour comprendre vn ſujet ſeruent les accidens,
<lb />Car l'on ſçait de par eux les cauſes au dedans:
<lb />Si que pour en auoir l’intelligence bonne,
<lb />Suiuant les facultez le nom außi ſe donne.
<lb />Quand le monde fut fait, noſtre Dieu feit aller
<lb />Les beſtes contre Adam, pour luy faire appeller,
<lb />Qui toutes les nomma, comme elles ſont diuerſes,
<lb />Par leurs conditions, ou probes, ou peruerſes.
<lb />Deuant que vous fußiez Dieu vous predeſtina;
<lb />Dont en vous chreſtiennant ce nom l’on vous donna.
<lb />Prenez donc l’Eueſché. Les charges font les hommes,
<lb />Taſchans s’en acquiter en ce ſiecle, où nous ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />C’eſt fait, ie ſuis conquis. Ie n’oſe refuſer
<lb />Le grade ſpecieux, où Dieu me veut poſer.
<lb />Si c’eſt pour le ſalut de l’Egliſe chreſtienne
<lb />Ie l’accepte, Seigneur, à cela qu’il ne tienne.
<lb />Mais ſource de bonté, d’où derriue tout bien,
<lb />Grandeur enferme-tout, hors de qui nya rien,
<lb />Abondance ſans fin, à comble rempliſſante
<lb />Tous lieux, tous temps, tous cœurs, de ta vertu puiſſante:
<lb />Sans toy l’on ne peut rien, eſtant tout en ce tout,
<lb />Qu’abſolu tu regis de l’vn à l’autre bout.
<lb />Partant aßiſte moy de ta grace benigne,
<lb />Qui me face pasteur de tes oüailles digne.
<lb />cur d’en estre priué, c’eſt voguer ſans nocher
<lb />A la mercy de l’eau, ou de quelque rocher.
<lb />C’eſt pourir en priſon ſans auoir qui conſole,
<lb />C’eſt viellir en exil ſans amy ſous le Pole.
<lb />Parmy ſes ennemis c'eſt ſe voir ſans ſetours,
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'eſt combattre ſans chef, c’est heberger touſiours
<lb />Sans aucune clerté dans les tenebres ſombres:
<lb />C’'eſt mourir en viuant vaſſal à mille encombres.
<lb />Pour me ſauuer des flots de la mondaine mer,
<lb />Pour mon ame eſioüir en ſon cachot amer,
<lb />Pour me tirer, banny, hors de la maſſe ronde,
<lb />Pour abbatre mattez Satan, la chair, le monde:
<lb />Pour ne plus barluder dedans l’obſcurité,
<lb />Pour viure bien-heureux à la perennité.
<lb />Sois donc mon ſeur Patron, ma bonne compagnie,
<lb />Mon amy ſingulier, mon lateral genie,
<lb />Mon Capitaine fort, mon Soleil radieux
<lb />Mon ambroiſin manger, &amp; nectar precieux:
<lb />Afin que tellement ie me range en ma charge,
<lb />Qu'vn pandorin eſchec ſus moy ne ſe deſcharge;
<lb />Mais que iaye touſiours ta benediction,
<lb />Pour bien executer cette commißion.
<lb />Où tout ne plus ne moins que le ieune Thobie
<lb />Par l’Ange fut conduit à Rages en Medie,
<lb />L’enſeignant au chemin ce qu’il failloit qu’il feit,
<lb />Pour ſon egrege honneur, &amp; commode profit.
<lb />Ainſi ie puiſſe, moy, auec experience,
<lb />Iuſtice, charité, addreſſe, patience
<lb />Guider iuſques aux Cieux le troupeau lycien,
<lb />Au repos eternel de moy, comme du ſien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Allegreſſe, Meßieurs, geniale allegreſſe,
<lb />Puis qu'ores il conſent au party, qu'on luy dreſſe.
<lb />Ca de pareille voix entonnons à ce coup
<lb />J'n cantique diuin recomment eucantonp.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Eueſques ſ'en vont bien joyeux chan
<lb />ter ce Cantique, puis ſe diſpoſeront
<lb />de ſacrer S. NICOLAS.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lus on ſouffre de maux à pourſuiure ardemment
<lb />ded pnrauiſſant obiect, plus à t’on de delices,
<lb />Quand on peut l’emporter ſans fraudes ny malices,
<lb />Pour en ioüir long-temps à ſon contentement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ores graces à Dieu nous arriue ce bien,
<lb />Apres auoit puumis at purune preſpante
<lb />La roide volonté de cette ame innocente
<lb />De gouuerner, diſcret, vn grand troupeau chreſtien.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce qu’ayant entrepris ſous la ſaincte faueur
<lb />De celuy qui maintient ce beau terrestre Empire:
<lb />Rien ne nous reſte plus qu'Archeueſque de Myre
<lb />Nous le ſacrions bien toſt, pour combler ce bon-heur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />88
<lb />4
<lb />5
<lb />2t
<lb />23
<lb />42
<lb />LE SACRE DE SAINCT
<lb />NICOLAS, ET LES BONS
<lb />prerag oe quonos muuiques con<lb />çoiuẽt de luy par ſa phyſionomie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vatre principes beaux en l'integre ſtructure
<lb />D'vn chef-d’œuure ordõné par la ſage Nature
<lb />Se recontrent touſiours: celuy-la qui le fait,
<lb />L’estoffe, la façon, &amp; la fin qui parfait.
<lb />Ainſi qu’au baſtiment d’vne maiſon de pierres
<lb />Le Maſſon eſt agent, les pierres les matieres:
<lb />Le pourpris la façon, la demeure la fin:
<lb />Comme en tout art außi cela ſe voit en fin.
<lb />Cuidez-vous qu'en ait moins l’œuure ſpirituelle,
<lb />Que Dieu, maiſtre iuré, commande telle, ou telle?
<lb />Comme ſans eſplucher d’autre exemple ſacré,
<lb />Ce Sacre epiſcopal d’vn qui luy eſt ſacré:
<lb />Où les Eueſques ſont la cauſe miniſtrante,
<lb />Celuy qui eſt eſleu la matiere recente:
<lb />L’habit pontifical l’excellente jaçons
<lb />La fin iuger, offrir, &amp; bien faire à foiſon.
<lb />Deuant que commencer il faut que l’on pratique
<lb />Des rigoureux Sindics l’accouſtumance antique,
<lb />Qui, fins, examinoient l’ordonnable Prelat
<lb />Des meurs, &amp; de la foy, qui concernent l'eſtat:
<lb />Afin qu’il ſ'y maintint ſi bien de corps, &amp; d’ame,
<lb />Que qui l’auroient ſacré n’en receuſſent de blaſme.
<lb />Mon frere fauory uont ques respondez-moy
<lb />Voulez-vous vous former à la diuine Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ce que vous demandez entalenté i’accorde,
<lb />Promettant que iamais ie n’y ſeray diſcorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vous catechiſerez voſtre peuple commis,
<lb />Comme amiablement les amus leurs amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ouy, tant que ie pourray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Suturez ious pas ſans feinte
<lb />L’ortodoxe decret, &amp; l’Eſcriture ſaincte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ce ſeront mes garants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />N’obeïrez-vous pas
<lb />Aux Pontifes Romains iuſqu’à voſtre irespas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Plus humblement que tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Auez-vous pas enuie
<lb />Toufiours de bien en mieux d'eſtablir voſtre vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />I'en ſuis là reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Repudiez-vous point
<lb />Les embarats mondains ſans regret d’vn ſeul poinct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ey de ce doux-amer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />D'on fouty tnarhaute
<lb />Serez-vous pas à tous liberal &amp; traitable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS,
<lb />Mon deuoir me l’enjoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Vueille Dieu vous armer
<lb />De ſa grace peut-tout, &amp; vous y confirmer.
<lb />Cela ſoir pour tes meurs. Venons à la creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie fonde tout en Dieu ma Stable confiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Croyez-vous fermement la ſaincte Trinité,
<lb />Pere, Fils, ſainct Eſprit, ſeule Diuinité:
<lb />Vne Monoſubſtance, en elle trois perſonnes,
<lb />De volonté, pouuoir, &amp; Maieſté conſonnes:
<lb />En qui, de qui, par qui, tout eſt, tout vient, tout vit,
<lb />Eſtant tout en ce tout, qu’à ſoy elle aſſeruit,
<lb />Soit au Ciel diapré de cent mille ames iuſtes,
<lb />Soit au monde farcy moins de bons, que d’iniuſtes,
<lb />Sur leſquels elle veut encor expreſſement
<lb />Que la torche du iour luiſe indifferemment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le croy de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Croyez-vous pas fidele
<lb />ON<lb />Le Verbe, Fils de Dieu, d’Engence paternelle,
<lb />D’eſſence pair à luy, conçeu du ſainct Eſprit:
<lb />Homme-Dieu d’vnion au corps humain qu’il prit
<lb />Du naiſtre temporel au ventre de la Vierge,
<lb />De ſon integrité gardien &amp; concierge.
<lb />Non paßible, immortel de par ſa Deité,
<lb />Mourable par contract de ſon humanité:
<lb />Mort enfin en la Croix, enſeuely ſous terre
<lb />Deſcendu aux enfers, reſſuſcité grand'erre:
<lb />Puis volé dans le Ciel, duquel il reuiendra
<lb />Iuger chacun par ſoy, &amp; droiturier rendra
<lb />Le bien aux gens de bien à la centuple-vſure
<lb />Comme anx meftnans te mat tet t'ureoique torture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le croy de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />S.
<lb />Croyez-vous pas de fait
<lb />Le Sainct Eſprit vray Dieu, &amp; plainement parfait.
<lb />Non qu’il ſoit né du Fils, ny ſimplement du Pere,
<lb />Maisiſſu de tous deux de volonté ſincere,
<lb />Coëgal, Eternel, &amp; comme eux Tout-puiſſant,
<lb />Non triple Tout-pouuoir, mais vn l’accompliſſant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie le croy de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />L’Egliſe Catholique
<lb />Qu'ores nous profeſſons Saincte &amp; Apoſtolique,
<lb />Dittes, n'eſt-elle pas vrayment ſeule par touts
<lb />Où le bapteſme eſt vn, &amp; ou Dieu nous abſout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D RIGOLAS.
<lb />Il ny a rien plus vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Man qiconque le me
<lb />L’excommuniez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ouy, ie l’excommunie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quand la bourelle mort aura tué noz corps,
<lb />Croyez-vous pas qu'vn iour reuiuront tous les morts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ie croy qu’il ſoit ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Croyez-vous veritable
<lb />La Loy des Teſtaments?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Ti n'y a vien aouante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Bref croyez-vous auſsi vn vray Dieu, ſeul autheur
<lb />Tant des preceptes ſaincts qu’apostolique Chœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />C’eſt luy ſeul voirement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Voſtre foy pure &amp; belle
<lb />Parcroiſſe, ſi Dieu plaiſt, à la vie eternelie.
<lb />Venez iuſques icy. Mettez vous à genoux,
<lb />Reçeuez maintenant le Sainct Esprit par nous.
<lb />De ce creſme benit ſoit ointe &amp; conſacrée,
<lb />Pour l'ordre de Prelat, voſtre teſte parée
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que voz nerueuſes mains le ſoient pareillement
<lb />Et comme Samuël oignit par mandement
<lb />Le bien-aymé Dauid, ſimple porte-houlette,
<lb />Qui (fait Prophete-Roy commandant à baguette)
<lb />Floriſſoit en vertus, comme d’âge il croiſſoit:
<lb />De meſme auec le temps que de vous il en ſoit.
<lb />Empoignez ce baſton de Paſtoral office.
<lb />Soyez graue-courtois en corrigeant le vice.
<lb />Sans forcené couroux tenez voz iugemens.
<lb />Traitez de doux propos &amp; d’amignotemens:
<lb />Les hommes de vertus. La vertu maniable
<lb />Veut pour ſon entretient la douceur amiable.
<lb />Ne delaiſſez pourtant l’honneſte grauité,
<lb />Qu’il faut außi monſtrer en la tranquillité.
<lb />Endoigtez cet anneau, prodigieux ſymbole
<lb />Qui contient enchaſſé, ſans caffarde parole,
<lb />La pudique blancheur de la ſolide foy:
<lb />Dont en estant orné que [ tout ainſi qu’vn Roy
<lb />Aſyle ſes ſuiets ſouz le ſceptre &amp; l’estéel
<lb />Vous gardiez, vigilant, qu'à la fauſſe pipée
<lb />Les hypocrites vains, maſquez en chaſque lieu,
<lb />Ne violent, paillards, l’Egliſe, Espouſe à Dieu.
<lb />Prenez ce liure clos des ſacrez Euangiles,
<lb />Lijez O tesprejene, uuns voz ſuiettes villes.
<lb />Sur vostre digne chef nous impoſons encor
<lb />Cet armet de ſalut tout canetillé d’or:
<lb />Duquel eſtant creſté vous effrayez de crainte
<lb />Les mutins ennemis de la verité ſaincte.
<lb />Puis quant &amp; quant garny de celeſte faueur,
<lb />Vous les renuerſiez bas à leur grand creue-cœur.
<lb />D’vn modeſte ſourcil épris de meſme ioye
<lb />Chauſſez voz blanches mains de ces beaux gants de ſoye.
<lb />Rebecca, qui couurit celles de ſon cadet
<lb />Auec la douce peau d’vn cheureau tendrelet,
<lb />Feit, qu’offrant à manger à ſon malade pere,
<lb />Sa benediction il remporta prospere.
<lb />Que ce Prelat außi la reçoiue ioyeux,
<lb />Toutes &amp; quantes fois, que, bien deuotieux,
<lb />Il ira preſentant de ſes mains innocentes
<lb />Pour ſon peuple, &amp; pour ſoy des offrandes preſſantes.
<lb />Or vous voila paré d’habit pontifical,
<lb />Placez-vous donc ceans au Throne principal:
<lb />Mis en poſſeßion de la maiſtreſſe Egliſe,
<lb />Paiſible iouiſſez des droicts, graces, franchiſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S. NICOLAS DIT ADIEV AV
<lb />monde &amp; à ſes vanitez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieu monde pipeur, adieu laſcif amour,
<lb />T Adieu plaiſirs fuyarts, adieu pompe coyprine:
<lb />Adieu belles chanſons, adie mgnonsut tour,
<lb />Adieu puis que ie prens cette charge diuine.
<lb />Dans vn Temple ſacré i’esten mon vniuers,
<lb />I'ay Dieu pour mon amour, mes plaiſirs ſont des larmes:
<lb />L'auſterité mon faré, des hymnes ſont mes airs,
<lb />ces Demons pour mignons me courtiſans d’allarmes.
<lb />Le monde, les plaiſirs, les pom pes, les chanſons,
<lb />L’amour, les courtiſans nous trempent à tous vices:
<lb />Mais la maiſon de Dieu, les pleurs, les oraiſons,
<lb />Le zele, les trauaux lauent noz malefices.
<lb />L’Olimpe, d’où reſſort noſtre esprit immortel,
<lb />A ſon chemin ſcabreux, &amp; l’abbord difficile:
<lb />Tant ſ'en faut que celuy de l’auerne ſoit tel,
<lb />L’accés est tropaiſé, &amp; la courſe facile.
<lb />Ie fuy donc les mondains charmez de voluptez,
<lb />Les ſuperbes pompeux les amans impudiques:
<lb />Les poupins damoiſeaux les plaiſans affettez,
<lb />Les ſyreines außi &amp; tous ces trains lubriques.
<lb />Si les miens ſont eſmuz d’vn deſir de me voir,
<lb />Et ſuiure en me voyant mon exemplaire vie:
<lb />Nous taſcherons ainſi l’vn-l’autre de pouruoir,
<lb />Qu’au Ciel noſtre ame ſoit de repos aſſouuie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DION.
<lb />Mais qui n’admirera ſa reſolution,
<lb />Qui ne fera grand cas de ſa condition?
<lb />Quand à moy ie n’ay point vne langue prophete:
<lb />Mais i’oſeray iuger, par coniecture faite,
<lb />Qu’il ſera le meilleur des Prelats lyciens,
<lb />Svit des ornans encor, ſoit des morts anciens.
<lb />Qui veut preſagier d’vn ſigne memorable
<lb />Parmy les aſtres veu ſur la ſperique table,
<lb />Faut infailliblement qu’il ſoit deſſus vn mont
<lb />Voire ſur le plus haut de tous ceux qui le ſont.
<lb />Car la ſubtilité de l'air d’vne montagne
<lb />Rend clair l’entendement, où liet, il ſe bagne.
<lb />Ce qu’on peut rapporter à ce nouueau Paſteur,
<lb />Qui, pour voir Dieu d’esprit, des fignes le moteur,
<lb />Petele, impatient, les folles bagatelles
<lb />Du monde, pour grauir aux Arches ſupernelles,
<lb />En extaſe rauy de meditations,
<lb />D’où le guinde vers Dieu ſes ſainctes paßions,
<lb />Qui le feront luſtrer de ſa grace en ce monde,
<lb />Tant que de gloire au Ciel amplement il abonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROS.
<lb />Luſtrer le feront-ils: car myrean Soleil,
<lb />Il fera meſme effet que de la terre l’œil,
<lb />Qui de ſon gay leuer route deuers Zephire,
<lb />De-là vers l’orient inceſſamment reuire,
<lb />Logeant durant ſon cours chez les Dieux eſtoillez:
<lb />Où paſſant, il y fait des actes fignalez.
<lb />En ſa propre maiſon que le Lion habite,
<lb />Tandis qu’il va, dehait, acheuant ſa viſite,
<lb />Comme foncier Seigneur il eſtend ſon pouuoir
<lb />Chez Mercure, &amp; Venus ſ'il entre pour les voir,
<lb />Comme ils ſont gratieux, ils ſ'accommode enſemble.
<lb />D’autre fois ſi chez Mars, &amp; Saturne il ſ'aſſemble,
<lb />Malins, à ce qu’on tient, il tempere, preſent,
<lb />Leurs mal-heurs, dont ils font aux hommes leur preſent.
<lb />Quand ie voy ce Prelat luire dans ce parterre,
<lb />Ie m’imagine voir vn Phebus en la terre,
<lb />Qui va ſans s'arreſter, &amp; qui de plus en plas
<lb />Fait ſon cours viager de vertus en vertus:
<lb />Au Temple ſon Palais exerceant charitable
<lb />Mainte deuotion à grand' peine imitable:
<lb />D’où ſortant pour vertir auec les gens d’honneur
<lb />Il les confirmera en Dieu, noſtre Seigneur:
<lb />Puis s’il vient, opportun, entre l’aigre malice
<lb />Sa bonté changera en la vertu le vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />Moy, quand ie voy ſon chefainſi haut eſleué,
<lb />Pour en definir vn, ayant vn peu reſué,
<lb />Philoſophiquement ie dy que c’eſt le ſiege
<lb />Des ſens interieurs: où la Nature fiege
<lb />Des autres ſens vitaux le ſeul gouuernement.
<lb />Chef, qu’en formant parfait induſtrieuſement,
<lb />Elle va l’attifant de cheuelure belle,
<lb />De liaiſon de nerfs, d’espeſſeur de moüelle,
<lb />De chichetté de chair, &amp; de la force d’os.
<lb />Ce Paſteur braue chef, eſtably à propos
<lb />Pour, viuant, maiſtrier vn peuple de puiſſance
<lb />Contre des fiers efforts a des os de conſtance:
<lb />Des nerfs de ſainct amour pour ſe lier à tous,
<lb />De la moüelle prou pour leur eſtre tres-doux,
<lb />Peu de laſciue chair pour s’enfuyr des delices.
<lb />Bien des cheueux dorez pour dans &amp; hors les lices
<lb />De ſon office ſainct, hanter les Lyciens
<lb />De ſorte qu’il ſoit veu l’Archetype des ſiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quo? ne penſez vous pas qu'il ne ſoit leur deffence,
<lb />Comme chef, &amp; Soleil, ſi quelqu'vn les offence?
<lb />Croyez qu’il le ſera tant qu’il verra le iour,
<lb />Suiuant à cet effet l’elephant porte-tour,
<lb />Qui rencontrant aux bois quelqu'vn qui ſe fouruoye,
<lb />Peur de l’espouuanter ſe tire de la voye:
<lb />Puis marche vn peu deuant, &amp; ſe met au chemin,
<lb />Où s’il trouuoit encor vn ſanglier inhumain,
<lb />Qui ſe ruaſt ſus luy cette beſte guerriere
<lb />Vient, &amp; le garantit de ſa trompe meurtriere.
<lb />Ce celebre Paſteur, qui s’en va triomphant
<lb />En ſon Pontificat, ainſi que l’elephant
<lb />S’eſtudira, benin, de remettre en la route
<lb />Celuy qui, par meſgard, de vertu ſe deſroute,
<lb />Que ſi le noir ſanglier de l’Enfer enſouffré
<lb />Veut qu’il ſoit comme luy dans ſa bauge engouffré,
<lb />Laſſaillant par la chair l’orgutn; &amp; piaritt;
<lb />Pour eſquiuer ſes coups, dont l’ame ne periſſe,
<lb />Luy auec ſon baſton, &amp; à force de corps
<lb />L'engardera de choir en l’abyſme des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIOCTE.
<lb />Heureuſe la Cité, ou des Mages preſident.
<lb />Quand, gros d’ambition, le Macedonien
<lb />De guerres moleſtoit le Peuple athenien,
<lb />Ils s’enquirent pourquoy il eſtoit ſi habile
<lb />D'eſueiller le repos qui dormoit en leur ville.
<lb />Pour accoiſer, dit-il, noz ſecrets differents
<lb />Des plus huppez Tribuns liurez moy quatre grands.
<lb />Reſpondant à cela, l’on luy conte la fable
<lb />D'vn paiſtre ſe plaignant contre vn loup troubl'-eſtable:
<lb />Pourquoy ſoir &amp; matin il les harceloit tant,
<lb />Et qu’il alloit ainſi ſes brebis aguettant.
<lb />Ton chien, ce dit le loup, attiſe la querelle.
<lb />Donne le moy, i’eſtein mon ireuſe eſtincelle.
<lb />Ce qu’il feit mal-heureux, &amp; toſt aprés il veit
<lb />S’en eſtant deſſaiſy, comme il les luy rauit.
<lb />Or' tant que Nicolas preſidera dans Myre,
<lb />Grandement reſpectis, outan uypomtamuire:
<lb />Les oüailles de Chriſt paistront en calme paix
<lb />Tant d’ame que de corps par ſes genereux fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Le guerdon deſeruy ſuit l’œuure magnanime
<lb />De meſme qu’vn bon cœur toufiours au bien ſ'anime)
<lb />D’où vient que ce Primat doit attendre aſſeuré
<lb />La Gloire pour loyer au Palais azuré.
<lb />Non pour luy ſeulement, mais pour les ſiens encore
<lb />Si l’amour, &amp; la foy, &amp; l’eſpoir les decore.
<lb />Tout ainſi que Iacob quatorze fois vn an
<lb />Pour eſpouſer Rachel ſe loüa chez Laban,
<lb />Requerant à la fin pour ſa mercede pleine
<lb />Les agneaux bigarrez de ſon troupeau de laine.
<lb />Ce que ſans controller Laban luy conceda,
<lb />Voire plus volontiers qu’il ne luy demanda.
<lb />Luy donc bien auiſé prit des houßines vertes
<lb />De plants, ſaules, peupliers de leurs cottes couuertes,
<lb />Dont les vnes raclant blancheaſtres paroiſſoient,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'auires, ny touchant pas, rouſſeaſtres ſe monſtroient,
<lb />Diuerſement ainſi ſembloient-elles depeintes.
<lb />Afin qu’à ſes brebis elles fuſſent empreintes
<lb />D’imagination, au temps de conçeuoir,
<lb />Il les plongea dans l’eau de leur net abbreuuoir
<lb />Si qu’il deuient en bref puiſſant outre meſure,
<lb />Menant en ſon païs ſes troupeau de grand' cure.
<lb />Ie veux à ce Iacob calibrer ce Paſteur,
<lb />Le bonace Laban à Dieu le Createur:
<lb />La venuſte Rachel à la Beatitude
<lb />Que ce Paſteur pourſuit auec inquietude,
<lb />D’autant qu’il ſe reſout, dés-lors qu’il fut ſacré
<lb />Au ſeruice diuin de ſ'engager ancré.
<lb />Non pas pour quatorze ans, mais tant que ſa belle ame
<lb />Tiendroit ſon corps exempt de mortuaire lame.
<lb />Dieu luy ayant promis pour dot hymenean
<lb />Les agneaux baptizez du bercail myrean:
<lb />Lequel quand il verra bien eſchauffé de zele,
<lb />Par luy conduit à l’œil &amp; gardé ſous ſon aiſle,
<lb />Mille fleurs de vertus, mille rameaux diuers
<lb />Il luy preſentera, flairables à trauers
<lb />Du tranſparant criſtal de la grace celeſte,
<lb />Liquide par le feu, qui rend tout manifeſte:
<lb />Dont buuant, alteré, luy cauſera d’auoir
<lb />De tels preignans concepts, que l’on en pourra voir
<lb />De pluſieurs œuures ſaincts ſi feconde portée,
<lb />Qu'au Ciel elle ſera quant &amp; quant luy portée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. NICOLAS.
<lb />Plaiſe au tout-puiſſant Dieu que ce troupeau chreſtien,
<lb />Que par ſa volonté ſous ma charge je tien,
<lb />Au haüre de ſalut ſans naufrage je mene,
<lb />Comme vous eſperez, par ma mortelle peine.
<lb />La loy veut que celuy qui reçoit vn loyer
<lb />Pour tenir vn depoſt ſ'y doit fort employer:
<lb />Autrement ſi par luy il en vient de la perte,
<lb />Qu'il doiue la ſouffrir la cauſe eſt trop apperte.
<lb />Les Geometriens diſent, comme on peut voir,
<lb />Que ſans le corps entier ne peut pas ſe mouuoir
<lb />En aucune façon la ligne, ny ſurface,
<lb />Mais faut enſemblement que tout cela ſe face.
<lb />C’eſt pourquoy je me veux aſſeruagir à Dieu,
<lb />Comme à ſon mouuemẽt tourner en chaſque lieu.
<lb />Ce qu’on ne peut ſans luy : afin qu'en mon offict
<lb />Ie m’acquitte long-temps de mon deû ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIVS.
<lb />Long-temps le puißiez-vous: mais ores ce pendant
<lb />Beniſſez-nous icy, &amp; ce peuple attendant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. Nicolas donne la benediction, puis les
<lb />Eueſques le conduiſent en ſon Logis
<lb />epiſcopal, tout le peuple chantant
<lb />d’allegreſſe ces paroles
<lb />ſuiuantes.
<lb />&amp; Iue, viue long-temps ce Prelat honorable
<lb />&amp; Au Peuple myrean Archeueſque donné:
<lb />Dont tes rures oerino vont uinſi guerdonné,
<lb />Le rendant à chacun grandement admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grir.
<lb />Ce Synode epiſcopal a eſté publiquemele répre<lb />ſenté dans l’Egliſe S. Antoine de Reims, le 9.
<lb />jour du mois de May 1624.
<fw><lb />4
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOMMAIRE
<lb />DE LA VIE DE
<lb />SINRCOLAS
<lb />PAR STANCEES
<lb />TETRASTIQVES.Z anv'
<fw><lb />1 Ille &amp; Mere de Dieu, Vierge, ſçauante Muſe
<lb /> L’hõneur auantageux des virginales ſœurs,
<lb /> Anime noſtre chœur, afin qu’or' il ſ'amuſe
<lb />De loüer leur Patrõ de mignardes douceurs.
<lb />Comme le beau Soleil en eſclairant la Lune,
<lb />La Lune puis aprés argente l’Vniuers:
<lb />De meſme enflamme nous de la flamme commune,
<lb />Dont t’embraze ton Fils pour faconder noz vers.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous n’auons à parler d’vne perſonne vile,
<lb />Ny d’vn ſale pecheur, ny d’vn lourd ignorant:
<lb />Außi noſtre ſujet veut le doux fluz d’vn ſtyle,
<lb />Qui ſoit haut, qui ſoit pur, &amp; fainct au demeurant.
<lb />En la forte Cité de Patare en Lycie
<lb />Iadis furent couplez au joug hymenean,
<lb />Deux amans gratieux des plus nobles d'Aſie,
<lb />Qui ſteriles paſſoient leurs cours d’an en autre an.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais deuots enuers Dieu ils luy font des prieres
<lb />Entremeſlans außi mille pleureux helas:
<lb />Dout eineu at pute,au vout uc teurs carricres
<lb />Il leur donne vn enfant, qu’ils nomment Nicolas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dés ſon tremblant berceau ſa ſaincteté de vie
<lb />Parut grande deſ-ja: car enfançon mollet,
<lb />Combien que de teter il eut fouuent enuie,
<lb />Certain jour juſques au ſoir il ſ'abſtenoit de laict.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il obſerua, pieux, eſchauffé d'vn bon zele
<lb />Lé deſſein entre-pris de ce jeun matte-corps:
<lb />Non ſeulement le temps de ſon enfance belle
<lb />Mais tant qu’au monde mort ſon ame fut dehors.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ot toſt quut eut atteint tuprimtempaue pon age
<lb />La parque le priua de ſes riches Parens:
<lb />Mais aymant plus le Ciel que tout autre appennage,
<lb />Liberal il donna ſes biens aux pauures gens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet exemple qui ſuit eſt vn trait remarquable
<lb />De courtoiſe bonté d’vn fidele chreſtien,
<lb />Au poinct qu'vn grand mal-heur vn pauure pere accable
<lb />Non luy ſeul ſimplement, ains tout ce qui eſt ſien.
<lb />Quelqu'vn de ſes bourgeois en extreme difette
<lb />De trois filles chargé, preſtes à marier,
<lb />Songe, reſue, chetif, dans ſa freſle logette
<lb />Comme, &amp; quand il pourra toutes les auier.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne pouuant y pouruoir en aucune maniere,
<lb />Le voila demeuré comme entre deux &amp; l’ar:
<lb />Si que pour viuotter, leurs roſes printanniere
<lb />Luy-meſme ſe reſout vendre &amp; mettre au hazard.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce qu'eſtant paruenu pour lors en connoiſſance
<lb />Du benin Nicolas, en ſa jeune ſaiſon:
<lb />Nuictamment il jetta, balançeant ſa puiſſance,
<lb />Quelque ſomme d’argent dedans cette maiſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant y en auoit-il, qu’il ſuffit à vray dire
<lb />bien peu ue temps apres a ponneſtement doüer
<lb />La plus grande des trois, que ſans y contredire,
<lb />Leur pere pretendoit en vn bordel voüer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non content de ce don de charitable grace,
<lb />Il la continua juſqu’à la tierce fois:
<lb />Si qu’il fut ſeul autheur qu’à gens d’honneſte race
<lb />L’on les a veu d’hymen conjointes toutes trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy qui ſ'eſtoit donné d’affection ſincere
<lb />Tout à Dieu ſon Sauueur, de ſa terre il depart;
<lb />En Paleſtine va: afin qu’il y reuere
<lb />Les lieix ſaincts du Pais, treſtous chacun à part.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />En ce voyage là dans vne nef il monte,
<lb />Le Ciel eſtant ſerein, &amp; tranquille la mer:
<lb />Il predit aux Nochers vne tẽpeste prompte,
<lb />Pour, ce cas eſcheant, de prieres ſ’armer.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si toſt qu'elle ſuruint par ſon diuin auſpice,
<lb />Voyant qu’ils ſ'en alloient perir en vn moment,
<lb />Il impiure de Duen bijoinance proprce.
<lb />Dont ils furent ſauuez miraculeuſement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Retourné ſain &amp; fauf juſqu'à ſon domicile
<lb />(Comme il monflroit des traits de grande ſaincteté.
<lb />Où chacun y prenoit enſeignement vtile)
<lb />Dieu l’aduertit d’aller à Myre la Cité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Suiuant vn tel aduis, ſans le debattre guere,
<lb />Comme humble feruiteur qu'il eſtoit au vray Dieu,
<lb />Soudain d’vn pas iſnel il talonne grand' erre
<lb />Tant &amp; ſi longuement qu’il paruint en ce lieu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De fortune en ce temps l'Archeueſque de Myre
<lb />De ſa vie auoit fait vn eſchange à la mort:
<lb />Or' les Prouinciaux eſtans là pour eſlire
<lb />Quelque bon ſucceſſeur, y trauaillerent fort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais voicy que du Ciel, parmy leur greiue peine,
<lb />Deſcendit à propos vne inſpiration,
<lb />Qui les deliura tous, &amp; remeit en haleine
<lb />D'où preſque ils eſtoient hors par leur contention.
<lb />Ils ſont admoneſtez d’entre les autres prendre
<lb />Celuy qui lendemain, dés la pointe du jour,
<lb />nnenuront pour prier Dieu em t'Egoije renure,
<lb />Baptizé Nicolas, bruſtant de ſainct amour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils commettent quelqu'vn ſur le ſueil de la porte,
<lb />Comme il eſtoit preſerit, où Nicolas fut pris,
<lb />Et uin conpentement ue tons en mene jorte
<lb />De Myre on le crea Archeueſque de prix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En ſon Pontificat il garda, Vierge d’ame.
<lb />La chasteté de corps qu’il reuera tousjours:
<lb />Tant plus il aymoit Dieu, plus großiſſoit ſa flamme
<lb />Par le vent d’oraiſons redoublé nuicts &amp; jours.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il veilloit, ſoucieux, ſur ſes oüailles ſainctes,
<lb />Sans qu'it derogcaſt rien a ſon authorité:
<lb />Il jeunoit bien ſouuent, &amp; vers perſonnes maintes
<lb />D'aumoſnes il vſoit, &amp; d’hoſpitalité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />n onauty poyez tantoſ la façon debonnaire,
<lb />S’il eſtoit queſtion de les endoctriner:
<lb />La rudeſſe tantoſt luy eſtoit ordinaire,
<lb />S’il failloit les meſchans reprendre ou condamner.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne manqua jamais d’aßiſter de ſon ayde,
<lb />Non d’argent ſeulement, ains de conſeil außi
<lb />Les pauures orphelins, les vefues que l’on plaide,
<lb />Voire qu'on traite mal parmy ce monde-cy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il a par pluſieurs fois ſoulagé, pitoyable,
<lb />Ceux-là qu’il connoiſſoit d’infortunes minez:
<lb />Entreautres il ſauua de la mort effroyable
<lb />Trois Tribuns innocens, qui furent condamnez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors qu'effrontement des perſonnes malignes
<lb />Vindrent à Conſtantin les accuſer à luy
<lb />A cauſe, (qu'auouans fes mnueud inſignes)
<lb />Ils auoient reclamé de priere iceluy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Luy encore viuant, plein de celeſte grace,
<lb />Pour de l’arreſt rendu en empeſcher l'exploit,
<lb />S’apparut au deuant de l’Emperiere face,
<lb />De vengeance de Dieu le menaçeant à droit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sttattur de la foy de Ieſus-Chriſt, ſon Maiſtre,
<lb />Dans Myre il la preſchoit ſouuent au Peuple ſien,
<lb />Sans qu’il voulut jamais aux Edits ſe ſoumettre
<lb />De Diocletien, ny de Maximien.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces Empeiturs tyrums Otrayment infideles
<lb />Le font ſaiſir au corps par leurs gros eſtaffiers,
<lb />Qui l’emmenerent loin deſes brebis fideles,
<lb />Et mirent en priſon comme on fait des meurtriers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il fut là detenu juſqu'à tant qu'à l’Empire
<lb />Constantin ſucceda par leur fatal trespas,
<lb />Au mandement duquel de la chartre on le tire:
<lb />Dont il reuint trouuer ſon bercail à grand pas.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de Francé
</fw><lb />Incontinent aprés vn celebre Concile,
<lb />De trois cens &amp; dix-huict Eueſques bien fameux
<lb />Dtuuns myre ſe tint, où il courut habile,
<lb />Condamnant d’Arrius l’hereſie auec eux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme il fut de retour en la Cité de Myre,
<lb />Fatigué de trauaux, &amp; ja d’âge chenu,
<lb />En ſanté qu’il eſtoit, ce que trop je n’admire,
<lb />Malade grieuement le voila deuenu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Son mal de jour en jour ſ'accroiſſant d’auantage,
<lb />Par ainſi s’approchoit la mort plus en auant:
<lb />Mais en leuant les yeux juſqu’au celeſte eſtage,
<lb />Des Anges il connut luy venir au deuant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ſe met d’autant plus en deuote priere
<lb />Sur les abbois mortels, oùil ſe ſentoit lors,
<lb />Et n’eut recommandé d’affection entiere
<lb />Si tost ſon ame à Dieu, qu'elle ſaillit dehors.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Etc seatiadon leis a renicangne,
<lb />Pour joüir du repos à toute eternité,
<lb />L’an aprés que Ieſus eut la mort endurée
<lb />Trois cens quarente trois le nombre bien conté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vueille Dieu, s’il luy plaiſt, que qui aura l'enuie
<lb />De l’enſuiure viuant en ſes honneſtes meurs,
<lb />Qu’il puiſſe paruenir à cette heureuſe vie,
<lb />Quand il aura finy ſes laſſables labeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CANTIQVE SPIRITVEL DE
<lb />LA RESVRRECTION TRIOM<lb />phante de noſtre Sauueur prouuée
<lb />telle, auec des ſimilitudes fami<lb />lieres que l’Autheur de ce Synode
<lb />a mis icy, à cauſe que durant l’im<lb />preſſion d’iceluy, faite au temps de
<lb />Paſques, il l’a compoſé.
<fw><lb />Oicy le jour heureux du cher ſalut du môde,
<lb />ſe eorpox nexydvcme purce mudr
<lb />Chantans treſtous alleluya,
<lb />Pour le triomphe qu’il ya.
<lb />Comme vn vaillant ſoldat, qui d'e fortune verſe,
<lb />Se releuant leger ſon ennemy renuerſe.
<lb />Ainſi Ieſus-Chriſt tombé mort
<lb />Reſſuſcité tua la mort
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Egyptien figuier en eſtoit la figure,
<lb />Qui plongé dedans l’eau remonte par nature.
<lb />Ieſus-Chriſt en l’Orc abyſmé
<lb />Reuint glorieux estimé.
<lb />Son nom, l’horreur de la mort, la ſouhaitable vie
<lb />Furent cauſe qu’il eut de reuiure l’enuie.
<lb />Si que la Parque deſormais
<lb />Ne le ſurmontera jamais
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’on ſçait bien que des mains aiſement coule-grille
<lb />Vn baſton enbuylé, vne gliſſante anguille.
<lb />drapl iamort m imoumcenp.
<lb />L’oinct de Dieu, ſ'eſchappant à coup.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Phenix en trois jours, le Lion, la Panthere,
<lb />Renaiſt, vit, flaire-bon deſeignant ce myſtere.
<lb />Où Ieſus-Chriſt eut pour arroys
<lb />Les rares vertus de ces trois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt comme vn Phenix l'vnique de race,
<lb />Lion fort de Iuda, Panthere plein de grace,
<lb />Chery, craint, admiré de fait,
<lb />En Monarque, inuincu, parfait.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme l’on voit du feu la chaleur plus ardante,
<lb />Quand il ſent deſſus luy de l’eau froide tombante:
<lb />Ieſus-Christ, feu de charité
<lb />Saiſy de mort s’eſt agité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le tonnerre enfermé dans vne nuë eſpeſſe
<lb />Gronde, s'enflamme, boult, ſort enfin, &amp; la laiſſe:
<lb />Ieſut-Chriſt au Sepulchre enclos
<lb />S’amine, &amp; ſault en chair, en os.
<lb />Si tout ce qui est vif deſire prou de viure
<lb />L’autheur donc des viuans peut bien, s’il veut, l’enſuiure.
<lb />euapengu yqui ji quis
<lb />De mort reſſuſcite immortel.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Immortel deuant nous, pour comme luy nous rendre
<lb />Dans le Ciel immortels renays en noſtre tendre,
<lb />aJai tamqme achvre
<lb />La mort en cet acte doré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le ſcorpion eſclot pluſieurs de ſon engence
<lb />Qu'il occit tous, fors vn, qui en prend la vengence.
<lb />La mort eſtoit le ſcorpion,
<lb />Le genre humain ſon embrion.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ieſus-Chriſt, homme vray, pour l’amour fraternelle
<lb />Se rua ſur la mort teur marratre oourelle,
<lb />L’eſtranglant de ſes propres mains,
<lb />Pour viuifier ſes germains.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais tousjours attendant cette vie celeſte,
<lb />Du vice à la vertu releuons-nous au re
<lb />Ieſus-Chriſt nous en benira
<lb />Et de grace nous nourriras
<lb />2
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>