<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Bague de l'oubly, comédie</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729709v"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La Bague de l'oubly, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1654" cert="high" resp="BNF">1654</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />ca
<lb />21
<fw><lb />2
<lb />Mhdd
<lb />Pul ea
<lb />fan.
<lb />2
</fw><fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />YV
<lb />RE,
<lb />R
<lb />Y
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Puis qu'en fin la Comedie eſt
<lb />en vn poinct, où les plus honneſtes recreà<lb />tions ne luy peuuent plus cauſer d’enule, où
<lb />elle ſe peut vanter d’eſtre la paſſion de tou<lb />te l'a France, &amp; le diuertiſſement meſme de
<lb />voſtre Majesté. Ie ne trouue plus de honte
<lb />à pareſtre,&amp; ie fais gloire d’auoir aydé à la
<lb />rendre belle comme elle eſt. Les excellentes
<lb />qualitez de voſtre eſprit font aſſeziuger que
<lb />tout ce que vous eſtimez eſt eſtimable: &amp; ma
<lb />Muſe ſeroit vne fille trop honteuſe, ſi elle
<lb />traignoit la veuë du peuple, apres auoir eſté
<lb />tareſſée par le plus grand Roy de la terre.
<lb />En effect, SIRE, i’ay tant trauaillé à la
<lb />rendre capable l'ay renduë ſi modeſte, &amp; i’ay
<fw><lb />pris
</fw><lb />pris tant de peine à polir ſes mœurs, que ſi
<lb />elle n'eſt belle, au moins elle eſt ſage, &amp; que
<lb />d’vne profane i'en ay fait vne Religieuſe:
<lb />ce ſont les quàlitez qui vous la rendent ay<lb />mable, &amp; qui la font aller aux pieds de vo<lb />ſtre Majeſté, teſmoigner combien elle eſt ſen<lb />ſible à l’honneur que vous luy faites: le pre<lb />mier abord des grands, eſtonne la plus ferme
<lb />aßeurance, &amp; les meilleurs eſprits font
<lb />quelque fois de mauuais complimens en ces
<lb />premieres viſites, premiere de meſme elle
<lb />pourra ceſte fois vous dire de mauuaiſes cho<lb />ſes: mais le temps, &amp; voſtre accueil l’enhar<lb />diront, &amp; la rnedront vne autrefois plus
<lb />eloquente: quoy qu’il en ſoit elle ſera aſſez ſa<lb />tisjaut de ſoy-meſmt, ſeue oous teſmoi<lb />gne ſa paſſion, &amp; ſi elle me procure la permij
<lb />ſion de me dire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DeV.M.
<lb />SIRE,
<lb />Le tres-humble, tres-obeyſſant, &amp; tres
<lb />affectionné ſeruiteur &amp; ſubject,
<fw><lb />R.OTROV.
</fw><lb />E n’empeſche pour le Roy que la Co<lb />medie intitulée La Bague de l’Oubly ſoit
<lb />Imprimée &amp; miſe en lumiere par CLAV<lb />DE LA RIVIERE, Marchand Libraire
<lb />de cette Ville, auec defences à tous autres
<lb />en tel cas requiſes &amp; accouſtumées. FAIT
<lb />à Lyon, ce 22.May 1654
<lb />BOLLIOVD MERMET.
<fw><lb />2109d
<lb />Lo M
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Oit fait ſuiuant les Concluſions du
<lb />OProcureur du Roy ce 22. May 1654.
<lb /> M1
<lb />
<lb />4
<fw><lb />614
<lb />TMIROIA
<lb />M0
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DVSAVZEY.
<fw><lb />MM
<lb />A3
<lb />10
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEN
<lb />F
<lb />le ua .I 3liiimi
<lb />ALFONCE, Roylde Sicile.
<lb />ALEXANDRE, Duc de Terre-neuue
<lb />TANCREDE, Comte de Tarente.
<lb />LILIANE, Fille du Duc Alexandre.
<lb />LEONOR, Sœur du Roy.
<lb />LEANDRE, Gentil homme amoureur
<lb />de Leonor.
<lb />MELITE, Suiuante de Liliane.
<lb />FABRICE, Plaiſant du Roy.
<lb />FILENE, Seruiteur.
<lb />THBDIDI JET
<lb />AGYS, General d’armée.
<lb />THEODOSE, Admiral.
<lb />ALCANDRE, Magicien.
<lb />LE BOVRREAV.
<lb />LISIS, Vallet du Duc.
<lb />DORAME, Capitaine des Gardes.
<lb />La Scene eſt à Palerme en Sicile.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAEDITO
<lb />DE L'OVBLY
<lb />COMIEDILe
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LEONOR, LEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />IEVX! qui reſiſteroit à de ſi beaux
<lb />deſtours?
<lb />Cét arbre, &amp; ce rocher ſont amoureux, on
<lb />ſourds,
<lb />Et ie croy qu’à t’oüyr ces fleurs &amp; ces fontaines
<lb />Ont quelque ſouuenir de leurs premieres peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Dites plutoſt qu’à voir vos celeſtes attraits,
<lb />Elles ſentent qu'Amour poſſede encor des traits;
<fw><lb />A 4
<lb />Cer
</fw><lb />Cet œillet ſe penchant ſemble vous rendre hommage.
<lb />Et n’eſtre plus charmé de ſon propre viſage.
<lb />ECHO ne l’ayme plus, &amp; le laiſſe en repos;
<lb />Pour reſpondre, Madame, à vos charmans propose
<lb />Iugez ſi i’ay trop dit, &amp; ſi ie me dois taire,
<lb />Oǹ meſme les rochers ne le peuuent pas faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Crois-tu que rien auſſi me puiſſe reſioüyr,
<lb />Et captiuer mon ame à l’égal de t’oüyr?
<lb />Ton eſprit te dictant de ſi rares merueilles,
<lb />Laſſera bien plutoſt ta voix que mes oreilles.
<lb />Que puis-ie deſirer qui me ſoit ſi charmant,
<lb />Que d’entendre les noms de Maiſtreſſe &amp; d’Amant?
<lb />Quelques foibles appas dont le Ciel m’ayt doüée,
<lb />Leandre, ie ſuis fille, &amp; veux eſtre loüée.
<lb />I’ayme les mots d’attraits, de charmes, de beauté,
<lb />De liens, de ſouſpirs, de feux, de cruauté,
<lb />I’ayme à voir ton humeur, en tout poinct me com<lb />plaire,
<lb />Ai'oüyr begayer, de peur de me deſplaire
<lb />Ie me plais à te voir exprimer ton ſoucy,
<lb />Ietter les yeux au Ciel, &amp; faire le tranſy.
<lb />Les fleurs n’ont point l’odeur ſi douce, ny ſi forte,
<lb />Que quand ta belle main ſur mon ſein les apporter.
<lb />Ie ne vois point de vers dignes d’eſtre priſez,
<lb />Si ton diuin eſprit ne les a compoſez.
<lb />Ie hay le ſon du luth, &amp; ne le puis entendre,
<lb />S’il eſt en d’autres mains qu’en celles de Leandre,
<lb />Moy-meſme ie me hay de parler ſi long-temps,
<lb />Puis-que ta ſeule voix rend mes deſirs contens.
<fw><lb />Luy
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Et Leandre ſe hayt de ce que ſa naiſſance,
<lb />Luy reproche d'aymer auec tant de licence<lb />Et de hauſſer les yeux où des Roys ſeulement
<lb />Ont droist de s’eſtablir tout leur contentement,
<lb />De quelque doux pinceau qu’on figure leur vie.
<lb />Iamais leur dignité ne toucha mon enuie. (tel,
<lb />Et quel que ie ſois né, ie ſçay qu’vn Sceptre eſt
<lb />Qu'il peſe infiniment en la main d’vn mortel.
<lb />Mais ſans le ſouſtenir, poſſeder vne Reyne!
<lb />Voir deſſus vos deſirs mon ame ſouueraine!
<lb />Estre preſt d’obtenir la qualité d’Epoux,
<lb />C’eſt bien à noſtre Hymen procurer des jaloux.
<lb />Que d’eſprits amoureux! que de puiſſants Mo<lb />narques,
<lb />menatent mon destin de la rigueur des Parques,
<lb />Qu’ils employeront de force à me faire quitter,
<lb />Vn bien que leur grandeur leur fait mieux meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Tu couures, cheramant, d’vne vaine contrainte,
<lb />La meſme ambition dont mon ame est atteinte,
<lb />Et iamais ton eſprit ne s’rmagineroit,
<lb />Combien vn diadeſme à ton front me plairoit.
<lb />Le Sceptre m’eſt bien cher en la main de mon frere,
<lb />I'ay me à voir que ſous luy la Sicile proſpere:
<lb />Mais il auroit pour moy des charmes bien plus
<lb />doux,
<lb />Si ie le pouuois mettre en la main d’vn eſpoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ce bon-heur ſera ioint aux douceurs de noſtre âge,
<lb />Si voſtre affection ſeconde mon courage.
<lb />Ha! que profiteroient ces perilleux deſſeins,
<lb />Le Ciel preſente icy des obſtables trop ſaincts,
<lb />Mon frere conſerué, i’auoüerois ton enuie:
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Maun peuarin iuy rauit te vepire jans ia vie s
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Quoy qu’importe ſa mort à nos ieunes amours,
<lb />Touſiours ma paſſion a reſpecté ſes iours:
<lb />Iamais d’vn tel deſſein ce cœur ne fut coulpable,
<lb />De ces extremitez Leandre eſt incapable:
<lb />Repoſez-vous, Madame, en la foy d’vn Amant,
<lb />Pour voir tout reuſſir, aymez moy ſeulement:
<lb />Ie cognois vn vieillard, que le ciel n’a fait naiſtre
<lb />Que pour vous faire Royne, &amp; pour me rendre mai<lb />ſtre,
<lb />Les magiques ſecrets me peuuent procurer,
<lb />Ce bien où voſtre amour me permet d’aſpirer.
<lb />conunt s uax juux un Roy, ptut couronner nos
<lb />testes,
<lb />Et loing de nos deſtins deſtourner ſes t'empeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ouy, mon affection conſent à ce deſſein,
<lb />Si ta flame eſt égale, à celle de mon ſein.
<lb />Bien toſt par nos accords deſtourne l’Hymenée,
<lb />Où contre mon deſir, le Roy m'a deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Rendu par cét adueu le premier des humains,
<lb />Que i’égale mes vœux, ſur les lys de ces mains,
<lb />Qui m’ont ſi doucement la franchiſe rauie.
<lb />s'en Qui ſous de ſi beaux fers ont mon ame aſſeruie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIEI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE ROY de Sicile, FABRICE. FILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ES beaux yeux vont guerir mon eſprit lan<lb />O guiſſant:
<lb />Mais es-tu bien certain que le Duc ſoit abſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Aniumi quuunt cerinmque vopire cœur ſoûpire,
<lb />Que vous eſtes eſclaue en l’amoureux Empire:
<lb />Qu’vn enfant vous ſurmonte, &amp; que i’appris hier,
<lb />Que Liliane à faict d’vn Roy ſon priſonnier
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cher Fabrice, il eſt vray que i’adore ſes charmes:
<lb />Mais qu’elle deité n’auroit mis bas les armes,
<lb />Et quel eſprit ſi fort auroit veu ſes appas,
<lb />Et ſe pourroit vanter de ne les aymer pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Moy, qui m’eſtime auoir vne ame naturelle,
<lb />Ie la vois tous les iours ſans ſouſpirer pour elle,
<lb />Et quoy que de beaux yeux faſſent pour me trahir,
<lb />C’eſt bien aymer (pour moy) que de ne pas hayr,
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie ne ſents cét inſtinc, ny ce Dieu qui vous pouſſe,
<lb />Et ie n’ay iamais veu, ni ſes traits, ni ſa trouſſe,
<lb />Auoir donné ſon cœur, c’eſt eſtre en mauuais poinct.
<lb />Moy, i'ay beſoin du mien, &amp; ne le donne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et moy plus liberal, ie ne m’en puis deffendre.
<lb />Mais celle qui le tient, vn iour me le doit rendre,
<lb />Vne heure de plaiſirs apres ces maux ſoufferts,
<lb />Eteindra tous mes feux, &amp; rompra tous mes fers:
<lb />Voyons ce beau ſuiet de mes douces furies,
<lb />Et donne pour vn temps trefue à tes railleries.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LILIANE vient au deuant du ROY.
<lb />LE ROY. FABRICE. FILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />E voy bien aujourd'huy que l’amour n'a point
<lb />Ed’yeux
<lb />Il penſoit vous conduire en de plus nobles lieux,
<lb />Cognoiſſant mes defaux, &amp; peſant vos merites,
<fw><lb />Vne
</fw><lb />Vne autre receuron l'honneur de voy oijref.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dy plutoſt, qu’à ce coup il a pris ſon flambeau,
<lb />Conſulté la Raiſon, deſchiré ſon bandeau,
<lb />Et qu’il n’eſt point ailleurs de beauté ſi puiſſante
<lb />Que d’eſtre vn digne obiect à ma flame innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Doutant de vos diſcours, i’offencerois mon Roy,
<lb />Et ie dois beaucoup plus vous eſpargner que moy:
<lb />Ie ſonge pour nourrir ces flames que i’enſerre,
<lb />Que l’on voit bien le Ciel amoureux de la terre:
<lb />L’Horme preſte ſon ombre aux moindres arbriſſeaux,
<lb />Neprune ounre fon fein unu pun peuts ruiſſeaux,
<lb />Et parmy tant de fleurs dont Zephire diſpoſe,
<lb />Il careſſe la moindre auſſi bien que la roſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce reſpect eſt contraire à nos contentemens,
<lb />Et doit eſtre banny d’entre les vrays amants:
<lb />Qu’vn baiſer ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Ces faueurs ſont des crimes,
<lb />Que voſtre affection peut rendre legitimes.
<lb />Apres tant de ſerments, vn hymen bien-heureux
<lb />Ne ioindra-t’il iamais nos eſprits amoureux?
<lb />Et pouuez vous ſouffrir que le Comte Iancrede,
<lb />Bien toſt à voſtre ſceu vous braue, &amp; me poſſede,
<lb />Vn pere iniurieux conſent à ſes deſirs.
<lb />Et ce conſentement ruyne vos plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’effet de cette foy que mon cœur t’a donnée,
<lb />Doit eſtre precedé par vn autre hymenée,
<lb />Acquitté
<lb />Acquitté du ſoucy que ie dois a ma ſœur,
<lb />Quand le Duc de Calabre en ſera poſſeſſeur,
<lb />Tu n’auras plus alors de craintes qui t’affligent.
<lb />Mais des raiſons d’eſtat à cét ordre m’obligent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Mais le Comte s’auance, &amp; peut-eſtre le iour
<lb />Le doit rendre en Sicile, &amp; trahir noſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Laiſſe-m’en le ſoucy, quelque iniure forgée
<lb />Rendre ſon eſperance en peu de temps changée.
<lb />(Le Duc &amp; luy ſaiſis pour vn crime imposé)
<lb />Treuues-tu pas mon cœur cét artifice aysé?
<lb />Meſme peur mieux courir noſtre amoureuſe feinte,
<lb />Il faut que comme estant du meſme crime atteinte,
<lb />Pour vn temps le Palais te ſerue de priſon:
<lb />Où la force nuiroit, la ruſe est de ſaiſon.
<lb />Et ceste fauſſe peur fera tourner en honte
<lb />L’aueuglement du Duc, &amp; les deſſeins du Comte:
<lb />Mais qu’ineſperément ie me treuue ſurpris.
<lb />Quelle crainte mon cœur altere tes eſprits?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTEI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LE DVC, reuenu de la chaſſe. LE ROY.
<lb />LILIANE. DES VALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />IRE, vſez en ce lieu de la meſme licence
<lb />SQue voſtre Majeſté s’y donne à mon abſance,
<lb />1ej3.y bien que l’amour eſt vn enfant honteux,
<lb />Qui fuit ceux de mon âge, &amp; rougit deuant eux:
<lb />Des ſecrets de ce Dieu de vieilleſſe eſt bannie,
<lb />Et deſia l’on me hayt en ceſte compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous iugerez beaucoup, mais nous ſçauons au moins,
<lb />Que noſtre amour ne craint, ny iuges, ny témoins,
<lb />Comme la Vertu ſeule a nos ames bleſſées,
<lb />La Vertu ſeulement gouuerne nos penſées,
<lb />Et Liliane vit auec tant de candeur,
<lb />Qu’on ne peut l’accuſer que de trop de froideur:
<lb />Mais vne expreſſe affaire au logis me r’appelle;
<lb />Qui malloit eſloigner des yeux de ceſte belle;
<lb />Puis ie ſçay qu’vn chaſſeur cherit tant le repos,
<lb />Que ie vous nuis beaucoup par de ſi langs propos
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Il eſt vray, i’ay couru iuſqu’à perdre l’haloine,
<lb />Et deux cerfs abbatus ſont le fruict de ma peine:
<lb />Mais quoy que i’aye atteint, &amp; chaſſé dans les bois,
<lb />Le Roy Ie fais plus en ce lieu, car i’en chaſſe les Rois.
<lb />Ha fille ſans eſprit, dont l’humeur imprudente,
<lb />A qui ne la veut voir ſe rend trop euidente.
<lb />N'eſpargnez point le fard, friſez ces beaux che<lb />ueux.
<lb />Allez à ſes genoux ſolliciter ſes vœux:
<lb />Il le faut appeller vos yeux, voſtre lumiere,
<lb />Et s’il vous tend les bras, les ouurir la premiere.
<lb />Peignez ſur mon viſage vn eternel affront
<lb />elles s'é Ce moyen vous mettra le diadeſme au front.
<lb />Haique depuis long-temps ton humeur ſotte &amp; vaine.
<lb />T’apporte peu de fruit, &amp; me couſte de peine!
<lb />Combien ma preuoyance eſt iuſte en ſes ſoupçons,
<lb />Et qu'inutilement on t’a fait des leçons:
<lb />Ce mal-heur eſt encor capable de remede:
<lb />Lyſis, allez au port preparer des vaiſſeaux,
<lb />Et qu'elle y ſoit conduite en l’vn de mes chaſteaux,
<lb />Dans ce lieu ſolitaire, elle attendra le Comte,
<lb />Qui doit en l’eſpouſant nous affranchir de honte,
<lb />Ie ſçay qu'elle eſt facile &amp; que l’honneſteté
<lb />S'accorde rarement auecques la beauté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LEANDRE, ALCANDRE Magicien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ar cette inuention ſi rare &amp; ſi facile,
<lb />Tvou pourrez a ſes yeux regner dans la Sicile.
<lb />Luy meſme rangera les ſiens ſous vostre loy,
<lb />Et vous honorera du nom de Vice-Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ie ne puis conbonon qu'anco impurience;
<lb />L’effect de mon deſir &amp; de vostre ſcience.
<lb />Que ie vous dois de vœux pour vn ſecret ſi beau?
<lb />Mais la peine, mon pere, eſt de changer l’anneau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />I'ay cette inuention pareillement preueuë:
<lb />Le matin tenez prompte &amp; la main &amp; la veuë,
<lb />Pour receuoir le fien, que i’ay pris mille fois,
<lb />Alors que pour lauer il l’oste de ſes doigts:
<lb />Lors vous pourreZ luy rendre, ou mettre ſur la table,
<lb />Celuy que vostre Orfevre aura fait tout ſemblable,
<lb />Et qui deſſous la pierre aura l’enchantement,
<lb />Qui doit à ce Monarque oster le iugement?
<lb />Ne luy voyant alors ny raiſon ny memoire,
<fw><lb />Vous
</fw><lb />Vous ſçaurez ſi mon art mertte de la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Si i’en voy prouenir de ſi rares effects,
<lb />Et s’il est fauorable au deſſein que ie fais,
<lb />Or ve coup reüſſit, vous en deuez attendre
<lb />Vn aduantage eſgal à celuy de Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Pour tout prix de ma peine, aymez-moy ſeulement.
<lb />Mais faites commander cet anneau promptement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCIEI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEND DIAIDOME.
<lb />LE ROY. LEONOR, ſa Sœur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E diſſimulez point: des paſſions ſ'erettes
<lb />NTiennent ces yeux baiſſez, &amp; ces levres muettes.
<lb />Leandre en voſtre eſtime eſt vn obiect diuin,
<lb />Si vous le haiſſez, ie ſuis mauuais diuin:
<lb />Les bonnes qualitez dont vous eſtes pourueues
<lb />M’ont obligé (ma ſœur) à vous ſouffrir ſa veuë,
<lb />Et voſtre eſprit vaut trop, pour former vn deſſein
<lb />Qui ne puiſſe partir d’vn iugement bien ſain:
<lb />Ie vous ay touſiours creuë, &amp; plusnoble, &amp; mieux née,
<lb />Que
<lb />Que d’aſpirer au ioug d’vn honteux hymenée.
<lb />Ce mignon qui vous plaiſt eſt bon pour fauory,
<lb />Mais le Duc de Calabre eſt meilleur pour mary,
<lb />Il tient ſur ce ſubiect ma parole engagée,
<lb />Et i’attends de vous voir à ce deſſein rangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ne me treuue point coupable d’action
<lb />Qui monstre pour Leandre aucune intention.
<lb />Si Leandre m’eſt cher c’eſt ſa Vertu que i’ayme:
<lb />Par tout où ie la voy, ie la cheris de meſme;
<lb />Et de tous les mortels, le plus defectueux
<lb />Me plairoit à l’egal, s’il estoit vertueux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si d’autres ſentimens m’auoient l’ame bleſſée.
<lb />De ſi ſages diſcours confondroient ma pensée,
<lb />I’accuſerois à tort vn vertueux amour,
<lb />Dont l’obiect. Mais Fabrice est deſià de retour,
<lb />Souffrez qu’en liberté ceſt homme ſe décharge
<lb />De quelques ſoins legers dont il a pris la charge.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE SEPTIEME.
<lb />LE ROY. PABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE courant.
<lb />SIRE, heurenſe nouuelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />agreable tranſport
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Voſtre Maiſtreſſe eſt ſeule, &amp; vous deſire fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O celeſte diſcours! reſponſefauor able!
<lb />Ne peudons point, Fabrice, vn temps ſi deſirable;
<lb />Ie voy qu’elle a l’eſprit comme le teint ſans fard:
<lb />Allons, marchons, courons;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE. .
<lb />mais Sire, il eſt bien tard,
<lb />Et c’est bien à regret qu’il faut que ie vous voye,
<lb />Par vn autre diſcours moderer voſtre ioye.
<lb />Celle que vous ſeruez n'est plus ſi pres de vous,
<lb />Tantoſt vos entretiens nous ont fait vn ialoux.
<lb />Aux lieux où l’a ſon pere auiourd’huy faict con<lb />duire,
<lb />Ie doute ſi le iour ſeulement y peut luire,
<lb />Tant vos ieunes ardeurs luy cauſent de glaçons,
<lb />Et tant voſtre viſite augmente ſes ſoupçons.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le traiſtre auance peu, par cette humeur craintiue,
<lb />Qui luy faict captiüer l’obiect qui me captiue,
<lb />Bien-toſt ce foible eſprit ſçaura qu’on peut encor
<lb />Forcer des murs d’airain auecques des flots d’or:
<lb />Et puyqne Eltiant a mes cuna eſt propice,
<lb />Nous ſçaurons bien par l’art reprimer l’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE ſeul.
<lb />Quel aduantage, ô Dieux! Fabrica a ſur des Roys.
<lb />Et combien ie me ris d’Amour &amp; de ſes loix!
<lb />Ce Prince à cet enfant voit ſon ame aſſeruie,
<lb />Il forme ſes deſſeins, il gouuerne ſa vie,
<lb />dirouble jaraion, it engage ja joy,
<lb />Et peut autant ſur luy, que Bacchus peut ſur moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />E COMTE TANCRE DE auec des ſer<lb />uiteurs du Duc. MELITE arriuant
<lb />de la campagne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />N l'eſpoir d’adorer ceſte diuine aurore,
<lb /> Ie ſens vn nouueau iour en mon ame s’éclore;
<fw><lb />3
<lb />Que
</fw><lb />Que ie bruſle de voir de ſi charmans appas!
<lb />La terre à mon aduis s’allonge ſous mes pas,
<lb />Et le Soleil ialoux du feu qui me conſume,
<lb />Faict ce me ſemble vn tour plus long que de couſtume.
<lb />Et Chaſteau qui conſerue vn ſi rare threſor,
<lb />Recule pour me nuire; eſt-il bien loin encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETSIO.
<lb />Vne heure, ou moins de temps vous procure ſa veuë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ceſte prompte arriuée a-t'elle eſté preueuë?
<lb />Le Duc eſperoit-il me voir ſi toſt icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIS.
<lb />Non, que dans quelques iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ie le croyois auſſi:
<lb />Mais le deſir de voir cét aymable viſage,
<lb />A contre mon attente auancé mon voyage.
<lb />pououorcoputitaun fauorable vent.
<lb />Si bien: mais quolles gens nous vienent au deuant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liliane, &amp; le Duc.
<lb />LYSIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Dieux!à cette parole,
<lb />Mon cœur ſe fend de ioye, &amp; mon ame s'ennole.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />AbDVO. EIDIHTL EECOMTE.
<lb />LES VALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ve i’ay d’occaſion de benir ce beau iour!
<lb />QOù le Ciel m’a ſi bien ſignalé ſon amour;
<lb />Que ie luy doy de veux! Que mon ame eſt contente
<lb />De me voir à la fin d’vne ſi douce attente!
<lb />Apres tant de ſoucis, enfin ie trouue en vous
<lb />Le gendre que ie veux, &amp; ma fille vn eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Vous trouueZ vn ſuiet, &amp; Madame vn eſclaue,
<lb />Dont vn enfant ſe iouë, &amp; qu’vne fille braue:
<lb />Mais que ce priſonnier, adorable beauté
<lb />Soit vn obiect d’amour, plus que de cruauté.
<lb />Qu'il ne ſoit point puni, puis qu’il n'eſt point coupable. Il la
<lb />Cruelle qui vous rend à mes vœux intraictable?
<lb />Pourquoy deffendeZ-vous qu’en l’estat où ie ſuis
<lb />Vn baiſer ſeulement allege mes ennuys?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vostre œil peut aysément lire ſur ſon viſage
<lb />Les effects d’vne honte ordinaire à ſon âge:
<lb />Mais bien-toſt vous ſerez au point de vous vanger,
<lb />Et la premiere nuict la ſçaura bien ranger.
<fw><lb />8
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROIZIESME.
<lb />LE CAPITAINE DES GARDES.
<lb />4. ARCHERS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Lus ſubiect de mon Roy que de vostre me<lb />T rite,
<lb />D’vne charge faſcheuſe à regret ie m’acquitte.
<lb />Pardonnez Monſeigneur, le Roy m’a faict haster,
<lb />Auec commandement de vous faire arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quel ſubiect a rendu ce deſſein legitime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Son courroux pouue aſſez l’enormité du crime,
<lb />Il a creu que le Comte y participe auſſi:
<lb />C’eſt le triſte ſubiect qui nous amene icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Moy que ie ſois d’humeur capable de ce blaſme!
<lb />Qu’vn ſentiment ſi faux puiſſe entrer en ſon ame!
<lb />Qu'étranger i’aye icy rien de tel entrepris?
<lb />Ie m’ignore moy-meſme, ou le Roy s’est meſpris,
<lb />Ie n’ay que cette belle, icy, qui me retienne.
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et ne merite point de priſon que la ſienne.
<lb />Sa beauté ſeulement a droict de me blaſmer,
<lb />Quoy que ſi i'ay failly, c’est pour la trop aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP. mettant l’eſpée à la main.
<lb />Quoy que vous ne fuſſiez d’aucun forfait capable,
<lb />Ceſte deffence eſt vaine, &amp; vous rendroit coupable:
<lb />L’innocent ne doit point ſouffrir d’eſtre contraint:
<lb />Et qui n’a point failly s’accuſe quand il craint.
<lb />Ia mais vn Roy ſi bon n’uſurpa de licence,
<lb />Qui doiue ſeulement eſtonner l’innocence,
<lb />La verité ſçaura ſa colere amortir,
<lb />Et de ſes faux ſoupçons, faire vn vray repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Au moins que ce Seigneur ſoit exempt de l’iniure,
<lb />Que par vous mon deuoir innocemment endure,
<lb />Que ie reçoiue ailleurs, que dans vne priſon,
<lb />Celuy dont l’alliance honore ma maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Non, puiſque ſans ſuiet ce Prince nous ſoupçonne.
<lb />Ceſt jans juitt auſſt,que nofirt amt s'eſonne.
<lb />Adieu, diuin ſuiet de mon plus doux ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Vous les deuez, Madame, accompagner auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC, tout bas à ſa fille.
<lb />Seule tu mets &amp; nous, &amp; ton eſtime en proye,
<lb />Et nous veux deceuoir, par ces larmes de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Vous me verriez le cœur, &amp; plus noble, &amp; plus ſain.
<lb />S’il vous eſtoit permis de lire dans mon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC. au Comte.
<lb />Puiſqu’à vostre repos, ma honte eſt neceſſaire,
<lb />Ie vous diray, Monſieur, mon ſens ſur cette affaire.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LILIANE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE dit à Melite tout bas.
<lb />Enfin vois-tu quel ſoin ce Prince prend de moy,
<lb />Et combien il est doux de viure ſous ſa loy?
<lb />Cette fourbe peut-elle aſſez estre priſée,
<lb />Que mon conſentement auoit authoriſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Aduiſez toutefois à marcher comme il faut,
<lb />A monter ſur le troſne, &amp; non ſur l’échaffaut.
<lb />Il n’est point de priſon ſi belle, ny ſi bonne,
<lb />Qu'elle ſoit vn chemin d’aller à la Couronne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LEANDRE, ſeul.
<fw><lb />Tenant l’anneau enchanté.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nneau plus precieux par ton enchante<lb />A ment.
<lb />Que par le prix de l’or, ny par ce diamant:
<lb />Si ta vertu me donne un ſuccez fauorable,
<lb />Que tu vaux de threſors, que tu mes adorable!
<lb />Ma memoire à iamais me parlera de toy,
<lb />Si tu m’obliges tant, que de l’oster au Roy:
<lb />Voila ſa meſme bague, au moins en apparance,
<lb />Et ſon œil n’en ſçauroit faire la difference,
<lb />Pouuant
<lb />Pouuant à ſon leuer ſuppoſer celle-cy,
<lb />Ie voy heureuſement mon deſſein reüſſy:
<lb />Et le ſens qu’il perdra m’acquiert vn diadeſme,
<lb />Et les chaſtes faueurs de la beauté que i’ayme.
<lb />Mun Dieux!comme à propos i’arriue à ſon leuer,
<lb />Et iuſtement au poinct qu'il eſt prest a lauer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LE ROY vient en la garderobe, où eſt LEAN<lb />DRE, &amp; autres ſeruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. s’habillant.
<lb />Nfin ie voy ma ſœur vn peu mieux diſposée.
<lb />LA ceſte affection qu’elle a tant refusée.
<lb />Le Prince que ie veux doit poſſeder ce fruict,
<lb />Et les autres n’ont fait qu’vn inutile bruict:
<lb />Quoy qu’on puiſſe iuger des actions des Dames,
<lb />L’apparence ſouuent est autre que leurs ames,
<lb />Elles ont ſçeu nos maux contre nous conuertir,
<lb />Et par nos fictions ont appris à mentir.
<lb />Quoy qu’on ait estimé, ma ſœur n’eſt pas de glace,
<lb />Et quelque trait d’Amour en ſon cœur treuue lace.
<lb />Ie ſçay que depuis peu ce Seigneur eſt party,
<lb />Et qu’il vient à grands iours s’acquerir ce party.
<lb />I’entends que l’on prepare en toute la Prouince
<lb />Vne reception capable de ce Prince.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIEEIIe
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />FABRICE accourt eſchauffé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />OVcourt Fabrice, ô Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vous demander pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel crime as-tu commis, pour implorer ce don?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Rien que vous ne voyez, &amp; c’est aſſez d’offence,
<lb />Que de vous aborder auec tant de licence;
<lb />Mais i’ay bien d’autre part dequoy vous resiouyr,
<lb />Si vostre humeur ſe plût autrefois à m’oüyr,
<lb />Par le commandement qu’hier vous fiſtes faire,
<lb />Beaucoup ſont en eſtat de ne vous pas deplaire.
<lb />Tancrede eſt priſonnier, Alexandre arresté,
<lb />Et cet obiect meurtier de voſtre liberté.
<lb />Quoy, Sire, vous traitez vos riuaux de la ſorte?
<lb />Si quelque paſſion deſormais me tranſporte,
<fw><lb />La
</fw><lb />La peur d’vn tel affront eſteindra mes amours,
<lb />Ou nousjerons rinaux, ie cederay tonſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne porte plus, Amour, ton bandeau que de honte,
<lb />Puis-qu’vn de tes ſuiets aujourdhui te ſurmonte,
<lb />Et ne te vante plus du pouuoir que Cypris
<lb />Tauoit pour appannage acquis ſur tes eſprits:
<lb />Ne me reproche plus que ces chaiſnes ſont fortes,
<lb />Puiſque pour mon ſuiet aujourd’huy tu les portes:
<lb />Ton arc eſt deffendu, ma Maiſtreſſe eſt aux fers,
<lb />Et vous ſouffrez tous deux les maux que i’ay ſoufferts.
<lb />Amy, cher confident, où mon eſpoir ſe fonde,
<lb />Pour vn ſi doux rapport, te dois-ie moins qu’vn mõde? ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Quoyque voſtre bonté me daigne preſenter,
<lb />Vous me verreZ d’humeur facile à contenter,
<lb />Me donnant ſeulement vn Royaume, vn Empire,
<lb />Ie n’importune plus voſtre Majeſté, Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie trouue tes deſirs vn peu trop delicats,
<lb />Et rabaiſſe le don à deux mille ducats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EABRICE.
<lb />O combien i’ayme en vous ceſte noble couſtume!
<lb />Sire, tout de ce pas, i’apporte icy la plume:
<lb />Car nous ne voyons plus parmy vos Financiers,
<lb />La candeur qui parut deſſous vos deuanciers:
<lb />Et ie n’obtiendray d’eux, ny faueur, ny finance,
<lb />Si voſtre Majeſté n’en ſigne l’ordonnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il eſt vray qu’ils ont tort, ſi Fabrice a raiſon:
<lb />Filene, cependant, courez à la priſon,
<lb />Que là ces deux captifs ſeurement on conſerue.
<fw><lb />Qu on
</fw><lb />Qu'on explique leurs pas, que leurs yeux on obſerue,
<lb />Qu'on n’y laiſſe aborder, ny parens, ny valets,
<lb />Et faites amener Liliane au Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY continuë.
<lb />Qu'on apporte à lauer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ha parolle opportune!
<lb />Ne laiſſe pas, Leandre, eſchapper la Fortune:
<lb />C’eſt icy qu’il te faut eſtre prudent &amp; prompt:
<lb />Mais tenant ce baſſin, ie la tiens par le front,
<lb />Et ſi ie puis changer l’anneau qu’il y va mettre,
<lb />Le Ciel ne me pouuoit dauantage promettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RO Y lauant dit, ayant mis l’anneau
<lb />ſur le baſſin.
<lb />Amants qu’on ne verſe plus d’eau,
<lb />Qu’on ne ſe plaigne ny ſouſpire,
<lb />Par la priſon d’vn œil ſi beau,
<lb />L’amour a perdu ſon empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, prenant l’anneau, dit
<lb />tout bas.
<lb />Ceunure,ne otit pias a eau,
<lb />Ne craint deſormais, ny ſouſpire:
<lb />Car pouuant changer cette hnneau,
<lb />Le Roy va perdre ſon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie tiens cet obiect precieux,
<lb />Ie ne reſpandray plus de larmes,
<lb />Et malgré tous mes enuieux,
<lb />Ie ſeray maistre de ſes charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, luy ayant rendu l’anneau
<lb />enchanté.
<lb />Il tient cet anneau precieux,
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie ne reſpandray plus de larmes.
<lb />Et malgré tous mes enuieux
<lb />Ie ſeray maiſtre, par ſes charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY en ſa chambre s’appuye ſur
<lb />le bras, &amp; dit.
<lb />Mais d’où m’arriue, ô Dieux! ce ſoudain changement?
<lb />Quelle alteration? Quel aſſoupiſſement?
<lb />Iey! Amour ſe vange, &amp; le ſommeil complice
<lb />De ſon intention deſſous mes yeux ſe gliſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ce tnarine le ba mtiie enc eral que n cena.
<lb />Alcandre, eſprit diuin, que ie te dois de vœux!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />d nMa Mla a d a dln
<lb />LE CAPITAINE DES GARDES,
<lb />aux pieds du ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIRE, i’ay de tout point l’affaire executée.
<lb /> luec ces deux Seigneurs la fille eſt arreſtée.
<lb />Ils s’y ſont diſpoſez apres quelques refus.
<lb />Que vous plaiſt-il icy me commander de plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />A ce propos obſcurs, mes lévres ſont muetes,
<lb />Panes
<lb />Panee pius ciairement, ou uites qui oons eſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Quel homme maintenant est plus heureux que moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Sire, ie ſuis Dorame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha ie vous recognoy!
<lb />Les ſouçys attachez à l’eſtat de ma vie,
<lb />Mont preſque entierement la memoiré rauie.
<lb />Que vouleZ-vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Vous dire ſeulement,
<lb />Q me dapunu euejoo ooouno vommionuomient.
<lb />Qu'Alexandre, ſa fille, &amp; le Comte ſon gendre
<lb />Sont icy priſonniers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dieux! que viens-ie d’entendre?
<lb />Priſonniers! &amp; pourquoy s’ils eſtoient innocens:
<lb />Alexandre, &amp; les ſiens me ſont obeyſſants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP.
<lb />one ju ceste acrton, nui ovieui ne me preſe,
<lb />I’ay receu là deſſus vostre parole expreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dequoy l’accuſe-t'on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP.
<lb />D’auoir, ie croy, ietté
<lb />Les yeux &amp; le deſir ſur vostre authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Dieux! que l’ambition est forte, &amp; que ce vice,
<lb />Par des ſubtils appas dans les ames ſe gliſſe.
<lb />L’orgueil, ce doux poiſon, treuue lieu dans les cœurs.
<lb />Qui dè tout autre crime ont esté les vainqueurs.
<fw><lb />Que
</fw><lb />Que nous prenons à tort, abuſez que nous ſommes,
<lb />Les qualiteZ de Roys, &amp; de Maiſtres des hommes,
<lb />Ces titres ne ſont deubs qu’à leurs affections,
<lb />Les Roys ne peuuent rien deſſus leurs paſſions.
<lb />Dorane, ſi le Duc eſt chargé de ce crime,
<lb />Ie trouue, &amp; ſa priſon, &amp; ſa mort legitime.
<lb />Tandis que nous ferons informer plus auant,
<lb />Qu'on le tienne à l’abry du Soleil &amp; du vent.
<lb />Sa fille, que ie croy de ce crime innocente,
<lb />Pour garde aura ſans plus la chambre de l’Infante.
<lb />Tous vos commandemens ont pour moy des appas:
<lb />Et nous vous allomcioeIeyeouynue ce pas,
<lb />Dieux! qu’il faut que ce Prince ayt de melancholie!
<lb />Ce qu’il dit en vn iour, le ſuiuant il l’oublie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, parlant à Leandre.
<lb />Que ce rapport (amy) rend mon eſprit confus!
<lb />Icy ie ſuis trompé, ſi iamais ie le fus:
<lb />Et iamais action ne m’auoit fait paroiſtre
<lb />Qu'en luy ie puiſſe auoir vn ſeruiteur ſi traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />DIRE, te piu pueue eſt par pous combatu,
<lb />Iamais les enuieux n’eſpargnent la vertu,
<lb />Et ſouuent on a veu dans vn ſuiet ſemblable
<lb />Que tel eſt accusé, qui n’eſt pas condamnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux que ſagement on procede en cecy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<fw><lb />C
<lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />FABRICE, apportant de l’ancre, vne
<lb />plume, &amp; du papier.
</fw><fw><lb />IRE, voicy la plume, &amp; l’ordonnance auſſi:
<lb /> La
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel eſcrit? quelle plume icy m’as-tu donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRICE.
<lb />Ie meure, ſi i’ay rien qu’elle ne ſoit ſignée,
<lb />Sire, i’aurois deſia les deux mille ducats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Qu’eſpere-tu de moy, qui ne te cognois pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />On ne me cognoist pas? moy? ce Fabrice, Sire.
<lb />Si faut-il me cognoiſtre, ou ne ſçauoir pas rire,
<lb />Et la bile cheZ vous n’a pas fort arreſté
<lb />Depuis que i’appartiens à vostre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dieux! en tant de ſoucis, le ſort des Rois abonde,
<lb />Qu’en moins que d’vn moment ie mécognois le monde
<lb />Pardonne cher amy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sire, point de pardon,
<lb />Si voſtre Majeſté ne veut ſigner ce don.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel don? pourquoy ce don?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE. 4
<lb />ponr t'nenreuje nonnelle
<lb />De l’empriſonnement du Duc, &amp; de la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie le tiens de Dorame, &amp; nul autre que luy,
<lb />Ne m’auoit iuſqu’icy fait part de cét ennuy,
<lb />Me venant attriſter, penſes-tu qu’on m’oblige,
<lb />Et que i’aille donner des prix à qui m’afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRICE.
<lb />Sire, à m’expedier ſoyez plus diligent,
<lb />Et ne m’eſprouuez point en matiere d’argent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, deſchirant l’ordonnance,
<lb />&amp; s’en allant.
<lb />Cherche d’autres obiects à tes caiolleries,
<lb />Tu me contes icy de froides reſueries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE ſeul le regardant.
<lb />Que des preſens pareils ſoyent pour d’autres que moy.
<lb />Sire, cét argent-là n’est pas de bon aloy:
<lb />N’apprehendez-vous point de vous tromper au conte?
<lb />O Ciel! qui vid iamais vn homme plus deceu?
<lb />Qui prendroit maintenant la moitié de ma honte,
<lb />Il auroit bonne part en ce que i’ay receu.
<fw><lb />AI4I
<lb /> 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTÉ
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LILIANE. MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Nfin recognois-tu l’infaïllible deſſein
<lb />EQue ce Prince amoureux a pour moy dans le ſein,
<lb />Et que cette priſon de mon pere &amp; du Comte
<lb />Eſt le chemin du throſne où ma fortune monte,
<lb />Melite, obſerue vn peu ſes yeux à mon abord,
<lb />Iuge par leur douceur, de celle de mon ſort:
<lb />Euſt-il dans la penſée vn proiet difficile,
<lb />Euſt-il deſſus le point de perdre la Sicile,
<lb />Viſt-il les eſtrangers entrer de tous coſtez,
<lb />Mon abord changeroit ſes ſoins en voluptez,
<lb />Et quelques ennemis qu’il luy falluſt combatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Vous ſeriez le premier qu’il taſcheroit d’abatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Tu ne ſçauras iamais parler diſcr tement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Vous eroyez, ce me ſemble, vn peu legerement,
<lb />Et ie ſoupçonne fort les moyens dont il vſe.
<lb />D’vn myſtere ſi ſainct il faut bannir la ruſe:
<lb />D’vn Roy, comme d’vn autre on peut eſtre trompé.
<lb />Il a deſia beaucoup deſſus vous vſurpé,
<lb />Et ie crains bien pour vous qu’enfin il ne deſrobe
<lb />Ce qui ne feroit pas eſtreſſir voſtre robe,
<lb />Que ce ieune Monarque à ces larcins inſtruit
<lb />Ne vous oſte vne fleur pour vous donner vn fruit.
<lb />Lors ſes intentions ne ſeroient plus douteuſes.
<lb />Vous ſeriez Reyne alors,mais des filles honteuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Sotte, faites ailleurs de ſemblables deuis,
<lb />Et conſeruez pour vous ce ſalutaire aduis,
<lb />Ne donnez point la main à qui ſçait ſe conduire,
<lb />Meſlez-vous de ſeruir,&amp; non pas de m’inſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Puiſque ie recognois que ie trauaille en vain,
<lb />Ie vous verrois tomber, ſans vous donner la main,
<lb />C’eſt aſſez de ſçauoir que voſtre humeur eſt telle,
<lb />Et que c’eſt vous faſcher que vous eſtre fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Voicy le Roy qui vient, lys dans ſon action,
<lb />Combien pour mon ſubiect il a de paſſien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE ROY. FABRICE. LILIANE.
<lb />MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY parlant à ſes ſeruiteurs.
<lb />Vlle charge ne rend leur priſon legitime,
<lb />N Qu'ils ſoient exemps de fers, eſtant exempis de
<lb />crime,
<lb />Qu’en leurs poſſeſſions, ces Seigneurs ſoient remis
<lb />Et qu’ils tiennent le rang de mes meilleurs amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que i’entends? Sire que ſert de feindre?
<lb />On ſçait que d’aucun crime on ne les peut atteindre,
<lb />Qu’ils ſont moins criminels que Seigneurs de la Cour,
<lb />Et qu’ils ne ſont aux fers que par raiſon d’amour:
<lb />Mais vous le commandeZ, &amp; il vous eſt fidelle:
<lb />Hier ie vous en vins apporter la nouuelle.
<lb />Il vous plut me nommer l’Autheur de vostre bien.
<lb />Vous promiſtes aſſez, &amp; vous ne tenez rien.
<lb />Que vostre bonne humeur fut de peu de durée!
<lb />Vous aueZ l’ordonnance à mes yeux deſchirée.
<lb />Et vous ſemblez encor ne me cognoistre pas:
<lb />Mais voſtre oubly prouient des dix mille ducats.
<fw><lb />LE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Où va cet impudent me forger ces menſonges?
<lb />Où s’imagine-t’il ces chimeres, ces ſonges?
<lb />Dieux! auec quelles gens me vois-ie deſormais,
<lb />Et que veut-il de moy, qui ne le vis iamais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />C’eſt vn miroir bien faux que l’humeur d’auarice,
<lb />Si ie ne voulois rien, lors, ie ſerois Fabrice:
<lb />Bien, Sire, briſons-là ces diſcours ſuperflus,
<lb />Et me recognoiſſez, ie ne demande plus.
<lb />Vous recognoiſtrez bien ceſte belle Maiſtreſſe,
<lb />Vn violent deſir de la baiſer vous preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE, parle au Roy.
<lb />Sire, quel changement cauſe tant de froideur?
<lb />D’où peut eſtre alentie vne ſi douce ardeur,
<lb />Ne vous parois-ie plus auec tant de lumiere?
<lb />Vous agreay-ie moins pour estre priſonniere:
<lb />La qualité des lieux où vous nous auez mis,
<lb />Nous feroit-elle bien croire vos ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE Reo li.
<lb />Quels lieux? quels ennemis le ciel m’a-t’il fait naiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ne feint-il point auſſi de ne les point cognoistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Ha! Sire, commandez qu’on m’ouure le cercueil,
<lb />Ou daignez m’honorer d’vn plus ioyeux accueil:
<lb />Deuant ces confidents rien ne vous ſert de feindre,
<lb />Et nous n’auons icy perſonne à nous contraindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Gardez ces vains diſcours pour vn eſprit bleſſé,
<lb />Me veut-on faire icy tenir pour inſenſé?
<lb />Vous me cognoiſſez mal, &amp; i’ay l’ame trop ſaine,
<lb />4
<lb />Ton
<lb />Pour qui ces entretiens me puiſſent mettre en peine,
<lb />Quelle raiſon m'amie, adreſſe icy vos pas?
<lb />Qui laiſſe entrer ces fous que ie ne cognois pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Comme de ſon eſprit la raiſon eſt bannie,
<lb />O ie ne me plains plus, i’ay de la compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Ne vous parois-ie plus auec ces meſmes yeux
<lb />Qu’il vous plût de nommer vos Soleils &amp; vos
<lb />Dieux?
<lb />Vn iour m’a-t’il rauy la douceur de ces charmes,
<lb />Qui vous ont arraché tant de vœux &amp; de larmes?
<lb />Vostre corps n’eſt-il pas pourueu des meſmes ſens
<lb />Qui nourriſſoient pour moy tant de feux innocens?
<lb />Qei fort ue lant de ſame, en a fait tant de glace?
<lb />Liliane chez vous ne trouue plus de place?
<lb />Eſtes-vous Liliane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Lunauis confeſſez,
<lb />Si vous m’aymez encor, le cœur que vous portez
<lb />marprente que ue iujiſtie ſuia paiameſme,
<lb />Qui fus touſiours l’obiect de ſon amour extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Où tend cét entretien? que voulez-vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Quoy ce prompt changement eſt le prix de ma foy?
<lb />Sur quoy faut-il fonder des attentes certaines,
<lb />Si les Roys ne nous font que des promeſſes vaines?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />O qu'elle parle bien! ne iugeroit-on pas
<lb />Qu'elle auroit en le vent des deux mille ducats?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma ſœur n'eſt-ce pas vous ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Qui ſuis-ie deuenuë?
<lb />Que voſtre Majeſté m’ait ſi toſt mécognuë?
<lb />Quelque demon, pour voir mes deſſeins à l’enuers,
<lb />Me fait-il prendre icy des viſages diuers?
<lb />Et me peut-ſ'uonner quelque forme qui ſemble
<lb />Liliane vne folle, &amp; voſtre ſœur enſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Liliane, eſt-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Oüy, cét obiect d’ennuis,
<lb />Et que vons deſiimez a tam à nenrenſes mmets,
<lb />Celle que vous nommez voſtre ame &amp; vostre vie.
<lb />Celle qui vous auoit la franchiſe rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que voſtre vanité nourrit vn faux eſpoir,
<lb />Comment aurois-ie pû vous aymer ſans vous voir
<lb />Quelle amour vos beautez auroit-elle fait naiſtre
<lb />En moy, qui ne vous puis qu’à peine recognoiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Donc ſi iuſqu’à ce poinct voſtre eſprit eſt changé,
<lb />Si deſſous d’autres loix mon amour l’a rangé,
<lb />Que voſtre Majesté conſente à l’hymenée,
<lb />Qui doit ailleurs auſſi ranger ma destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille que vos vœux ſuccedent en tout point,
<lb />Qu'ay-ie à voir en vn faict qui ne me touche point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Ainſi ie ne deuois tirer que de la honte,
<lb />De l’empriſonnement de mon pere, &amp; du Comte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie croy qu’innocemment ils furent arreſtez,
<lb />cirãt l'ã. Et ie conſents auſſi, qu’ils ayent leurs liberteZ:
<lb />neau de Faictes voir de ma part ceste bague à Dorame,
<lb />Qu’il tire ces Seigneurs de ſeruage &amp; de blâme.
<lb />mo aten ejrurolde fund a cuieer die dos mmnours,
<lb />Et ne m’ennuyez plus par de ſi vains diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE, tenant la bague, &amp; s'en allant.
<lb />D’où peut luy prouenir ceste melancholie?
<lb />Que ce Prince eut de feinte, ou qu’il a de folie!
<lb />Qu’vn estrange accident a troublé ſa raiſon:
<lb />Allons, Melite, ouurir leur honteuſe priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dia mi d a da
<lb />Et bien que voyons-nous d’vn ſi beau mariage?
<lb />Ceſte bague le rompt au lieu d’en eſtre un gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, tout bas.
<lb />Qu'en ces effets diuers, mes deſirs ſont contents,
<lb />Il eſt bon qu’il repoſe, &amp; ſoit ſain quelque temps.
<lb />Ce mal n’auoit deſia que trop de viorenet,
<lb />Et ſon allegement paroiſt en ſon ſilence:
<lb />Quand cette belle fille aura rendu l’anneau,
<lb />Nous vairons cét eſprit s’alterer de nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RO Y auec d’autres contenances &amp; d’vn
<lb />eſprit raſſis.
<lb />Que nos temperamens ſe changent en peu d’heure,
<lb />Ie ſents, &amp; mon humeur, &amp; ma ſanté meilleure,
<lb />Ie voy dans ce moment tous mes ſoins s’arreſter.
<lb />Fablice ne dis mot; nas-tu rien à compter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Que vous treuuez à rire au ſubiect de ma honte!
<lb />Si ie n’ay rien receu, que faut-il que ie compte?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy n’as-tu pas touché les deux mille aucats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Bire, ces vains diſcours ne me contentent pas,
<lb />Qui ſans voſtre ordonnance, eust la ſomme tirée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE RORe.
<lb />Et ne l’auois-tu pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vous l’auez deſchirée.
<lb />Ha! qu’il vous eſt aisé de rire &amp; de railler,
<lb />De promettre beaucoup, &amp; de ne rien bailler.
<lb />Que deux mille ducats ſont des termes friuolles
<lb />Et qu’ils vaudroiẽt bien mieux en effect qu’en parolles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Tu meſpriſes plutoſt ce que ie t’ay donné,
<lb />Si tu l’auois voulu, iete l’aurois ſigné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Si cette bonne humeur long-temps vous continuë,
<lb />Ma bonne volonté vous ſera mieux cognuë,
<lb />Et ſi dans un moment ie vous retrouue icy,
<lb />I'apporteray la plume &amp; l’ordonnance auſſi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Nous ſçaurons aysément moderer ta tristeſſe,
<lb />S’il ne faut que tenir ceſte iuſte promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 ICOY continuë à Leandre.
<lb />Le Prince qui dans peu doit eſ pouſer ma ſœur
<lb />Vient, auec paſſion d’en eſtre poſſeſſeur,
<lb />Soignez aux appareils, &amp; n’épargnez, Leandre,
<lb />Les deuoirs que ſon rang nous oblige à luy rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE tout bas.
<lb />Tout ſera bien contraire à mon intention;
<lb />Si ie mets en effect ceste commiſſion.
<lb />ACTE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LEANDRE. LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ve fait icy l’obiect de mes douces penſées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ie fonge au payement de mes peines paſſées,
<lb />Tant d’effects ſont deſia par la bague arriuez,
<lb />Que i’ay peine à ſçauoir combien vous me denez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />La ruje tontesſois eſt' vn peu languiſſante,
<lb />Et borne lentement nostre commune attente;
<lb />Cét anneau dûſt agir par des effets plus prompts,
<lb />Aſſembler nos deſtins, &amp; couronner nos fronts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE,
<lb />Que loing de voſtre eſprit ces craintes ſoient bannies,
<lb />Sa force aura dans peu nos deux moitiés vnies:
<lb />Vous auez veu le Roy perdre tout iugement,
<lb />Et s’il a maintenant quelque ſoulagement.
<lb />C’eſt qu’il n’a plus l’anneau pour nous ſi ſalutaire,
<lb />Liliane s’en ſert à deliurer ſon pere:
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais elle vient icy, ſuiuons vn peu ſts pas,
<lb />Vous verrez des effects que vous n’eſperez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A E.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LEONOR. LILINE. ELANDRE.
<lb />MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />VcoureZ vous, Madame?
<lb />OLILIANE ayant l’anneau au doigt.
<lb />
<lb />Et u on oons naiſt l'enuie
<lb />Qui vous fait informer des raiſons de ma vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voſtre interest m’oblige à ſemblable ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Mon imtreſt m’oblige à ne rien dire auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Tofire unmemt antrefois eut plus de courtoiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Vn autre obiect que vous me tient en fantaiſit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />VoyeZ qu'elle a l’anneau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Tous mes ſens ſont rauis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Que voulez-vous de moy, qui iamais ne vous vis?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HEQTEIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CIN
<lb />IESME.
<lb />LE ROY court embraſſer Liliane.
<fw><lb />Iliane est-ce toy? ma Deeſſe? ma vie;
<lb />D Hé! quel deſtin m’auoit ta preſence rauie?
<lb />D’où me vient éclairer ce bel astre d’amour?
<lb />En quel lieu de la terre as-tu porté le iour?
<lb />Que ie baiſe cent fois ceſte agreable bouche.
<lb />Mais vne auare main deffend que ie la touche.
<lb />Cruelle, d’où prouient ce ſoudain changement,
<lb />Ordonnez ou ma mort, ou mon allegement.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Effronté, quelle humeur à ce deſſein vous porte.
<lb />Et vous faict outrager les filles de maſarte?
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />LEC
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONO.R.
<lb />Et inminjiment a de charmans appas!
<lb />Comme elle parle au Roy, qu’elle ne cognoiſt pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />D’où vous n’aiſt ceſte humeur? &amp; quelle frenaiſie,
<lb />Depuis ſi peu de temps a vostre ame ſaiſie?
<lb />Madame, ſçauez-vous que vous pante uu Roy,
<lb />Et que nous reſpirons ſous vne meſme loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Quoy me ſerois-ie, ô Dieux! ſi lourdement mépriſe,
<lb />Sre, monignorance a ma faute commiſe:
<lb />Mais ie n’ay point deſſein d’exeuſer mon peché,
<lb />N’eſpargnez point mes iours, ſi ie vous ay faſché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tu ne le peux, ma Reyne, &amp; ceſte repentance,
<lb />Pourroit plus m’affliger que n’a fait ton offence.
<lb />Car ie ne trouue point de tourment enmupena,
<lb />Comme de voir couler les larmes de tes yeux:
<lb />Mais ce regret te liure vne legere atteinte,
<lb />Et comme ton peché, ta re pentance eſt feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Quel charme? quel demon m’anoit l’œil enchanté!
<lb />En quoy puis-ie obeïr à voſtre Majesté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Estant plus indulgent à mon ame aſſeruie,
<lb />Diſpoſant de mes ſoins, de mes droicts, de ma vie.
<lb />Enfin, tu m’obeys, ſi ton cœur ſe reſſent,
<lb />De voir à tes genoux vn Prince obeyſſant.
<lb />Qui cede à tes beaux yeux l’eſclat qui l'enuironne
<lb />Et qui met à tes pieds ſon ſceptre &amp; ſa couronne.
<lb />Daigne d’vn ſeul regard alleger mon tourment,
<lb />Tu m'as fait, ma Deeſſe, un meilleur traictement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Dois-ie croire auiourd’huy mes yeux &amp; mes oreilles?
<lb />Ha! Sire, voila trop honorer mes pareilles.
<lb />Mcy, commen vous pourpois-it obliger à l’amour,
<lb />Qui n’eus iamais l’honneur de vous voir qu’à ce iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Bons Dieux! comme elle ment d’une façon hardie!
<lb />On diroit que ces jeux ſont vne comedie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DD IOI, parſant arienc.
<lb />Filene, quel aduis ſuiuray ie deſormais?
<lb />Ie me trouue confus, ſi ie le fus iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FTLENE.
<lb />I'eſtime apres l’affront qu’a receu ceſte belle,
<lb />Que vous meritez-bien ce traictement là d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tient-elle pour affront cette heureuſe priſon;
<lb />Où i’ay faict pour ſon bien conſentir ſa raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE.
<lb />Sire, ce n'est pas tout: car la voyant paroistre,
<lb />Vous teſmoignieZ tantoſt de ne la pas cognoistre,
<lb />Vous auez rudement ſon diſcours reietté,
<lb />Accuſe ſon eſprit de trop de vanité:
<lb />Si bien qu’elle ſe vange,&amp; quoy qu’elle vous ayme,
<lb />Ie tiens qu’elle araiſon de vous traicter de meſme,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LE DVC. ALCANDRE. TAN<lb />CREDE. LE CHTITHINE.
<lb />DESGARDES, tous aux
<lb />pieds du Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Velles graces rendray-ie au plus iuſte des
<lb />Roys?
<lb />Perdant la liberté, nous perdiſmes la voix,
<lb />Nostre ame dans nos fers fut de ſorte ſurpriſe,
<lb />Que ceſte deliurance à peine l’a raſſiſe,
<lb />Nous demeurons muets. Que dirions-nous auſſi,
<lb />Puiſque noſtre innocence en a pris le ſoucy?
<lb />Qu’vn muet innocent eſt (chez vous) plus capable
<lb />De ſe iustifier, qu’vn eloquent coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Sire, daignez ſouffrir que ie baiſe les mains,
<lb />Du plus puiſſant des Roys qu’honorent les hu<lb />mains.
<lb />Que vostre Majesté diſpoſe d'vne vie,
<lb />Que ſans priſon ny fers elle tient aſſeruie.
<fw><lb />D
<lb />Auec
</fw><lb />Aueeques mon deuoir, mon inclination
<lb />Rend, &amp; rendra touſiours ceſte ſouſmiſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui s’eſt donné le droict de deliurer ces traiſtres?
<lb />Quoy iuſques dans ma Cour mes ſubiects ſont mes
<lb />maiſtres? 
<lb />Ne ſois point en ſoucy, chere ame de mes iours,
<lb />Ceste feinte eſt requiſe au bien de nos amours.
<lb />Quel ennemy, quel charme a leur chaiſne briſée?
<lb />Il conti- De qui ceste ſortie eſt-elle authoriſée?
<lb />Viennent-ils acheuer la ſanglante action.
<lb />Qu’ils ont deſia commiſe en leur intention?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE DES GARDES.
<lb />Dieux! qu’est-ce que ie voy? Sire, aucune licence
<lb />Nvem a faid rien tentrer contre voſtre deffence,
<lb />Ils m’auroient ſans effect tous leurs moyens offerts,
<lb />L’anneau ſeul que i’ay veu, m’a fait rompre leurs fers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, ragardant à ſon doigt.
<lb />Il faut que d’autres qu’eux trempent en l’entrepriſe
<lb />Qui m’ont ce diamant deſtourné par ſurpriſe.
<lb />N Braunlt le rajant coirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECAP. monſtrant Liliane.
<lb />Ceſte ieune beauté,
<lb />Qui m'a dit le tenir de voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Lors que ie l’obligeay de ceſte courtoiſie,
<lb />De violents ſoucys m’auoient l’ame ſaiſie:
<lb />Donnez-moy cét anneau; toy ne differe plus,
<lb />Exempte-moy d’oüyr leurs regrets ſuperflus:
<lb />Va remettre en l’horreur d’vne priſon plus noire,
<lb />Ces lâches ennemis des loix &amp; de ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sire, ſouuenez-vous que le Ciel a des yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oüy pour voir &amp; punir ton forfaict odieux,
<lb />Qu’ils ſortent promptement: tu ne ſçaurois, ma Reyne,
<lb />Si tu m’aymes encor, t’affliger de leur peine.
<lb />Puiſque la meſme nuit qui doit ioindre nos cors,
<lb />Les doit tirer des fers, &amp; faire nos accords.
<lb />Helas! que ceſte nuict faict languir mon attente!
<lb />Que mon deſir eſt prompt,&amp; que ſa fin eſt lente!
<lb />Les fers de noſtre hymen pourront bien estre forts.
<lb />Puiſque le Ciel y met tant de temps &amp; d’efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L ROY auec des contenances
<lb />toutes changées.
<lb />Triſte, lent, aſſoupy, froid comme eſt vne ſouche,
<lb />Foible, &amp; qui ne ſçaurois qu'à peine ouurir la bouche,
<lb />De qui le changement en ma paſleur ſe lit,
<lb />Ie reclame vos ſoins, qu’on me conduiſe au lict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, ALEONOR, tout bas.
<lb />Voyez quel prompt effect a changé ſon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Si pres de voſtre eour perdez-vous le courage?
<lb />Ce mal qui ne prouient que de trop de ſoucy,
<lb />Comme il eſt toſt venu, s’en ira toſt auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Adieu, laiſſez vn peu durer mes reſueries,
<lb />Et ne m’ennuyez plus de vos caiolleries.
<lb />Ie m’ignore moy-meſme, &amp; reduit à ce point,
<lb />I'entends, ie voy, ie parle, &amp; ne vous cognois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, A LEONOR.
<lb />Voyez l’eſtrange effect.
<fw><lb />D 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LILIA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Helas! en ceſte peine,
<lb />A quoy ſe reſoudra ma croyance incertaine?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIII
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<fw><lb />Lfinicre L elemune,
<lb />JOicy l’autre ordonnance, il ny faut que le ſing.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />As-tu ſi promptement pû voir le Medecin?
<lb />Quel luy ſemble mon mal, &amp; quel en eſt la ſource?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IADle R0B.
<lb />Ceſte ordonnance n’eſt que pour vn mal de bourſe,
<lb />Où le bien qu’elle prend ne ſçauroit arreſter:
<lb />Mais deux mille ducats y pourront profiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY deſchirant encor l’ordonnançe.
<lb />Si l’ordonnance n’eſt que d’vn peu d'Ellebore,
<lb />Pour ta prompte ſanté mets-en vne once encore:
<lb />Ton mal ſera puiſſant, ſi tu n’en gueris pas.
<lb />Que nous conte ce fol auecques ſes ducats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE ſeul, tout interdit.
<lb />Encor vne autrefois? ha mal peureux Fabrice?
<lb />Toy qui le cognois tant, qui ſçait ſon auarice;
<lb />Qui vois qu’il ſe pariure à moins que d’vn denier,
<lb />Qui
<lb />Qui ſçais comme il te gauſſe, &amp; qui le vis hier,
<lb />Tu fais de ton honneur encor ſi peu de conte,
<lb />Que de venir icy t’acquerir de la honte.
<lb />Ha qu’il est liberal! pour tout prix de mes pas.
<lb />I'ay du feu ſur le front pour deux mille ducats.
<lb />Faiſons ſur ce papier des vers à la Fortune,
<lb />Qu'elle ſe laſſe d’eſtre à mes vœux importune,
<lb />Qu'elle me rende enfin ce Monarque indulgent:
<lb />Mais la Fortune est femme, &amp; ie n’ay point d’argent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIOTET
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOBNE IRCEMMIERE.
<lb />LEANDRE. LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE,
<lb />JOyez où peut aller le cours de nos affaires,
<lb />V Cõbien, pour nous, ce charme a d’effets ſalutaires?
<lb />Que l’aueugle Deeſſe eſt propice à nos vœux,
<lb />Si iamais à perſonne elle offrit ſes cheueux,
<lb />Que ce Prince n’a rien de l’humaine nature,
<lb />Qu'il a moins de raiſon, que n’auroit ſa peinture:
<lb />Enfin, que le voyant en cét estrange estat,
<lb />On ſoubaitte en vos mains les reſnes de l'Eſtat.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D
<fw><lb />Mon
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon riual deſormais, ne doit rien ſe promettre,
<lb />Le Roy dans cét oubly vient de ſigner la lettre.
<lb />Où le Duc apprendra, qu'on rompt tous les trai<lb />ctez,
<lb />Qui deuoient par l’hymen joindre vos libertez:
<lb />Cét accord denoüé rend le noſtre facile,
<lb />Nous peut rendre abſolus dans toute la Sicile:
<lb />Vous-en tiltre de Reyne, &amp; moy de Vice-Roy,
<lb />Qui receuray de vous vne eternelle loy:
<lb />Mais la perte du Duc me ſemble neceſſaire,
<lb />Pour la perfection de ceſte heureuſe affaire;
<lb />Il peut à nos deſſeins oppoſer ſon effort,
<lb />Et noſtre ſeureté s’eſtablit par ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Si ce charme a rendu ſon eſprit ſi traitable,
<lb />S’il eſt en cét eſtat de vos aduis capable,
<lb />ue differons-nous plus? achenons ce deſſein,
<lb />Qui me rend bien-heureuſe, &amp; qui t’ouure mon ſein.
<fw><lb />ACTE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACPETT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE ROY auec des contenances
<lb />extrauagantes.
<lb />LEANDRE. LEONOR. FILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vel destin m’atiré des lieux de ma naiſſance,
<lb />ASans force, ſans appuy, ſans bien, ſans cognoiſ<lb />ſance
<lb />A me voir en ce poinct, tel autrefois veſquit
<lb />Le premier des humains quand le monde nâquit.
<lb />Il voyoit, eſtonne, ſur ceſte maſſe ronde,
<lb />Que tout ſeul qu’il eſtoit, il estoit tout le monde,
<lb />Ainſi ie me vois ſeul, &amp; l’horreur de ces lieux,
<lb />N’a rien que des obiects incognus â mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELE NVI.
<lb />Dieux! qu’vn mal violent a ſon ame bleſſée!
<lb />Qu’un accident eſtrange a troublé ſa penſée!
<lb />De quel aſtre inclement eſt ce mal prouenu,
<lb />Qu’il ſoit ſi furieux, &amp; qu’il ſoit incognu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Amy, quelle perſonne à mes yeux ſe preſente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D 4
<lb />EILENE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE.
<lb />L’Infante voſtre ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quelle ſœur? quelle Infante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Vous tenez tous obiects pour bien indifferents,
<lb />Si vous mécognoiſſez vos plus proches parents.
<lb />Lte quis at prus tu jaur que vons eupes pienere?
<lb />Monſieur vous laſſeZ-vous d’ouyr le nom de frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Au pitoyable eſtat où mes iours ſont reduits,
<lb />Ie n’oſe m’aſſeurer ſi moy-meſme ie ſuis:
<lb />En quels hinn jommei uous tuipun quand, &amp; quel
<lb />Prince,
<lb />Si vous le cognoiſſez regne en cette Prouince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ce pays ſe maintient ſous vn regne ſi dous,
<lb />Qu’on n’y ſouhaitte point de Souuerain que vous
<lb />Il eſt vray, que depuis le mal qui vous poſſede,
<lb />A qui nous ne pouuons apporter de remede;
<lb />Vn Vice-Roy, vous dûſt affranchir de ſoucy,
<lb />Vn Monarque ſouffrant, ſon Eſtat ſouffre auſſi,
<lb />Meſme on iuge fort mal de vos villes frontieres,
<lb />Qu'elles pratiqueront des prouinces entieres,
<lb />Et ſecouëront le ioug de vos commandemens,
<lb />Si d’autres n’ont le ſoin de ces gouuernements:
<lb />Au mal que vous ſentte ſi obusuymez à viure,
<lb />Il faut qu’vn vice-Roy de ces ſoins vous deliure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vostre conſeil, ma ſœur, m’eſt important icy,
<lb />Qui pourray-ie charger d’vn ſi noble ſoucy?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />I'approuue cét aduis, &amp; ne cognois perſonne,
<lb />Qui l’executaſt mieux que celuy qui le donne.
<lb />Ce Leandre, qui parle à voſtre Majeſté,
<lb />A du merite autant que de fidelité.
<lb />Ses deux freres pourront commander vos armées,
<lb />Au deſſein d’augmenter ce Royaume animées,
<lb />L'vn gouuerner les forts, &amp; t'autre tes vaiſſeaux,
<lb />L’vn vous ſeruir ſur terre, &amp; l’autre ſur les eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ordonnez de l’eſtat de toutes ces affaires,
<lb />Duuu promjaus qui leur ſont neceſſaires.
<lb />Ie donneray mon ſing pour me mettre en repos,
<lb />A tout ce que vous deux iugerez à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Si voſtre Majeſté iuſques à ce point m'honore,
<lb />Monſieur, i’ay deux aduis à luy donner encore,
<lb />Alexandre a beaucoup ſur le ſceptre attenté,
<lb />Sa mort est neceſſaire à vôtre ſeureté.
<lb />Pour le Comte eſtranger, qui luy tient compagnie,
<lb />On d’eût auoir d’icy ſa preſence bannie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Conſerue, chere ſœur, le ſoucy de mon ſort,
<lb />Il ſuffit, ton conſeil eſt l’arreſt de ſa mort.
<lb />Qu'on puniſſe aujourd’huy ce ſubiect infidelle,
<lb />Quun fepurd untorpapureune criminelle.
<lb />Amy, porte à nos gens cet arreſt de ma part,
<lb />Et dy leur qu’on ne peut le dépeſcher que tard,
<lb />Que l’intereſt public defend qu’on luy pardonne,
<lb />Et que ſon chastiment importe à ma Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE.
<lb />Ha! Sire, que l’on tient ce Seigneur innocent.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Tu trames ta diſgrace en deſobeyſſant,
<lb />Haſte-toy ſeulement, ou ceſſe de paroiſtre.
<lb />Si tu ne veux là bas accompagner ce traiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />TV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE ſeul.
<lb />VE Prince n’a pour moy que trop de volonté,
<lb />SEt ſon mal ſeulement faict ma neceſſité:
<lb />Ie ne le puis qu’à tort accuſer d’auarice,
<lb />Sa ſeule infirmité me nuit, &amp; non ſon vice.
<lb />Et ce mal incognu le preſſe tellement,
<lb />Qu’en tout vn mauuais iour il n’a qu’vn bon moment.
<lb />Bons Dieux! que i’ay de part en cette maladie,
<lb />Et que ie dois prier que l’on y remedie,
<lb />Si cét eſprit leger eſtoit long-temps ainſi,
<lb />Ma bourſe pourroit bien l’eſtre long-temps auſſi.
<lb />Du plomb mis en ſa teste, où ce mal prend ſa ſource,
<lb />Vaudroit aſſeurément bien de l’or dans ma bourſe.
<lb />Si faut-il,s’il demeure en ceste extremité,
<lb />Tirer quelque profit de ſon infirmité,
<lb />Et comme il eſt credule, en ce poinct de miſere,
<lb />De quelques faux aduis, tirer vn vray ſalaire,
<lb />Le voicy, ie le voy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LE ROY. FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vi vient? que vois-ieicy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Fabrice:
<lb />FABRICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tencognuis que von appene brinrs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sire, on ne peut plus voir deux mille eſcus enſemble,
<lb />Sans ſe reſſouuenir de mon nom ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel nom? Si vous n’aueZ autre occupation,
<lb />Que i’apprenne deux mots de voſtre extraction,
<lb />Et nous promenants ſeuls, deſſous ces galleries,
<lb />Diuertiſſés vn peu mes triſtes reueries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />I'auray bien de la peine à reſpondre à ce point,
<lb />Pour mon pere, deſia, ie ne le cognois point,
<lb />Et d’vn autre coſté ma mere est ſi cognue,
<fw><lb />Cue
</fw><lb />Que tous les crocheteurs la monſtrent par la ruë
<lb />Mais c’est trop differer, faiſons ce-qui luy plaist:
<lb />Que ne croira-t’il point, inſensé comme il eſt.
<lb />Sire, tous les autheurs parlent de ces Fabrices,
<lb />De qui Rome a tiré de ſi nobles ſeruices;
<lb />Vn ſeul de mes ayeux, ſans peine, &amp; ſans riual
<lb />Conquist toute l’Eſpagne, &amp; défit Hannibal.
<lb />Son fils, pour des exploicts que ne fit iamais homme,
<lb />Parût ſi glorieux dans vn marché de Rome.
<lb />Qu'il ſe veid au milieu de mille bataillons,
<lb />Eſleué de quatorſe, ou de quinze eſchellons:
<lb />Ha! qu’vn de ſes enfans s’est acquis de memoiré,
<lb />Et combien de Ceſars ont enuié ſa gloire!
<lb />Que ny Roland ſans peur, ny qu’Oger le Danois:
<lb />Que mon pere ſon fils a fait de belles choſes,
<lb />Et qu'il en eſt parlé dans les Metamorp hoſes!
<lb />En ſes moindres efforts, ſon bras plus que diuin,
<lb />Répandit plus de ſang que ie ne bois de vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Valeureux Cheualier, que l’on vous doit de gloire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRICE.
<lb />Cheualier!ô bons Dieux comme il m'en fait accroire,
<lb />Ie ne montay iamais qu’un ſeul cheual de bats,
<lb />Encore ne ceſſa-t’il qu’il ne m’eust mis à bas:
<lb />l conti- Ce genereux Herôs, Sire, m’a faict vn frere,
<lb />Qui ſur tout s’eſt acquis les ſecrets de la Sphere.
<lb />Ha! Sire, qui croiroit les eſtranges effects,
<lb />Que moy-meſme i’ay leus, aux eſcrits qu’il a faict?
<lb />Qu’il coignoist une eſtoile à nous nuire obſtinée,
<lb />Et qu’il nous a predit vne funeste année.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis-ie, braue Herôs, ſans paroiſtre indiſcret,
<lb />Vous prier de m’apprendre vn ſi rare ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Quoy? ce qu’on ſçait deſia par toute la prouince,
<lb />N’a pas encore gaigné les oreilles du Prince?
<lb />vons jeur en te Royanme, iguurte vouxte mal<lb />Et combien à nos iours l’or doit eſtre fatal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ſçay que l’or peut tout dans le ſiecle où nous ſommes,
<lb />Il eſt le ſeul ſuiect de tous les maux des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ha! Sire, ie l’entens tout antrement encor,
<lb />Qui veut bien-tost mourir n’a qu’à porter de l’or.
<lb />Ce metail (ceſte année a la vertu ſi forte,
<lb />Quu fau peruud uueiouceluy qui le porte.
<lb />Chacun fuit ce qui fut iadis ſi precieux,
<lb />Et ie ne cite point de teſmoins, que mes yeux.
<fw><lb />LE ROY oſtant &amp; iettant ſon diamant &amp; ſa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chaiſne d’or.
<lb />O Ciellque ce diſcours met mon eſprit en prine,
<lb />Iettons ce diamant, &amp; quittons ceſte chaiſne:
<lb />Pourquoy m'a-t’on celé ceſte prediction?
<lb />Dieux! ie meurs de cholere; &amp; d’apprehenſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE en les ramaſſant.
<lb />Tijqne oopre nananture à tout homme eſt commune,
<lb />Sire, il les faut cacher de peur d’autre infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu’on iette dans la mer ce mal-heureux metal,
<lb />Qui trouué pourroit eſlre à quelqu’autre fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE, s’en allant auec l’or.
<lb />La belle occaſion que la Fortune m’offre!
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie vais de bon gré le ietter dans mon coffre?
<lb />LE ROY ſeul, auec des actions toutes
<lb />differentes.
<lb />4
<lb />Dieux! comme nos humeurs changent en vn moment
<lb />Qu'en moins que d’vn traict d’œil ie ſents d’allege<lb />ment!
<lb />Mes ſoins auoient ſi bien mon humeur refroidie,
<lb />Qu’il me ſemble ſortir de quelque maladie.
<lb />Mais, où ſont tous mes gens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE vient, &amp; dit,
<lb />Sire, le General
<lb />De vos pays frontieres, auecques l’Admiral
<lb />Viennent baiſer vos mains:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et qui ſont-ils? Filene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agys, &amp; Theodoſe.
<lb />FILENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />As-tu l’ame bien ſaine?
<lb />M’apportant de l'Eſtat de fidelles papiers,
<lb />Où rencon reras-tu ces nouueaux Officiers?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />AGYS. THEODOSE. LE ROY. FILENE
<fw><lb />AGYS General, aux pieds du Roy.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vel hommage vous doit, en ſa charge nou<lb />uelle,
<lb />Vn qui n’a merité, que le nom de fidelle?
<lb />A qui vostre bonté donne vn commandement,
<lb />Dont tant d’autres pourroient s’acquitter dignement.
<lb />Sire, une telle charge euſt mon ame eſtonnée,
<lb />Si telle que les Dieux la vostre n’eſtoit née,
<lb />Qui nobligent iamais a prendre de ſoucy,
<lb />Sans donner les moyens d’executer auſſi:
<lb />Vous regnerez en paix, ou vos villes frontieres,
<lb />De tous vos ennemis ſeront les cimetieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODOSE ADMIRAL.
<lb />Et moy, quelque mutin que ſoit cét element,
<lb />Qu'a ſousmis à ma loy voſtre commandement:
<lb />Ie le veux aſſeruir auec tant de puiſſance,
<lb />Qu’il ne reſpirera que voſtre obeyſſance,
<lb />Qu’il rendra ſous vos gens tous ſes flots endormis,
<lb />Et n’ouurira ſon ſein qu’aux vaiſſeaux ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dois-ie croire auiourd’huy mes yeux, &amp; mes oreilles?
<lb />Qui ſe treuua iamais en des peines pareilles?
<lb />Qui change mon estat en ſi peu de moments,
<lb />Et qui vous a pourueus del ces commandements.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGYS.
<lb />Nos deux prouiſions nous ont eſté données.
<lb />Auec le vice-Roy vous les auez ſignées,
<lb />cont jraiſenement, Leandre, a nos ſermens receus.
<lb />Sire, que nous peut-on reprocher là deſſus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />ROY,
<lb />Que pretend ce Leandre, &amp; quel droict luy ſug<lb />ere
<lb />Ces grands ſoin, pourt'Estur,uont jon eſprit s’ingere?
<lb />Qui le faict ſans adueu gouuerner mes ſubiects,
<lb />Et faire à mon deceu de ſemblables proiects?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE.
<lb />Sire, ſi l’on me doit receuoir pour arbitre,
<lb />Vous-meſme vous l’auez honoré de ce tiltre,
<lb />Et i’ay durant ce mal, qui troubloit vostre eſprit,
<lb />Veuſes prouiſions, où vous auez ſouſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />ROY, mettant l’epée à la main.
<lb />Traiſtres, vous trempez tous en meſme intelligence,
<lb />Et ie prendray de tous vne égale vengeante.
<lb />Quoy que pour éuiter mon courroux ſans pareil,
<lb />pourſuit Vous fuſſieZ éleuez dans le char du Soleil,
<lb />Ce vif reſſentiment, me fourniroit des aiſles,
<lb />Pour atteindre, &amp; punir vos teſtes infidelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Sire, miſericorde!
<lb />GENERAL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILENE.
<lb />O Dieux! qu’ay ie commis?
<fw><lb />LE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Tu reclames en eux tes plus grands ennemis,
<lb />Et les Dieux les premiers ordonnent ton ſupplice,
<lb />Et conſeruent les Roys s’ils ayment la Iuſtice.
<lb />Vous fuyeZ vainement les bras victorieux
<lb />Des Roys, &amp; de la mort,s'eſtendent en tous lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AROIETV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />FABRICE. LEROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />L faut vſer du temps, quand la Fortune l’offre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Où ſont-ils?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ha! pardon, Sire, ils ſont dans mon coffre.
<lb />Ne me puniſſez pas auant que de m’oüyr,
<lb />Ceste fourbe ne fut, que pour vous reſioüyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Reſioüyr, impudent: Ha! ces ames hardies,
<lb />Iront dans les Enfers faire leurs comedies.
<lb />Leurs jeux auront là bas de plus charmans attraits,
<lb />Et Leandre, &amp; beaucoup ſuiuront leurs pas de pres.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TABRICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Le ſilence, &amp; la feinte icy ſont neceſſaires,
<lb />Dieux!que i’ay bien pensé deſcouurir des affaires!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que faict donc Liliane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE, tout bas.
<lb />Ha!ne craignons plus rien.
<lb />Sire, c’est vn eſprit bien troublé, que le ſien,
<lb />au Roy. Et ie croy que l'amour touche peu ſon enuie,
<lb />Voyant le Due ſi prest de terminer ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel ſi prompt accident doit terminer ſon ſort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sire, on ſçait que vous-meſme, auez ſigné ſa mort,
<lb />Et ſa fille a receu de voſtre bonté meſme,
<lb />Le conſeil d'eſpouſer ce Tancrede qui l’ayme.
<lb />Il est bien vray, qu’alors que cét humeur vous prit,
<lb />Vn mal bien violent alteroit voſtre eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, tenant encore ſon épée nuë.
<lb />M’a-t’il effrontément forgé ceſte chimere!
<lb />Cent tujeras l obtett de fonte mas cootere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE, tout bas s’enſuyant.
<lb />Ouy, ſi ie vous attends; Quel ſort iniurięux
<lb />A fait d’vn mal ſi doux, vn mal ſi furieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY ſeul.
<lb />Liliane eſpouſée! O Ciel est-il vn foudre,
<lb />Que tu n’as pas reduit tous ces traiſtres en poudre?
<lb />Liliane eſpouſée, &amp; ſon pere eſtre au poinct,
<lb />De ſouffrir vn treſpas, qu’il ne merite point.
<lb />Traiſtres,s’il est ainſi, ny mer, ny cieux, ny terres
<lb />Ne vous affranchiront des coups de mes tonnerres,
<lb />I'immoleray vos iours auec ces propres mains,
<lb />Et contre mes efforts les voſtres ſeront vains.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE DVC ALEXANDRE, conduit par
<lb />le Capitaine des Gardes à l’eſchafaut. LE
<lb />COMTE TANCREDE.
<lb />LILIANE. LE BOVRREAV.
<lb />MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVCALEXANDRE, à ſa fille.
<lb />Rreſte de tes pleurs la courſe vagabonde,
<lb />TY Puis qu’ils ne peuuent rien pour m'arreſter au
<lb />monde;
<lb />Et plutost beniſſons la faueur de nos Dieux,
<lb />Qui m’oſte de la terre, &amp; qui m’apelle aux cieux,
<lb />Il eſt vray iuſtes Dieux, que ſouffrir mon ſuplice,
<lb />C’eſt pour vn iuſte effet, permettre vne iniustice,
<lb />C’eſt vouloir par la mort, m’exempter de mourir.
<lb />Enfin, c’eſt me bleſſer, afin de me guerir:
<lb />Mais de quelque façon que la force en diſpoſe,
<lb />L’eſpoir du bon effet me fait aymer la cauſe.
<lb />Et ie ne me plains point en mon ſort rigoureux,
<lb />De mourir innocent, afin de aiure heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E 2
<lb />Vn tyran peut beaucoup; mais il eſt incapable,
<lb />Auec tout ſon pouuoir, de me rendre coupable:
<lb />Il peut forger vn crime, &amp; non le maintenir:
<lb />Il me peut outrager, &amp; non pas me punir:
<lb />Ainſi puis-qu’il ne peut me reprocher de vice,
<lb />Si vous deuez pleurer, pleurez ſon iniuſtice.
<lb />Poyee-moy d'on eu jee jonſnu iniupement,
<lb />Et pleurez ſon futur &amp; iuſte chastiment.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE TANCREDE.
<lb />Que ne ſuis ie ſans yeux, comme vous ſans offence,
<lb />Pour ne voir, ny pleurer cette iniuste licence.
<lb />Le coulpable est oüy ſur le poinct du trépas?
<lb />Et pourquoy l’innocent ne le ſera-t’il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ne vous eſtonneZ point des droicts, dont on me priue,
<lb />On n’entend point celuy qu’un ne veut pas qui viue.
<lb />Le voleur qui de nuict nous trauerſe le ſein,
<lb />Ne nous aduertit pas, qu’il en a le deſſein,
<lb />Et ne demande pas auant qu’oſter la vie,
<lb />Des ruijons qui pournoient uintiin jon cnuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BOVRREAV.
<lb />Depuïs qu’on a perdu les moyens d’eſperer,
<lb />C’est vne laſcheté que de tant differer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANÉ.
<lb />Cruel que ſur mon chef ceſt orage s’eſpanche,
<lb />Pour abbatre le tronc, commance par la branche;
<lb />S’il meurt, dois-ie reſter en nombre des humains:
<lb />Non, non, i’offre mon col à tes barbares mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ne me poauant, ma fille, apporter d’aſſistance,
<lb />Au moins ne taſche point d’esbranler ma conſtance,
<lb />Ces tranſports ne font nen qu'uaguenter mon tourmet,
<lb />Et
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est que ie rende l’ame auec ceſte aſſeurance,
<lb />Qu'en ce ieune Seigneur tu mets ton eſperance,
<lb />Que tu n’auras iamais d’autres affections,
<lb />Et qu’vn heureux hymen ioindra vos paſſions,
<lb />Suy par tout la fortune, &amp; les pas de ce Prince:
<lb />Et puis qu’on le bannit, ſorts de ceſte prouince,
<lb />Ie ſçay ton naturel, &amp; tu ne pourrois pas
<lb />Viure ſans deſplaiſir au lieu de mon treſpas.
<lb />Ie me plaindrois à tort de ceſte main infame,
<lb />Ton vnique beauté, ma fille, m’oſte l’ame.
<lb />C’eſt de l’amour du Roy le furieux effet:
<lb />Enfin i’ay faict les traicts, par qui ie ſuis desfaict,
<lb />Mais contre leurs douleurs ma constance eſt ſans
<lb />armes:
<lb />Me voilà preſt, acheue, &amp; ma vie, &amp; leurs larmes.
<lb />Oſte-moy le bandeau, porte-le ſur leurs yeux,
<lb />Ou vueilles pour le moins les chaſſer de ces lieux.
<lb />Cruel exempte les de voir mon infortune,
<lb />Et n’aſſaſſine pas trois perſonnes pour vne.
<lb />Ieurant
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />2
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE ROY; &amp; quelques autres
<lb />ſeruiteurs.
<lb />Vel obiect de frayeur ſe preſente à mes yeux?
<lb />ZEt qui cauſe les pleurs qu’on répand en ces lieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORAME.
<lb />Sire, voyant enfin ceſte main preparée
<lb />A l’execution ſi long-temps differée,
<lb />Vous deuez condamner leurs regrets ſeulement,
<lb />Qui ſont le ſeul ſuiect de ce retardement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne me continuë point ces raiſons dont tu m’vſes,
<lb />Ce ſeroit de ſa mort qu’il faudroit des excuſes,
<lb />Tu m’aurois affligé de m’eſtre obeyſſant,
<lb />Et ces retardemens ſauuent vn innocent.
<lb />Il parle Suiet, vrayment loyal, ſi i’en ay de fidelles,
<lb />Cher Duc à qui ie dois des graces eternelles,
<lb />Bon, entre les mortels, s’il en peut eſtre vn bon.
<lb />Priſonnier, dont ie viens implorer le pardon.
<lb />Azile, où maintenant ie cherche du refuge,
<lb />Apres tant de trauaux, ſois Iuge de ton Iuge.
<lb />Depuis peu, tous mes gens ont en moy recogneu,
<lb />Vn mal dont toutefois le genre eſt incognu,
<lb />Et i’atteſte le ciel, qui par tout remedie,
<lb />Si ie me reſſouuiens de ceſte maladie,
<lb />Et ſi(comme ils m’ont dit) ie ſçache auoir ſongé,
<lb />A cauſer la miſere où ie te vois plongé.
<lb />Si ie puis conſentir à pareille iniuſtice,
<lb />Et ſi de cét arrest ma raiſon fut complice:
<lb />Puis-que i’estois reduit à ce terme fatal,
<lb />Pardonne ceste iniure, ou condamne ce mal.
<lb />Toy, Reine de mes vœux, mon vnique penſés.
<lb />Songe à la gueriſon de mon ame bleſſée.
<lb />Ceſſe de t’informer ſi mes deſirs ſont ſaincts,
<lb />Car ie n’ay plus pour toy que de chastes deſſeins.
<lb />Il eſt vray qu’autrefois te voüant mon ſeruice,
<lb />La vertu me fut moins en obiect que le vice:
<lb />Mais aniourd’huy le Ciel en diſpoſe autrement,
<lb />Et i’ay des paſſions pour l’hymen ſeulement:
<lb />Ie ne dois pas ſouffrir qu’on accorde à ce Prince,
<lb />Le plus rare ornement de toute ma prouince:
<lb />Mais ſi le Ciel conſent au deſſein que i’ay faict,
<lb />Si nous ſommes contents, il ſera ſatisfaict:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE, tout bas.
<lb />En l’aymable tranſport que ce plaiſir m’excite,
<lb />Ie doute ſi ie vis, &amp; ſi ie ſuis Melite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Pous on ousfei puauuijuuit baiſe vos pa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY le releuant.
<lb />Allons voir, mes amis, ce qu’on n’eſpere pas,
<lb />Des ſoucys diligens ſont icy neceſſaires,
<lb />Et vous ſerez teſmoins de nouuelles affaires.
<fw><lb />E2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Au moins en ces tranſports.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Accordez-moy ce point,
<lb />De ſuiure ſeulement, &amp; de ne parler point.
<lb />parlant Dorame, c’eſt icy qu’il faut paroistre agile,
<lb />au Cap. A fermer promptement les portes de la ville,
<lb />On cognoiſtra dans peu le iuste ſoing des Dieux,
<lb />Et combien deuant enx les Roys ſont precieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e e M
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE ſeul.
<lb />Nl’eſtat où ie ſuis, qui ne ſeroit en peine?
<lb />EIl a, s’il eut iamais, la veuë &amp; l’ame ſaine,
<lb />Et ſi ſa Majesté ſçait l’autheur de ce vol,
<lb />Ie croy que peu de gens reſpondroient de mon col.
<lb />Que i’ay mal à propos ceste fourbe donnée,
<lb />Que qui porte de l’or doit mourir ceste année!
<lb />Car ſi l’on voit cét or, dont ie ſuis le porteur,
<lb />La fauſſe inuention ſera vraye à l’autheur.
<lb />En ce faſcheux eſtat, ie crains de voir mon ombre,
<lb />Ie m’imagine auoir des eſpions ſans nombre:
<lb />Mais cachons promptement, voicy le Vice-Roy.
<fw><lb />ACTE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LEANDRE. FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Vel homme eſt aujourd'huy plus mal-heureux
<lb />Y que moy?
<lb />Destins iniurieux &amp; ſourds à ma priere,
<lb />Gnea inaypens daimidoe mnxaumacen
<lb />Voyant l’estat du Roy preuenez ſon deſſein,
<lb />Auancez mon treſpas, s’il est vray qu’il est ſain.
<lb />Le Roy vit-il encor en ceste reſuérie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Le Ciel depuis vne heure a ſon ame guerie,
<lb />Et beaucoup ſont en peine en ce prompt changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BE Mice la ſiobssss
<lb />O Ciel! qu’est deuenu ce fatal diamant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE tout bas.
<lb />Ce mot de diamant eſt l’arreſt de leur perte,
<lb />S'en eſt faict, ie ſuis mort, ma fourbe eſt deſcouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE,
<lb />A-t’il encor au doigt ſon annean precieux?
<lb />Contente
<lb />conteme la daym mon dem tarlen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE, tout bas.
<lb />Que mon ſens est troublé, que mon ame eſt eſme uë!
<lb />Ie n’ay point auiourd’huy ceſte bague apperceuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, tout bas.
<lb />Dur arreſt de ma mort, tous mes ſoins ſont deceus?
<lb />Mes voyons promptement l’Infante la deſſus.
<lb />Que me profite helas! qu’vn heureux hymenée
<lb />Ait enfin à ſon ſort vny ma deſtinée.
<lb />Si le fruict le plus doux que i’en puiſſe eſperer,
<lb />Est ma mort, que ce bras ne dû plus differer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE ſeul.
<lb />Quelle alteration paroiſt en ſon viſage?
<lb />Et que dois-ie estimer de ce confus langage?
<lb />Quelle peine luy peut apporter cét anneau?
<lb />Ie conçoy là deſſous quelque ſecret nouueau.
<lb />Voyons-le de plus pres: Dieux il faut que ie ſçache,
<lb />Si ce n’eſt point vn ſort que ceſte pierre cache,
<lb />Et ſi de cét anneau, le mal ſi peu cogneu,
<lb />Que ce Prince a ſouffert, ne ſeroit point venu.
<lb />Mais qu’il est mal aysé d’y voir aucune marque,
<lb />Dont on ayt pu troubler l’eſprit de ce Monarque!
<fw><lb />22
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LE ROY. FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, le ſurprenant.
<lb />N l'eſtat où ie ſuis tout obiect m'eſt ſuſpect,
<lb />EFabrice, quite jaict trembier a mun uſpect?
<lb />Que tiens-tu? que vois-tu: l’œil haue, &amp; le teint bleſme
<lb />Et que t’entends-ie icy murmurer en toy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ha! ſi vous permettez à mon cœur agité,
<lb />D’auoüer ce qu’il penſe à voſtre Majeſté,
<lb />Que ie vous vais apprendre vn accident eſtrange,
<lb />Et qu'vn vol que i'ay fait me vauura ue lon̈ange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Acheue promptement, tiré-moy de ſoucy,
<lb />R’aſſeure tes eſprits: mais que te vois-ie icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sire, durant l’eſtat de ceſte maladie,
<lb />Où l’aſtre de vos iours à la fin remedie:
<lb />I’ay veu, la larme à l’œil, que mille ont profité
<lb />Aduantageuſement de vostre infirmité.
<lb />Ie dois tout aduouer, quoy que ie me propoſe,
<lb />I’eus le deſſein auſſi d’en tirer quelque choſe,
<lb />I'obtins ce que ie tiens, par ce monſonge expres,
<fw><lb />Bi
</fw><lb />Que qui portoit de l’or mouroit bien-toſt apres.
<lb />Vous n'euſtes pas ſi toſt cette bague tirée,
<lb />Que ie ne vous vis plus auoir l’ame alterée:
<lb />Et i’ay depuis iugé que quelque enchantement
<lb />Auoit esté caché deſſous ce diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, embraſſant Fa brice
<lb />O Ciel que ce diſcours a mon ame rauie!
<lb />Ta ſeule inuention me conſerue la vie:
<lb />Mau voyons en ton doigt s’il aura quelque effect.
<lb />Amy, rends là deſſus mon eſprit ſatisfaict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE le mettant à ſon doigt.
<lb />Où me reduira-t’il, s’il faut que ie l’oublie,
<lb />Moy, qui deſia ſans art n'ay que nop uejoue:
<lb />Sire, prenez le ſoin: mais le mal que ie ſents,
<lb />Ent motns que a vn traict a œil aſſoupit tous mes ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Dieux! l’eſtrange effect!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICÉ ſe couchant à terre.
<lb />Quelle humeur importune,
<lb />Te porte, mal heureux, à troubler ma fortune?
<lb />Souffre que ie ſois ſeul, &amp; qu’vn peu de repos
<lb />Sueceue a tant de paine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne me cognois-tu pas?
<lb />O le plaiſant propos!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oùſuis-ie?
<lb />FABRICE.
<lb />Ie m’ignore moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que ce charme eſt d’vne force extréme!
<lb />Donne-moy cét anneau qui trouble taraiſon.
<lb />Où ſçaurons-nous l’autheur de cette trahiſon?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ie pourray là deſſus auſſi vous ſatisfaire,
<lb />Leandre, &amp; Leonor trempent en ceſte affaire,
<lb />Eux ſeuls quand vous eſtiez en ce faſcheux eſtat,
<lb />Apres leur mariage ont changé tout l’Eſtat.
<lb />Depuis, voſtre ſanté leur oſte le courage,
<lb />Et Leandre n’a guiere a changé de viſage,
<lb />Pour m'auoir entenan reſponart fentemtne,
<lb />Que quelqu’autre que vous auoit le diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tu n’en as que trop dit, leur ame ambitieuſe
<lb />Sçaura combien au Ciel la mieme eſt precienfa.
<lb />Tâche à leuer la pierre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LILIANE. LE ROY. FABRICE.
<lb />MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pproche mon ſoleil,
<lb />AQue i'égare mes væux deſſus ce teint varmeil<lb />Mon ame par vn ſort ſi long-temps alterée.
<lb />Ne ſera qu’en cer fleurs deſormais eſgarée,
<lb />Mes maux treuuent leur fin en cét heureux moment,
<lb />Et s’il m’en reſte aucun, c’eſt l’amour ſeulement.
<lb />Leandre, &amp; Leonor, d’vne rage commune,
<lb />Ont voulu ſur ma perte eſtablir leur fortune,
<lb />Vois-tu ce diamant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Enfin ie l’ay desfaict.
<lb />LE ROY tenant des caracteres ſous la pierre en
<lb />vn petit morceau de papier.
<lb />Ces lettres ont causé ce mal-heureux effect,
<lb />Efface cét eſcrit, &amp; le remets enſorte,
<lb />Que ſans aucun danger deſormais ie le porte:
<lb />Ie veux vn peu flatter leurs eſprits languiſſans,
<lb />En tefmoignan chvot u auon perau te ſens.
<lb />Aſit-il reioint, apporte, &amp; cours en ailigence
<lb />Peur dire que le Roy deſire leur preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice ua querir Leandre &amp; Leonor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />O Ciel! qui ueid iamais vn accident pareil!
<lb />Ie doute en cét eſtat ſi ie vois le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tu vois, chaſte beauté, le Soleil que i’adore,
<lb />En regardant mes yeux, où tu le peints encore.
<lb />Dieux que de modeſtie en ce beau front ſe lit,
<lb />Quand auray-ie, mon cœur, ce ſoleil dans mon lict:
<lb />Mais i’apperçoy nos gens, prens plaiſir à ma feinte,
<lb />Et voy combien leur face teſmoigne vne ame atteinte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />LE ROY. LILIANE. LEANDRE.
<lb />EBCNOR PHBRICE. LE DVC
<lb />LEANDRL. LE COMEH TAN<lb />CREDE. MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Onſieur, que vous plaiſt il? on nous a fait
<lb />NY ſçauoir,
<lb />Que voſtre Majeſté deſiroit de nous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANSIB.
<lb />Vous me voyez la main, &amp; l’ame diſpoſée.
<lb />A quelque intention qui me ſoit propoſée.
<lb />LE ROY, feignant de le prendre pout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ha! Fabrice, eſt ce toy? que mes yeux ſont contents!
<lb />Quel ſort à mes ragards t’a caché ſi long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Sire, ie ſuis Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Et moy ie ſuis Fabrice,
<lb />Voyez bien mon viſage, il est ſans artifice,
<lb />Cette erreur me déplaist, &amp; ſur tout, anjourd’huy
<lb />Ietrains fuit aqſe pruse age pent auruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC ALEXANDRE, auec le COMTE.
<lb />Sire, le Comte &amp; moy, deuant voſtre puiſſance
<lb />Venons ſacrifier noſtre humble obeyſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La fortune des Roys abonde en tant d’ennuis,
<lb />Qu'à peine vous cognois-ie, en l’eſtat où ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR, tout bas, à Leandre.
<lb />Le Ciel eſt fauorable à noſtre humble priere,
<lb />Cét anneau l’a remis en ſon erreur premiere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIOTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DDIEEIDRCE.
<lb />LE CAPITAINE DES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE, &amp;c.
<lb />IRE, tout est forme, les pont-leurs hauſſez,
<lb />O Les rateaux abbatus, auons-nous fait aſſez?
<lb />I'oubliois d’adiouſter que i’ay faict mettre aux portes
<lb />Des gardes qui ſeront,&amp; fideles, &amp; fortes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILENE, parlant à Fabrice.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que ie voy? que ſes yeux ont d'horreur.
<lb />Seroit-il retourné dans ſa premiere erreur?
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ouure attentiuement les yeux &amp; les oreilles.
<lb />Obſerue le ſilence, &amp; tu verras merueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY aſſis en ſon troſne.
<lb />Chers Parents, dont les Dieux m’ont donné le ſupport.
<lb />Vous, amis, que le Ciel a conduit à mon ſort,
<lb />Fidelles nourriſſons d’vne heureuſe prouince,
<lb />Qui n’a d’affection que celle de ſon Prince.
<lb />Vous ſçauez l’infortune où mes iours ſont reduits,
<lb />On me doit le repos en l’eſtat où ie ſuis.
<lb />La qualité du mal m’eſt encore incertaine,
<lb />I'en ignore la cauſe, &amp; i’en ſouffre la peine.
<lb />Et puis que ie reçoy ſi peu d’allegement,
<lb />Elle eſt meſme cachée à voſtre iugement.
<lb />Enfin ma gueriſon ſemblant ſans apparances,
<lb />I'ay pour vn bien commun deſiré vos preſences,
<lb />Eſcoutez (chers amis le deſſein que ie fais,
<lb />Vn ſceptre dans mes mains eſt vn trop rude faix,
<lb />Ie cognois mes deffaux, &amp; voy qu’il eſt facile,
<lb />De pouruoir toutefois au bien de la Sicile,
<lb />Pour acheuer mes iours auec plus de douceur,
<lb />Ie cede mes ſoucys, &amp; mon ſceptre à ma ſœur:
<lb />Sa naiſſance, &amp; mes vœux la rendent ſouueraine,
<lb />Recognoiſſez la tous en qualité de Reyne:
<lb />Mais pource qu’vne femme eſt foible en tant de ſoing,
<lb />Vn Roy ſecondera ſa peine, en ce beſoin.
<lb />Leandre que le bien de ce Royaume touche,
<lb />Partagera ſon ſceptre auſſi bien que ſa couche,
<lb />Offrez à leurs genoux vos armes &amp; vos vœux,
<lb />Et ne reſiſtez point au deſſein que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />En ce faſcheux estat, que ſa voix a des charmes!
<lb />Mais feignans à propos, &amp; lâchans quelques larmes:
<lb />Halreuoquez (Monſieur) cét arreſt rigoureux
<lb />Nous aurons ſous vos Loix vn destin plus heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY la faiſant ſeoir pres de luy.
<lb />Quoy? vous deffende (-vous de ſoulager mes peines?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Monſieur, diſpenſez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que ſeruent ces propos?
<lb />Ou l’on doit m’obeyr, ou l’on hait mon repos,
<lb />Et vous, ſi vous m’apmez, prenez place aupres d’elle,
<lb />Et ſoyez à ces gens vn Monarque fidelle:
<lb />ſa pla-Vous conſpirez enſemble à finir mes trauaux,
<lb />Et ne recognoiſſez, que ces Princes nouueaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Sire, diſpenſez moy, d’vne pareille gloire,
<lb />Dont ie me ſens indigne, &amp; que ie ne puis croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Tenez-vous en ce lieu, ne me repliquez point,
<lb />Beaucoup d’autres voudroi ent m’obeyr en ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Bien que de ces honneurs ie me ſente incapable,
<lb />de vons votirayspour nestit puint voupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ces accidens, mon fils, me donnent de l’effroy,
<lb />Et ie crains de nonueau la cholere du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Avoir ce changement les cheueux me redreſſent.
<lb />Mais ce n’eſt pas à nous que les choſes J'adreſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY debout.
<lb />Puis qu’enfin vous regnez abſolus en ces lieux,
<lb />Où vous ne releuez que du poeuoir des Cieux,
<lb />Et qu’il faut deſormais employer vos puiſſances
<lb />A rendre les bien-faicts,&amp; punir les offences:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />En
<lb />En ce premier éclat de voſtre dignité,
<lb />Faistes Sire, à nos yeux briller voſtre équité;
<lb />Iugeant ſans paſſion d’vn procés d’importance,
<lb />Digne de vostre oreille, &amp; de Voſtre aſſiſtance:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DuirDrti,à Leonor.
<lb />Ie tremble à voir l’horreur qui ſur ſon front ſe lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR,
<lb />Que d’vn prompt changement ſon viſage pallit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE Roy debout, le chapeau à la main.
<lb />Sire, le cas eſt tel, vn vaſſal infidelle
<lb />Ayme la ſœur d’vn Prince, &amp; ſe fait aymer d’elle;
<lb />Ce Prince qui ne craint, ny preuoit ce danger,
<lb />La promet à l’amour d’vn Monarque eſtranger:
<lb />Elle y ſemble portée, &amp; toutesfois en l’ame
<lb />Elle garde touſiours cette premiere flame.
<lb />Enfin, elle conſpire auecques ſon amant
<lb />D’oſter le ſceptre au Roy, par vn enchantement.
<lb />Ils cherchent vn ſecret: là-deſſus on déploye
<lb />Tout ce que la magie en ſes crimes employe.
<lb />Ils trouuent celuy-cy propre à leur trahiſon,
<lb />Par vn anneau charmé, le Roy perd la raiſon.
<lb />Le voyant en ce point, toutes craintes bannies,
<lb />Ils ont à ſon deſçeu leurs deux moitiez vnies,
<lb />Diſposé de l’Eſtat, changé les generaux,
<lb />Enfin du bien d’vn autre ont fait les liberaux.
<lb />A voir ce changement tout le peuple ſouſpire,
<lb />Qu'ordonne là-deſſus voſtre Majesté, Sire.
<fw><lb />Que
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE dit tout bas à Leonor.
<lb />Nous ſommes découuerts, le ſort nous a trahis,
<lb />Mais redonnez le calme à vos ſens esbahys,
<lb />Et me laiſſez repondre, il eſt vray que l’offence
<lb />Eſt d’vne qualité, qui paroiſt ſans deffence:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ie plains les trauaux, que ce Prince a reçeus.
<lb />Mais il faut plus long-temps conſulter là-deſſus:
<lb />Deuant que de vuider cette premiere cauſe,
<lb />Sire, daignez ouyr celle que ie propoſe.
<lb />Vn Monarque amoureux d’vne ieune beauté,
<lb />Dreſſe des rets honteux à ſa pudicité,
<lb />Et par les doux appas d’vne fauſſe promeſſe,
<lb />Attire à ſon amour les vœux de ſa maiſtreſſe.
<lb />Son pere plus prudent qui la voit s’engager,
<lb />La deſtine à l’amour d’vn Seigneur eſtranger.
<lb />Le Roy par elle meſme apprend cette nouuelle,
<lb />Et fait ſaiſir le pere, &amp; l’Amant de la belle,
<lb />Pour eſteindre à ſouhait ſes laſciues amours,
<lb />Il met ces deux ſeigneurs en danger de leurs iours.
<lb />Et deuant ſes Estats les declare coupables
<lb />D’vn crime ſupposé dont-ils ſont incapables;
<lb />Sire, vous deſpoüillant de toute paſſion,
<lb />Qu’auriez-vous estimé de ſemblable action?
<lb />Pour moy, ie n’y vois point d’excuſes legitimes,
<lb />Si ce n’eſt que l’amour eſt autheur de ces crimes,
<lb />A iuger ſainement, ſes aueugles accez
<lb />Ont cauſé le premier, &amp; le ſecond procés:
<lb />Que peut-on d’vn enfant deſirer de vengeance?
<lb />Auec luy la raiſon n’a point d’intelligence.
<lb />Et ſi ie dois à tous donner mon ingement,
<lb />Ie pardonne leur faute à leur aueuglement:
<lb />D’autant plus iuſte arreſt qu’en la premiere offence,
<lb />On n’a point ſecoüé le ioug d’obeyſſance:
<lb />Que cét humble ſuiet, n’a point affection,
<lb />Que de cueillir les fruicts de ſon ambition:
<lb />Il ſe iette à genoux, &amp; Leandre continuë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, deuant les Dienute hmnerie iure,
<lb />Attendant
<lb />Attendant a vos pieds pardon de ſon imure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, en cholere.
<lb />Traiſtres, c’eſt vainement, que vous m’auez ſurpris,
<lb />Vne honteuſe mort vous ſeruira de prix.
<lb />Alexandre, il eſt vray, cette rare merueille
<lb />Faict des coups ſans pareils, comme elle eſt ſans pareille
<lb />Vne laſciue ardeur eſtouffoit ma raiſon,
<lb />Mon crime, &amp; non le voſtre a fait vostre priſons
<lb />Ie n’auois reſolu vostre iniuste ſeruage,
<lb />Qu’affin de differer vn ſi prompt mariage,
<lb />Et cueillir cependant les fruicts delicieux,
<lb />Que m’a touſiours niez cét object precieux.
<lb />Mais ie ſouſpire enfin d’vne flame plus ſaincte,
<lb />Pour l'hymen ſeulement, ie ſents mon ame atteinte,
<lb />Vne autre, de ce Prince enchantera les ſens,
<lb />Et i’offre ma Couſine à ſes vœux innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Ie uonit jui le ſuis, &amp; mon ame eſt troublée,
<lb />Avoir de tant de biens ma fortune comblèe.
<lb />Apres cette faueur, que ie brize les pas
<lb />Du Roy le plus diuin qui preſide icy vas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Et moy, puïſ-ie monstrer par des vœux aſſeZ dignes,
<lb />Combien ie ſuis ſenſible à ces faueurs inſignes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,à Alexandre.
<lb />SoyeZ iuge du reste, &amp; que vostre equité
<lb />Donne vn iuste ſupplice à leur temerité,
<lb />Affin que deſormais, ils vous doiuent la vie,
<lb />Ou que par vostre arrest elle leur ſoit rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si cet honneur est ioint à ceux que i’ay receus.
<lb />le vous puis en deux mots contenter la-deſſus,
<fw><lb />Nous
</fw><lb />Nous eſprouuons pour nons, vostre humeur trop hu<lb />maine,
<lb />Pour croire, qu'elte puiſſe incliner à leur peine,
<lb />Voyant en leur trepas, voſtre ſang aſſailly,
<lb />Vous ſouffririeZ comme eux, &amp; n’auez point failly,
<lb />Ce malheur troubleroit nos voluptez diuines,
<lb />Cueillons, Sire, cueillons des roſes ſans eſpines
<lb />Et puis qu’un chaſte hymen a conioinct leurs eſprits.
<lb />N’accuſez que l’ameur de ce droit qu’ils ont pris:
<lb />Qu’aux traicts de la pitié voſtre paſſion cede,
<lb />Et permettez vn mal qui n’a point de remede,
<lb />Si vous les deſirez eſtoigneZ de la Cour,
<lb />Offrez leur quelque lieu iuſques à leur retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon pieux naturel confirme la ſentence,
<lb />I’accorde voſtre grace à voſtre repentence,
<lb />I’aut horiſe l’hymen dont vous eſtes vnis,
<lb />Et ſouhaitte à vos iours des bonheurs infinis,
<lb />Auec condition pourtant que dans vne heure,
<lb />vous vons diſpoſerez à changer de demeure:
<lb />Saragoce eſt le lieu de ce banniſſement,
<lb />Qui ne finira point qu’à mon commandement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voila trop obliger nos ames criminelles,
<lb />Nous vous deuons, Monſieur, des graces eternelles.
<fw><lb />LE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, à Fabrice.
<lb />Et toy, qui m'és plus cher que tu ne peux penſer,
<lb />Croy que ie t’ayme aſſez pour te recompenſer;
<lb />Cher demon des plaiſirs, ſorts du ſain de ta mere,
<lb />N’habite plus, Amour, ny Paphe, ny Cythere,
<lb />Rends nos cœurs fortunez entre tous les humains,
<lb />Epanche ſur nos licts des fleurs à plaines mains,
<lb />Fay des arcs tous de ſoye, &amp; détache la corde,
<lb />Dont auecques l’amour tu pouſſes la diſcorde:
<lb />N'estably dans ces lieux, que tes prus aontes toix,
<lb />Et peuple par nous deux, la Sicile de Rois.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN
<fw><lb />13e
<lb />PaE
<lb />40
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>