<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La devineresse, ou Les faux enchantements , comédie représentée par la troupe du roy</title>
        <author>Donneau de Vizé, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30348400r"/>
          <author>
            <persName>Donneau de Vizé, Jean</persName>
          </author>
          <title>La devineresse, ou Les faux enchantements , comédie représentée par la troupe du roy</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1680" cert="high" resp="BNF">1680</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />2*ηι
<lb />
<lb />{l τ A Pa pμ
<lb />hIs
<lb />24
<lb />Q
<lb />LRLVIII Il Pu th ca E eu,
<lb />OU LES FAUX
<lb />ung
<lb />.(
<lb />9uet,
<lb />Yvy
<lb /> λaι Mei F la i.
<lb />Reprtfemte pumetu uraiepe clu Roy.
<fw><lb />16
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA
<fw><lb />)
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />4
<lb />ANIS,
<lb />Chez C. BLAGEART, dans la Court<lb />Neuve du lalais, au Dauphin,
<fw><lb />------------------.- ----- ------
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXXX.
<lb />AVHC PRIVILEGA DV ROV.
<fw><lb />54
<lb />(2
</fw><fw><lb />  . . . Mh.
<lb />
<lb />
<lb />1 
<lb />2
<lb />--
<lb />2
<lb />*
<lb />*.*2.
<lb />1-1
<lb />
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VB0
<lb />E ſuccés de cette Comédie a'
<lb />eſté ſi grand, qu’il s’en eſt peu
<lb />veu de ſemblables. On y a
<lb />σειι couru, &amp; on y court encor tous
<lb />les jours en foule. Beaucoup de Gens en
<lb />ont eſté d’autant plus ſurpris, qu’y trou<lb />vant pluſieurs Acteurs qui ſemblent n’agir
<lb />que pour leur intéreſt particulier, ils out
<lb />crû que divers caracteres détachez ne pou.
<lb />voient former une Piece. Cependant
<lb />quand ils ſe ſont appliquez à examiner
<lb />toutes les parties de celle-cy, ils ont re<lb />connu qu’il y avoit plus de ſujet qu’ils ne<lb />l’avoient crû d’abord, &amp; que s’ils s’eſ<lb />toient imaginez qu’elle en manquoit, c’eſ<lb />toit ſeulemeut parce qu’il eſtoit diffieile
<lb />d’y en mettre. En eſſet, comme c’eſt chez.
<lb />une Devinereſſe que tout ſe paſſe, &amp; que
<lb />la plûpart de ceux qui penteesiuter ces
<lb />ſortes de Gens, où ne ſe connoiſſent point<lb />les uns les autres, ou cherchent toûjours à
<lb />ſe cacher, il ſembloit preſque impoſſible
<lb />de donner à cette Piece un nœud &amp; un
<lb />dénouëment. On n’a pas laiſlé d’en venir
<lb />à bour. Une Femme enteſtée des Devi<lb />nereſſes, un Amant intéreſſé à l’en dé.
<lb />tromper, &amp; une Rivale qui veut empeſ<lb />cher qu’ils ne ſe marient, font un ſujet qui
<lb />ſe nouë dés le premier Acte, &amp; qui n’eſt
<lb />dénoüé dans le dernier que par le faux
<lb />Diable découvert. Les autros Acteurs, ou
<lb />du moins une partie, ſont Gens envoyez
<lb />par l’une ou l’autre des deux Perſonnes
<lb />intéreſſées, &amp; qui par ce qu’ils raportent
<lb />augmentent la crédulité de la Comteſſe,
<lb />ou font croire plus fortement au Marquis
<lb />que la Devinereſſe eſt une l'ourbe. Ainſi<lb />on ne peut regarder ces Perſonnages com<lb />me intitiles. Il eſt vray qu’il y en a quel<lb />ques-uns qui ne coi noiſlant ny la Com.
<lb />teſſé ny le Marquis, ne conſultent Ma<lb />dame Jobin que pour eux-meſmes; mais.
<lb />eſtant auſſi fameuſe qu’on la peint icy,
<lb />euſt-il eſté vray-ſemblable que pendant
<lb />vingt-quatre heures, il ne fuſt venu chez.
<lb />elle que des Perſonnes qui ſe connuſſent,
<lb />&amp; qui ſerviſſent à l’Action principale?
<fw><lb />2
</fw><lb />Quoy qu’il en ſoit, ou a eu pour but de
<lb />*
<lb />faire voir que tous ceux &amp; celles qui ſe
<lb />meſlent de deviner, abuſent de la facilité
<lb />que les Foibles ont à les croire. Il faut
<lb />regarder ſi la matiere a eſté traitée de la
<lb />maniere qu’elle devoit l’eſtre pour faire
<lb />remarquer leurs artifices; &amp; ſi certe Co<lb />médie les a découverts, on peut dire qu’<lb />elle a produit l’effet que demande Horace,
<lb />qui eſt d’inſtruire en divertiſſant. Mais
<lb />quand elle ſeroit, &amp; contre les regles, &amp;
<lb />ſans aucune utilité pour le Publie qu’on
<lb />prétend qu’elle détrompe, ce ſeroit toû<lb />jours quelque choſe de fort agreable à voir
<lb />au Théatre, puis qu’il ne ſe peut rien ad<lb />joûter au jeu fin, aiſé, &amp; naturel, de l’ex<lb />cellente Troupe qui la repréſente. Tant
<lb />de Gens de toutes conditions ont eſté
<lb />chercher les Devinereſſes, qu’on ne doit
<lb />point s’étouner ſi on a trouvé lieu de faire
<lb />quelques applicatious. Il eſt pourtant
<lb />vray (&amp; on ſe croit obligé de le proteſter)
<lb />qu’on n’a eu aucune veuë particuliere en<lb />faiſant la Piece; mais comme dans cette
<lb />ſorte d’Ouvrage, on dott rravailler parti<lb />culierement à corriger les defauts des
<lb />Hommes, &amp; que la veritable Comédie
<fw><lb />ã. iij
</fw><lb />Source gi
<lb />onf.fr ( Bibliothèque natior
<lb />Il’eſt autre choſe qu’un Portrait de ces
<lb />defauts mis dans un grand jour, on n’en
<lb />tireroit aueun proſit, s’il eſtoit déguiſé de
<lb />telle ſorte qu’il fuſt impoſſible que per.
<lb />ſonne s’y reconnuſt. Ainſi au lieu de deux
<lb />ou trois appliçations qui ont eſté faites
<lb />d’abord, on eſt fort perſuadé que mille &amp;
<lb />mille Gens ſe ſont trouvez dans les divers
<lb />caracteres dont la Comédie de la Devi<lb />nereſſe eſt compoſée, &amp; c’eſt parce qu’ils
<lb />s’y ſont trouvez, qu’elle à pû leur eſtre
<lb />utile. Quant au Spéctacle, il n’y a point
<lb />eſté mis pour faire paroiſtre des Orne<lb />mens, mais comme abſolument néceſſaire.
<lb />la plûpart des Devinereſſes s’eſtant ſervies
<lb />de Baſſins pleins d’eau, de Miroits, &amp;
<lb />d’autres choſes de cette nature, pour abu<lb />ſer le Public. Je ſçay qu’il y a des Eſprits
<lb />forts qu’elles ne pouroient tromper; mais
<lb />comme preſque toutes les Perſonnes qui
<lb />les conſultent, vont chez elles accompa<lb />gnées ſeulement de leurs foibleſſes, qu’el<lb />les ſont timides &amp; naturellement portées
<lb />à tout croire, avec toutes ces diſpoſitions
<lb />jointes à la peur qui trouble l’eſprit, &amp;.
<lb />qui empeſche de bien examiner ce qu’on
<lb />voit, on ſe perſuadera ſans peine, qu’elles.
<fw><lb />*
</fw><lb />ſe laiſſent tromper d’autant plus facile<lb />ment, qu’elles cherchent en quelque façon
<lb />à eſtre trompées Ce qui contribuë encor
<lb />beaucoup à les faire tomber dans le pa<lb />neau, c’eſt que tout ce qu’on leur fait voir
<lb />paroiſt dans des lieux diſpoſez exprés,
<lb />s’eſtant trouvé quelques-uns de ces Trom<lb />peurs qui par les fentes d’une Muraille
<lb />dont on ne pouvoit preſque s’aperce voir
<lb />ont à force de Souflets, fait euſler &amp; ſortir
<lb />des Figures faites de! veritables Peaux
<lb />d’Hommes courroyées. Jugez apres cela
<lb />de leur adreſſe, &amp; ſi au lieu des Timides
<lb />dont je vieria de vous parler, ces iuites de
<lb />Gens n’eſtoient pas capables d’embaraſſer
<lb />les Perſonnes les plus réſolutës.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Comme beaucoup de Gens aſſureut
<lb />toſſjours qu’ils ont déja veu la Devinereſſe
<lb />imprimiée, &amp; que cette Impreſſion ne peut
<lb />eſtre qu’imparfaite &amp; pleine de fautes;
<lb />pour connoiſtre la veritable, ili faur re<lb />garder ſi le titre de la premiere Page, &amp;
<lb />les mots de Scene, ſont formez de lettres
<lb />figurées telles qu’on les trouve iey.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACTEURS.
<lb />3il 2s 2 ds a l ded lssy Beass t
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DU CIOS, Affocié de Madame Jobin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MONSMUR GUOSSELIIV, Frère de
<lb />Madanie Jobin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DAME FRANCOISE, Vieille Setvante
<lb />de Madame Jobin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />1il.(iemit ipptiy Praemujoblit.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA COMTTSCE D’ASTRAGON, Aimée
<lb />an lui fleuis,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE MARIZUTS' Amant de la Comteſſe,
<lb />&amp; aimé de Madame Noblet.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MADAME NOBLET.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MONCIFUR DE LA GIRAUDIERE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />mitrmiy dnu ni M lGncvaler,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Li Griiviinet rey fultalre de de rrrerqulle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MADEMOVSELLE DO BUISSON,
<lb />Suivante de la Coiutene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MADEMOISELLE DU VERDIER,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Suivante de Madame de la Jubliniere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AhOrrerarie diniy nouigeon de raris,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MADAME DES ROCHES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAGAME DE CLERINONT.
<lb />MOITATEUR DE TROU FIGNAC,
<lb />Gentilhomme Périgordin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MADAME DE TROUFIGNAC, ſa Femme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt chez Madame Jobin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Source gallica.bnt.fr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />"qœxm:gmuns
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />DEVINERESSE,
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />
<lb />4145
<lb />
<lb />PREMIER
<lb />
<lb />m
<lb />t
<lb />Mu da suai drsat.
<lb />DU CLOS, M
<lb />Pa
<lb />OBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enge
<lb />
<lb />3
<lb />L.
<lb />
<lb />MEEREHE
<lb />DU CLOS.
<lb />A choſe ne pouvoit tourner plus
<lb />heureuſement, &amp; j’eſpere que
<lb />nous mettrons enſin voſtre incré.
<lb />dule Mr de la Giraudiere à la rai<lb />ſon. La précaution que vous euſtes hier,
<lb />de faire dire que vous eſtiez allée en Ville,
<lb />quand il vint vous demander pour ſçavait
<fw><lb />A
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />ce que ſont devenus ſes Piſtolets, m’a don<lb />né le temps de les faire peindre, auſſi bien
<lb />que la Table du Cabinet où ils doivent
<lb />eſtre trouvez. J’ay fait plus, j’ay attrapé
<lb />le Portrait de ce M' de Valcreux qui a pris
<lb />les Piſtolots, &amp; qul ne les a pris que parce
<lb />qu’il eſt perſuadé que l’autre ne manquera
<lb />pas à vous venir demander raiſon du pré<lb />tendu vol. Le bon eſt qu’il croit avoir
<lb />f’ut le coup ſi ſecretement, que ſi vous le
<lb />devinez, il vous croira la plus grande Sor<lb />ciere du monde. Ainſi vous vous allez
<lb />iucttre en crédit aupres de l’un &amp; de l’au<lb />hte, celecia, giuee tenitir derente de it nics
<lb />ſoins qui me donnent de bons Eſpions par
<lb />totir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mm<lb />JOBIN.
<lb />He! Mr du Clos, vous n’y perdez-pas.
<lb />Je vous paye bien, &amp; depuis que je vous
<lb />ay mis en part avec moy, vous ſ’eſtes
<lb />plus ſi......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Mon Dieu, ne parlons point de cela:
<lb />ea cre taren qque lodto hotto vrueevrono vici
<lb />l’un de l’autre, &amp; que le grand nombre
<lb />de Dupes qui vous viennent tous les jours
<lb />établiſſe voſtre réputation de tous coſtez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nat
<fw><lb />cao
<lb />E:
<lb />χ.πππλασονρασσςςπεε
<lb />2
<lb />mxmmana:amm<lb />
<lb />F-<lb />'
<lb />3
<lb />υξ
<lb />Ciciondrm
<lb />aenm-<lb />
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Il n’y a que ce diable de la Giraudiere
<lb />qui me décrie. Quoy que je luy aye dit
<lb />des choſes aſſez particulieres touchant le
<lb />paſſé, &amp; que je luy aye prédit l’avenir le
<lb />plus juſte que j’ay pû par rapport à ſon
<lb />muioti, imne le rena point, &amp; ſoûtient
<lb />toûjours que je ne ſçay rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />C’eſt un impertinent; car quoy qu’il
<lb />ne ſe trompe pas, la verité n’eſt pas toû<lb />jours bonne à dire. Si vous n’eſtes pas
<lb />Sorciere, vous avez l’eſprit de la paruiſtre,
<lb />&amp; c’eſt plus que ſi vous l’eſtiez en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />te
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Maturine eſt admirable pour faire ton<lb />ber les' Gens dans le paneaut. Elle affecte
<lb />un air innocent qui leur fait croire cent
<lb />Gontes qu’elle invente pour les duper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Je l’ay toûjours dit, Maturine eſt un
<lb />Treſor. Mais je vous prie, comment va le
<lb />Mariage que la Dâme jalouſe veut em<lb />peſcher? Les trois cens Loüis qu’elle vous
<lb />promet ſi ſon Amant n’épouſe point la
<lb />Gomteſſe d’Aſtragon, ſont-ils bien com<lb />ptez?
<fw><lb />A ij;
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque natic
<lb />nc
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />nut
<lb />OBIN.
<lb />Nous avons déja aſlez attrapé de ſon<lb />argent pour nous tenit aflurez du reſte,
<lb />ſi le Mariage ne ſe fait pas. Les mal<lb />fieurs que j’en ay prédurs à la Comteſſe,
<lb />qui eſt ma Dupe depuis long-temps, l’en
<lb />ont déja fort dégoûtée. Elle doit revenir
<lb />icy pour ſçavoir l’effet d’un prétendu en<lb />tretien que je dois avoir avec l’Eſprit
<lb />familier que je luy ay dit qui m’inſtruit
<lb />de tout; &amp; ce qu’il y a d’avantageux,
<lb />c’eſt qu’elle me paye pour cela, comme
<lb />tmtiite jarouſe me paye pour un Char<lb />me qui empeſche ſon Amant de ſe ma<lb />rier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Eh !vous n’eſtes pas la ſeule qui pre.
<lb />niez de l’argent des deux coſtez. l’en
<lb />ſçay qui n’en font aucun ſerupule, &amp; qui
<lb />ne laiſſent pas de ſe dire Gens de bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M<lb />OBIN.
<lb />Ive louis menons ponit des ſtuitres, fie<lb />ſongeons qu’à nous. Avez-vous icy ce
<lb />que vous fait peindre pour l’affaire des
<lb />Hiſtoíets?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />L'a Giraudiere n’a qu’à venir.
<lb />Tout:
<fw><lb />cuηη
<lb />P
<lb />*m
<lb />A<lb />-<lb />π"<lb />conquemœonuro
<lb />
</fw><fw><lb />ent preit, conlille je vous ay die,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />OBIN.
<lb />Allez. J’apperçoy la Suivante de no<lb />Rle COINNNCINT
<fw><lb />PA ΜMχa
<lb />1.4.
<lb />
<lb />bal ltai Bon AN BI
<lb />Mlle
<lb />11
<lb />DU BUISSON
<lb />ne
<lb />M
<lb />M
<lb />me
<lb />OBIN.
<lb />OBIN.
<lb />QU’y a-t-il, Mlle du Buiſſou?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />lle
<lb />DU BUISSON.
<lb />Ah ! Mme Jobin, me voila toute eſ<lb />ſoufflée. Je ſuis viſte accouruë chez-vous
<lb />par la petite porte de derriere, pour vous
<lb />dire que ma Maiſtreſſe vient vous trou<lb />ver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />ue
<lb />OBIN.
<lb />Quii--Ileil lle vous emjalalte, je Iui8
<lb />préparée ſur ce que j’ay à luy dire; &amp;
<lb />c'édule comme je la connois, elle ſera
<lb />bien hardie, ſi elle ſe marie apres cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />te
<lb />M
<lb />DU BUISSON.
<lb />Oliy, mais vous ne ſçayez pas que le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iij
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<lb />Marquis qu’elle ne ſeroit pas fâchée d’éa.
<lb />pouſer, vient avec elle veſtu en Laquais.
<lb />Comme elle l’aſſure de conſentir à le
<lb />rendre heureux, s’il la peut convainere
<lb />que ce que vous debitez n’eſt que trom.
<lb />peſie, il s’eſt réſolu à ce déguiſement,
<lb />pour éprouver ſi voſtre Diable pourra:
<lb />vous en dceouvri queique choit. Le<lb />nez-vous ſur vos gardes là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />OBIN..
<lb />Je ſuis, ravie dé ſçavoir ce que voirs
<lb />m’apprenez, Fiez-vous à moy, rompons
<lb />l’affaire, il y a cinquante Piſtoles pour:
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle
<lb />DU BUISSON.
<lb />Quand il n’y auroit rien à gagner pour
<lb />moy, je croy ſervir ma Maiſtreſſé en
<lb />travaillaut contre le Marquis. Il me
<lb />ſemble qu’elle ne ſera point heureuſe avec.
<lb />luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mine
<lb />OBIN.
<lb />Eſt-il des Maris qui puiſſent rendre une
<lb />Femn echeureuſe? Il ne faut pas eſtre plus
<lb />grande Sorciere que moy pour dire une
<lb />verité, en prédiſant des maineurs à ceux
<lb />qui ont l’enteſtement de ſe marier,
<lb />4
<fw><lb />2
<lb />
<lb />*
<lb />iseSuMι
<lb />2
<lb />mvrvexvvceesar es ppoes xyuscscuruxrnee-oscevevesmars eseeces
<lb />3
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lle
<lb />Mm
<lb />DU BUISSON.
<lb />Il ſe trouve de bons Maris; il n’y a:
<lb />qu’à mettre le temps à les bien cher<lb />cher..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />J
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt à dire que vous n’y renoncen<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M<lb />le
<lb />DU BUISSON.
<lb />En: pa croy qu'uſ oon Maly elt quel<lb />que choſe de bon...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mir
<lb />OBIN.
<lb />Sans doute. Et noſtre Comteſſe? Elle
<lb />ne ſe défie point de noſtre commerce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mile
<lb />DU BUISSON.
<lb />Le moyen? Je luy ay toûjours parlé
<lb />contre vous. Je luy loſtiens tous les jours
<lb />qu’il n’y a que le hazard qui vous faſſe
<lb />quelque-fois dire la verité; &amp; quand
<lb />pour me convaincre d’erreur, elle m'op<lb />poſé les choſes les plus particulieres de
<lb />ſa vie, qu’elle prétend que vous aveh
<lb />devinées; elle n’a garde de s’imaginer que
<lb />c’eſt par moy que vous les ſçavez. A
<lb />propos, j’allois oublier de vous avertir
<lb />qu’apres,, vous avoſf patſe preſeſitement
<lb />à viſage découvert, elle doit venir icy
<lb />tantoſt maſquée. Je la dois accompagner,
<lb />maſquée comme elle. Je vous ſerreray la
<lb />main, ott feray quelque autre ſigne, afin
<lb />que vous nous connoiſſiez. Ne manquez
<lb />pas à Iuy predſre les meſmes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Je feray la Sorciere comme il faudra.
<lb />Quert-ce, Matufife ?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />2u
<lb />1τται πυτι
<lb />l
<lb />aa
<lb />Fel
<lb /> a dl L'n ud
<lb />11
<lb />ne
<lb />MATURINE, Mr
<lb />IOBIN,
<lb />Mlle DU BUISSON.
<fw><lb />MATURINE.
<lb />’Eſt voſtre Comteſſe.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mll
<lb />DU BUISSON.
<lb />Je me ſauve par la petite Porte dérobée,
<lb />&amp; vous rendray compte de tout ce que
<lb />auray entendu dire à ſon retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />171
<lb />tic
<lb />SBANI:
<lb />f'ais.là attendre icy, Maturine, &amp; luy
<lb />dis que je me ſuis enfermée pour quelque
<lb />temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J
<lb />MATURINE ſeule.
<lb />e ſuis bien beſte, mais il en eſt encor
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />8.
</fw><fw><lb />CiimCaa 
<lb />
<lb /> 
</fw><lb />de bien plus beſtes que moy. Combien.
<lb />de médiſances on fait tous les jours du
<lb />Diable !' On le fait ſe meſſer de mille af<lb />faires, où il a bien moins de part que je
<lb />A j ell ay..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />X
<lb />41u
<lb />x
<lb />hid lhid lu Lλ a
<lb />I
<lb />3
<lb />LA COMTESSE, LE
<lb />MRREUIS veffit en Laquats,
<lb />2
<lb />tenant la queuë de la Comteſſe,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />LA COMTESSE.
<lb />QUe fait Mm
<lb />Jobin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATORINE..
<lb />Oh !'Madame, il faut que vous atten¬.
<lb />diez un peu, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BA COMTESSE.
<lb />Quelqu’un eſt-il avec elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Non, mais elle s’eſt renfermée là-haut
<lb />dans ſa Chambre noire. Elle à pris fon
<lb />grand Livre, s’eſt fait apporter un Verre
<lb />glein d’eau, &amp; je penſe que c’eſt: pour.
<lb />voiis u’elle travaille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />’auray patience. Fais, je te prie, quand
<lb />elle ſortira, que je ſois la premiere à qui
<lb />Qule fallas
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />μιλ qunς{I
<lb />nu,
<lb />*
<lb />en
<lb />&amp;l
<lb /> a l 
<lb />LA COMTESSE,
<lb />MARQUIS.
<lb />
<lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />N verité, Mr le Marquis, je ſouffre
<lb />na Deuticoup à vous voil dais cet equl<lb />page. Si quelqu’un venoit à vous décou<lb />vrir, que diroit-on ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Ne vous inquietez point pour moy.
<lb />Je me ſuis fait apporter en Chaiſe à trois
<lb />pas de chez Mme Jobin. Je vous ay joint à ſa
<lb />Porte, &amp; m’en retournant avec la meſme
<lb />précaution, je ne cours aucun peril d’eſtre
<lb />veu. Il eſt vray, Madame, que vous
<lb />m’auriez épargné ce déguiſement, ſi vous
<lb />donniez moins dans les artifices de voſtre
<lb />Devinereſſe, qui ne vous dit toutes les
<fw><lb />Nuspme
<lb />E-&amp;
<lb />
<lb />5
<lb />*
<lb />2
<lb />*2
<lb />
<lb />*
<lb />*
<lb />
</fw><fw><lb />b
<lb /> ASem. e
</fw><lb />fadaiſes qui vous font peur, que pour at<lb />craper voſtre Migent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Vous me croyez donc la Dupc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Eſt-ce que vous ne luy donnez rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />11 Iallt ſien que entecui xive de lon
<lb />Meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS:
<lb />Le Meſtier eſt beau de parler au Dia<lb />ble, ſelon vous s’entend, Madame; car je
<lb />ne ſuis pas perſuadé que le Diableſe com<lb />munique aiſément. A dire vray, j’admire
<lb />la plûpart des Femmes. Elles ont une
<lb />délicateſſe d’eſprit admirable; ce n’eſt
<lb />qu’en les pratiquant qu'’on en peut avoil,
<lb />&amp; elles ont le ſoible de courit tout ce qu’il
<lb />y à de Devins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Ou lene cotlo Potllleu 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Fourbes de Profeſſion, qui ne ſçavent
<lb />rien, &amp; qui ébloiliſſent les Crédules.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Mais, je vous prie, par quel intereſt Mine
<lb />Jobin me voudroit.elle empeſcher de vous
<lb />é ouſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Que ſçais-je moy? J’ay quelque Rival
<lb />vaché qui mo veut détruire, &amp; je ne puis
<lb />comprendre comment vous ſouffiez que
<lb />voſtre Suivante, Mlle du Buiſſon, ait plus
<lb />de force d’eſprit que vous. Elle vous dit
<lb />tous les jours que vous venez conſulter
<lb />tine Ignorante; &amp; ſi vous l’en vouliez
<lb />crone, vous vous mocquerlez de fes ex<lb />travagantes Prédictions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Du Buiſſon eſt une folle. Il m’eſt ar<lb />rivé des choſes qu’il n’y a qu’elle au mon<lb />de qui ſçache; &amp; Mmne Foii notis ies d'dites
<lb />de point en point. Je ne ſçay apres cela,
<lb />comment du Buiſſon peut eſtre incrédule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARGEIS.
<lb />Le hazard l’a pû faire rencontrer heu<lb />reuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Enſin, Mr le Marquis, vous croitez
<lb />d’elle ce qu’il vous plaira. Je vous aime,
<lb />&amp; il n’y aura jamais que vous qui me
<lb />puiſſiez faire renorcer à l’état de Veuve:
<lb />mais apres les veritez qu’elle m’a dites
<lb />cent fois, je la dois croire, &amp; ne prétens
<lb />point me rendue malheuteuſe en vous
<lb />épouſant.
<fw><lb />E
<lb />cehavL
<lb />
</fw><fw><lb /> 
<lb />Mmn
<lb />I
<lb />2
<lb />*
<lb />e
<lb />22
<lb />8
</fw><lb />épouſant. Vous voyez que je n’oublie rien
<lb />de ce que je puis faire pour vous. Je l’ay
<lb />priée d’examiner plus préciſement de quel
<lb />genre de malheur je ſuis menacée, &amp; ſi
<lb />c’eſt une fatalité qu’on me puiſſe vaincre.
<lb />Ma reſolution dépend de ce qu’ellę me
<lb />dira, à moins que vous ne me faſſiez con<lb />gontre quene en gure nocrne yee eſtle cout
<lb />ce qu’elle ſçait n’eſt qu’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />J’en viendray à bout, Madame, &amp; vous
<lb />en allez avoir le plaiſir. Ne manquez
<lb />point à luy demander de mes nouvelles, je
<lb />tuen reunquononmnceuno lnorieguro
<lb />aſſez pour luy apprendre mon déguiſe<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Il ne luy parle pas todjours quand elle
<lb />veut, &amp; elle à beſoin quelquefois de plu<lb />ſieurs jours pour le conjuret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Voila l’adreſſe. Elle prend du temps
<lb />pour s’informer de ce qui luy eſt incon<lb />nu, &amp; elle vous dira que je me ſeray dé<lb />guiſé quand elle aura pû le découy ir. Et
<lb />la Giraudiere qui vint chez vous hier au
<lb />ſoir? Croyez-vous qu’elle luy faſſe re<lb />trouver ſes Piſtolots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />onllemoy nons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />If ne le croit pas, luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Quand elle ne luy dira point qui les a
<lb />pris, je ne la croiray pas Fourbe pour
<lb />cela. Eſt-elle obligée de tout ſçavoir? Il
<lb />inle lenible que c’eſt bien aflez quenle ne
<lb />diſe. jamais rien que de veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je me rens, Madame, &amp; je croy pré<lb />ſentement Mme Jobin la plus grande Ma<lb />gicienne qui fut jamais; car à moins qu’<lb />elle ne vous euſt donné quelque Chatme,
<lb />vous Ilencieriez pas ll’obitinenient daſis
<lb />ſon party. Pour moy, je ne ſçay plus ce
<lb />qu’il faut faire pour vous déttomper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Ce qu’il faut faire ? Il faut me faire
<lb />connoiſtre que dans les choſes extraor<lb />diſaſtes qu’anle Lat, Ilily atien de IuE<lb />naturel, &amp; que je les pourrois faire moy<lb />meſme, ſi j’avois l’adreſſe d’ébloüir les
<lb />Gens.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />C’eſt aſſez, je trouveray moyen de
<lb />o us contenter.
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />νeτκE
<lb />
<lb />L
<lb />2
<lb />man
<lb />
<lb />Lns
<lb />*N ShRe
<lb />*
<lb />E
<lb />e ioe u.!
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Taiſons-nous, elle deſcend, &amp; je croy
<lb />l’entendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AI
<lb />ne
<lb /> μα x
<lb />AA.
<lb />4
<lb />xm
<lb />b al
<lb />8
<lb />2
<lb />JOBIN, LA COMTESSÉ
<lb />EE MAROUIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN A Maturine.
<lb />nites entrer ces Dames dans Tautre
<lb />Y Chambre, j’iray leur parler inconti<lb />nent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCOM IEOSL.
<lb />Hé bien! ma chere Mmne Jobin, as-tu fait
<lb />de ton mieux pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Madame, vous ne ſongez pas que
<lb />voſtre Laquais eſt.là. Sors, mon amy.
<lb />Il faut qu’un Laquais demeure à la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Laiſſe-le icy, je te prie. Quoy que je me
<lb />fie à toy, je mourrois de peur ſi j’eſtois
<lb />ſeule, &amp; il me faut toûjours quelqu’un
<lb />pour m’aſſurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nie
<lb />M<lb />OBIN,
<lb />Que n’amenez-vous quelque Demoi<lb />ſelle ? l’en aimerois mieux dix qu’un ſeul
<lb />Laquais. Ce ſont de petits Eſprits qui
<lb />jaſent de tout; &amp; puis commie je fais pour
<lb />vous ce que je ne fais preſque pour per<lb />ſonne, je n’aimerois pas qu’on diſt dans
<lb />le Mrordt. que je me iene de pius quu
<lb />de regarder dans la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />C’eſt un Laquaïs d’une fidelité éprou<lb />i’as-tu
<lb />he
<lb />à me dire ?Je tremble que ce ne ſoit rien<lb />de bon. J’en ſerois au deſeſpoir; car je
<lb />t’avouë que j’ay le cœur pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n6
<lb />Mr<lb />I
<lb />OBIN.
<lb />Je n’ay pas beſoin que vous me l’a<lb />voüyez pour le ſçavoir. Mais plus vous
<lb />avez d’amour, plus cet amour vous doit
<lb />engager, non ſeulement à n’épouſer pas
<lb />uil rronnne qui ne peut que votts rendre
<lb />malheureuſe, mais à luy conſeiller de ne
<lb />ſe marier jamais, car il n’y a rien que de
<lb />funeſte pour luy dans le Mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Que me dis-tu là? Quoy les choſes ne
<lb />ſe peuvent détourner?
<fw><lb />2
<lb />*
<lb />hsdισιοςετ a<lb />*:
<lb />2
<lb />1
<lb />*7
<lb />f1
<lb />Rœ 1d*„
</fw><fw><lb />,
<lb />1*
<lb />M
<lb />2
<lb />.
<lb />1-
<lb />
<lb />*3
<lb />sva-
<lb />E
<lb /> 2-
<lb />s ι Q encem
<lb />M
<lb />c E
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mui
<lb />(
<lb />OBIN.
<lb />Non, hazardez ſi vous voulez, c’eſt
<lb />voſtre affaire. Quand vous ſouffrirez,
<lb />vous ne vous en prendrez poiſit à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Mais encor; explique-moy quelle ſorte
<lb />de malheur j’ay à redouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />(
<lb />JOBIN.
<lb />Il eſt entierement attaché à celuy que
<lb />vous aimez. S’il ſe marie, il aimera ſa
<lb />Femme ſr éperduenient; qu’il en deviendra
<lb />jaloux juſques dans l’excés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESLE.
<lb />La jalouſie n’eſt point de ſon carac<lb />tere..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Il ſera jaloux, vous dis-je, &amp; ſi forte<lb />ment, qu’il ne laiſſera aucun repos à ſa
<lb />F'emme. C’eſt là peu de choſe, voicy le
<lb />fâcheux. Il tuëra un Homme puiſſant en
<lb />amis qu’il trouvera un ſoir cauſant avec
<lb />elle. On l’arreſtera, &amp; il perdra la teſte
<lb />ſur un échafaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Sur un échafaut? Cela eſt fait. Je ne
<lb />l’epouſeray jamais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />8 iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Ce malheur ne luy eſt pas ſeulement
<lb />infaillible en vous épouſant, mais encor
<lb />en épouſant toute autre que vous. C’eſt
<lb />à vous à l’en avertir, ſi vous l’aimez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE..
<lb />Il ne faut point qu’il ſonge à ſe marier:
<lb />Sur un échafaut! Quand il ſeroit le Mary
<lb />d’une autre, j’en mourrois de déplaiſir.
<lb />Maſs tout ce que tu me dis eſt-I bieſi
<lb />certain?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Je l’ay découvert par des Conjürations
<lb />que je n’avois jamals faites. J’en ay moy<lb />meſme tremblé; car il eſt quelque-fois
<lb />dangereux d’arfacſer les Tecrets de l’Avc<lb />nir; mais je vous l’avois promis, &amp; j’ay
<lb />voulu tout faire pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Quel malheur pour moy de l’avoir aimé!
<lb />1y ne lepotrerty poule, jy lulo reiolde;
<lb />Mais dis-moy, me pourrois-tu fatisfaire
<lb />ſur une choſe? Je voudrois ſcavoir ce qu’il
<lb />fait preſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Que gagnerois-je à vous dire ce que
<lb />vous croitiez que jje n’aurois deviné que
<fw><lb />4
<lb />2
</fw><fw><lb />2
<lb />1<lb />-
<lb />*2α
<lb />o-montgs g ue
<lb />a
<lb />3
<lb />Pe
<lb />13
<lb />I
<lb />*
<lb />*
<lb />128
</fw><lb />par hazard ?Apparemment il ne fait rien
<lb />d’extraordinaire, &amp; il n’eſt pas difficile
<lb />de s’imaginet cé qu’un Homme fait tous
<lb />lès matins..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />N’importe, cela me contentera, &amp; je
<lb />ſeray plus ferme à te croire, s’il demeu<lb />le d decera duvois lult de que cu matlras
<lb />dit de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />C
<lb />OBIN.
<lb />Seriez-vous Femme à me vous point:
<lb />effrayer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Peut-eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Vous n’avez qu’a éloigner ce Laquais,
<lb />vous verrez de vos propres yeux ce que
<lb />fait preſentement voſtre Amant. Mais
<lb />ne tremblez pas, car celuy que je feray.
<lb />PaMoravre d temora ora eu poumcbxtlaie,:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Comment? Le Diable! La ſeule pen<lb />ſée me fait mourir de frayeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Il n’eſt point méchant, il ne faut qu’a<lb />voir un peu d’aſſurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je vous remercie de voſtre Diable. Ie
<lb />iie voudrois pas le voir pour tout ce qu’il
<lb />y a de plus précieux au Monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />JOBIN.
<lb />Ie retourne donc dans ma Chambre, &amp;
<lb />viendray vous dire ce-que j’autay veu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />Au
<lb />**4T
<lb />
<lb />bea M 
<lb />2
<lb />V23.
<lb />LE MARQUIS, LA<lb />COMTESSE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />H! Madame, que ne l’engagiez-vous;
<lb />Là faire paroiſtre ſon Diable? Elle
<lb />vous auroit manqué de parole, ou je vous
<lb />Mirole auit coimtonttre la trompefie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Comnent (yous vous deriez felofliale.
<lb />voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Aſſurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE..
<lb />Mais elle vouloit qu’on vous miſt de<fw><lb />Al
<lb />E
<lb />1
<lb />8
<lb />*
<lb />"9
<lb />hmmιαῆοtι
<lb />11
<lb />L.
<lb />4
<lb />13
<lb />S
<lb />8
</fw><lb />hors, &amp; j’aurois eſté la ſeule qui l’aurois
<lb />Vetie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />a
<lb />N’eſt-ce pas-là une conviction de lat
<lb />Fourbe ? Il ne luy faut que des Femmes,
<lb />&amp; un Laquais meſme luy eſt ſuſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Vous pouvez garder voſtre eſprit fort.
<lb />’auray toûjours de l’eſtime &amp; de l’amitié
<lb />pour vous; maſs vouis avez beau m’accu<lb />ſer d’eſtre trop crédule, je ne vous met<lb />tray jamais en état de tuer un Homme
<lb />pour moy, ny d’avoir la teſte coupée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HL li il leN e loe;
<lb />Eſt-il poſſible que vous donniez: croyan<lb />ce à des contes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACOMTEMSE..
<lb />Vous n’eſtes-donc pas perſuadé qu’elle
<lb />m’ait dit vray ?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Pontiuu tout. Enle à les mis que je ſte
<lb />puis deviner, &amp; je garderay ma teſle
<lb />long-temps, ſi elle ne tombe que par ſes
<lb />Prédicti ons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSB.
<lb />Au nom de tout l’amour que vous m’a<lb />vez témoigné, ne vous marſez jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Quelle Mlicie 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je le voy bien. Vous ne ſerez con<lb />vaincu de ce qu’elle ſçait, que quand vous
<lb />aurez veu un Homme mort à vos piedst
<lb />Du moins ce ne ſera pas moy qui en ſe<lb />rny cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Vous me feriez perdre patience. Ie
<lb />tuëray un Homme, moy qui n’eus jamais
<lb />envie de tuer, parce que voſtre Devine<lb />reſſe l’a prédit?: Fadaiſe, Madame, fa<lb />daiſe. C’eſt une ignorante qui ne ſçait
<lb />detrere cnoix que tromper, ce ieit tnen inj<lb />juſte que vous me rendiez malheureux,
<lb />parce qu’elle vous dit des extravagances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Il faut vous entendre dire, c’eſt une
<lb />ignorante; mais ſi elle peut découvrir que
<lb />nouo poue cices degade pouinvemn chen.
<lb />elle, que direz-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UIS.
<lb />D
<lb />Elle ne le découvrira point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je le croy; mais enfin ſi cela arrive, me<lb />promettez-vous de ne vous marier jamais?!
<fw><lb />I
<lb /> n la
<lb />1 A. Mmam. mm..Rl
<lb />*
<lb />16
<lb />
<lb />2
<lb />hom
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />’Et ſi elle ne le découvre point, me pro<lb />iſlettesavous de Mepouler e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />C’eſt autre choſe. L’Eſprit Familier
<lb />qu’elle conſulte n’eſt pas toûjours en hu<lb />meur du luy parler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Elle a raiſon, Madame, vous fermez
<lb />ſet yeux, &amp; ene eit en droit de vous faire
<lb />croire ce qu’il luy plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je vous l’ay dit dés l’abord. Montrez<lb />moy qu’elle me fait croire des fauſſetez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />jen vicidray à boit, Son Diabie felt
<lb />peut-eſtre pas ſi ſin qu’on ne trouve moyen
<lb />de l’attraper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Mettez-vous plus loin. J’entens deſ<lb />cendre quelqu’un.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Iu
<lb />v
<lb />*
<lb />  
<lb />ne
<lb />VIII.
<lb />M" JOBIN, LA COMTESSE,
<lb />LE MANXURO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nie
<lb />M.
<lb />IOBIN.
<lb />Ay detrages houxcnes à vons ap<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J
<lb />LA COMTESSE.
<lb />Quelles, je vous prie? ne me faites point
<lb />langenti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />aj veu vonte Aialie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Il faut qu’il ait qu. lque grand deſſein, car
<lb />il eſtoit veſtu en Laquais, parlant d’action
<lb />t tle urdiie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Qu’eſt-ce que j’entens? A une Dame!
<lb />V eſtu en Laquais!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />IOBIN.
<lb />Il vous le niera; mais ſoûtenez-luy for<lb />tement
<fw><lb /><lb />2
<lb />1
<lb />3
<lb />E
</fw><lb />tement que cela eſt, car il n’y a rien de
<lb />bllls certaille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je vous croy. Vous ne m’avez jamais
<lb />rien dit que de veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Ils ſe parloient de coſté en ſe regar<lb />diune, ce cent ent euure epete je lrtey pil dil<lb />tinguer les traits de l’un ny de l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />C’en eſt aſlez, je ne vous demande rien
<lb />davantage pour aujourd’huy. Ie ſuis ſi
<lb />troublée, que je ne ſçais pas trop bien ce
<lb />que je vous dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ava
<lb />TOMALIS.
<lb />Une autre fois, Madame, ne m’amenez
<lb />plus de Laquais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />A demain le reſte. Ie n’ay pas la force
<lb />de vous dire un mot.
<fw><lb />Œ
</fw><lb />Source
<lb />ance
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIA
<lb />t0
<lb />121
<lb />lu
<lb />
<lb />
<lb />AEME IX.
<lb />ODINN, DOCEOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />E coup à porte, la Contene ſort
<lb />Etoute interdite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Ie l’ay entenduë de ce Cabinet. Con<lb />t.nuez, je me trompe fort ſi les trois
<lb />tns Piſtoles ne ſont à nous. La voila
<lb />entierement dégouſtée du Mariage. Son<lb />geons ſeulement à nous tenir ſur nos gar<lb />des; car le Marquis enragé de ce qu’elle
<lb />refuſe de l’épouſer, employera tout pour
<lb />découvrir noſtre fourbe; &amp; ſoît par
<lb />luy, ſoit par quelques Intrépides qu’il en<lb />voyera, vous aurez de puiſſans aſſauts à
<lb />ſoûtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />OBIN.
<lb />Ie m’en tireray. Nous avons déja fait
<lb />d’autres merveilles.
<fw><lb />*
<lb />» U 
<lb />cerer*ssrorcmr 
<lb /> ln
<lb />
<lb />nρςιαπστηςτοιαςσπρςuςς
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />me
<lb />MMm.
<lb />A0
<lb />
<lb />tel
<lb />b M
<lb />X.
<lb />OBIN, DU CLOS,
<lb />MAATORIAVMI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Adame, volla une façon de Bour<lb />Av Ageois qui vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOCEOJ.
<lb />Comment eſt-il fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Il eſt en Manteau, veſtu de noir, de
<lb />moyenne taille, un peu gros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Ie me remets dans ma Niche. C’eſt
<lb />aſſurément le Brave de volonté dont je
<lb />vous parlois tantoſt. Si c’eſt luy, je vien<lb />dray jotler ma Scene. Vous en ſerez beaut.
<lb />coup mieux payée.. Il fors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />1i
<lb />OBIN.
<lb />Dis-luy qu’il monte, je l’attendray.
<lb />Dieu mercy je ne manque pas d’exercice,
<lb />&amp; il me vient tous ice jours de hottreaux
<lb />Chalans. Cependant je me trouve Sor<lb />
<lb />
<lb />ciere à bon marché. Trois paroles pro<lb />noncées au hazard en marmotant, ſont
<lb />mon plus grand Charme, &amp; les Enchan<lb />temens que je fais demandent plus de gri<lb />Aſſtees que de dſsulcrie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mme
<lb />Τu m 3
<lb />hi
<lb />1
<lb />l 
<lb />OBIN, Mr GILET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Onjour, ſruuuine, on dit que vous.
<lb />Oſçavez tout. Si cela eſt, vous connoiſ<lb />ce Ma Maiſtkene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ue
<lb />Mm.
<lb />JOBIN.
<lb />Dequoy s’agit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Aan an. . n......utrefois un:
<lb />peu. Ie ne ſuis pas mal fait, non, &amp; je
<lb />luy anois de petites clioles qui avoicut:
<lb />bien de l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Ie n’en doute point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />I'euſſe bien voulu me marier avec elle;
<fw><lb />Pouva astass
</fw><fw><lb />1c̃4
</fw><lb />mais depuis que certaines Gens qui ont veu
<lb />des Sieges &amp; des Combats luy en content,
<lb />vous diriez qu’elle a honte de me regar<lb />der. Ie m’aperçois bien qu’ils ſe moquent
<lb />de moy avec elle, &amp; j’ay quelquefois de
<lb />grandes tentations de me fâcher; mais com<lb />me je n’ay jamais eſté à l’Armée, j’ay tant
<lb />rort poieete ertemive ev ettre putte, ec cela;
<lb />eſt cauſe que je ne dis mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt' eſtre prudent. Mais que n’allez<lb />vous faſre une Campagne? Vous ſeriez en
<lb />droit de parler auſſi haut qu’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Oüy, mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AA
<lb />IODINN..
<lb />I'entens, vous n’avez point de cou<lb />rage..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Pardonnez-moy, j’en ay autant qu’on
<lb />en peuede rolare uler epc eideneurtii te joue
<lb />un tour, je ſuis des ſix mois ſans luy par<lb />ler, &amp; j’ay le bruit de bien tenir mon
<lb />courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Ie le croy: Vous le tenen peut-eitre ſi
<lb />bien, que vous ne le laiſſez jamais paroiſtre<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Ie ſuis naturellement porté à la Guerre,.
<lb />&amp; il ne ſe paſſe point de nuit que je ne me
<lb />bate en dormant. Ie fais des merveilles; &amp;
<lb />il n’y a pas encor trois jours que m’eſtant
<lb />armé de pied en cap dans ma Chambre,
<lb />je fus charmé de ma mine martiale en me
<lb />regardant dans un Miroir. Ie m’eſcrimay
<lb />on ſuite deux heures ditrant contre tous les
<lb />Perſonnages de la Tapiſſece, &amp; je ſens
<lb />bien que je chamaillerois verttment con<lb />tre des Gens effectifs, mais il y a une pe<lb />tite difficulté qui m’arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle?
<lb />ne
<lb />Mr
<lb />OBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Un coup de Canon ou de Mouſquet
<lb />ne regarde point où il va, &amp; bleſſe un
<lb />Homme de cœur comme un autre. Cela
<lb />eſt impertinent, &amp; je ne ſçache rieu de
<lb />plus fâcheux pour un Brave.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYT.
<lb />6
<lb />IAZDIIN<lb />A dire vray, il n’y a point de plaiſir à
<lb />eſtre bleſſé, &amp; je ne ſçautois blâmer les
<lb />Gens qui ont peur de l’eſtre:.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Vous voyez bien qu’avoir peur comme
<fw><lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />1
</fw><lb />je l’ay, ce n’eſt point-là manquer de cou<lb />1a1be.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr.
<lb />JOBIN.
<lb />Au contraire, c’eſt eſtre capable des
<lb />grandes choſes, que de prévoir le peril;
<lb />mais comment vous guérir de cette peur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />N’avez-vous pas des Secrets pour tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Mais encof, que voudriez-vous qu’on:
<lb />ſlſt pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mt GILET.
<lb />Pas graud choſe, &amp; cela ne vous coû<lb />tera preſque rien. Vous n’avez qu’à faire
<lb />que ſeunidio jy jle punte entte melle, &amp;.
<lb />quand je ne craindray rien, on verra que
<lb />je ſeray Brave comme quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />POBIN.
<lb />Oh !'cela ne va pas ſi. viſte que vous
<lb />penſez. Iamais bleſſé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Mon Dieu, c’eſt une bagatelle pour:
<lb />vous..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOBIN.
<lb />l'ay quelques Secrets, je vous l’avouë;
<lb />mais il y a de certaihes choles dimches ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Difficiles! Vous vous moquez. Com<lb />bien voit-on de Gens charmez à la Guer.
<lb />re? Sans cela ſeroient-ils ſi ſots que d’al<lb />ler preſenter le ventre aux coups de Mouſ<lb />quet ? Parlez franchemient, Mme
<lb />en a bien de voſtre façon.
<lb />Iobin, il’y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />OBIN.
<lb />Ie ne vous déguiſe pas que j’ay des Amis
<lb />en ce Pays-là. Ils ne ſe ſont pas mal trou<lb />vez dẽ mon Sécret; mais conime il eſt tare,
<lb />il couſte un peu cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Ne vous inquietez point pour l’argent.
<lb />Ie ſuis Fils d’un gros Bourgeois qui a des
<lb />Piſtoles par monceaux. Il s’appelle Chriſ..
<lb />tophe Gilet; &amp; ſi par voſtre moyen j’a<lb />vois pu mettre en crédit le noin des Gi<lb />lets, fiez-vous à moy, je vous ferois;
<lb />riche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />vous aven une piiononne eui m'emje:
<lb />peſche de vous refuſer. I’ay ce qu’il vous
<lb />faut. Mais au moins n’en parlez à quii
<lb />que ce ſoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Ie n’ay garde. On croiroit que je n’au.
<fw><lb /> lo e onoclatacii
<lb />Cisahe uxa a
</fw><lb />rois point de courage, quoy que j’en aye
<lb />autiit duil ni ei Iatit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.il
<lb />JOBIN.
<lb />Hola! Qu’on m’aporte une de ces Epées
<lb />qui ſont dans mon Cabinet. Elle eſt en<lb />chautée. Il ne m’en reſtera plus que deux,
<lb />ce ae mie laue pius de din utdio te ses pre<lb />parer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Et quand je l’auray, ne faudra-t’il plus
<lb />que j’aye de peur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me
<lb />OBIN.
<lb />Si on vous dit quelque choſe de fâcheux,
<lb />vetto mattne u eſte de la chlet, ce mcontiſiene
<lb />vous ferez fuir, où deſarmerez vos Enne.
<lb />mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GLLET.
<lb />La bonne affaire ! Si cela eſt, je ne
<lb />craindray rien, &amp; vous aurez de la gloire
<lb />à m’avoir fait Brave.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />On ne parlera que de voſtre intrépidl<lb />té. La voila. Tenez, quand vous vous
<lb />trouverez en occaſion de déguainer, met<lb />tez les quatre premiers doigts ſur le deſ.
<lb />ſus de la garde, &amp; ſerrez le deſſous avec le
<lb />petit doigt. Tout le Charme conſiſte ent
<lb />cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Eſt-ce de cette façon qu’il faut qu’on
<lb />Att tlcHlle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Un peu plus vers le milieu. Serrez
<lb />ferme; il ne ſe peut rien de mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET allongeant avec l’Epée nuë.
<lb />All, vots voyen Meir que je me Ilis
<lb />exercé. Eſt-ce ſçavoir allonger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />OBIN.
<lb />Quand vous ne feriez que fraper voſtre
<lb />Ennemy à la jambe, le coup ironit droit au
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEICAC.
<lb />Et vous m’aſſurez que je ne ſeray poitit
<lb />tué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />Mm.
<lb />JOBIN.
<lb />Non, je vous garantis plein de vie, tant
<lb />que vous tiendrez voſtre petit doigt de la
<lb />maniere que je vous l’ay montré. Met<lb />tez-là à voſtre coſté. Vous prendrez un
<lb />Habit ſans Manteau, quand vous ſerez
<lb />retourné chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Oh ! Il ne tiendra pas à l’Habit qu’ons
<lb />ne me craigne.
<fw><lb />L
<lb />-a
<lb />- -I
<lb />-
<lb />i α αη MπιοEα
<lb />Aμααις Gι
<lb />I.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M'
<lb />ne
<lb />qε
<lb />hu
<lb />xuι
<lb />u l la la M 
<lb />OBIN, Mr GILET,
<lb />DOOLOO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />O aflezavous, Monſieur? On no
<lb />monte point icy ſans faire avertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />J’ay à vous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1111
<lb />(
<lb />ICIEI.
<lb />Et moy, je ne luis pas en humeur, de
<lb />vous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />je ſuis preſſé, &amp; il faut que je vous
<lb />parle préſentement. Monſieur n’a qu’à
<lb />fortir, s’il luy plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />"
<lb />Il ne me plaiſt pas, moy. bas. Il me ſem
<lb />ble que j’ay un peu de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Je le trouve drôle avec ſon Epée &amp; ſon
<lb />Manteau.
<fw><lb />Mmi
<lb />JOBIN à M Gilet.
<lb />AJe plenca pas gardess..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Mon petit Bourgeois, ſçavez.vous que
<lb />jje vous feray ſauter la montée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />l oue ſunmor diud auaneges duey coll<lb />rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Mais j’ay une affaire à vuider avec
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOCEOS.
<lb />Je m’en moque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />or je Neltois pius lage due vous.is.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />IOBIN a du Clos.
<lb />Point de bruit. Entrons là-dedans,
<lb />Monſieur voudra bien attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MSGRSU
<lb />Non, je veux reſtericy, &amp; ſi ce viſa ge
<lb />de Courtaut ne ſort tout à l’heure, je m’en
<lb />vais le jetter par les feneſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Si je m’échauffe.... bas. Epée enchan<lb />tée, je me recommande à toy.
<fw><lb />DV
</fw><fw><lb />3
<lb />"2
<lb />n-
<lb />παροτσ
<lb />cvcmaseæ.*
<lb />*
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Ul disatu eltre tes dene,;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M' GILET.
<lb />Ce qu’il me plaiſt.
<lb />DU CL'OS luy donnant un ſouflet.
<lb />Ce qu’il te plaiſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ls
<lb />Ne te laiſſe pas inſulter, Gilet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CL.OS.
<lb />Je penſe que tu veux mettre l’Epée à
<lb />la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET bus.
<lb />Ferme. Le petit doigt ſous la Garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVA
<lb />n6
<lb />d d dNi de dto al liaae
<lb />Eh! Monſieur, vous m’allez perdre. Fai<lb />tes-luy grace, je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Non, il faut.... Poltron, tu recules.
<lb />Voila ton Epée qui tombe. Tu vois, ig
<lb />t’ay deſarmé, &amp; il ne tient qu’à moy de
<lb />de tttees
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />6
<lb />OBIN.
<lb />Ne le faites-pas. Vous l’avez vaincu;
<lb />c’eſt aſſez de gloire pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />J’enrage. Mon Epée m’échaper des
<lb />mains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />La veux-tu reprendre? Je ne crains rien
<lb />moy, &amp; je ſuis tout preſt à recomſnencer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />d16
<lb />OBIN.
<lb />Non pas, s’il vous plaiſt. Donnez-moy
<lb />l’Epée, je vous la rendray apres que Mon<lb />ſieur ſera party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M' GILET.
<lb />EMt irevienne done, caf je yeux qu’il
<lb />ſorte dans le meſme inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO CLOG.
<lb />Adicu, nous nous reverrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Quand tu voudras; mais je t’avertis
<lb />que Il je te fangle le momdre coup, il ifà
<lb />droit au milieu du cœut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />va ηM IVt L TM
<lb />*121
<lb />25
<lb />6
<lb />be l 43 3eut Π2x3.
<lb />nie
<lb />Mr GILET, M'
<lb />JOBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Ue je ſuis heureux! Mon Epée, ma
<lb />chere Epée, il faut que je te baiſe &amp;
<lb />rebaiſe,
<fw><lb />ra
<lb />A
<lb />m
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />JOBIN.
<lb />E lleus vous coltene de luy „
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Si je le ſuis, Mme Jobin? Vous eſtes
<lb />la Reine des Femmes. Voila ma Bourſe,
<lb />prenez ce qu’il vous plaira, je ne vous ſçau<lb />rois trop bien payer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi
<lb />OBIN.
<lb />Je ne cherche qu’à obliger les honneſtes.
<lb />Gens, &amp; je n’ay jamais rançonné perſon.
<lb />ne. Vous agiſſez ſi franchement avec
<lb />moy, que trente Loilis me ſuffiront.
<lb />ne vetix rien de vous davantage.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Trente Loüis! En voila quarante en
<lb />dix belles Piéces, j’en aurois donné vo<lb />lontrers deux cens. Quand on m'a rendu
<lb />un ſervice, je n’ay jamais regret à l’ar<lb />gent..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Je ſuis fâchée que vous ayez reçeu un
<lb />ſouſſet, mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Cela n’eſt tien, &amp; puis ce n’eſt point la
<lb />faute de l’Epée, Je vois bien que ſu-je
<lb />l’euſſe tirée plûtoſt, ofi fie fii auroit point
<lb />donné le ſouflet..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />Aliurelielit.
<lb />(
<lb />OBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Comme je vais tenir teſte à mes petits
<lb />Meſſieurs les Fanfarons qui ſe meſſent de
<lb />me railler!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mm
<lb />OBIN.
<lb />Ecoutez; Mr Gilet, ſi vous m’en croyez,
<lb />vous ne tirerez point l’Epée icy. Oûtre
<lb />que ce ſeroit une nouveauté qui donneroit
<lb />lieu de ſoupçonner quelque choſe, vous ne
<lb />manqueriez point à tuer quelqu’un, &amp; ui
<lb />Homme tué met les Gens en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Vous avez raifon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />6
<lb />JOBIN.
<lb />Il vaut mieux que vous alliez à l’Ar<lb />mée. Vous tuërez là autant d’Ennemis
<lb />que vous voudrez; &amp; comme les belles
<lb />actions ſont aiſées à faire quand on ne
<lb />court aucun riſque, dés voſtre premiere
<lb />Campagne vous pouvez devenir Meſtre de
<lb />Camp.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />M eſtre de Camp!
<fw><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />La fortune eſt belle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Je n’en ſeray point ingrat. Comment?
<lb />On verroit le nom de Gilet dans la Ga<lb />zette. Que de joye pour mon bon hom<lb />me de Pere! Je cours trouver mon Tail<lb />leur. Il a toûjours des Habits tous preſts,
<lb />&amp; je brûle de me voir en Brave.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATR.
<lb />10
<lb />I212
<lb />Vous paroiſtrez un vray Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Je le croy, mais voicy un Homme qui
<lb />entre bien brureuenent. vouiez-vous
<lb />que je le faſſe ſortir?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />vA IEM TA.
<lb />2u
<lb />
<lb />beg ad Rol L sad
<lb />M
<lb />L.iV.
<lb />JOBIN, LA GIRAUDIERE,
<lb />Mr GILET.
<lb />LA GINRODIENLe.
<lb />LVAE faire ſortir, moy?
<lb />Hé!
<lb />Mr GILET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Comment, hé? Quelle figure eſt-ce là?
<lb />D ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET touchant ſou Epée.
<lb />Pigme, ol I Epec joue ton Jeu.te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />13
<lb />JORIN à Mr Gilet.
<lb />Sortez. Voulez-vous le tuer ſans qu’il
<lb />ſe défende? Vous ſçavez qu’il luy eſt im<lb />poſſible de vous reſiſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ne nr d 3
<lb />A lArmée? Meſtre de Camp? Serviteur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />MM*
<lb /><lb />uif l 3 3
<lb />EN GIRRODIERE,
<lb />me
<lb />M
<lb />JOBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE,
<lb />Oüez-vous icy la Comedie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a
<lb />Mn
<lb />ſ
<lb />JOBIN.
<lb />Gbamuie poueuimi pvouuunn yà uiie
<lb />heure de ſes viſions. Mais je vous prie,
<lb />que venezevous ralle chez moy? Ja luis
<lb />toute ſurpriſe de vous y voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />’ay une choſe à vous demander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />ODIIV.
<lb />A moy? A une ignorante? Vous ſça<fw><lb />a »
</fw><lb />vez bien que je ne ſçay rien, &amp; vous le
<lb />dltes pral totit..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Si vous me parlez juſte ſur un Vol qui
<lb />m’à eſté fait depuis deux jours, je vous
<lb />promets de ne dire jamais que du bien de
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />4**
<lb />.D.I...
<lb />On vous a donc volé quelque choſe?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Oüy, une paire de Piſtolets, qui ſont
<lb />les meilleurs du monde, &amp; que je voudrois
<lb />avoir rachetezde double de ce qu’ils m’ont.
<lb />couſté. Faîtes-les moy retrouver; je ſuis
<lb />à jamais de vos Amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NI
<lb />CHIIN.
<lb />Moy? Jene ſuis point aſſez habile pour
<lb />faire rettouver les choles perdues..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE..
<lb />Mes Piſtolets, je vous en conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />M
<lb />ORIN.
<lb />Comment pourrois-je vous dire où ils
<lb />ſont? e me meſle de la bonne Avanture,
<lb />comme beaucoup d’autres, qui ſont auſſi
<lb />ignorantes que moy; mais faire retrouver
<lb />des Piſtolets!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />votiienavous eitie toujours en corcre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous le mériteriez bien. Qu’on m’ap<lb />porte un Baſſin plein d’eau. Un Verre me.
<lb />ſuffiroit, mais je veux que vous voyiez.
<lb />vous-meſme les choſes diſtinctement; &amp;
<lb />afin que vous ne croiyez pas que i’aye au<lb />cuin intereſt à vous ébloüir, je vous dé<lb />clare que ie ne veux point de voſtte ar¬.
<lb />gent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE..
<lb />Je ſçay comme il faudra que j’en uſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />Aen
<lb />E..
<lb />Voicy ce qu’il faut, bas à Maturine...
<lb />Eleron Iet totit plelte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE bas.
<lb />Parlez hardiment, rien ne manquera..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Min
<lb />JOBIN.
<lb />Approchez. Regardez dans. ce Baſſin.
<lb />Ne voyez-vous rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A GIRAUDIERE.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mir
<lb />JOBIN.
<lb />Panchez-vous de la maniere que je fais,
<lb />&amp; regardez fixement faiis tetotirlier les.
<lb />yeux du Baſſin. Ne voyez-vous rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Rlell dtl cotit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />OBIN.
<lb />Rien du tout ? Il faut donc que vous ne
<lb />regardiez pas bien, car je vois quelque
<lb />choſe moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAU DIERE.
<lb />Vous voyez ce qu’il vous plaiſt, mais
<lb />cependant c’eſt moy qui dois voir.
<lb />(Ou laiſſe tomber un Zigzag du haut du
<lb />plancher qui tient une toile, ſur laquelle
<lb />ſont peints deua Piſtolets ſur une Table.)
<lb />Ah! je commence. Oüy, je vois mes
<lb />Piſtolets, ils ſont ſur la Table d’un Cabi<lb />net, où il me ſemble avoir quelquefois eut
<lb />tre, je.a jeile vois plus fien? Ou diable
<lb />faut-il que jeles aille chercher? Je ne puis
<lb />me remettre le Cabinet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />OBIN.
<lb />Il me ſemble que j’ay aſſez fait pour
<lb />vous, de vous faire voir le lieu où vous.
<lb />trouverez vos Piſtolets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />J’aimerois bien mieux que vous m’euſ<lb />ſiez fait voir le Voleuir. Je ne ſerois pas
<lb />en peine de les retirer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmne
<lb />JOBIN.
<lb />’ay commencé, &amp; il ne faut pas faire
<lb />les choſes à demy pour vous. Regardez
<lb />encor dans le Baſſin; mais n’en détournez
<lb />pas la veuë, car la figure de celuy qui a
<lb />pris vos Piſtolets n’y paroiſtra qu’un mo<lb />ment. Que voyez- vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Rien encor.
<lb />(Le meſme Z'igzag ſait voir un Portrait.)
<lb />Ah! je voyiuu c’eſt Valcreux, un de mes
<lb />plus intimes Amis. Je luy cachay une
<lb />Epée il y a quelque temps, il a voulu à
<lb />ſon tour me faite chercher mes Piſtolets.
<lb />Je cours chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Vous y potivez aller en toute aſſtirance.
<lb />L’épreuve que je viens de faire n’a jamais.
<lb />manqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Vous ne perdrez rien à ce que vous
<lb />athen fait pour inoy; jay dd ereuit, e,
<lb />ce ne vous ſera pas peu de choſe d’avoir
<lb />converty un incrédule de mon caractere.
<lb />La Giraudicre ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm.
<lb />JOBIN à Maturine.
<lb />voila qui va bien. Il ſemble à demy!
<lb />gagné, &amp; s’il peut une fois l’eſtre tout à
<lb />fait, il voit la Comteſſe, &amp; je ne doute
<lb />point que ce qu’il luy dira de l’incident
<lb />du Baſſin, ne la confirme dans l’entêtement
<lb />où elle eſt de mon prétendu Sçayoir. Tan<lb />dis que j’ay un moment à moy, il faut al<lb />ler donner ordre à ce qui doit ébloüir les
<lb />autres Dupes qu’on m’a promis de m’ame<lb />ner aujourd’huy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />ACT
<lb />ne
<lb />5a.
<lb />X
<lb />L
<lb />
<lb />MLLE ImI EI
<lb />II
<lb />I
<lb />IOBIN, Mne NOBLET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cra
<lb />ne
<lb />Mh
<lb />JOBIN.
<lb />E vous ſuis bien obligée, Madame,
<lb />de toutes vos focramtez, je nie
<lb />il ſens portée d’inclination à vous
<lb />A. ſervir, &amp; quand....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />NOBLET.
<lb />Non, Mme Jobin, ce que je viens de
<lb />vous donner ne ſera compté à rien, &amp; les
<lb />trois cens Loüis ne vous en ſeront pas
<lb />moſs payez, Il le Marſage que je vous ay
<lb />prié de rompre, ne ſe fait point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />Mu
<lb />IOBIN.
<lb />j’ay trayaillé de tout mon pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />NOBLET.
<lb />en ſuis convaincuë. J’ay de fidelles
<lb />Eſpions
<lb />Eſpions chez le Marquis. Ils m’ont dit
<lb />que la Comteſſe luy a declaté qu’elle ne
<lb />l’épouſeroit jantais, &amp; je voy bien que
<lb />c’eſt là l’effet du Charme que vous m’a<lb />viez promis d’employer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />ntre vunrere, ce un pac re vaihcre.
<lb />il faut que ſon Etoile ait bien du pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mine
<lb />NORLET.
<lb />Que ce commencement me donne déja
<lb />dejoye! Ie ne me ſens pas; &amp; ſi j’empeſ<lb />che le Marquis de ſe marier, je me tien<lb />dray la plus heureuſe Femme du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FO VAIiia.
<lb />Ie vous l’ay promis. Vous ſerez con<lb />tente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />NOBLET.
<lb />En verité, Mmie Jobin, il y va de voſtre
<lb />intéreſt de m’obliger. Vous m’avez aſſu<lb />rée il y a longtemps quemon vieux Mary
<lb />mourroit avant qu’il fuſt peu. Le Marquis
<lb />m’a trouvé de l’eſprit, &amp; quelque mérite.
<lb />’ay pris plaiſit à le voir; je l’ay aimé ſans
<lb />luy en rien dire, parce que j’ay crû eſtre
<lb />bientoſt en état de pouvoir diſpoſer de ma
<lb />Perſonne, &amp; vous eſtes la ſeule cauſe de
<lb />cet amour. Il s’eſt rendu ſi puiſſant, que
<lb />la perte du Marquis ſeroit pour moy le
<lb />plus cruel de tous les malheurs. Le Ma<lb />riage de la Comteſſe accommode ſes af<lb />faires; &amp; quand il m’en parle, il me ſié<lb />roit mal de luy faire voir que je ſuis ja<lb />louſe, puis que mon Bon-homme vivant
<lb />toûjours, il n’y a aucune prétention qui
<lb />me ſoit permiſe; mais enfin, ſur ce que
<lb />vous m’avez dit bien des fois, je me flate
<lb />de jour en jour qu’il mourra; &amp; dans la
<lb />penſée que le Marquis n’aura aucune ré<lb />pugnance à m’épouſer, je ne puis ſouffrir
<lb />qu’il penſe à une autre. Rompez ce mal<lb />heur, je vous en prie. Il y va de ce que je
<lb />puis avoir de plus cher, puis qu’il y va de
<lb />tout mion tepos. Comſme it ne me croit
<lb />que ſon Amie, il ne me ſoupçonne pas d’a<lb />gir contre luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Il n’a garde de vous ſoupçonner. Quel
<lb />intéreſt croiroit-il que vous y priſſiez?
<lb />vbitre vieux Cion lie decumpe poilt,
<lb />Cependant vous pouvez eſtre ſon Amante
<lb />en tout honneur, car je vous répons du
<lb />Veu vage dans quelques mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mme NOBLET.
<lb />C’eſt pour cela. Nous n’avons qu’un
<lb />peu de temps à gagner. Ie me tiens ſûre
<lb />qu’il me préfereroit à toute autre; mais
<lb />il n’y a pas moyen de s’expliquer avant
<lb />qu’eſtre Veuve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Dormez en repos. Ie prens l’affaire ſur
<lb />moy, &amp; toſt ou tard je la feray réüſſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmie
<lb />NOBLET.
<lb />N’épargne rien, Ie te prie, ma chert
<lb />Mmme Jobin; je n’autay point de fortune
<lb />qui ne ſoit à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBIN.
<lb />Mon Dieu, ce n’eſt point par intéreſt.
<lb />Quand une Femme a eu quelque temps
<lb />lſſiconmnou.nte d un vieux harbon, il eſt
<lb />bien juſte de luy aider à la marier felon
<lb />ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />NOBLET.
<lb />Adieu, quelqu’un entre; nous en dirons
<lb />davantage la premiere fois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L ijj
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />414
<lb />nic
<lb />PM4
<lb />A1
<lb />** .
<lb />ava
<lb />1
<lb />b 3.
<lb />11
<lb />JODINV, M GOSSELIN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mrue
<lb />OBIN.
<lb />Ue demandez-vous, Monſieur?
<lb />Mais que vois-je? Eſt-ce que mes
<lb />yeux me trompent? Non. Quoy, moi
<lb />Frere, apres dix années d’abſence....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />mtomapprotne pue, tu m’étoufferois
<lb />peut-eſtre en m’embraſſant, ou tu me fe<lb />tois entrer quelque Demon dans le corps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Un Démon, moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Tu en ſçais bien d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1A
<lb />IEEi3.
<lb />Me voila en bonne réputation aupres:
<lb />de vous; mais encor, qui vous a donné
<lb />cette penſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Qui me l’a donnée? Tous ceux qui ont
<lb />eſté icy ſeulement deux jours, &amp; qui re<lb />viennent en ſuite au Païs. On n’y parle
<lb />d’autre choſe que des diableries dont tu te
<lb />meſſes, &amp; on ne veut plus me laiſſer Pro<lb />cureur Fiſcal, parce qu’on dit que je ſuis
<lb />le Frere d’imne Sorciere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mui
<lb />JOBIN.
<lb />Ftuuie ruiderons cet Article. Laiſſez<lb />moy cependant vous embraſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Ne m’embraſſe pas, te dis-je; je ne
<lb />veux non plus de toy que du Diable, à
<lb />moins que tu ne renonces à toutes tes
<lb />Seittittries. C’eſt dequoy je me ſuis
<lb />chargé de te prier au nom d’une Famille
<lb />eſde en denonores
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M.
<lb />OBIN.
<lb />Que vous eſtes un pauvre Homme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Tu devines bien, je ſuis un pauvre Hom<lb />me. I’ay des Procés qui me ruinent, &amp; je
<lb />ſuis venu à Paris en pourſuivre un qui
<lb />Hetdentre lie illettta a la bentec,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Hé bien, mon Frere, il faut faire ſolli<lb />citer pour vous, j’ay de bons Amnis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mf GOSSELIN.
<lb />Ie n’ay que faire de toy, ny de tes Amis.
<lb />E iij
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />ne
<lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Voila comme font la plûpart des Hom<lb />mes. Ils donnent dans toutes les ſottiſes
<lb />qu’on le ir debite, &amp; quand une fois ils ſe
<lb />ſont laiſſez prévenir, rien n’eſt plus capable
<lb />de les détromper. Voyez, vous, mon
<lb />Frere, Paris eſt le lieu du monde où il y a
<lb />le plus de Gens d’eſprit, &amp; où il y a auſſi
<lb />le plus de Dupes. Les Sorcelleries dont
<lb />on m’accuſe, &amp; d’autres choſes qui
<lb />paroiſtroient encor plus ſurnaturelles,
<lb />ne veulent qu’une imagination vive pour
<lb />les inventer, &amp; de l’adreſſe pour s’ens
<lb />bien ſervir. C’eſt par elles que l’on a
<lb />croyance en nous. Cependant la Magie &amp;
<lb />les Diab l'es n’y ont nulle part. L’effroy
<lb />où ſont ceux à qui on fait voir ces ſortes
<lb />de choſes, les aveugle aſſez pour les em<lb />peſcher de voir qu’on les trompe. Qiant à
<lb />ce qu’on vous aura dit que je me meſſe de
<lb />deviner, c’eſt un Art dont mille Gens qui
<lb />ſe livrent tous les jours entre nos mains,
<lb />nous facilitent les connoiſſances. D’ail<lb />leurs, le hazard fait la plus grande partie
<lb />dii ſucrés dans ce Meſtier. Il ne faut que
<lb />de la préſence d’iſprit, de la hardieſſe, de
<lb />l’intrigue, ſçavoir le monde, avoir des
<lb />Gens dans les Maiſons, tenir Regiſtre des
<lb />incidens arrivez, s’informer des commet<lb />ces d’amouretes, &amp; dire ſur tout quantité
<lb />de choſes quand on vous vient conſulter.
<lb />Il y en a toûjours quelqu’une de veritable,
<lb />&amp; il n’en faut quelquefois que deux ou
<lb />trois dites ainſi par hazard, pour vous
<lb />mettre en vogue. Apres cela, vous avez:
<lb />beau dire que vous ne ſçavez rien, on ne
<lb />vous croit pais, &amp; bien ou mal on vous
<lb />fait parler.. Il ſe peut faire qu’il y en ait
<lb />d’autres qui ſe meſſent de plus que je ne
<lb />vous dis; mais pour moy, tout ce que je
<lb />fais eſt fort innoeent. Je n’en veux à la vie
<lb />de perſonne, au centraire jefais du plaiſir
<lb />à tout le monde, (y comme chacun veut
<lb />eſtre flaté, je ne dis jamais que ce qui doit
<lb />plaire. Voyez, mot Frere, ſi c’eſt eſtre
<lb />Sorciere qu’avoir del eſprit, &amp; ſi vous me<lb />conſeilleriez de renot ver à une fortune
<lb />qui me met en pouvoit ae vous eſtre utile.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BUOSJI LATIV.
<lb />Tu as bonne langue, &amp; à t’entendre, il
<lb />n’y a point de diablerie dans ton fait;
<lb />mais je crains bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Ecoutez, mon Ftere, n’eincrovez qus
<lb />vous. Demeurez ſeulement un jour avec
<lb />moy, &amp; vos yeux vous éclairciront' de la
<lb />verité. Vous en allez meſme avoir le
<lb />plaiſir tout préſentement. Cachez-vous.
<lb />Voicy une Fille qui eſt d intelligence avec
<lb />moy pour attraper de l’argent à ſa Maî<lb />treſſe. Vouts entendrez tout..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ρ mM
<lb />u
<lb />
<lb />n Mirxa ii
<lb />ne
<lb />Mr
<lb />OBIN, Mlle
<lb />VERDIER.
<lb />DUl
<fw><lb />M
<lb />1
<lb />OBIN.
<lb />LIE'bien, que me viens-tu dire?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Que Madame m’à fait deſcendre dè
<lb />Carroſſe à voſtre Porte, &amp; qu’elle m’en<lb />voye ſçavoir ſi vous eſtes ſeule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />A1A
<lb />ABIIas3
<lb />Maturine, va dire à une Dame qui’eſt!
<lb />eu Carroſſe dans la Ruë, qu’il n’y a per<lb />ſonne avec moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERCIIERe.
<lb />vous voyez qu’elle s’impatiente de ce:
<lb />que vous me ney remtien poue de reponte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBIN.
<lb />Elle a raiſon; mais tu ſçais qu’il nous
<lb />falloit tout ce temps pour la tromper dans
<lb />les formes. Il falloit luy faire chaſſer la
<lb />Demoiſelle qui la ſervoit, &amp; te faire en<lb />trer en ſa place ſans qu’elle ſçeuſt que je
<lb />te connuſſe. Il falloit de plus la laiſſer
<lb />s’accoûtumer avec toy, aſin qu’elle y priſt
<lb />quelque confiance. Tout cela s’eſt fait,
<lb />&amp; notis ſommes en état de luy joller le
<lb />tour que tu ſçais, ſans qu’elle puiſſe ja<lb />mais découvrir la tromperie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Ce ne ſeta pas par moy. Ie joderay ſi
<lb />bien mon Rôſe, qu’elle croira que tous;
<lb />les Diables s’en ſeront meſlez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mn
<lb />
<lb />Ihu
<lb />
<lb />&amp;
<lb />L dai Lei
<lb />M
<lb />1
<lb />DE LA JUBLINIERE,
<lb />me
<lb />OBIN, Mlle
<lb />VENDIER.
<lb />DU
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE LA JUBLINIERE.
<lb />Ous m’avez oubliée, Mme Jobin. Ie
<lb />penſois eſtre plus de vos Amies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ms
<lb />OBIN.
<lb />Mon Dieu, Madame, ſi vous ſçaviez
<lb />les embarras que j’ay eus, &amp; la peine
<lb />qu’il y à à découvrir de ceftaines, cho<lb />ſes.... Mais enfin ne me grondez point,
<lb />je ſuis venuë à bout de voſtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE LA JUBLINIERF.
<lb />Tre uiens qtrateus pous rite lane voir?:
<lb />Ie vous ay demandé quelque choſe de ſur<lb />naturel qui me convainque de ce que j’ay
<lb />envie de ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt là ce que m’a fait eſtre ſi long<lb />temps ſans vous rien dire. Il m’â fallu;
<fw><lb />8
</fw><lb />conjurer les Eſprits les plus éclairen; &amp;
<lb />comme ils ne m’offroient rien qui ne vous
<lb />puſt laiſſer dans quelque doute, j’ay at<lb />tendu que j’aye pû les forcer à vous aller
<lb />éclaircir vous-meſine chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE LA JUBLINIERE.
<lb />Comment chez moy? Ie n’y ſuis preſ<lb />qute janitis, ce je icreis tientuencoqu on
<lb />s’apperçeuſt de quelque fracas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Ils font diſcrets, &amp; ne feront rien que
<lb />tout le monde ne ſoit endormy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE LA JUBLINIERE.
<lb />Lt quuentreto jennrous eeene vichucnt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'n
<lb />OBIN.
<lb />Cette nuit ſlentie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13
<lb />Mle DE LA JUBLINIERE.
<lb />Cette nuit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Il ſemble que vous ayez peur. Ne crai<lb />gnez point, vous ne verrez point de Fi<lb />gures effroyables, &amp; ce que vous enten<lb />drez de bruit ne vous obligera point à
<lb />trembler. Afin que vous ſoyez perſuadée
<lb />qu’il n’y peut avoir de tromperie, viſitez
<lb />ce ſoir voſtre Chambre avant que de vous
<lb />coucher, pour voir ſi vous ſerez ſeule, &amp;
<lb />prenez-en la clef, afin que perſonne n’y
<lb />puille emrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />DE LA JUBLINIERE.
<lb />Mais Du Verdief que voila y couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Ah, Madame, qu’à cela ne tienne, je
<lb />ſeray ravie de coucher ailleurs. Iamais
<lb />pertoie neut tule de peur des eiprits
<lb />que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mne
<lb />JOBIN.
<lb />Il dépendra de Madame de vous y faire
<lb />coucher, où non. Cela ne fait rien à l’af<lb />faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmie DE LA JUBLINIERE.
<lb />Et moy quiine comiolo cres-ineh,
<lb />trouve que cela y fait beaucoup. Mais
<lb />achevez, qu’arri vera-t.il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Vous voulez ſçavoir ſi voſtre Mary
<lb />mourra avant vous ? Attachez-vous à ce
<lb />que je vay vous dire. Il y a dans voſtre
<lb />Alcove un petit Cabinet ſur lequel ſont
<lb />des Porcelaines. La groſſe Urne qui eſt
<lb />au milieu, tombera d’elle-meſme a quel<lb />que heure de la nuit. Si elle ſe caſſe, voſtre
<lb />Mary mourra le premier; &amp; ſi elle ne ſe
<lb />caſſe point, ce ſera vous qui marcherez la
<lb />premiere.
<lb />premiere. Cette marque eſt auſſi ſurnatu<lb />relle qu’il y en ait, &amp; vous voyez bien que
<lb />je ne ſuis pas de ces Femmes qui n’ont que
<lb />de l’adreſſe &amp; des paroles. C’eſt chez vous
<lb />que la choſe ſe paſſera, &amp; je n’y ſeray
<lb />pas pour faire tomber voſtre Urne. Mais
<lb />quoy, vous reſvez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE LA JUBLINIERE.
<lb />Il eſt vray, je vois que je me ſuis en<lb />gagee trop avant, &amp; japrenende d’avoir
<lb />peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Pour moy, Madame, je ne croy pas
<lb />avoir petle y cur votto me tirpensefez, S il
<lb />vous plaiſt, de coucher dans voſtre Cham<lb />UIC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />Mme DE LA JUBLINIERE.
<lb />Il faudra bien que vous y couchiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Madame, je voudrois donner ma vie
<lb />pour vous, mais vous ſçavez que dés
<lb />qut ir cit flaut je ne rat, pax trois pas que
<lb />je ne m’imagine avoir quelque Fantôme à
<lb />ma queue. Quel avantage auriez-vous de
<lb />me voir évanoüye de frayeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M DE LA IPBLIMERE.
<lb />Mais quand nous aurons bien fermé la
<lb />Chambre, &amp; qu’apres avoir cherché par
<lb />tout, nous ſerons certaines qu’il n’y
<lb />atira perſonne que nous, le bruit d’une
<lb />Porcélaine qui tombera doit-il tant nous
<lb />effrayer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Oüy, mais elle ne tombera point que
<lb />que quelque main inviſible ne la pouſſe,
<lb />&amp; je crains bien qu’apres le coup fait,
<lb />cette main ne vienne mal à propos s’ap<lb />pliquer lur nous. On dit qu’un Eſprit eſt
<lb />un lourd frapeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Je vous ay voulu laiſſer dire; mais en<lb />fin vous n’aurez peur ny l’une ny l’autre,
<lb />x jevous Iera yuoimr toutes deuanr traſi<lb />quilement, que vous ne vous réveillerez
<lb />que par la chûte de l’Urne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU VERDIER.
<lb />Oh! je ſuis fort aſſurée que je ne dor<lb />miray pas un ſeul moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ine
<lb />M DE LA JUBLINIERE.
<lb />C’eſt une Poltrone qui tremble de tout.
<lb />Adieu, je ſuis réſoluë à ſçavoir ma deſti<lb />née; &amp; ſi ce que vous m’avez dit arri<lb />ve, tenez-vous ſedre de ce que je vous ay
<lb />promis.
<fw><lb />(
<lb />F.a
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVI
<lb />18.
<lb />JVA
<lb />m.
<lb />pea τ
<lb />M
<lb />bη ει 4λ 3
<lb />A.
<lb />OMIIS, LATAIUIINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Onjotir, Mauame. Eluce vous qui ſça<lb />Ovez tout, &amp; qui s’appelle Mil
<lb />Jobin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />OBIN.
<lb />Oüy, Mamie, c’eſt moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />:vous prie, Madame, de me donner
<lb />viſte ce que je vous viens demander. Car
<lb />il faut que je m’en retourne trouver ma
<lb />Tante qui m’attend chez ſon Mary qui
<lb />ſert chez une des pû grande Marquiſe de
<lb />la Cour. Je luy ay dit que j’allols voir:
<lb />ma Couſine qui nourrit un Enfant dans
<lb />ce qutrtler, ce je ruis vintement accourtie
<lb />icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Hé bien, qu’eſt-ce que vous voulez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Ge que je veux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />Mi
<lb />OBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Oh! me vla bien chanſeuſe. Parce que
<lb />je ſuis Villageoiſe, vous ne voulez rien<lb />faire pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmu
<lb />JOBIN.
<lb />Nvon, Avraine, je felay autant pous
<lb />vous que je ferois pour une Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA TATSANE.
<lb />Faites-le donc, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />Mm
<lb />OBIN.
<lb />Vous ne m’avez pas dit ce que vous
<lb />voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />je voy bien qu’on m’a trompée.
<lb />Je
<lb />croyois que c’eſtoit à Mie Jobin à qui je
<lb />parſois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />16
<lb />JOBIN.
<lb />112
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />vous ieſtes dolle pont scne qui de<lb />vine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />IOBIN.
<lb />Je ſuis celle qui devine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Si vous l’eſtiez, vous auriez déja deviné
<lb />ce que je veux. Car voyez-vous, la M
<lb />1e
<lb />Iobin que je veux dire, al devine tout. J'ay
<lb />veu quelquefois de bien grands Dames
<lb />chez le Seigneur de noſte Village, &amp;
<lb />comme je ſuis curieuſe, je venois écouter
<lb />ce qu’ils diſoient, &amp; ils diſoient que vous
<lb />deviniez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />Mmue
<lb />JOBIN.
<lb />tis uiloient vray, alil y a rien que je
<lb />ne devine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Que ne devinez-vous donc pour moy?
<lb />Je ne vous demande pas ça pou rien, &amp;
<lb />vous eſtes aſſurée que je vous payeray;
<lb />cur counne vous rgdevencoue, vque ſçavez
<lb />bien que quelqu’un m’a donné de l’argent
<lb />ſans l’avoir dit à ma Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13
<lb />M.
<lb />JOBIIC.
<lb />Eh! oüy, je le Içay bien, &amp; que ce
<lb />quelqu’un-là vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Ah! vous avez deviné, &amp; piſque vous
<lb />lé ſçavez, vous ſçavez le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />IOBIN.
<lb />Oüy, je ſçay le reſte, &amp; que vous aimez
<lb />ee quelqu’un.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Eſt-ce qu’il ne faut pas l’aimer, puis
<lb />qu’il m’aime, il me le dit tous les jours
<lb />pus de cent fois? Il ſe lameute, il fait de
<lb />grands ſoûpirs, &amp; dit qu’il mourra ſi je ne
<lb />luy donne mon amiquié; &amp; comme il eſt
<lb />un fort beau jeune Monſieur, ie ne vou,
<lb />drois pas eſtre cauſe de ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OHIN.
<lb />Il y aurolt de la cruauté. Mais que
<lb />faites-vous pour l’empeſcher de mourir?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Eh! je luy dis que ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Et ne faites-vous rien davantage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAY SANE<lb />Dame, il n’y a encor que deux jours que
<lb />je luy ay dit, car ie voulois ſçavoir s’il
<lb />m’aimoit du bon du cœur; mais quand ie
<lb />luy dis ca, il eſt ſi aiſe, ſi aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n.e
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Ie le croy: Il vous trouve bien gentille??
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Oh oüy. Il m’appelle ſa ptite bou<lb />slionne, &amp; ine dit tant de jolies ptites
<lb />choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />vona qui va bhenr, pourvel......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Il m’a promis qu’il m’épotiſera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Et quand?
<lb />ne
<lb />GBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />votis le rgaven men, ue cele pour ca
<lb />que je viens icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1te
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Ecoutez, ma Fille, n’allez pas luy rien:
<lb />accorder que vous ne ſoyez ſa Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EA PAYSANE..
<lb />l'erois pourtant bien envie de luy pou<lb />von decolder ce duIie de flitde,.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Gardez vous-en bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Pourquoy? Il n’y a pas dé mal à ça.
<lb />2 rerquuvomecome gueeom mndoe en oiit,.
<lb />&amp; toutes les grands Filles de noſte Vil<lb />lage, &amp; je venois vous prier de m’en faire.
<lb />avoir auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN bas.
<lb />Ie ſuis à bout, &amp; je ne ſçay plus par
<lb />oi m’y prendre. I’aurois plûttoſt fait dora<lb />ner une Perſonne d’eſprit dans le panneaus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Combien faut-il que je vous donne
<lb />pour ça? S’il les faut payer par avance,
<lb />dy apporte une Plece d’or,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Ie ſçay fort bien ce que vous ſouhaitez
<lb />vroie, ce je men rais vous lé dire, ſi:
<lb />vous voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA IATONAL.
<lb />Eh ie vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Oüy, mais je ne pourray plus rien faire
<lb />pour vous; car quoy que je devine tout,
<lb />il faut que les Gens qui me demahdent
<lb />querque crore, rne-le uneiie eune melſiies,
<lb />afin dé montrer le conſentement qu’ils y
<lb />apportent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA TAFSANE.
<lb />Ie vous diray, c’eſt ça, apres que vous
<lb />me l’erez dit. N’eſt-ce pas tout un?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN..
<lb />Il y a bien de la diférence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Ie n’oſerois vous le dire. Faites queu<lb />que choſe pour l’amour de moy. Tenez,
<lb />vla ma Piece d’or, je vous la donne pû<lb />toſt toute entiere.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Ne craignez rien. Perſonne ne nous
<lb />entenid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Ie ſuis trop honteuſe. Rendez-moy ma
<lb />Pièce, j’aime mieux n’en point avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />10
<lb />OBIN.
<lb />Dequu y uitesnvous que vous:ailiiez
<lb />mieux ne point avoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Ie dis que j’aime mieux ne point avoir.
<lb />de Tétons, que d’en demander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN..
<lb />Voila ce que c’eſt. Ce ſont des Tétons
<lb />que vous demandez; &amp; dés que je vous
<lb />ay veuë, ie mourois d’envie de vous en
<lb />promettre; mais pour vous en faire venir,
<lb />il falloit vous entendre prononcer le mot.,
<lb />Ce n’eſt pas pourtant un mot ſi terrible
<lb />à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e I IAEMINE.
<lb />Ie le dis bien quand je ſuis toute ſeule
<lb />aveuc Baſtiane. Ils commencent déia à
<lb />luy pouſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />le
<lb />OBIN.
<lb />Allez, ma Fille, avant qu’il ſoit trois
<lb />ou quatre mois, aſſurez-vous que vous at<lb />lel des Iecolls,:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />Quoy, j’en eray? Que me vla aiſe!
<lb />Ie n’ay donc pû guere de teinps à n’eſtre
<lb />point mariée; car le Fils du Seigneur de
<lb />10128 VAige. Ade ai quiirdi podlerolt
<lb />dés que j’en erois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Revenez dans cinq ou ſix jours, je vous
<lb />donneray des Biſcuits que je ſeray faire;
<lb />car il faut du temps &amp; de l’argent pour.
<lb />cela, &amp; dés que vous en aurez mangé, vos
<lb />Tétons commenceront à groſſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAYSANE.
<lb />On diſoit bien que vous eſtiez une bien
<lb />habile Madame.. Adieu, je vous remet<lb />cie, je ne donneray de mes Biſcuits à per<lb />onne. Si mes Compagnes ont de ce<lb />u’ils me feront venn, ce ne ſera tod̂<lb />ours qu’apres moy
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />114
<lb />vra
<lb />u
<lb />r
<lb />
<lb />
<lb />bal BA RiA Ra
<lb />*
<lb />3
<lb />JOBIN, LE CHEVALIER.
<lb />AvA
<lb />SHANVI
<lb />IXH! Monſieur le Chevalier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />je regardois une fort agréable Payſane
<lb />qui ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous voyez, j’ay commerce avec toute
<lb />ſorte de monde. Mais qu’avez-vous donc
<lb />fait depuis ſi long-temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />ay eſté jaloux comme le Diable, &amp;
<lb />auſſi malheureux que vous me l’aviez
<lb />prédit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Le Meſtier d’Amant eſt un peu rude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />La jeune Veuve dont je vous ay dit que
<lb />j'eſtois ſi amoureux, apres m’avoir donné
<lb />force aſſurances de la tendrene, s’eſt
<lb />aviſée de recevoir des Viſites qui m’ont
<lb />chagriné. J’en ay ſoûpiré, je m’en ſuis
<lb />plaint, ces marques d’amour ont paſſé
<lb />chez elle pour tyrannie. Elle en a vû mes
<lb />Rivaux encor plus ſouvent; &amp; enfin par
<lb />le conſeil d’une de ſes Parentes qui eſt
<lb />dans mes intéreſts, j’ay voulu voir ſi en
<lb />m’éloignant je ne luy ferois point chan<lb />ger de conduite. Je luy ay marqué que
<lb />je partois pour me mettre dans l’impoſſi.
<lb />bilité de l’accabler de mes plaintes; la
<lb />fierté l’a empeſchée de me retenir. Je
<lb />ſuis party en effet, &amp; apres avoir paſſé
<lb />deux jours à vingt lieuës dicy, où plu<lb />ſieurs Perſonnes qui luy écrivent m’ont
<lb />vû, je ſuis revenu en ſecret, &amp; je demeure
<lb />caché à Paris depuis ſix jours, afin qu’elle
<lb />ine croye toûjours à la Campagne. La
<lb />choſe a réüſſy comme nous l’avios penſé.
<lb />Mon abſence luy a fait peine, elle voit
<lb />mes Rivaux &amp; plus rarement &amp; plus froi<lb />dement, &amp; ſouhaite d’autant plus mon
<lb />retour, que la Parente dont je vous ay par<lb />lé l’a piquée à ſon tour de jalouſie. Elle
<lb />luy a fait croire que pour me conſoler de
<lb />mes chagrins, je pourrois bien voir quel<lb />que aimable Perſonne au lieu où elle me
<lb />croit, &amp; en devenir amoureux. Cette
<fw><lb />crainte
</fw><lb />crainte luy a fait prendre la réſolution de
<lb />vous venir voir aujourd’huty, pour ſçavoir
<lb />de vous ce qu’elle doit croire de moy. J’en
<lb />ay eſté averty par ſa Parente, &amp; vous
<lb />voyez qu’il eſt on voſtre pouvoir de me
<lb />rendre heureux, en luy perſuadant qu’ou
<lb />ne peue samenceneeepmondo pamtoli que
<lb />je fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />nc
<lb />OBIN.
<lb />Ou'elle vienne fetſement, je répons du
<lb />reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />’ay à vous dire qu’elle ne manque pat
<lb />d’incrédulité ſur le Chapitre des Diſeurs
<lb />de bonne Avanture, &amp; que vous viendren
<lb />difficilement à hout de luy perſuader ce
<lb />que vous luy direz à mon avantage, ſi
<lb />vous ne la préparez à vous croire par quel<lb />que choſe d’extraordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Ne tient-il qu’à y meſler un peu de ma
<lb />diablerie? Attendez. Ce qui me tombe
<lb />en penſée l’étonnera, &amp; ne ſerà pas mal
<lb />plaiſant.
<fw><lb />(i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />ie
<lb />M
<lb />hu,
<lb />
<lb />Pa1
<lb />*vt
<lb />4
<lb />b Ma 
<lb />VII
<lb />OBIN, LE CHEVALIER
<lb />MATURINE, I
<lb />TRINOOLDE.
<lb />Re
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JORIN.
<lb />Aturine, faites-mnoy deſcendre I
<lb />*VA Françoiſe.
<lb />me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATULEEE.
<lb />La voila. Nous eſtions enſemble ſur la
<lb />montée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />Approches, D.
<lb />dire detix mots.
<lb />IOBIN.
<lb />Françoie, jay à vous.
<lb />Elle luy parle à l'oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />FRANCOISE.
<lb />miens amauumles jo m yeu vay tout à
<lb />l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mu
<lb />Ecoutez encor.
<lb />JOBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du
<lb />ne
<lb />FRANCOISE.
<lb />Je ne manqueray à rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Faites tout comme la derniere fois, &amp;
<lb />que Du Clos ſe tienne preſt; Maturine
<lb />votls Iert citrer cutthe la lelte coltiro.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />Aus
<lb />4
<lb />Pui
<lb />27
<lb />M 
<lb />4
<lb />VI11
<lb />M LODAN, ELCHEVALIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Fin que vous ne preniez pas mon ai<lb />LA mable Veuve pour quelque autre, elle
<lb />ul a domje ren Portraica Ax fude vouts le
<lb />faire voir. Examinez-le, il n’y a rien de
<lb />plus reſſemblane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OHIN.
<lb />Vous avez lieu d’en eſtre touché, c’eſt
<lb />une fort belle Brune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALERR.
<lb />Ecoutez, Mme Jobin, ſi vous l’obligez
<lb />une fois à vous croire, je crains qu’elle ne
<lb />vous mette à de trop fortes épreuves; car
<lb />ſa Parente m’a averty qu’elle vieut parti<lb />oulierement vous trouver à la priere d’une
<lb />Comteſſe qu’elle a veuë depuis une heure,
<lb />&amp; qui l’a fortement aſſurée qu’elle ne
<lb />vous denſndera fien que voſis ne faillez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />JGBIN.
<lb />Eſt-elle tout-à-fait perſuadée que vous
<lb />le loyez point à Paris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Ses Gens m’ont vû monter à Cheval,
<lb />Elle a écrit au lieu où je luy ay marqué
<lb />que j’allois; on luy a mandé qu’on m’y
<lb />avoit vu, &amp; hier encor elle reçeut une
<lb />Lettre d’un de nos Amis communs de ce
<lb />Païs-là, qui feignoit qu’il me venoit de
<lb />quitter tout-accablé de douleur. Je l’avois.
<lb />prié en partant de luy écrire de cette ſor<lb />te, am que mon istour iuy rait cacſie,,
<lb />Ainſi elle ne doute point que je ne ſois
<lb />encor à vingt lieuës d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me
<lb />Mm JOBIN.
<lb />Puis que cela eſt, je veux luy faire naî<lb />tre l’envie de vous voir. Voicy un Miroir
<lb />que j’avois fait préparer pour une autre
<lb />affaire, je m’en ſerviray pout vous. Quand
<lb />voſtre Marquiſe ſera icy, &amp; que vous
<lb />m’aurez entendu faite une maniere d’In<lb />vocation, vous n’aurez qu’à venir der<lb />riere ce Miroir baiſant ſon Portrait. Elle
<lb />vous ſçaura bon gré de cette marque d’a<lb />mour,
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Mais comment me verra-t-elle, ſi je ſuis
<lb />defriere le Miron?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JO BIN.
<lb />Ne vous mettez en peine de rien.
<lb />Vous vous retirerez apres quelques bai<lb />ſers donnez au Portrait; &amp; ſi je vous
<lb />cterrſiſcte queieque autre cnoie, vous le
<lb />viendrez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Elle a de la défiance &amp; de l’eſprit, pre<lb />nez garde....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />Ml
<lb />OBIN.
<lb />Fiez-vous à moy, je ne feray rien mal
<lb />à propos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ATA
<lb />PMM
<lb />2u5
<lb />xvrt
<lb />be 
<lb />Dna.
<lb />JOBI, LE CHEVALIER,
<lb />MATURINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Oila une belle Dame qui demande ſ
<lb />y vous eſtes ſeule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. ii
<lb />Source gallica.bnt.fr ( Bibliothèque nati
<lb />France
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GHEVALIER.
<lb />Si c’eſtoit elle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmne
<lb />JOBIN.
<lb />As-tu remarqué ſi elle eſt blonde ou:
<lb />brune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Elſe eſt brune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />OBIN.
<lb />Sortez viſte, vous n’aurez qu’à nous
<lb />ecourer. Souvenez-vous ſeulement de ce
<lb />que je vous ay dit du Miroir. Toy, fais.
<lb />là venir, &amp; te tiens en ſuite aupres de moy.
<lb />Je te feray ſigne quand il faudra faire en<lb />trer Dhie Françoiſe. Voyons ſi la Dame:
<lb />pemuia ſiun peincaumerodure, conſetvera
<lb />roûjours la force d’eſprit. C’eſt elle aſ<lb />furément, elle reſſemble au Portrait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M4
<lb />26
<lb />4
<lb />mn
<lb /> *
<lb />vi
<lb />l d M
<lb />12
<lb />JORIN, LA MARQUISE,
<lb />MATURINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />va
<lb />Nfin, Madame, vous me voyez chez
<lb />L vous. Vous eſtes à la mode, &amp; il
<lb />faut bien ſuivre le torrent comme les
<lb />Autres.
<fw><lb />(4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Je ſçais ſi peu de choſe, Madame, que
<lb />vous aurez peut-eſtre regret à la peine
<lb />que vous vous donnez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />On m’a dit de grandes merveilles de
<lb />vous, &amp; j’ay vû encor aujourd’huy une
<lb />de mes Amles qui reuonce à ce qui la
<lb />flateroit le plus, parce que vous l’avez
<lb />anurée qu’il luy en arriveroit dé grandes
<lb />diſgraces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />n6
<lb />OBIN.
<lb />Je ne ſçay qui c’eſt; mais ſi je luy ay
<lb />prédit quelque malheur, elle doit le crain<lb />dre, je ne trompe point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA M'ARQUISE.
<lb />Quand vous tromperiez, vous ſçaurien.
<lb />toûjours beaucoup, puis que vous ſçauriez
<lb />tromper d’habiles Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Il me faudroit plus d’adŕeſſe pour cela
<lb />que pour leur dire la vemtes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARGUISE.
<lb />Voyons ſi vous pourrez: me la dire.
<lb />Voila ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1t
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Toutes les lignes marquent beaucoun
<lb />de bonlieur pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />I’aſſons, ceſa eſt general..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlr
<lb />JOBIN.
<lb />Vous eſtes Veuve, &amp; parmy beaucoup
<lb />d’Amans que vous avez, il y en a un qui
<lb />vous touche plus que les autres, quo
<lb />qu’il ſoir le plus jaloux.
<lb />La De vincreffe jau fgne a Maturine,
<lb />qui ſort en ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EA MARQUISE.
<lb />C’eſt quelque choſe que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />JOBIN.
<lb />Il eſt abſent dépuis quelque temps, &amp;
<lb />vous l’avez aſſez maltraité pour craindle
<lb />elle leloighemieſit he vous le derobe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Cela peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />N'en craignez rien, il n’aime que vous,
<lb />&amp; vous rendra la plus heureuſe Femme du
<lb />monde, ſi vous l’épouſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Ce commencement n’eſt point malz
<lb />mais franchement je ſuis d’une croyance
<lb />un peu dure, &amp; ſi vous voulez me per¬.
<lb />ſuader de voſtre Syavoir, il fatit que vous;
<lb />me diſiez plus qu’aux autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE rentrant.
<lb />Voila une Femine qu’on vous amene,
<lb />Elle dit, qu’elle eſt venuë de bien loin pour.
<lb />vous trouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />(
<lb />OBIN.
<lb />Ne ſçaviez-vous pas que Madame eſ<lb />toit icy? Courez luy dire qu’elle revien<lb />ne dans-uile neule, je n’ay pas le temps de
<lb />luy parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Si vous l’aviez veuë, vous auriez eu pi<lb />tié d’elle. Elle eſt ſi incommodée, que je
<lb />1 ep eute vo la rei Syer, Lai
<lb />voila. Regardez comme elle eſt baſtie,
<lb />e n’en ay jamais veu une de meſme..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARGVIJE.
<lb />Elle merite que vous l’expediyez prom¬.
<lb />ptement. Ecoutez. la, j’auray patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Il me fâche de vous faire perdre du
<lb />xmps.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1t
<lb />Mr
<lb />A pMI VM.
<lb />2u5
<lb />Yi
<lb />be lad a lasa l i
<lb />JOBIN, LA MARQUISE,
<lb />tiie
<lb />FRANCOISE veſtuë en
<lb />Dame &amp; extraordinairement enflée.
<fw><lb />MATORINE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Dm FRANCOISE à la Mærquiſe.
<lb />Adame, voſtre réputation eſt ſi
<lb />IVAgrande, que je ſuis venuë vous
<lb />prier....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAA MANCUISLE.
<lb />Vous vous méprenez, Madame, ce n’eſt
<lb />pas moy qui ſuis Mmlle Jobin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />me
<lb />FRANCOISE.
<lb />Pardonnez-moy, je ſuis ſi troublée du
<lb />mal que je fouffre.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EN MINROIOEA AM TODIDS
<lb />Gueriſſez-là, vous ferez une belle cure,
<lb />&amp; apres cela il’y aura bien des Gens qui
<lb />croiront en vots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIIV.
<lb />J'en viendrois peut-eſtre plus aiſément:
<lb />à bout que les Medecins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />me
<lb />FRANCOISE.
<lb />Je n’en doute point. Ie les ay préſque
<lb />tous conſultez, &amp; meſme ceux de la Fa<lb />culté de Montpellier, mais ils ne connoiſ<lb />ſent rien à mon mal, &amp; ils diſent qu’il
<lb />faut que ce ſoit unSort qu’on m’ait donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIR..
<lb />hIAV..
<lb />Il y a bien de l’apparence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e
<lb />Du
<lb />FRANCOSE.
<lb />Faites quelque choſe pour moy. On
<lb />m’a dit que vous ne ſçaviez pas ſeulement
<lb />deviner, mais que vous guériſſiez quan<lb />tité de maux avec des Paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Le voſtre eſt un peu gaillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nic
<lb />I9
<lb />FRANCOISE.
<lb />je ſie demande pas que vous me deſen<lb />fliez tout-à-fait, je ne veux qu’un peu de
<lb />ſoulagement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUSE à Me Jobin.
<lb />Vous ne devez pas refuſer Madame.
<lb />Ce ne ſera pas uile chole i'uineile potuſ
<lb />vous que de la guérir. On en publie de
<lb />bien plus ſurprenantes que vous avez fai<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />M
<lb />JOBIN à la Marquiſe.
<lb />Dites le vray. Celle-cy vous paroiſt
<lb />au deſlus de mon pouvoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUISE.
<lb />J’avoue que je vous croiray une habile
<lb />Temime, il vous faſtes uſi paren mracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmn
<lb />OBIN.
<lb />Il faut vous en donner le plaiſir. Auſſi
<lb />bien il y a de la charité à ne pas laiſſer
<lb />ſouffrir les affligez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Quoy, vous gueiner cette emure eſi
<lb />ma préſence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />En voſtre préſence, &amp; vous l’allez voir.
<lb />Ie prétens qu’avant que Madame ſorte
<lb />d’icy, il ne luy en reſte pas la moindre
<lb />Miſilque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />C’eſt dire beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />D'
<lb />FRANCOISE à Me Tobiu.
<lb />Eh! Madame, ne me promettez point
<lb />ce que vous ne ſçauriez tenir. Il y a
<lb />plus de trois ans que le mal me tient, &amp;
<lb />le icrois pien llcureuie nvous ien pou<lb />viez guérir en trois mois. Les Medecins
<lb />&amp; les Empiriques y ont employé tous
<lb />leurs Remedes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JORIN.
<lb />Je vais vous faire voir que j’en ſçay plus
<lb />qu’eux.
<lb />qu’eux. Mais il faut que vous trouviez
<lb />quelqu’un aſſez charſtable pour recevoir
<lb />voſtre enflure; car comine elle vient d’un
<lb />Sort qui doit avoir toûjours ſon eſfet, j2
<lb />ne puis la faire ſortir de voſtre corpa
<lb />qu’elle ne paſſe dans celuy d’un autre.
<lb />Promiaa unttmom guomnue vous vou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQVISE à Me Iobin.
<lb />Vous vous tirez d’affaires par-là. Per<lb />tohne ne voudrà tecevoir l’enfſure, vous
<lb />en voila quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'y
<lb />6
<lb />FRANCOISE.
<lb />Qert nieil turen que yous rie ine Iça<lb />chiez guérir, il ne falloit pas vous moquer
<lb />encor de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />he
<lb />Mr.
<lb />IOBEM.
<lb />Je ne me moque point de vous. Trou<lb />vez quelqu’un, &amp; je vous deſenfle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />riie
<lb />IRMERVTONR
<lb />Où le trouver ? Il ne tiendroit pas à de
<lb />l’argent. Si voſtre Servante veut prendre
<lb />mon mal....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Moy, Madame? Ie ne le ferois pas
<lb />quand vous me donneriez tout voſtre
<lb />bien, Qu’eſt-ce qu’on croiroit, ſi on me
<lb />voyoit un ventre comme le voſtre? Ou
<lb />He diloſt pas que ce leroit voitie emtire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Vous avez une Fille d’ordre, elle craint
<lb />les Médiſans.
<fw><lb />me
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Il n’y a icy que des Gens d’honneur,
<lb />LA MARQUISE à Dn
<lb />Françoiſe.
<lb />Je voudrois voir certe expérience. Ne
<lb />connoiſſez-vous perſonne qui puſt ſe laif.
<lb />ſer gagner „? On fait tant de choſes pour
<lb />de l’argent.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />FRANCOISE.
<lb />Je chercheray. Mais il faut du temps
<lb />pour ccla, netenden. payMesous le va<lb />let de mon Fermier. Peut-eſtre voudra<lb />t.il bien faire quelque choſe pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Viſte, qu’on appelle le Valet du Fermier
<lb />de Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />y cours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />OBIN.
<lb />Si ce Valet veut, je ne demande qu’un
<lb />demy quait d’heure, &amp; Madame ſo trou<lb />vera deſenflée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Je le croiray, quand je l’auray vû.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mme
<lb />qmi μ v
<lb />hi
<lb />xm
<lb />bal laa La l'a En
<lb />JOBIN, LA MARQUISE,
<lb />nie
<lb />D
<lb />FRANCOISE, DU
<lb />CLOS veſtu en Parſan ſous le
<lb />nom de Guilluume, MATURINE..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />mt
<lb />FRANCOISE.
<lb />L Coute, mon pauvre Guillaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Ohtla Servante m’a dit ce que c’eſt, mais
<lb />je vous remercie de bſeſi bon cœur. J’au<lb />rois trop peur de créver, ſi j’eſtois enflé
<lb />comme vous, où de ne deſenfler jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du
<lb />FRANCOISE.
<lb />Mais écoute-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOCIOJ.
<lb />Tout franc, Madame, on ne fait point
<lb />venir les Gens à Paris pour les faire en<lb />fler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />D
<lb />FRANCOISE.
<lb />Outre dix Piſtoles que je te douneray
<lb />H
<lb />dés aujourd’huy, je te promets de te nour<lb />Mi toute d vle luils fien Iaiic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CIOS.
<lb />Dix Piſtoles, &amp; je ne feray rien? C’eſt
<lb />quelque chole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Tien, en voila encor ſix que ja te uonne,
<lb />afin que tu ayes meilleur courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />vous me faites prendré, mais pourtant
<lb />je voudrois bien n’eſtre point enflé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mc
<lb />
<lb />IOBIN à Du Clos.
<lb />ay à te dire que quand j’atiray fait
<lb />paſſer l’enflure, ce ne ſera pas comme à
<lb />Madame, tu ne ſouffriras pas ſon mal;
<lb />&amp; puis th i auras qu'à i’ai-ner quelque
<lb />Miſérable qui prendra ta place. C’eſt
<lb />pour faire la fortune d’un Gueux féneant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Puis que cela eſt, vous n’avez qu’à faire,
<lb />me voila preſt; mais ne m’enflez guere,
<lb />je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />On ne s’en apercevra preſque pas. Viens.
<lb />Mets-toy là. (Elle les fait aſſoir l’un &amp;
<lb />Du
<lb />1
<lb />FRANCOISE. (l’autre.).
<lb />Je tremble.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE bas.
<lb />Cela va loin, &amp; je ne ſçay preſque plus
<lb />ou jen Iuis,:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miu
<lb />JOBIN.
<lb />(Elle les touche tous deux &amp; prononce
<lb />quelques paroles barbares.)
<lb />Qu'on ne diſe rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />Ah, ah.
<lb />ARANVSOISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah, ah.
<lb />D
<lb />16
<lb />DU' CLOS.
<lb />FRANCOTSE.
<lb />Eh! Madame, eh, eh.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Arir, atff, atir ; Apuer cintamſare je ſeſts
<lb />dans mon corps ! je croy que l’enſſure va.
<lb />venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />1ic
<lb />FRANCOISE.
<lb />Ah, ah, ah! Je ſens que l’enflure s’en
<lb />va, eh, eh, eh! Je deſenfle, ah, ah, ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />taat ouy; Pemdre; Ple ony, Penfure,
<lb />vient, j’enfle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />FRANCOISE.
<lb />Je deſenfſe, ah, je deſenflè. Hé, hé, hé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DU CLOS.
<lb />enfle, j’enfle, hola, hola. Ah, j’enfle,
<lb />H ii
<lb />nic
<lb />D
<lb />FRANCOISE ſe levaut.
<lb />Ah! Madame, que me voila ſoulagée!
<lb />dla.
<lb />6
<lb />1O muninMmauuquije.
<lb />Hé bien, Meſdames, qu’en dites-vous?
<lb />’enfle, j’enfle; ah, ah, ah, c’eſt aſſez, que
<lb />l’enflure arreſte, en voila la moitié davan<lb />tage que Madame n’en avoit. On m’a trom<lb />pé, &amp; je ſuis plus gros qu’un tonneau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA AARQGIJL.
<lb />Il y a plus à penſer qu’à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />me
<lb />FRANCOISE.
<lb />Suis-je moy-meſme, &amp; ce changement
<lb />eſt-il bien croyable? Je ne ſouffre plus.
<lb />Je ſuis guérie. Quelle joye! Ce n’eſt point
<lb />aſſez que trente Louis qui ſont dans ma
<lb />Bourſe. Prenez encor cette Bague en at<lb />tendant un autre préſent. Adieu, Mada<lb />me, j’ay ſmpatience de m’aller montrer,
<lb />je ctoy que perſonne ne me connoſſtra.
<lb />Suy moy, Gtſillame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />je ne iuta pas ni'piene moy, vous eſtes
<lb />plus legere, &amp; je ſuis plus lourd. On va
<lb />ſe moquer de moy. La belle operation!
<lb />Hi, hi, hi, hi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Te voila bien empeſché, trouve quel<lb />que Gueux, il y en a mille qui ſeront ravis
<lb />d’avoir ton enflutre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> IIT.
<lb />quy
<lb />YR
<lb />us M laLa ii
<lb />LA MARQUISE, Mme
<lb />JOBIN.
<lb />MATORINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A MARQUISE.
<lb />U’ay-je vû? Eſt-ce que mes yeux
<lb /> m’ont trompée ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11.0
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />potiy avez vu, mratume, un petit el<lb />ſay de ce que peut une Femme qui ne ſçait
<lb />rien..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />l'en ſuis immobile d’étonnement, &amp;
<lb />quand ce ſeroit un tour d’adreſſe, à quoy
<lb />il n’y a pas d’appatence, je vous admire<lb />rois autant de l’avoir fait que ſi tout l’En<lb />fer s’en eſtoſt meſlé. Mais puis que vous
<lb />pouvez tant, ne vous amuſez point à des
<lb />paroles pour moy. Je voudrois voir quel<lb />que choſe de plus fort ſur ce qui regarde
<lb />mon Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous eſtes en peine de ce qu’il fait où.
<lb />M eſt.5.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Je vous I’avouë,
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Le voulez-vous ſçavoir par vous-meſ<lb />e y Lveda Motu proloncsu le cerent pa<lb />roiſtre icy devant vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />je ne ſerois point fâchée de ſe voir,
<lb />mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />he
<lb />OBIN..
<lb />Vous balancez? N’ayez point de peur.
<lb />La vede dt tul Amanit nent jamiaia cerrible..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Et ne verray-je que luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />He
<lb />UBIN.
<lb />Selon qu’il eſt ſeul préſentement, ou en
<lb />compagnic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22 A11 12 A
<lb />Voyons.. Il me ſeroit honteux de trem<lb />bler. Il ſe divertit peut-eſtre agréablement.
<lb />ſans penſer à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Eſprit qui m’obéis, je te commande de
<lb />faite paroiſtre la perſonne qu’on ſouhaite
<lb />voir, à Maturine. Tirez ce Rideau. Il ne
<lb />ſçauroit tarder un moment.
<lb />On voit paroiſtre le Marquis dans le
<lb />Atiroir j
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />C’eſt le Chevalier. Le voila luy-meſ.
<lb />me. Quie fait-il?
<lb />u
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV1
<lb />OIIINVS
<lb />Il a les yeux attachez ſur un Portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARNOTSE.
<lb />C’eſt le mien, je le reconnois au Ruban.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous devez eſtre contente, il le baiſe
<lb />avec aſſez de tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EA MIARCOIOL
<lb />Que je ſuis ſurpriſe! Mais il eſt déja
<lb />diſparu. La joye de le voir m’a peuduré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />mii
<lb />OBIN.
<lb />Vous n’avez point d’Amant ſi fidelle, ny
<lb />qui vous aime avec tant d’ardeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2211 ala ARMere Ba
<lb />Je n’en doute point apres ce que vous
<lb />m’avez fait voir. Mais n’y a-t-il point
<lb />moyen de le rappeller aupres de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Rien n’eſt ſi aiſé. Ecrivez-luy qu’il
<lb />parte ſur l’heure, il prendra la Poſte,
<lb />A
<lb />ce vouo re venen des ce roit nſentio,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Dés ce ſoir meſme! Et il nous faut le
<lb />reſté du jour pour luy envoyer ma Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M<lb />IOFIN.
<lb />Laiſſez-moy ce ſoin, j’ay des Meſſa<lb />gers à qui je fais faire cent lieueg en un
<lb />imditient, vourauren repone avant que
<lb />vous ſortiez d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />l’auray réponſe ? Voyons juſqu’au bout.
<lb />Voila des choſes dont je n’ay jamais en<lb />tendu parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />14
<lb />OBIN.
<lb />Avancez la Table. Il y a une Ecritoire
<lb />deſſus. Il faut, s’il vous plaiſt, que vous
<lb />écriviez ce que je vais vous dicter. Il
<lb />m’ennuye de voſtre abſence. A biidec-noy
<lb />par ce Porteur ſi vous vous reſoudraz d la
<lb />finir, &amp; ſi je puis vous attendre ce ſoir
<lb />chez moy. Cela ſuffit, c’eſt à moy à ca<lb />cheter ce pinet, Il y laut tin pett de cé<lb />rémnonie que vous ne pourriez voir ſans
<lb />frayeur. Je revieus dans un moment.
<lb />La Devinereſſe ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />ay fait l’Eſprit fort, mais je com<fw><lb />απα .. auι a<lb />4
</fw><lb />Milenee d Mell pdo trorMnuroco
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURI NE.
<lb />Il n’y a rien à craindre. C’eſt une ma<lb />niere de Chat-huan qu’elle a là-dedans, à
<lb />qui elle va parler. Il eſt laid, mais il ne
<lb />fait jamais de mal à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />pavuue que tout ce quene idic ino
<lb />confond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAIURINE.
<lb />Elle eſt bien habile, &amp; ſi je vous avois dit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JO BIN reutrane.
<lb />A l’heure qu’il eſt, il faut que voſtre
<lb />mnlet lurle leMani
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Quoy, ſi promptemnent ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Vous allez le voir. Par tout le pouvoir
<lb />eue j’ay ſur toy, je t’ordonne de faire
<lb />paroiſtre de nouveau celuy que nous
<lb />avons déja vû. ( Le Chevalier paroiſt une
<lb />fee iladte jois Manra te Miren
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Il revient. Il a mon Billet. Quels tran<lb />ports de joye!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />16
<lb />OBIN.
<lb />Ces marques d’amour vous fâchent-elles:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Al Mlellu ſ IMuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Min
<lb />JOBIN.
<lb />C’eſt pour vous écrire. Dés le moment
<lb />que mon Porteur aura ſa téponſe, il qui<lb />tera le corps qu’il a pris, &amp; viendra vous
<lb />la mettre entre les mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />A moy? quil ne m’approene pas, ſc
<lb />vous pric.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M!
<lb />10
<lb />JOBIN.
<lb />Raſſurez-vous. Elle tombera à vos
<lb />pieds ſans que vous voyiez perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Oh iuy apporte de la iſmete, il la ca<lb />chete, il s’en va. Tout le corps commen<lb />ce à me friſſonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Il me ſemble que les choſes ſe paſſent
<lb />aſſez doucement. Vous n’avez rien vû que
<lb />d’agréable, &amp; je vous ayépargné tout ce
<lb />qui auroit pû vous faire peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />Il eſt vray, mais quoy que je ne ſois
<lb />pas naturellement timide, j’ay vu tant de
<lb />choſes, que je ne croyois point faiſables,
<lb />que je ne m’aſſure preſque pas d’eſtre
<lb />moy-meſme.
<lb />LE
<fw><lb />2
<lb />rrumm
<lb />eme:œrn<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN,
<lb />Au moins faites-moy la grace de ne
<lb />rien dire. Il y a de certains Eſprits mal
<lb />tournez... Mais mon Porteur a fait dilige<lb />ce. Voicy la réponſe. Prenez.
<lb />(On voit tomber une hettre du baut du
<lb />plancher)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE.
<lb />comſenes loucier à ce qura cite ap<lb />porté par un Eſprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lue
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Liſez. Le Charme a eu ſon effet, &amp;
<lb />vous ne devez pas craindre qu’il aille plus
<lb />loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MARQUISE. Elle lit.
<lb />C’eſt ſon écriture. Qui l’euſt jamais crû?
<lb />Ie pars ſur l'beure, Madame, &amp; donte
<lb />fort que voſtre Portour vous voye ayant
<lb />moy. Vn Amaut attendu de ce qu’il adore
<lb />de vance toſtſours le plus prompt Courrier.
<lb />Adieu, Madame, je ſuis ſi interdite
<lb />de ce qui m’arrive, qu’il m’eſt im<lb />poſſible de raiſonner. Je vous reverray.
<lb />Si je ne vous marque pas ma reconnoiſ<lb />ſance dés aujourd’huy, vous ne perdrez
<lb />rien au retardement,
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mui
<lb />IOBIN.
<lb />Vous en uſerez comme il vous plaira. el
<lb />vous demande ſeulement le ſecret. a Mat.
<lb />Conduis.là des yeux, &amp; ne noits laiſſe pas
<lb />ſurprendre. Elle s’en retourne fort éton<lb />née. Jamais Magie n’a mieux operé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Parlez en toute aſſurance, elle eſſ: par<lb />tie, &amp; je croy que ſi on s’en rapperte à
<lb />elle, il n’y aura jamais eu une plus grande
<lb />Sorcieré que vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> Pal MI:
<lb />Aus
<lb />x
<lb />&amp;
<lb />[ ManM
<lb />Mu
<lb />X.iX
<lb />OBIN, LE CTTEVALIER,
<lb />MATURINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F<lb />me
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />E' bien ? Qu’eſt-ce, Mr le Chevalier?
<lb />TIVous ay-je ſervy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />jetedois la ve, &amp; le le Igaurois crop
<lb />payer ce que tu as fait pour moy. Voila
<lb />dix Louiis que je te donne, en attendant ce
<lb />que je ne te veux pas dire aujourd’huy.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Botez-vous ce ſoir pour aller chez elle.
<lb />J’ay joüé mon Rôle, le reſte dépend de
<lb />vous. Ie ne vous recommande poitit le
<lb />ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />y ſuis plus intereſſé que toy, n’appré<lb />hende rien. Adieu, je me regleray ſur le
<lb />Miiet envuye, e ine tieray d’affaires
<lb />conime je dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ue
<lb />ORIN.
<lb />A’la imnille vona letie, Il faut proff<lb />tet de ce moment,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />5 HM w( d X'aa
<lb />34
<lb />M 
<lb />nte
<lb />X*
<lb />JOBIN, Mr GOSSELIN,
<lb />MATURINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iv1
<lb />112
<lb />OHIIV..
<lb />JEncz, mon Frere. Que dites-vous
<lb />y de mon commerce? Vous en deyez
<lb />eſtre inſtruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOueiDi.
<lb />avouë qu’il y a icy de grandes
<lb />I.
<lb />Dupes, ſi un peu d’adreſſe les ſçait
<lb />8 blomre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous n’avez encor rien vû. Venex
<lb />avec moy, &amp; quand je vous aur ay mon<lb />tré certaines Machines que je fais agir
<lb />dans l’occaſion, vous me direz ſi dans la
<lb />ſuite de voſtre Procés vous ne voudren
<lb />vous ſervir, ny de mon argent, ny de mes
<lb />Amis.
<fw><lb />.. --
</fw><fw><lb />ACrE.
<lb />Pa
<lb />114
<lb />liP
<lb />*14
<lb />AN
<lb />Mij
<lb />4
<lb />L Ei Pui 2a
<lb />III
<lb />R
<lb />1
<lb />LE MARQUIS, MATURINE.
<lb />LE MANOCIS.
<lb />Eut-on voir Mmi
<lb />Jobin?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />MATURINE.
<lb />Eſt-ce que vous avez quelque
<lb />choſe de ſi preſſé à luy dire?
<lb />Dame, elle a bien des Gens
<lb />à qui parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />J’auray patience. Il me ſuffit de ſçavoir
<lb />qu’elle ſoit chez elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Ils ſont cinq ou ſix là-haut qui atten<lb />dent à la Porte, &amp; qu’elle fait entrer l’un
<lb />apres l’autre, dans ſon Cabinet. Elle leut
<lb />montre-là du plus fin.
<fw><lb />1
<lb />38724
<lb />4
<lb />-E
<lb />I-iij.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />on ene queene en meie peaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Oh! il n’y a point de Femme plus ha<lb />bile qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />juujamunomuuue ne ſe trompe
<lb />jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MNIORINEs.
<lb />Elle n’a garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARCUIS..
<lb />Comment ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Je ne dis rien. Vous n’avez qu'a luy?
<lb />Aciiſiiider te dle vods votthel,:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Eile Icait dohe toute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />C’eſt à dire qu’elle a toûjours quelque
<lb />Diable en poche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Elle ne me montre pas tout ce qu’elle
<lb />&amp;. Je voy ſeulement un gros vilain Oyſeau
<lb />dans ſa Chambre, qui ne matque point à
<lb />voler ſur ſon épaule dés qu’elle l’appelle.
<lb />h.4
<fw><lb />4
</fw><lb />Il luy fourre ſon bec dans l’oreille pour
<lb />luy jargonner je ne ſçay quoy. Il a un
<lb />bien laid Langage que je n’entens point;
<lb />mais il faut bien qu’elle l’entende elle, cars
<lb />apres qu’ils ont eſté ainſi quelque temps,
<lb />elle n’a plus qu’à ouvrir la bouche poun
<lb />prédire le paſſé, le préſent, &amp; l’avenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mo MaIR.
<lb />Et n’as-tu vû que cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Oh !bien autre choſe. Mais elle ne<lb />ſpait pas que je l’ay vd̂.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Et c’eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRTONINE.
<lb />Vous l’iriez dire, &amp; puis on me chaſi<lb />lcroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je l’irois dire?
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Voyez-vous, je ne gagnerois jamais au<lb />tant autre part. Il y a bien des profits
<lb />avec elle. J’oblige d’honneſtes Gens qui
<lb />ſont preſſez de la conſulter. Je les fais
<lb />monter avant les autres, &amp; vous ſçayen
<lb />bien, Monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Ne crains rien de moy. Voila deux?
<lb />Piſtoles pour aſſurance que je ne parleray
<lb />point..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Vous eſtes brave Homme, je le voy;
<lb />bien, &amp; il n’y a point de hazard à vous
<lb />dire tout. Quand elle veut faire ſes gran<lb />des Magies, elle s’enferme dans un Gre<lb />nier où elle ne laiſſe: jamais entrer per<lb />ſonne. Je m’en fus il y a trois jours re<lb />garder ce qu’elle faiſoit par le trou de la
<lb />Serrure. Elle eſtoit aſſiſe, &amp; il y avoit un
<lb />grand Chat tout noir, plus long deux fois
<lb />que les autres Chats, qui ſe promenoit
<lb />comime un Monſieur ſur ſes pates de der<lb />riere. Il ſe mit apres à l’embraſſer avec ſes
<lb />deux pates de devant, &amp; ils furent enſem<lb />ble plus d’un gros quart d’heure à mar<lb />moter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS..
<lb />A
<lb />Voila un terrible Chat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Ie ne ſçay s’il vit que je regardois par
<lb />la Serrure, mais il vint tout d’un coup
<lb />ſe jetter contre la porte, &amp; je la croyois
<lb />enfoncée, tant il fit de bruit. Ce fut bien<lb />à moy à me ſauver..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />coiniſienteit-ce qu’on tatpene;;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Maturine, Monſieur, à voſtre ſervice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Ecoute, Maturine. Je ſuis curieux, &amp; je
<lb />ſçay pluſieurs Secrets qui approchent fort
<lb />de ce que fait Madame Jobin. Elle t’em<lb />ploye &amp; quelque autre encor dans les
<lb />Magies? Vingt Piſtoles ne tiennent à rien.
<lb />je te les vay donner tout proſentement, ſi
<lb />L
<lb />tu veux m’apprendre de quelle maniere.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Je penſe, Monſieur, que vous vous;
<lb />moquez. Vous eſtes ſecret, &amp; je ne m’a<lb />viſerois pas de vous rien cacher, ſi elle
<lb />m’avoit employée à quelque choſe.. Mais;
<lb />c’eſt avec des. Paroles qu’elle fait tout, &amp;:
<lb />ſi vous voulez ſçavoir comment, il faut
<lb />que vous trouviez moyen de faire amitié.
<lb />suee ron eidt; car liny à que iy qui
<lb />le puiſſe dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Tu crains.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Tenez. Voila une Dame qui ſort de
<lb />ſon Cabinet, demandez-luy ſi elle en eſt
<lb />ſatisfaite.
<lb />Je vay cependant luy faire
<lb />D.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF Z 43-120-14
<lb />ſçavoir qu’on l’attend icy, afin qu’elle dé<lb />4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M<lb />NOBLET.
<lb />Vous voyez comme l’impatience de
<lb />vous obliger m’a fait paſſer par deſſus:
<lb />touis mes ſcrũpules. Quelque averſion
<lb />que j’aye eue toûjours pour les Gens qui
<lb />ſe meſſent. de deviner, vous m’avez priée
<lb />de con Mm Joous, ce fepdoua yvcnir:
<lb />ſur l’heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />41
<lb />vλι μα πvι
<lb />nu.
<lb />24
<lb />π
<lb />*
<lb />bnr ltnnt id 2M 5.N
<lb />en
<lb />12.
<lb />NOBLET, LE MARQUIS.
<lb />M
<lb />ie
<lb />NOBLET.
<lb />AAH!M' le Marquis!
<lb />LE MARQUIS.
<lb />Quoy, c’eſt vous, Madame?
<lb />e
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e.
<lb />LE MARQUIS.
<lb />e vous ſuis fort obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tig
<lb />M
<lb />NOBLET.
<lb />Qui vous auroit crû icy? Je traverſois:
<lb />cette Chambre pour reprendre l’autre Eſ<lb />calier; ſans cela, je ne vous euſſe pas
<lb />rencontré.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Tre bienl, Mradaille, la Devmerche ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />NOBLET.
<lb />Je me dédis. Je croyois bien vous ayder
<lb />à la convaincre de ne ſçavoir dire que det
<lb />fauſſetez, mais apres ce que j’ay enten<lb />du, il faut ſe rendre. Elle m’a dit des
<lb />enores.... je n’en dotite pomt, nl y la-del<lb />ſous du ſurnaturel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Voila qui va bien. Tout ce que vous
<lb />eſtes de Femmes, elle vous fait donner
<lb />dans le panneau. C’eſt en quoy conſiſte
<lb />ſon plus grand Charme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nte
<lb />M.
<lb />NOBLET.
<lb />La Comteſſe d’Aſtragon a du merite,
<lb />&amp; j’aurois beaucoup de joye de vous la
<lb />voir épouſer. Le party vous ſeroit avan<lb />tageux, &amp; vous ſçavez que je l’ay blâmée
<lb />d’abord de s’arreſter à ce que luy a dit
<lb />Mie Jobin; mais je trouve préſentement
<lb />qu’elle ſ’a poiut tort, &amp; comme vous
<lb />eſtes de mes plus particuliers Amis, j’a<lb />vouë que ce Mariage me cauſeroit de la
<lb />peine, tant je ſuis perftittieis fur les mne<lb />naces, qu’il ne pourrolt que vous rendre
<lb />malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />A cela pres, je voudrois que Madame
<lb />M Comteſſe vouiliſt ſi epouler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme NOBLET.
<lb />Mais n’y a-t.il qu’elle que vous ſoyez
<lb />capable de vouloir potir Femme? Je con<lb />çoy qu’il vous ſera rude d’y renoncer,
<lb />mais il faut ſouffrir quelque choſe pour
<lb />ne pas ſouffrir toûjours, &amp; ſi vous m’en
<lb />croyez, vous irez paſſer quelque temps à
<lb />la Campagne. Sa perte vous ſeroit beau<lb />coup moins ſenſible ſi vous vous accoû<lb />ttumiez à ne la plus voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Et le puis-je faire? Ma plus forte
<lb />peine vient de ce que la Comteſſe me dé<lb />clare qu’elle ne veut plus ſouffrir mes vi<lb />ſites. Je l’aime trop pour m’en pouvoit
<lb />ſéparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme NOBLT.
<lb />Quand il y raiſon pour cela, il faut
<lb />s’arracher le cœur. Voyez d’autres Gens.
<lb />N’avez-vous pas des Amies qui vous re<lb />çoivent toûjours avec plaiſir? On trou<lb />ve chez moy aſſez bonne compagnie. Ve<lb />nez-y ſouvent. Vous y ferez peut eſtre
<lb />quelque Maîtreſſe qui vous fera oublier
<lb />celle que vous regretez.
<lb />I.E
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />
<lb />Et que me ſerviroit de vouloir aimer.
<lb />puis que ſi j’on croy voſtre impertinente
<lb />Mnle Jobin, les meſmes malheurs qu’elle
<lb />me prédit avec la Comteſſe, me ſont in<lb />faillibles avec toute autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />NOBLET.
<lb />Je vous avouë qu’elle m’embaraſſe un
<lb />peu moy-meſme. Elle m’a dit que je ſe<lb />rois bien-toſt veuve. Il n’y a rien de ſur<lb />prenant en cela. Mon Mary eſt vieux.
<lb />&amp; quoy que je le perde avec douleur, il y
<lb />a un ordre dans la Nature, &amp; ſui vant cet
<lb />ordre il doit mourir avant moy; mais ce
<lb />que je ne comprens point, c’eſt qu’elle
<lb />Mi ctiſure que je ne renſarmay, &amp; je ſie ine
<lb />ſens aucune diſpoſition à rentrer dans le
<lb />Mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />mouumo pon paenequaiie peuuy avoiſ
<lb />rien de certain dans ce qu’elle dit, car
<lb />vous f’aurez qu’a ne vous remarier jamais,
<lb />&amp; voila ſa Prédiction avortée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le
<lb />MR NOBLET.
<lb />Oüy, mais elle ſoûtient que j’auray
<lb />beau faire &amp; qu’il faudra neceſſairement
<lb />que ce qu’elle me prédit arrive. Elle ajoûte
<fw><lb />R
</fw><lb />que je rendray celuy qui m'épouſera le
<lb />pluis hedreux Floſinne du moude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je le croy, Madame, on ne ſçauroit
<lb />qu’eſtre heureux avec une auſſi aimable
<lb />perſonne que vous; Mais cela n’empeſ<lb />che pas que Mme Jobin ne ſoit une folle.
<lb />Je vay vous le faite voir. Suppoſé que
<lb />vous m’eſtimaſſiez aſſez pour m’épouſer.
<lb />l’aurois toute ſorte de bonheur avec vous,
<lb />parce que cela eſt de voſtre étoile. Ce<lb />pendant il eſt de la mienne de tourmenter
<lb />une rertuiie parilles jaioulleo, de ellel iiii
<lb />Homme qui la verra, &amp; d’avoir la teſte
<lb />coupée ſur un échafaut. Accordez cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ni
<lb />lile
<lb />1
<lb />NODELT
<lb />Mais il n’eſt pas aſſuré que je vous
<lb />épouſerois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mill ine MIS.
<lb />Je dis ſuppoſé, Madame, mon peu de
<lb />merite vous empeſcheroit ſans doute de le
<lb />vouloir, je ſe rens juitiee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />NOBLET.
<lb />Vous ſçavez que je n’ay point à m’ex.
<lb />pliquer là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Non, Madame, &amp; je ne le demande
<fw><lb />aa
</fw><lb />pas; mais enfin ce que je ſçay bien qui
<lb />Taflivera ſamais, pouſrroit arrivet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh.
<lb />Mi
<lb />NOBLET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />En ce cas, aprés ce que nous a dit M
<lb />tre
<lb />pomnirtertis ce tondutresia luuurore qu’elle
<lb />euſt menty pour vous où pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />m
<lb />M
<lb />NOBL,ET.
<lb />E coutez, la fatalité qu’elle trouve at<lb />tachée à voſtre perſonne n’eſt peut-eſtre
<lb />pas pour toûjours. Elle peut ne regarder
<lb />que le temps préſent, &amp; cela eſtant, ſi
<lb />votta fariiten pairentiix aigoudedx laiis
<lb />vous marier, vous pourriez en ſuite épou<lb />ſer qui vous voudriez, &amp; ne craindre rien..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Je vous aſſure, Madamne, que je ne
<lb />crains rien du tout. Peut-on faire cas
<lb />d’une ignorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />NOBLET.
<lb />Pourquoy vous trouvay-je donc icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Je n’y viens pas pour rien ſçavoir d’elle,
<lb />’y viens pour luy faire voir qu’elle ne
<lb />ſoait-rien.
<fw><lb />Source galli
<lb />1bnffr
<lb />nce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />NOBLET.
<lb />Je ſouhaite que vous en veniez à bout.
<lb />afiſi que vous me mettiez l’eſprit en repos;
<lb />car dans les ſentimens où je ſuis, il me fâche
<lb />fort d’avoir à me marier encor une fois.
<lb />&amp; je ne puis m’empeſcher de croire que
<lb />corlo lente, parce qju eno Me ale a aileurs.
<lb />mille veritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Ne craignez rien. Le bon Homme
<lb />mort, vous demeurerez Veuve tant qu’il
<lb />vous plaira, &amp; ce ne ſera jamais en dépit
<lb />de vous que vous prendrez un ſecond
<lb />Mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />NOBLET.
<lb />Je le veux croire. Cependant la curioſité.
<lb />m’engage à revoir demain Mme Jobin. Elle
<lb />m’a donné ſon heure &amp; ſi elle me ſatis-
<lb />fait autant qu’aujourd’huy, j’auray de la
<lb />peine à i'en détrainpert muit adicu.
<lb />Voicy unc Dame qui ne veut pas ſe faire
<lb />connoiſtre icy, &amp; je ne veux pas non plus
<lb />qu’elle me connoiſſe.
<fw><lb />e4 2tt
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />241
<lb />.
<lb />bu d l M
<lb />LA
<lb />III.
<lb />COMTESSE, LE
<lb />MARQUIS.
<lb />LA COMTESSE avec un autre habit,
<lb />&amp; ſe démaſquant des que Me Noblet
<lb />eſt fortie.
<lb />E vous ay fait attendre long-temps.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Mme Jobin donne audience là-haut à
<lb />trois où quatre Perſonnes, &amp; nous ne luy
<lb />aurions pas encor parlé, quand vous ſeriéz
<lb />venuë auſſi-toſt que moy. Mais jé vous
<lb />prie, Madâme, que vous a dit voſtre
<lb />Amie que nous avons rencontrée en ve<lb />nant icy, &amp; qui vous a fait deſcendre de
<lb />mon Carroſſe pour vous entretenir dans
<lb />lé ſien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Ce que jé ſçay qu’on vous a dit qui vient
<lb />d’arriver chez la Jobin, touchant l’Avan<lb />ture du Miroir &amp; de la Dame enfléé,
<lb />dont vous voûs eſtes bien donné de garde
<lb />de me parler.
<lb />K ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />J’enrage de vous entendie conter ce qui
<lb />ne peut eſtre. Tout ce que vous voyez:
<lb />de Gens vous diſent merveille de la
<lb />Jobin, &amp; je ne trouve perſonne qu’elle
<lb />n’ait trompé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Vous eſtes ſon Ennemy, &amp; vous n’ap<lb />prenez d’elle que ce qu’il vous plaiſt. Pour
<lb />moy qui la connois par moy-meſme, je
<lb />la croy comme ſi tout ce qu’elle me prédit
<lb />eſtoit arrivé..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARGVIS.
<lb /><lb />Mais, Madame raiſonnons un peu. Ce
<lb />qu’elle dit qui m’arrivera à moy, ne doit
<lb />m’arriver que par la malignité de l’Aſtre
<lb />qui a préſidé à l’inſtant de ma naiſſance.
<lb />Mille &amp; mille autres ſont nez dans le meſ<lb />mie iiiiant, &amp; ſous le meſme Aſtre. Eſt<lb />ce qtie tous ces Gens-là doivent ne ſe ma<lb />rier jamais, où ſont-ils obligez de tuer un
<lb />Homme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Vouis le prenez mal. Il y a une fatalité de
<lb />bonheur ou de malheur attacnée a. Chfaque
<lb />particulier, &amp; cette fatalité ne dépend
<lb />oint du moment de la naiflance. Mille
<lb />Gens periſſent enſemble dans un Vaiſſeau
<lb />Mille autres ſont tuez dans un Combat
<lb />Ils ſont tous nez ſous differentes Planetes
<lb />&amp; en divers temps, &amp; il ne laiſſe pas de leur
<lb />arriver la meſme choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Je voy bien, Madame, que les raiſons
<lb />ne vous manquetont jamais pour deffen<lb />dre voitfe mcomparable M Joont. Ali!
<lb />ſi vous m’aimiez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je vous aime, &amp; c’eſt par-là que je re<lb />ſiſte à vous épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Quuel amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />La complaiſance que j’ay de venir eu<lb />cor icy avec vous vous, en marque aſſez..
<lb />le vay me maſquer. Je parleray Langue<lb />docien, &amp; appuyeray le Roman que vous
<lb />cven Mivence.. or Mejoum s y laiſſc
<lb />ſurprendre, je me rends, &amp; voſtre amour
<lb />ſera ſatisfait; mais ie ſuis fort aſſurée.
<lb />qu’elle connoiſtra que nous la trompons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAREVIS.
<lb />J'en doute, à moins qu’elle ne me recon<lb />noiſſe pour m’avoir vd tantoſt en Laquais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Elle n’a preſque pas détourné les yeux
<lb />ſur vous, &amp; puis, cet ajuſtement &amp; cette
<lb />Perruque vous donnent un autre viſage
<lb />que vuusli avich.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />r
<lb />A
<lb />La ha da Fa M iV
<lb />MATURINE, LA COMTESSE;
<lb />LE MARQUIS, MnE
<lb />JOBIN.
<fw><lb />MATVRINE à la Devinereſſe
<lb />CI FAIIADTe
<lb />*Oila un honnoſte Gentilhomme qui
<lb />y vous attendil y a long-temps.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS à la Comteſſe.
<lb />Gardez-vous bien de vous laiſſer voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />ORIN.
<lb />Je ſuis fâchée de n’avoir pû deſcendre
<lb />plûtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Tant de Gens vous viennent chercher
<lb />de tous coſtez, qu’en quelque temps que
<lb />ce ſoit on eſt trop.heureux de vous par<lb />ler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mu
<lb />16
<lb />JOBIN.
<lb />Je voudrois pouvoir ſatisfaire tout le
<lb />monde, mais on me croit bien plus habile
<lb />que je ne ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Nous venons à vous, Madame &amp; moy
<lb />avee aute eiiète comauiće, cur on fious,
<lb />a tant dit de merveilles....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVT
<lb />18e
<lb />SDIIN.
<lb />Laiſſons cela. Dequoy s’agit. il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je ſuis de bonne Maiſon, pas tout-à<lb />fait riche. La Perſonne que vous voyez
<lb />eſt la plus conſiderable Heritiere de L.an<lb />guedoc, je l’ay enlevée. Nous nous ſon<lb />mes mariez. Son Pere me veut faire fai e
<lb />mon Procés. Il cherche ſa Fille. Elle ſe
<lb />cache. On s’employe pour l’obliger à
<lb />nous pardonner. On n’en peut venir à
<lb />docter, uuoreencroioo lo mvoreyv ots
<lb />faites des choſes bien plus difficiles.
<lb />Tirez-nous d’affaires. Il y a deux cens
<lb />Piſtoles pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />La fauto n’es pas tan grando. Lamour
<lb />fa fairé quado jour de pareillos cauſos,
<lb />&amp; vous noui ſerex pas fachado de nous.
<lb />abé rendut l’ou repaux..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Ce que vous voulez n’eſt pas entiele<lb />mient ſpoſſible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je ſçay que le moindre de vos Secrets
<lb />ſuffira pour nous. Voila trente Loüis dans
<lb />aito nottien Preneueseo dcrttee,e nous
<lb />ſecourez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Yeu. Vous dounalay de moun couſtat..
<lb />Faſex mé-ben remetré anbé moun Peire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Il eſt en Languedoc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ela ll Al lderai
<lb />Il fait ſes pourſuites au Parlement de
<lb />Toulouze.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me
<lb />OBIN.
<lb />Nous le gagnerons. Il faudra peut-eſtre
<lb />un peu de temps pour cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Aaiportet..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Je vay vous dire ce que vous ferez.
<lb />Ecrivez-luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />El deſchiro mas Letros ſans voulé:
<lb />Iegi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M*e
<lb />
<lb />OBIN.
<lb />Quand j’auray fait quelque cérémonie
<lb />ſur le Papier, écrivez. Pourvû qu’il tou<lb />che la Lettre, vous verrez la ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Yeu faray ben quel la touquara
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />a12.
<lb />C’eſt aſſez.
<lb />Iod lla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS à la Comteſſe.
<lb />Que j’ay de joye ! Nous voila hots
<lb />d’embarras. Madame dira quelques pa<lb />roles ſur le Papier, &amp; avec le temps le
<lb />Papier touché fera ſon effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caira d eMl fela
<lb />Dounay mé promptemen d’aquel
<lb />Yaple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Jo vous en apporte dans un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS à la Devinereſſe.
<lb />Deux mots, je vous prie, avant que vous
<lb />nous quittiez. Nous rious ſommes ma<lb />riez par amour. On veut quę ces ſortes
<lb />de Mariages ne ſoient pas heureux. Que
<lb />pouvons-nous attendre du noſtre?
<lb />Mme
<lb />JOBIN regardant fiaement
<lb />le Marquis.
<lb />Aſſez de bonheur, au moins cela me
<fw><lb />
<lb />
</fw><lb />paroiſt; car je m’arreſte plus aux traits du
<lb />viſage qu’aux lignes des mains. Je vous
<lb />en parlerois plus aſſurément ſi Madame
<lb />vouloit ſe montrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMQESSE.
<lb />Diſpenſax mé, yeu vous pregué; yeu ay
<lb />trlave nure do que mto uerremdon uonnle lalila
<lb />veiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />En faiſant le Charme pour le Papier,
<lb />n’en pourrez-vous pas faire quelqu’un qui
<lb />vous découvre ce que je voudrois ſçavoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />412
<lb />OBINV.
<lb />Vous ſerez content, laiſſez-moy faire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />u.
<lb />huu
<lb />
<lb />Yy
<lb />*
<lb />b l a
<lb />LE MARQUIS, LA
<lb />COMTESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />E tiendrez-vous parole, Madame?
<lb />EvA La Devinereſſe n’a pû deviner. Elle
<lb />nous croit mariez, &amp; je ne ſuis plus me<lb />enacé de perdre la teſte.
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Nous verrons ce qu’elle dira à ſon re<lb />touti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Elle nous dira qu’il n’y a point de bon<lb />heur qui ne nous attende, &amp; vous appor<lb />centontumuepaumltautoy andinpres chala
<lb />mé! Y a-t-il rien de plus ridieule?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je croy qu’il auroit l’eſfet que nous luy
<lb />avons demandé, ſi ce que vous luy avez
<lb />dit eſtoit veritable. Mais ne nous réjouiſ<lb />ſons point avant le temps. Quand ells
<lb />atiite cortaite Pantprle ptumiſer qu’elle à,
<lb />je jurerois bien que la tromperie luy ſera
<lb />coiniue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />La Jobin a un Eſprit l'amilier!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Elle en a un, &amp; elle ne peut avoir ap<lb />pris que par luy cent choſes ſecretes qu’elle
<lb />mn’a dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Et ſi elle vous apperte du Papier ehar<lb />mé, ſans que ſon Eſprit Familier l’ait aver<lb />tie de la piéce que nous luy faiſons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Je vous promets alors de me démal<lb />quer, de luy faire confuſion de ſon igno<lb />rance, &amp; de vous époüſer ſans aucun
<lb />ſcrupule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Me voila le plus content de tous les
<lb />Hommes. Mrie Jobin eſt auſſi peu Sor<lb />ciere que moy, &amp; ſon Eſprit l'amilier n’eſt
<lb />autre choſe que la foibleſſe de ceux qui
<lb />pecoutene, pouspuiren voir, Anmie senible
<lb />que je l’entens.
<fw><lb />i If
<lb />751
<lb />τa
<lb />1
<lb />i d a 2n 5
<lb />F1
<lb />LE MAROUIS LA
<lb />COMTEeea,MOBIN.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />LIE' bien, le Papier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />OBIN.
<lb />Qu’en feriez-vous? Madame n’a point
<lb />de Pere. Vous ne l’avez ny enlevée ny
<lb />épouſée, &amp; ce qui eſt davantage, vous ue
<lb />l’épouſerez jamais.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Yeu vous ay ben dit, Monfeur, qua
<lb />quo ero la plus habillo Fenno que ya queſlu
<lb />al’mundo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />J’avouë que je n’aypoint enleyé Mada<lb />me, mais je ne l’épouſeray jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVI
<lb />OMIN.
<lb />Non aſſurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS,
<lb />Et la raiſom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Je ne me ſuis pas miſe en peine de la de<lb />mander, mais il eſt aiſé de vous la faire
<lb />lçuvont. vouiez-vous que je faſſe paroi<lb />tré l’Eſprit qui me parle? Vous l’enten<lb />drez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A COMTESSE.
<lb />Pareiſſé l’Eſprit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />6
<lb />OBIN.
<lb />Afin que vous en ſouffriez la veuë plus
<lb />aiſément, vous né verrez qu’une Teſte
<lb />qu’il animerai; mais ne témoignez pas de
<lb />peur, car il hait à voir trembler, &amp; je n’én
<lb />ſerois pas la maîtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L ij.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />deuuin pas teilougt de peau s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS à la Comteſſe.
<lb />Pourquoy en avoir? Je ſeray aupres de
<lb />rouis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />C’eſt faire le Brave à contre temps.
<lb />Vous poutriez bien avoir peur vous-meſ<lb />me, &amp; je ne içay nvous vous trrenlez bien
<lb />d’avec l’Eſprit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Anen, anen, Mouſſou, yeu nay qué
<lb />faire ni d’eſprit ni de teſto, per eſtré aſſe<lb />gurado, car ſaven tout aiſſei.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je remets Madame chez elle, &amp; vous
<lb />viens rétrouver incontinent. Préparez
<lb />voſtre plus noire Magie, vous verrez ſi je
<lb />ſuis Homme à m’épouvanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mire
<lb />LO BIN ſeule.
<lb />Il y va de mon honneur de bien ſoûte<lb />nir mon Rôle. Voicy un Homme piqué
<lb />au jeu. Il ne me laiſſera point de repos ſi
<lb />je ne le perſuade luy-meſme que je ſuis
<lb />gorciere. Ils ſont partis, m. uu Buiſ.
<lb />ſon, vous pouvez entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mlle
<lb />M1
<lb />445
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />-
<lb />di ttl MManxi* 22.
<lb />me
<lb />DU BUISSON, My
<lb />CAAe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle
<lb />DV BVISSON.
<lb />Ites le vray, Mi jomi, je'itis aca
<lb /> couruë bien à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />’avouë que ſi vous fuſſiez venuë un
<lb />moment plus tard, j’euſſe donné juſqu’au
<lb />bout dans l’enlevement. Comment de<lb />viner qu’ils me faiſoient piéce? Je n’avois
<lb />pas aſſez examiné le Marquis dans ſon
<lb />labit de Laquais pour le reconnoiſtre en
<lb />Cavalier. Vous m’aviez dit que vous ac<lb />compagneriez la Comteſſe quand elle
<lb />Vienttroit Matiquee, je ne voyois periona
<lb />ne avec elle, elle parloit Languedocien.
<lb />C’eſtoient bien des choſes pour ma préten<lb />duc Magie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DV BVISSON.
<lb />Il faut que ce fâcheux de Marquis l’ait
<lb />perſecutée pour venir pendant que j’eſtois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij.
<lb />dehors. J’ay ſçeu en rentrant qu’elle
<lb />avoit changé d’habit, &amp; qu’elle eſtoit
<lb />fortie avec luy dans ſon Carroſſe ſans
<lb />aucune ſuite. Cela m’a donné du ſoupçon;
<lb />je n’ay point douté que ce ne fuſt pour
<lb />venir maſquée chez vous. Jugez ſi j’ay
<lb />perdu temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />me
<lb />IOBIN.
<lb />ſin eheit que meux que la cnoleanit aiuſt
<lb />tourné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DV BVISSON.
<lb />Je tiens le. Mariage rompu. Ma Maî<lb />treſſe n’en veut déja plus recevoir de vi<lb />ſites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />
<lb />TOFIN,
<lb />Ce qu’il y a de plaiſant, c’eſt qu’une
<lb />Dame me paye pour empeſcher le Mariage
<lb />du Marquis, &amp; que le Marquis employe
<lb />bonnement cette meſine Dame pour me
<lb />venir éprouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DV BVISSON.
<lb />Il eſt tombé en bonne main. Je croy
<lb />voir quelqu’un. Adieu, je m’échape. Vous
<lb />aurez toûjours de mes nouvelles dans le
<lb />beſoin..
<fw><lb />** tec
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />4ete
<lb />***X
<lb />be d 
<lb />16
<lb />ara
<lb />VIII
<lb />o dinnes do onoos
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />FE vous ay trouvé une admirable Pra<lb />tique. Fen ris encor, auſſi bien que de
<lb />la Scene de l’enffure, ou comme vous ſça<lb />vez je n’ay pas mal jouté mon Rôle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />OBIN.
<lb />Et cette Pratique l’amenez.vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Non, ee ne ſera que demain. C’eſt 'h
<lb />plus crédule de toutes les Femmes, &amp; vous
<lb />n’aurez pas de peine à la duper: Ellé a unr
<lb />Amant en tout bien &amp; en tout honneur,
<lb />commne beaucoup d’autres; mais elle ne
<lb />laiſſe pas de luy donner penſion. Cela
<lb />accommode le Cavalier, qui a cependant
<lb />une petite amourette ailleurs.. La Dame
<lb />s’eſt. apperçeue de quelques viſites, le
<lb />chagrin l’a priſe, &amp; c’eſt là. deſſus que je
<lb />luy ay perſuadé de vous venir voir. Com<lb />me je me ſuis fait de vos Amis, elle m’a
<lb />prié de l’amener; &amp; ſi vous luy dites, mais.
<lb />d’une maniere où il entre un peu de Dia<lb />bleries, que ſon Amant ne la trompe point,
<lb />elle vous croira, &amp; laiſſera le Cavalier
<lb />en repos. Il m’a promis un préſent ſi j’en
<lb />anotitomoue, comuue paumaaloeue plts
<lb />d’un coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmi
<lb />JORIN.
<lb />Nous y penſerons. Il ſuffit que nous
<lb />ayons temps juſqu’à demain. Ce qui preſſe,
<lb />c’eſt l’Amant de noſtre Comteſſe d’Aſtra<lb />gon. Il vient de partir d’icy avec elle fort
<lb />ſurpris d’un tour de Magie qu’il n’atten<lb />dore paspomperoveniey oumntrou, eſiiba<lb />raſſera toûjours, ſi nous ne trouvons à
<lb />I'ébloüir par quelque choſe de ſurprenant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Rien n’eſt plus aiſé. Faiſons ce qui
<lb />épouvanta ſi fort dernierement ce Cadet
<lb />Breton qui faiſoit tant le hardy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ut
<lb />Mos
<lb />JOBIN.
<lb />Je croy que noſtre Marquis n’en ſera
<lb />pas moins effrayé. Allez préparer tout ce
<lb />qu’il faut pour cela, auſſi bien je voy mon<lb />ter une Dame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb /> ,14Nt
<lb />hi.
<lb />Ne
<lb />bel hal Mi
<lb />me
<lb />J
<lb />IX.
<lb />me
<lb />OBIN, MI
<lb />ROCHES.
<lb />DES
<lb />Mmie DES ROCHES.
<lb />N'Eſtes-vous pas Mn
<lb />M.
<lb />4
<lb />Oüy, Madame.
<lb />Jobin?
<lb />OBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />DES ROCHES.
<lb />Si voſtre viſage m’eſt inconnu, voſtre
<lb />réputation m’eſt bien connuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mie
<lb />M1.
<lb />IOBLIN.
<lb />Voyons, Madamte, que ſouhaitez-vous
<lb />de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />M<lb />Une choſe qui me tient un peu au cœur;
<lb />&amp; dont pourtant je ne puis vous parler
<lb />ſaus confuſion. On dit que vous ne vous
<lb />meſlez pas ſeulement de deviner, &amp; que
<lb />vous avez: des Secrets tous merveilleux
<lb />pour conſerver la beauté, &amp; meſme pour
<lb />en donner. Ne me fegatuen poit, je vous
<lb />prie; la rougeur que ce diſcours m’a fait.
<lb />monter, au viſage en redoubleroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />no
<lb />M
<lb />IOBIN.
<lb />Demandez-moy autre choſe. Comment
<lb />ne pas regarder une auſſi belle Perſonne
<lb />que votis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1c
<lb />Mn
<lb />DES ROCHES.
<lb />Je ſçay que je ne ſuis pas une beauté
<lb />achevée; mais je m’en conſole. J’ay quel<lb />que agrément, un peu d’eſprit, des ma<lb />liferes aſlez enjouecs, &amp; je croy quavec
<lb />cela on peut faire figure dans le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Vous ne ſçauriez l’y faire mauvaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />DES ROCHES.
<lb />Laliii je idis cortente d'ettre comihie je
<lb />ſuiis, &amp; je ne voudrois pour rien me chan<lb />ger avec une autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Min
<lb />JOBIN.
<lb />Avec une autre ! Vous y perdriez. Ie
<lb />ne connois point de belle Perſonne qui
<lb />ne fuſt ravie de vous reſſembler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DES ROCHES.
<lb />je ne vons demande pas alliil ſte ine
<lb />faire devenir plus belle; mais je vous de<lb />mande dequoy conſerver long-temps ce
<lb />que vous me voyez d’agrément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Et ſi je vous donnois dequoy l’aug<lb />menter ?
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />c
<lb />Mm
<lb />DES ROCHES.
<lb />duoy, vous le poureEs
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt uin Secret éprouvé cent fois. Je
<lb />n’ay pour cela qu’à vous faire changer de
<lb />peau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*e
<lb />M<lb />DES ROCHES.
<lb />Changer de peau !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Avi
<lb />OBII.
<lb />Oüy, Madame, changer de peau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />M
<lb />DES ROCHES.
<lb />Changer de peau, Madame, changet
<lb />de peau! C’eſt donc par une Metempſi<lb />neoro tamuigun de pedusmimind; 1e
<lb />frémis en y penſant, &amp; il me ſemble déja
<lb />qu’on m’écorche toute vive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />OBIN.
<lb />Il y auroit de la cruauté. Mais enfin ſi
<lb />vous voulez avoir une peau d’Enfant, unie,
<lb />délicate, fine, il faut vous réſoudre à oe
<lb />que je cimat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ile
<lb />Mn
<lb />DES ROCHES.
<lb />C’eſt aux laides à tant ſouffrir pour de<lb />venit belles; mais pour moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Et qui vous dit, Madame, qu’il fauy
<lb />tant ſouffrir?
<lb />.. . ..
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1c
<lb />Mm
<lb />Comment, je deviendrois encore plus
<lb />belle que je ne iuis lans rien endurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />M
<lb />Aſſuirément.
<lb />OBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DES ROCHES.
<lb />Eh faites, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Min
<lb />JOBIN.
<lb />Toute l’incommodité que vous aurez,
<lb />ſera de demeurer quinze jours dans voſtre
<lb />Chambre ſans vous montrer. Vous ne
<lb />ſerez pas la ſeule, j’en connois préſente<lb />inent plus de quatre qui ne ſortent point
<lb />par cette raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />MI
<lb />DEO CCCCILOI
<lb />Quinze jours ne ſont pas un ſi lon
<lb />terme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Je vous donneray d’une Pommade qui
<lb />fera tomber inſenſiblement la premiere
<lb />peudmdoromco eiagu yimo:que voux
<lb />ſentiez le moindre mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme LES ROCHES.
<lb />Donnez. m’en viſte. Je la payeray biens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mhi
<lb />JOBIN.
<lb />Ma Pommade n’eſt pas encor achevéee.
<lb />Prenez la peine de revenir dans deux jours.
<lb />jen auray de faite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />Mrre DES ROCHES.
<lb />Et cette Pommade ne pourroit-elle point
<lb />me reſſerrer tant ſoit peu la bouche? Car
<lb />quoy que je l’aye des mieux taillées, il
<lb />ie ſemble qu’on ne peut jamais l’avoir
<lb />trop petite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt une des proprietez de ma Pom<lb />made Elle apetiſſe la bouche, rend l’œil
<lb />plus fenidu, &amp; donſie uſie juſte proportion
<lb />aui nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n0
<lb />Mmre DES ROCHES.
<lb />22 cela, Mme
<lb />Jobin, vous eſtes une
<lb />raviſſante Femme. Si j’oſois encor vous
<lb />demander une autre petite choſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />113
<lb />NT
<lb />OBIIV.
<lb />Dites, Madame, il n’eſt rien que je ne
<lb />faſſe pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mme DES ROCHES.
<lb />Ecoutez, plus on eſt belle, plus on aſpire
<lb />à eſtre parfaite. Je chante un peu &amp; je
<lb />ſçay tous les plus beaux Airs de l’Opera.
<lb />Je voudrois que vous m’euſſiez rendu la
<lb />voix plus douce &amp; plus fléxible que je ne
<lb />l’ay. Il y a de certains pecits roulemens
<lb />qui ſont ſi jolis, je ne les fais point bien
<lb />à ma fantaiſic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mut
<lb />JOBIN.
<lb />Si vous voulez, je vous feray chanter
<lb />comme un Ange. Je fais un Sirop admira<lb />ble pour cela. La compoſition en eſt un
<lb />peu chere, mais vous n’en aurez pas plû<lb />toſt pris trois mois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />Mr.
<lb />DES ROCHES.
<lb />Rurcesne onvp ,je ne regarue poiſit à
<lb />l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Ie le tiendray preſt avec la Pommade.
<lb />Il raut ſeulement prendre la meſure de
<lb />voſtre voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e
<lb />AS LoSer dos
<lb />La meſure de ma voix! Qu’eſt-ce que
<lb />cela veut dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1c
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Cela veut dire qu’il faut que vous me
<lb />chantiez un Air, afin que ſelon ce que
<lb />voſtre voix a déja de force &amp; de douceur,
<lb />ajoute ott aniimde dimio ne compollcion
<lb />du Sirop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmu
<lb />DES ROCHES.
<lb />Je ſuis un peu enrumée, au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mll
<lb />JOBIN.
<lb />N’importe. Quand j’auray entendu le
<lb />an, je feray le reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />AYA
<lb />DLO NOOMLe enanet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy n’avoir pas le cœur tendre?
<lb />Rien n'eſt ſi doux que d’aimer?
<lb />Peut-on atſément s’en de fendre?
<lb />Non, non, non, l’Amour doit tout chæt<lb />mier.
<lb />Cela n’eſt pas tout-à-fait chanté, mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1t
<lb />Mm.
<lb />IOBIN.
<lb />Vous avez déja beaucoup de talent, &amp;
<lb />de la maniere que je feray mon Sirop..1.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M MAT
<lb />Au.
<lb />
<lb />   a *
<lb />MATORTIVE, MJOBIN,
<lb />Mr
<lb />c
<lb />DES ROCHES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Adame. Voila ce Monſieur qui
<lb />*yA vous avoit dit qu’il reviendroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />MT DES ROCIES.
<lb />Je vous quitte; mais vous ſouviendrez<lb />vous aſſez du ſon de ma voix ? Si vous
<lb />voulez que je revienne chanter...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Non, Madame, je vous ay entenduë
<lb />M i
<lb />aſſez. à Matarine. Dy là-dedans qu’on
<lb />ſe tienne preſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A1
<lb />M
<lb />4m
<lb /> *7
<lb />
<lb />le l [ u
<lb />2i
<lb />JOBIN, LE MARQUIS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ite
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />E bien, Monlieur, voſtre Langue<lb />LA docienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Elle a eu peur. Cela eſt pardonnable à
<lb />une Femme. Vous m’avez ſurpris, je vous
<lb />l’avouë. Je ne croyois pas qué vvous puſſſez.
<lb />deviner que nous vous trompſons, &amp; je
<lb />trouve cela plus étonnant que ſi vous nous
<lb />aviez fait voir voſtre Démon Familier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha
<lb />IL1
<lb />Il ſera toûjours fort malaiſé qu’on me
<lb />trompe. Je pratique certains Eſprits
<lb />éclairez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Laiſſons vos Eſprits, cela eit bon à
<lb />dire à des Dupes. J’ay couru le monde,
<lb />&amp; je ſçay peut-eſtre quelques Secrets que
<lb />vous ſeriez bien aiſe d’apprendre. Il eſt
<lb />vray que tout ce que je vous ay dit de la
<lb />Dame Languedocienne, n’eſtoit qu’un
<lb />jeu. Elle eſt Femme d’un Gentilhomme.
<lb />qui eſt venticy pourſuivre un Procés, &amp;
<lb />vous avez parlé en habile Devinereſſe,
<lb />quand vous avez dit que je ne l’avois ny
<lb />cmeren day epouices Entre Moti, par otr:
<lb />avez-vous pû le ſçavolr ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN:
<lb />Par la meſme voye qui me fera décou<lb />vrir, quand je le voudray, ſi cé que vous
<lb />nie dites préſentement eſt vray ou faux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Vous voulez encor me parler de vos
<lb />Eſprits? Eſt-ce avec moy qu’il faut tenir
<lb />ce Langage? J’ay cherché inutilement en
<lb />mille lieux ce qu’on dit que vous faites
<lb />voir à bien des Gens, &amp; il’y a long-temps
<lb />que je ſuis revenu de tous ces contes. Je
<lb />vous parle à cœur ouvert, faites-en de
<lb />meſme. Avoüez-moy les choſes comme
<lb />elles ſont. Je ne ſuis pas Hommne à vous
<lb />empeſcher de gagner avec les Sots. Cha<lb />cun doit faire ſes affaires en ce Monde;
<lb />&amp; depuis le plus grand juretr atr pitis pe<lb />tit, tous les Perſonnages qu’on y jouë
<lb />M ii
<lb />lle rene que pour ſtvon de Paravnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />mne
<lb />OBIN.
<lb />Comment de l’argent ?Pour qui donc<lb />me prenez-vous ?Il n’y a point d’illuſion
<lb />dans ce que je fais. Je tiens ma parole à:
<lb />tout le monde, &amp; je la voudrois tenir au;
<lb />Diable, ſi je luy avois promis quelque
<lb />choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUTS.
<lb />Je le croy. Il faut bien tenir parole aux.
<lb />honneſtes Gens. Mais encor un coup,
<lb />Mme Jobin, avoüez-moy que voſtre plus:
<lb />grande ſcience eſt de ſçavoir bien trom<lb />per. Je vous en eſtimeray encor dàvan<lb />tage. Je loüeray voſtre eſprit, &amp; ſi vous
<lb />ine voulez apprendre vos tours d’adreſſe,
<lb />je vous les payeray mieux que ne font les
<lb />Toibles à qui vous faïtes peur par-là,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mnie
<lb />JOBIN.
<lb />C’éſt trop m’inſulter, gardez de vous
<lb />er crourer aſn, jentc y auetuir eteneln de
<lb />vous nuire; mais on pourroit prendre icy
<lb />mon party, &amp; quoy que vous ne voyïez
<lb />perſonſie on vous entend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Vous parlez à un Homme aſſez intré<lb />pide. Je me moque de tous vos Diables,
<fw><lb />I
<lb />*
<lb />c-·
</fw><lb />Paites-les paroiſtre, je les mettray: peut.
<lb />eſtre bien à la raiſon..
<lb />La De vinereſſe paroiſt en furie,
<lb />marche avec précipitation, regarde en<lb />hiaut &amp; en-bas, marmote quelques pa..
<lb />roles, apres quoy on entend le Tonnerre
<lb />&amp; on voit de grands eclairs dans la che<lb />miinée. )
<lb />Guelle bagatelle! je feray tonner auſſi
<lb />quand il me plaira. Mais il me ſemble que
<lb />'ay vû tomber quelque choſe. Encor??
<lb />Uil bras &amp; utne cuiſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />L.c
<lb />OBIN..
<lb />Il faut voir le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />e le velray feis trcnioier,
<lb />(Les autres parties du Corps tombent part
<lb />la cheminéé.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Peut-eſtre. De plus hardis que vous
<lb />ont eu peur.. D’où vient ce ſilence? Vous
<lb />eſtes tout interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je ne m’éſtois pas attendu à cette hor<lb />reur. Un Corps par morceaux! Aſſaſſino<lb />t-on icy les Gens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Si vous m’en croyez, Monſieur, vous,
<lb />ſortifez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Moy, fortir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Ne le cachez point. Vous voila émeu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS:
<lb />ay un peu-d’émotion, je vous le con<lb />felſe; mais elle ne m’eſt cauſée, que pary
<lb />le malheur de ce Miſérable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />OBIN.
<lb />Puis que ſon malheur vous touche tant,
<lb />ia veux luy rendre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(Elle fait ſigne de la main. Le Ton<lb />nerre &amp; les Eclairs redoublent, &amp;
<lb />pendatt ce temps les parties du Cores
<lb />s’aprochent, ſe reſoignent, le Corps ſe
<lb />leve, marché &amp; vient juſqu'du milieu
<lb />du Thel̂tre.)
<lb />Vous reculez. Vous baiſſez les yeux,
<lb />Vous vous faites une honte de me dire que.
<lb />vous avez peur. Je veux oublier que vous
<lb />m’avez inſultée, &amp; faire finir la frayeur
<lb />où je voiis voy. ( Elle parle au Corps dout
<lb />les parties ſe ſont jointes.)
<lb />Retournez au lieu d’où vous venez, &amp;
<lb />remettez-vous dans le meſme état où vous,
<lb />eſtiez avant le commandement que je vous
<lb />ay fait de paroiſtre.
<lb />Le Corps s’abyſine dans le milieu du
<lb />Thed̂tre.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Où donc eſt tout ce que j’ay vû ? Il
<lb />me ſemble qu’un Homme a fait quelques
<lb />pas vers moy, je ferois peit alle de luy
<lb />parler. Qu’eſt-il devenu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />JOBIN.
<lb />La voix vous tremble! Vous m’aviez:
<lb />bien dit que vous eſtiez intrépide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />ty vu des choſes aſſez extraordinaires
<lb />pour en avoit un peu de furprile; mais
<lb />pour de la peur, vous me faites tort ſi vous
<lb />le croyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN:
<lb />VOus deven pourtant enange de vilage
<lb />plus d’une fois. Que ſeroit-ce ſi je vous
<lb />avois fait voir ce que vous avez tant cher<lb />ché inutilement ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je vous donne cent Piſtoles, ſi vous le
<lb />faites..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />vous en ſioulrice de Haycul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je ne me dédis point dè cent Piſtoles.
<lb />Si vous pouvez me montrer le Diable, je
<lb />diray que vous eſtes la plus habile Femme
<lb />du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />LOBIN.
<lb />Revenez demain, &amp; faites provifion de
<lb />fetmeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Quoy, c’eſt tout debon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt tout de bon. Nous verrons ſi
<lb />vous ſoûtiendrez ſa veuë: Viendrez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE AARCUIS.
<lb />Si je viendray ? Oüy. Mais répondez<lb />moy que ma vie ſera en ſureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />te
<lb />OBIN.
<lb />mhe prenus paueru que la podr ne voux
<lb />l’oſte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARCUIS.
<lb />Ne puis-je amener perſonne avec moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />n1e
<lb />OBIN.
<lb />Non, il faudra que vous ſoyez ſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Adieu, Madame, vous aurez demain?
<lb />dé mes nouvelles..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O BIN ſeule.
<lb />Il y penſera plus d’une fois. S’il vient,
<lb />il n’eſt hardy qu’en paroles, &amp; puis qu’il
<lb />a déja tremblé du Corps par morceaux,
<lb />le Diable que je prétens luy montrer le
<lb />fera trembler bien autrement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC
<lb />LE
<lb />P4
<lb />9.4
<lb />m
<lb />A M
<lb />χu
<lb />
<lb /> La M lus
<lb />I
<lb />I.
<lb />FINANCIER,
<lb />MARQUIS.
<lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Uoy, Monſieur le Marquis,
<lb />&amp; on vous trouve icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d
<lb />LE MARQUIS.
<lb />Tourquoy vous en étonner?
<lb />Vous y venez, tout le monde y vient, &amp;
<lb />y viens auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Je ſuis trop voſtre Serviteur, pour ne
<lb />vous pas dire ce que je ſçay. Vous venez
<lb />chercher la plus grande Coquine qui ſoit
<lb />au monde. Elle ne ſçait que tromper; &amp;
<lb />ſi je vous avois dit tous les tours qu’elle
<lb />m’a faits...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Comment? Et on en publie taut de mer<lb />vcilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Oüy, des Dupes comme je l’ay eſté
<lb />juſqu’à aujourd’huy; mais m’en voila re<lb />venu, elle ne m’attrapera de ſa vie. Elle
<lb />eſt en Ville, je l’atteus icy. Si vous avez
<lb />la pacience de demeurer, votis INl enten<lb />drez dire de belles choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETMANTIS,
<lb />Elle vous a donc fait de terribles piecest
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Voicy la derniere, il n’y à plus de re<lb />Tout, vn ifuierer cormniſe tridy, eſtoit uh
<lb />aſſez bon Oyſeau a plumer; il duy fâchera
<lb />de m avoiſ perdu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Il vous en a couſté quelques Piſtoles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Ne paye-t-on pas par tout le droit de
<lb />Conſultation? Je m’eſtois mis en teſte de
<lb />me marier, &amp; ſur quelque choſe que jeluy
<lb />demanday un jour là-deſſus, elle s’offiit à
<lb />me faire voir la Perſonne que j’épouſerois,
<lb />Elle ne donna heure au lendema n, &amp;
<lb />prit ce temps pour je ne ſçay que e;
<lb />N
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1.46 LA DEVINERESSE
<lb />Corijarcerenis epetene tevene te Tille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Autre droit pour les Conſuifatſoſis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Le lendemain je ne manquay point a
<lb />venir chez elle. Je luy laiſſay marmoter
<lb />quelques paroles, apres quoy on tira un
<lb />Rideau qui couvroit un grand Miroir. Je
<lb />vis paroiſtre auſſitoſt une grande l’emme
<lb />en habit modeſte. Elle eſtoit-jeune brune.
<lb />&amp; d’une beauté qui m’ébloüit. Voila, me
<lb />dit la Devinereſſe, la Perſonne que vous
<lb />épouſerez. Vous jugez bien que j’exami<lb />nay attentivement tous ſes traits. Il y
<lb />atvort tin gramt Cutmet ete ia Belle ou<lb />vrit. Elle en tira cinq ou ſix Sacs d’écri<lb />ture, &amp; uſi moment apres eſle diſpartit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu
<lb />LE MARQVIS.
<lb />y, vous viſtes effectivement...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Je ne vous puis dire coinment cela s’eſt
<lb />fait; mais je ne vous dis rien que je n’aye
<lb />veu, je ſortis charmé de la belle Brune.
<lb />Je l’avois ſans ceſle devant les yeux, &amp; je
<lb />la cherchay par tout pẽdant quinze jours.
<lb />Enfin eſtant à l’Amphitheatre de l’Opera,
<lb />dans le temps qu’on commençoit le Pro<lb />14.7
<lb />logue, doux Femmes vinrent ſe placer au<lb />pres de moy. L’une eſtoit maſquée, &amp;
<lb />l’autre n’avoit la mine que d’une Sui<lb />vante. Cette premiere me parut ſi lurpriſe
<lb />de voir joûer la Comédie en chantant, que
<lb />je luy demanday ſi elle n’avoit jamais veu
<lb />d’Opéra. Elle me dit qu’elle eſtoit une
<lb />Damie de Province, venuë depuis quatre
<lb />jours à Paris pour un Procés que la mort
<lb />de ſon Mary luy avoit laiſſé. Ce mot de
<lb />Procés me fit ſonger à la belle Brune qui
<lb />avoit tiré tant de Papiers de ſon Cabiner.
<lb />C’eſtoit elle-meſme. Elle oſta ſon Maſque,
<lb />&amp; je vis les meſmes traits qui m’avoient
<lb />frapé dans le Miroir. Je fis ſi bien, qu’elle
<lb />me permit de la remener. Elle logeoit en
<lb />Chambre garnie, où elle me dit que je ſe<lb />rois le ſeul qu’elle recevroit. J’allay trou<lb />ver la Jobin, tranſporté de joye. Je l’obli<lb />geay de conjurer ſes Eſprits, pour ſçavoir
<lb />qui eſtoit la Dame. On me répoudit que
<lb />c’eſtoit une Perſonne tres-riche, dont je
<lb />gagnerois le cœur par quelques ſoins obli<lb />geans. Jein’épargnay rien, tant j’avois
<lb />l’amour en teſte. Je parlay de Mariage;
<lb />on m’écouta, &amp; la choſe fut remiſe apres
<lb />lé. Procés vuidé, &amp; un Voyage que je de<lb />vois faire ſur les lieux avec la Dame. Ce.
<lb />pendant je ne manquois point à conſulter
<lb />tous les jours l’adroite Jobin; &amp; tous les
<lb />jours, par le moyen de ſon Eſprit Familier,
<lb />’apprenois &amp; J’allois dire à la Dame ce
<lb />qu’elle penſoit de plus ſecret. On me de<lb />mandoit ſi j’eſtois Magicien, &amp; cela me
<lb />faiſoit regarder la Devinereſſe comme un
<lb />Oracle. Ce fut par la voye de ce prétendu
<lb />Eſprit que je découvris qu’un peu de cha<lb />grin que la belle Brune m’avoit fait pa<lb />roiſtre un jour, venoit du retardement
<lb />d’une Lettre de change de deux cens Loüis,
<lb />Rien ne couſte quand on eſt bien amou<lb />reux. Je les laiſſay le ſoir ſur la Table de la
<lb />Dame dans une Bourſe, avec un Rillet qui
<lb />faiſoit connoiſtre que j’avois deviné ſon
<lb />embarras. Grande ſurpriſe de me voir li
<lb />grand Devineur. On trouya mes manie<lb />res fort honneſtes, &amp; la Lettre de change
<lb />encune tetteroe qtatle jours uptos s oli tile
<lb />força de reprendre mes deux cens Loüis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Dequoy donc vous plaignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />C’eſtoit une adreſſe pour faire grofſir la
<lb />ſomme. En effet, ayant appris il y a ſix
<lb />jours par le Démon ordinaire de la Jobin.
<lb />qu’il ne tenoit qu’à deux mille Ecus payez
<lb />comprant, que le Diférend qui faiſoit plai<lb />der la Dame, ne s’accommodaſt à ſon
<lb />avautage, je luy portay les deux mille
<lb />Ecus. Elle fit quelques façons pour les
<lb />accepter, me dit qu’elle avoit écrit à ſes
<lb />Receveurs, qui les envoyeroient avant
<lb />qu’il fuſt peu, &amp; enfin elle le laiſſa vaincre
<lb />a mes prieres. Je ne parle point de quan<lb />tité de petits Préſens gracieuſement re<lb />çeus. Je croyois trouver trente mille livres
<lb />de rente avec une belle Perſonne. Qui au<lb />roit fait moins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE RIARCSIO.
<lb />Je voy le dénoûement de la Piece. La
<lb />Dame aura décampé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Voila l’affaire. Je viens de chet elle,
<lb />On m’a dit qu’elle eſtoit partie de fort
<lb />grand matin pour la Province, &amp; on m’en
<lb />a donné ce Billet. Liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS lit.
<lb />Pivez atſſt fatesfuit que je pars con<lb />tente. Grace à vous, ſ’ity accommodé ayec
<lb />mes Parties, &amp; n’ayant plus icy de Prôcés,
<lb />je vay voir ſi mes Jerres ſont en bon étar,
<lb />Ie ne vous dis point uyquand je vous rendraj
<lb />Vot deua' mille Ecus, ny quaud je viendray
<lb />vous épouſer. Qu’a-t-on à dire à un
<lb />It omme qui de vine tour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />A un Homme qui deyine tout, mot<lb />bleu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LB I1 lal
<lb />La Piece eſt forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Elle eſt ſanglante. Jugez de la Science
<lb />de la Jobin, qui aſſurément avoit attitré
<lb />une Friponne pour me duper. Je vay luy
<lb />apprendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Ne vous hâtez point. Elle pourroit dite
<lb />que ce que vous luy reprocheriez, ne ſe<lb />roit qu’un conte. Je viens icy pour une
<lb />épreuve de Diablerie où je ſuis fort ſeûr
<lb />de l’attraper, &amp; cela joint avec la Dame
<lb />Plaideuſe, fera un effet admirable pour
<lb />vous &amp; pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Je croy que tout ce qu’elle fait voir de
<lb />ſurnaturel, n’eſt qu’artifice. Mais je vous
<lb />l’avoue, j’ay veu des choſes qui m’ont ſait
<lb />peur, &amp; je ne ſçay ſi....
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />’ay quelque intrépidité là-deſſus. Elle
<lb />me donna hier le divertiſſement d’un
<lb />Corps coupé par morceaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCIER.
<lb />Le divertiſſement eſt beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je fis ſemblant d’avoir peur, pour l’en<lb />hardit à me montrer davantage, &amp; en fei.
<lb />gnant de détourner la veuë de deſſus le
<lb />Corps, j'en ohlervois tous les mouve<lb />mens. Les parties te rejoignirent, &amp; le
<lb />Corps marcha. Le tour eſt adroit, &amp; je ne le
<lb />cõprens pas bien. Ea frayeur que j’en mon<lb />tray, l’eugagea à me promettre qu’elle me
<lb />feroit voir aujourd’huy le Diable. Je fein<lb />dray encor de trembler, afin qu’il avance;
<lb />car j’ay remarqué un certain trou où je
<lb />veux empeſcher qu’il ne s’abîme. Si je le
<lb />puis une fois tenir au colet, il faudra qu’il
<lb />enten c. Cert pouece.t epie vous me trou<lb />vez icy.. Ne paroiſſez point, je vous en
<lb />conjire, que je n’aye ſait ce que je vous
<lb />dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FINANCTER.
<lb />je me retire, puis que c’eit vous obliger;
<lb />mais au moins mes deux mille Ecus...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Ils ſont fort en ſeûreté, vous en avez
<lb />là Quittance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />i MX
<lb />41
<lb />*
<lb /> M M
<lb />un
<lb />11
<lb />LE MARQUIS, LE
<lb />CHEVALIER.
<lb />LE MARQUIS.
<lb />COmment, Chevalier, vous à Paris!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />UnBillet de la Marquiſe que je reçeus hier
<lb />ſtil les deda netres par un Expres qu’elle
<lb />m’avoit envoyé, m’ã fait revenir ſi prom<lb />ptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS:
<lb />On veut qu’elle ſoit venuë hier conſul<lb />tei Mme Jobin ſur voſtre chapitre; qu’elle
<lb />vous y ait vû dans un Miroir baiſant ſon
<lb />Portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Il eſt vray que je baiſois toûjours ſon
<lb />Portrait dans ma ſolitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Qu’elle vous ait écrit dans le meſme
<lb />temps pour vous ordonner de revenir;
<lb />qu’un Eſprit vous ait porté ſa Lettre, &amp;
<lb />qu’il ait apporté voſtre réponſe un quart
<lb />d’heure apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />m’apprenez vous? Il eſt certain.
<lb />qu it monla qu'ente Ilfatns, ouile icauroſc
<lb />avoir ſait plus de diligence que moy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARVIS.
<lb />Vous croyez donc que c’eſtoit un Diable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Peut-eſtre me faites-vous un conte pour
<lb />vous divertir, mais ce qui eſt tres-vray,
<lb />celt que je banois le Portrant de la Mat<lb />quiſe un moment avant que ſa Lettre me
<lb />fuſt renduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />Vous le baiſiez. On vous a écrit, &amp;
<lb />vous aventuit repolte lae rheure, je nq
<lb />ſçaij plus que vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Je ne ſuis pas moins ſurpris que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Mme Jobin eſt de vos Aimſes. Ente vous
<lb />dira ce qui en eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Je ne ſçay ſi c’eſt une choſe dont je doi<lb />ve chercher à eſtre éclaircy. Mon prin<lb />eipal intereſt eſt de ſçavoir d’élle ſi je n’ay
<lb />point à craindre quelque chaugement de
<lb />la Marquiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQVIS.
<lb />On m’a dit qu’elle ne tarderoit pas à
<lb />revenir. Je vay vous laiſſer l’attendre.
<lb />Comme il faut que je ſois ſeul pour ce que
<lb />ay à luy dire, je prendray mon heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Si ce n’eſt que pour moy que vous ſor<lb />tez, je vous quiteray la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Non, rien ne me preſſe, &amp; je ſeray
<lb />meſme bien aiſe de ne luy parler pas ſi
<lb />toſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />411
<lb />
<lb />445
<lb />*
<lb />gon
<lb />*
<lb />ME
<lb />P
<lb />I
<lb />I
<lb />W
<lb />3
<lb />JODITS, EDERIEYALILIC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Tr. vous vona, mre Jobin. Je vous
<lb />Xattendois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />IOBIN,
<lb />Hé bien, noſtre affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Elle ne peut mieux aller. Hiet apres
<lb />vous avoir quittée, je me fis mener en
<lb />Chaiſe roulante à deux lieuës d’icy. Les
<lb />Vitres eſtoient levées, j’ayois le nez cou<lb />vert d’un Manteau, &amp; il éſtoit impoſſible
<lb />de me connoiſtre. Le ſoir approchant, je
<lb />pris la Poſte &amp; allay mettre pie!! à terre
<lb />à la Porte de la Marquiſe. Heureuſement,
<lb />ſoit pour m’attendre, ſoit pour regarder,
<lb />elle eſtoit à ſa Feneſtre. Elle m’aperçut,
<lb />&amp; je luy entendis faire un cry. Je mon<lb />tay en’haut, &amp; la trouvay un peu inter<lb />dite. Elle ne vouloit preſque point ſouf<lb />frir que je l’aprochaſſe, tant elle avoit
<lb />peur que je ne tinſſe de l’Eſprit qui m’a<lb />voit donné ſa Lettre. Mais je la raſſuray
<lb />par mille choſes que je luy dis. Mille
<lb />proteſtations d’amour ſuivirent, &amp; ſi elle
<lb />me tient parole, il ne me reſte plus que
<lb />trois jours à ſoupirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIR
<lb />U 2
<lb />Elle vous épouſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Oüy, ſon Portrait baiſé a fait des mer<lb />veilles, &amp; elle ſie peut trop payer ma
<lb />ſidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />6
<lb />TE
<lb />Je ſuis ravie que mon adreſſe vous ait
<lb />fait heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Je reconnoiſtray ce que vous avez fait
<lb />potir moy. Mais je puis dire que vous
<lb />avez auſſi travaillé pour vous, car cela
<lb />vous met dans une réputation incroyable.
<lb />La Marquiſe a dit à quelqu’un ce qui
<lb />s'eitoit ſlier parie cliez vous. Ce bruit à
<lb />couru, &amp; j’ay déja vù quatre ou cinq de
<lb />mes Amis qui m’ont demandé s’il eſtoit
<lb />vray que je fuſſe hier à vingt lieuës d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ue
<lb />M<lb />OBIN.
<lb />N’allez pas les détromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Ce ſeroit me perdre. Je leur jure à tous
<lb />que j’eſtois abſent, &amp; que je pris la Poſte
<lb />ſur une Lettre que je reçeus à deux heitres.
<lb />Mais adieu, je vous viendray trouver à
<lb />minuit quand j’auray long-temps à vous
<lb />puiti, car vous avez toûjours tant de
<lb />Pratiques....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Vous n’en devez pas eſtre fâché, je la
<lb />dois à ce que vous avez publié de moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PΑ MTMI :
<lb />34.
<lb />
<lb />e ιM
<lb />I
<lb />3
<lb />Mr GILE Tavec un habit de Cavalier,
<lb />nie
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />etinu ontoree numpomns y idle re<lb />A connoiſſez-vous bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Je regarde. Comment? C’eſt Mr Gilet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />En Poil &amp; eu Plunies, Avec cet Frair
<lb />2
<lb />voyez, ne peut-on pas deveuir Meſtre de
<lb />Camp?
<lb />Q
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />
<lb />OBIN.
<lb />Ee paridela illentie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Je n’en trouvay point hier à ma fantaiſie
<lb />chez mon Tailleur. J’ay fait faire celuy.
<lb />là exprés. Il a travaillé toute la nuit.
<lb />Voyez-moy par tout. Eſt-ce là un air?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />te
<lb />OBIN.
<lb />Admirable, d’un de ces Hommes de
<lb />Gflefre qui ſe ſont trouvez à cifiquante
<lb />Aſſauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Je m’y feray voir. Franchement l’Habit
<lb />fait bien le Soldat. Celuy-cy m’inſpire
<lb />dſie envielde degtretiaje me anliſte au
<lb />Diable, à l’heure qu’il eſt, je tuërois cent
<lb />Hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M JOBIN
<lb />Il ne faut pas eſtre ſi Brave dés le pre<lb />miet jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />’iray loin, où il n’y aura point de Guer<lb />re. Trois ou quatre Sots qui avoient un
<lb />peu de familiarité avec moy, m’ont dit
<lb />impertinemment qu’il falloit que je fuſſe
<lb />fou de m’eſtre fait fabiier aiini. pay ciré
<lb />l’Epée, le petit doigt ( comme vous me
<lb />l'avez appris) ferme. Ils m’ont regardé,
<lb />ſe ſont retirez en ſeignant de rire, &amp; pas
<lb />uſl d’eux n à Ole-Dramer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />ORIN.
<lb />Je le croy. Ils n’y auroient pas trouvé
<lb />leur compte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Hipee cie drrmer egdererelori ravec ce
<lb />petit doigt-là, je défiërois tout un Eſcadron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Vous en viendriez à bout; mais ne laiſ<lb />ſez-pas de vous moderer juſqu’à ce que
<lb />vous ſoyez à l’Armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M GILET..
<lb />’auray bien de la peine à me retenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Avl
<lb />me
<lb />13
<lb />M. M MI.
<lb />*
<lb />  a 3
<lb />21
<lb />IOBIN', Mr GILET.
<lb />LE CHEVALIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Eux mots, je vous prie, pour une
<lb />1 choſe dont j’aurois oublié de vous
<lb />avertir. Il luy parle bas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />O ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />faeldiaj Saide .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />En voyez-vous aſſez bien la conſé.
<lb />quence ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Il ne me faut pas tant dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TDSHE MILIER.
<lb />Songez y bien au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />C’eſt aſſez.
<lb />el
<lb />ODIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER,
<lb />S’il arrivoit par hazard....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nun an li mmuu pone iuu ep .
<lb />Pourquoy importuner Mmle Jobin, quand
<lb />elle votts dit que c’elt anez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />le vous trouve bon de le demander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET tirant l’Epée.
<lb />Ah !Vous faites l’entendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mui
<lb />OBIN.
<lb />L.I. Rrollfleur Giicre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Non, point de quartier, il faut que je
<lb />l’eſtropie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Comment, venir ſur moy l’Epée à la<lb />main? A le pouſſe,
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET. Il laiſſe choir ſon Epée.
<lb />Vous pouſſez trop fort. Diable, attendez,
<lb />LE CHEVALIER ramaſſant l’Epée de
<lb />Mr Gilet.
<lb />Il ne faut pas faire l’inſolent quand on
<lb />ne ſçait pas mieux ſe batre que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET bas.
<lb />Dio de que ja quime mon pauuuolgt de
<lb />tfavers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER à Mme Tobin.
<lb />Il eſt heureux d’eſtre icy, je le trai<lb />terois ailleurs comme il le merite, mais je
<lb />ne veux pas vous faire de bruit.. Voila
<lb />ſon Epée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />14
<lb />OBIN.
<lb />Vous m’obligez fort d’en uſer ainſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Arine
<lb />1
<lb />4
<lb />1R4Y
<lb />*
<lb />3
<lb />be bl l M
<lb />5
<lb />ODINV, MGIEET,
<lb />me
<lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />y Ous ne ſçauriez eſtre ſage, M' Gilet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />M' GILET.
<lb />ay vû l’heure que j’allois eſtt́e froté?
<lb />O iij
<lb />Je ne ſçay comment cela s’eſt fait, car j’a<lb />puyois du petit doigt ſous la Garde, d’une
<lb />Iciffiete....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Ne voyïez.vous pas que je vous faiſois:
<lb />ſigne de reculer ? Il nuron gurue ſu’il ne
<lb />vous batiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-T
<lb />MGESHT..
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />C’eſt que je luy ay donné une Epéé en<lb />chantéé auſſi bien qu’à vous. Il y a trois
<lb />mois qu’il a la ſienne, &amp; les premiers qui
<lb />en ont battent les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Je ſçavois bien que je ne m’eſtois pas
<lb />trompé à mon petit doigt. Peſte! Il al<lb />longeoit à coup ſeur, &amp; ſi j’euſſe fait le
<lb />ſot, j’en avois au travers du corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Vous voyez bien qu’il ne faut pas vous
<lb />joüer à tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />A préſent que me voila averty, je gar<lb />deray tout mon courage pour l’Armée. Je
<lb />pars demain, droit en Allémagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmi
<lb />JOBIN.
<lb />Vous ferez tres-bien. Quand les En<lb />tremis auroient quelques Epées enchan<lb />tées, il n’y en à point qui vaillent les
<lb />miennes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GILET.
<lb />Adieu, Mme Jobin, juſqu’à ce que vous
<lb />me voyſez Meſtre de Camp,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />aii
<lb />Fαξ μνα χ ?
<lb />3u
<lb />
<lb />biꝰ ttal Led L' Sai
<lb />ne
<lb />A
<lb />*1
<lb />SBIESJ IIIII.
<lb />VERDIER.
<lb />DU
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DU VERDIER.
<lb />E Cavalier m’a fait grand plaiſir de
<lb />Ovous quitter, car je n’ay qu’un mo<lb />ment à demeurer avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi
<lb />OBIN.
<lb />Hé bien, noſtre Urne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DU VERDIER.
<lb />Jẽ viens vous en rendre compte. J’ay
<lb />ry tout mon ſaoul d’avoir vû trembler.
<lb />L’Eſprit à fait des mer veilles, &amp; Ivrattame
<lb />ne doute point à préſent que vous ne
<lb />conillarianes a tous les Memlonos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Qu’il faut peu de choſe pour duper les
<lb />Gens!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DU VERDIER.
<lb />la. Chambre pour nous coucher, nous
<lb />avons fermé la Porte en dedans &amp; Mada<lb />me en a mis la Clef ſous ſon Cheveſt.
<lb />Nous avons cherché par tout s’il n’y avoit
<lb />perſonne caché, &amp; apres avoir viſité juſ<lb />qu’au moindre coin, elle m’a fait la deſ<lb />habiller. C’eſt alors que la peur a com<lb />mencé à nous prendre toutés deux. La
<lb />ſienn? eſtoit double. Elle n’apréhendoit
<lb />pas ſeulement la viſion des Démons qui
<lb />devoient venir la nuit dans ſa Chambre,
<lb />elle craigroit que l’Urne ne ſe caſſaſt pas.
<lb />Elle ne s’expliquoit pourtant que legere<lb />ment ſui cette derniere crainte, pour ne
<lb />pas marquer: trop d’empreſſement de
<lb />voir mourir ſon Mary. Pour moy je
<lb />tremblois de manquer: mon coup, &amp;
<lb />cette appréhenſion me rendoit ſi interdite,
<lb />qu’elle n’avoit garde de s’imaginer que
<lb />j’avois eutrepris de faire l’Eſprit. Enfin
<lb />elle ſe coucha; &amp; voulût que je m’allaſſe
<lb />couclier aupres d’elle. Cette nouveauté
<lb />m’embaraſſa; car j’avois accoûtumé de
<lb />paſſer la nuit dans un petit Lit dreſſé tous
<lb />les ſoirs aupres du ſien. Je n’oſay pour<lb />tant luy reſiſter. La queſtion fut ſi nous:
<lb />laiſſerions de la lumiere. La lumiere nous
<lb />aſſuroit en quelque façon, mais nous nous;
<lb />diſions en meſme temps que nous mour<lb />rions de frayeur en voyant l’Eſprit, &amp; que
<lb />ce ſeroit bien aſſez pour nous de l’enten<lb />dre. Il fut réſolu que je l’éteindrois quand
<lb />je me ſerois deshabillée. Ma peur ceſſa par
<lb />cet ordre. Je fis un nœud coulant à la
<lb />corde que je tenois preſte, &amp; je la paſſay,
<lb />autour de l’Urne en venant me mettre au
<lb />Lit. Rien n’eſt plus plaiſant que la ma<lb />niere dont nous paſſâmes deux heures, cat
<lb />je crus que pour l’honneur dè l’Eſprit il
<lb />falloit le faire attendre. Au moindre bruit
<lb />que Madame croyoit avoir entendu, nous
<lb />voila perduës, me diſoit-elle tout bas. Je
<lb />ne répondois qu’en m’approchant d’elle
<lb />comme à demy morte; &amp; enfin la voyant
<lb />tournée de l’autre coſté, je tiray la corde..
<lb />L’Urne tõba, &amp; le bruit de cette chute luy:
<lb />fit faire un cry que j’accompagnay d’un!
<lb />long, je ſuis morte. Elle s’enfonça en même
<lb />temps-dans le Lit. J’en fis autant qu’elle
<lb />&amp; aprés une demie heure de palpitâtions
<lb />funs nous rien dire, elle me pria d’aller
<lb />voir en quel état eſtoit l’Urne. Je fus
<lb />long-temps ſans le vouloir faire, &amp; n’y
<lb />conſentis avec un tremblement admirable,
<lb />qu’à la charge qu’elle me tiendroit d’une
<lb />main du bord’de ſon Lit. L’Urne eſtoit
<lb />entiere. Elle eſtoit tombée ſur des Car<lb />reaux, &amp; de là ſur le Tapis-dé l’Alcove;
<lb />mais pour le Couvercle; comme il eſtoit
<lb />tombé de plus haut, il eſtoit en deux.. Hé
<lb />bien, me demanda-t-elle avec précipita<lb />tion, noſtre Uine eſt-elle caſſée? Non,
<lb />luy répondis-je. Tant-pis, repartit-elle
<lb />fort triſtement. Mais, Madame, ajoûtay:
<lb />je, le Gouvercle en eſt caſſé. Nous ſçau<lb />rons tantoſt, ce que celà veut dire, me re<lb />pliqua-t-elle. Voila ce qui eſt arrivé de
<lb />l’Utne. Elle viendra vous trouver ce ſoir,
<lb />voyez ce que vous aurez à luy dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />AvI
<lb />LODIINe.
<lb />Comme il s’agit d’en eſtre payée, je luy
<lb />diray que ſon Mary ſera bleſſé à la teſte, &amp;
<lb />qu’il en mourra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DU VERDIER.
<lb />Ne craignez rien pour l’argent. Elle
<lb />vous tiendra parole. L’affaire de l’Urne
<lb />l’a ſi fort perſuadée que vous faites venir
<lb />des Eſprits quand il vous plaiſt, qu’elle en
<lb />croiroit voir une douzaine toutes les nuits,
<lb />ſi elle vous donnoit ſujet de vous plaindre.
<lb />Des Eſprits quand il faut faire payer une
<lb />debte, ſont encor plus Diables que des
<lb />Sergens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Ceſt en quoy le Meſtier dont je me
<lb />meſle eſt admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlle DU VERDIER.
<lb />Adeu, je me idis derobce puur venir
<lb />icy. Ce ſoir, le reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PA
<lb />2.
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />Pn
<lb />Ma
<lb />la l Li Lat
<lb />M111
<lb />Mme JOBIN, Mr GOSSELIN.
<fw><lb />M1
<lb />Ey.XAturine.
<lb />(
<lb />OBIN.
<lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Elle eſtoit là-bas quand je ſuis monté.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />me
<lb />OBIN.
<lb />Ah! C’eſt vous, mon Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Je viens de parler à mon Procureur, il
<lb />dit que dans trois ou quatre jours il ſera
<lb />temps de ſolliciter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Je vous promets de vous trouver des
<lb />pataldeeuo mhomenvu piuemupale de
<lb />recevoir du ſecours d’une Sœur Sorciere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Ne ſçavez-vous pas que je ſuis devenu
<lb />moy-meſme Sorcier ? J’aiday hier à faire
<lb />remtier le Corps qui effraya tant voſtre
<lb />Marquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />16
<lb />OBIN.
<lb />Il faiſoit le Brave, &amp; eut grande peur;
<lb />je vois tous les jours de ces Braves-là. Ils
<lb />parlent bien haut quand il ne fatit que
<lb />parler, mais la moindre viſion les épou<lb />vante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Il veut pourtant voir le Diable. Croyez<lb />vous qu’il vienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Il aura repris du courage depuis hier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Apres l’avoir vû trembler comme il a fait,
<lb />je le divertirois bien s’il avoit affaire à moy<lb />M
<lb />tite
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />R.6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />OBIN.
<lb />Hé bien, faites le Diable pour luy, je
<lb />m’en fieray plus volontiers à vous qu’à
<lb />perlonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Comment, le Diable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous avez la taille merveilleuſe pour
<lb />cela. Un Diable Ragot ne fait pas la
<lb />moitié de l’impreſſion que vous ferez.
<lb />Demeurez toûjours icy. Vous gagnerez
<lb />plus avec moy qu’à eſtre Proeureur Fiſcal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GOSSELIN.
<lb />Quitter ma Chaige de Procureur Fiſcal
<lb />pour faire le Diable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4I
<lb />ODIN.
<lb />Allez, ce n’eſt peut-eſtre pas trop chan<lb />ger d’état.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Vous m’inſtruirez quand vous ſerez ſeu<lb />le. Je ne ſeray point fâché de me réjoüir
<lb />de voſtre Marquis.
<lb />sourc
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> IMYI.
<lb />3
<lb />
<lb />*
<lb />u a Md
<lb />ne
<lb />M
<lb />IX.
<lb />OBIN, LA
<lb />MIRMODIERL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Onſieur de ſa Gſfaudiere, me venit
<lb />NY Avoir encor aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Mme Jobin, je ſuis converty. Mes
<lb />Piſtolets retrouvez m’ont fait croire tout
<lb />ce que je ne croyois pomt de vous, &amp; l’on
<lb />ne me ſçauroit faire plus de plaiſir que de
<lb />n eſ dife du oſeſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Voila un grand changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Counfiene iaſimte: japprens cous les
<lb />jours des choſes qui me font voir que vous
<lb />eſtes la plus habile de toutes les Femmes.
<lb />Vous viſtes hier une Languedocienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Min
<lb />JOBIN.
<lb />Oüy, qui croyoit me duper par une
<lb />Hiſtoire d’enlevement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Rien n’eſt plus ſurnaturel que d’avoir
<lb />découvert la tromperie. Avez-vous ſcû
<lb />qui ceſtoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />LOBIN.
<lb />L’Eſprit que j’allay conſulter ſur ſa fauſſe
<lb />Hiſtoire, me l’auroit appris ſi j’euſſe vou<lb />lit ; mais que m’importoit de le ſçavoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAOUIENE.
<lb />C’eſtoit la Comteſſe d’Aſtragon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />Vr<lb />JOBIN.
<lb />Quoy? le luy dis les choſes comme ſon
<lb />Amie, &amp; elle ſe défie de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAU DIERE.
<lb />Ene cie bien cioignée de sen dener,
<lb />mais un peu de complaiſance pour ſon
<lb />Amant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*me
<lb />A
<lb />JOBIN.
<lb />Qu’elle l’épouſe, je ne luy en parleray
<lb />jamais. Je ſçay pourtant bien ce qui en
<lb />arri vera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIT GINHO DIERE.
<lb />Elle eſt reſoluë à n’en rien faire; &amp; pour
<lb />vous le témoigner, je dois tantoſt l’aller
<lb />prendre pour l’accompagner icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />inc
<lb />Mr
<lb />JODei
<lb />Qu’a-t-elle à y faire?.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />n ij.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Elle veut vous demander un Secret pour
<lb />oublier le Marquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />e
<lb />BIN.
<lb />Si elle vient pour cela, je n’ay rien à dire,
<lb />Il faut la ſervir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CIRAUDIERE.
<lb />Il m’a raillé ſur mes Piſtolets, j’auray
<lb />une joye qu’on le puiſſe chagriner.... Mais
<lb />ma chete M* Jobin, à préſent que me voila
<lb />convitiueu de ce que vous ſçavez, j’ay
<lb />auſſi quelque choſe à vous demander pour
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmr
<lb />y a-t-il?
<lb />OBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Je ſuis un bon gros Garçon qui aime la
<lb />joye. Riinn’y eſt ſi contraire que l’atta<lb />chement, &amp; ce que je voudrois, c’eſt que
<lb />vous me donnaſſiez un Secret pour eſtre
<lb />aimé de toutes les Femmes que je trouve<lb />rois aim bles. Naturellement, je ſuis le plus
<lb />inconſtant de tous les Hommes. Ne m’en
<lb />b’àmez point, c’eſt le moyen de n’avoir
<lb />jamais à ſoûpirer. A le bien prendre, y a<lb />tail une vie plus miſérable que celle d’un<lb />Amant conſtant? Pour bien connoiſtre
<fw><lb />A
<lb />Ci
<lb />I
</fw><lb />l’amour, il faut aimer tout, les belles &amp;
<lb />les agréables, les grandes &amp; les petites,
<lb />les graſſes &amp; les maigres, les brunes &amp; les
<lb />blondes, les enjoüées &amp; les triſtes; elles
<lb />ont toutes quelque choſe de different dans
<lb />leurs manieres d’aimer, &amp; c’eſt cette dif<lb />ference qui empeſche qu’on ne s’ennuye
<lb />en aimant..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVT.
<lb />ne
<lb />IODIN..
<lb />Vous eſtes d’aſſez bon gouſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />’ay la pratique, &amp; connois les Femmes.
<lb />Il en eſt qui n’aiment point par fierté, ne
<lb />voulant pas qu’aucun Homme au monde
<lb />puiſſe dire qu’il ait de l’avantage ſur elles,
<lb />Il y en a d’inſenſibles par nature. Il y en
<lb />a que rien ne peut faire changer, quand
<lb />elles ont une fois donné leur cœur. D’au<lb />tres ont des averſions naturelles pour l’A<lb />inant ou pour l’Amour; &amp; comme la gloire
<lb />de le Mareahnen de coticeo vuu toites de
<lb />Femmes eſt d’autant plus grande que la
<lb />choſe paroiſt impoſſible, c’eſt pour cela
<lb />que je vous demande un Secret,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Je ne veux pas vous dire que je n'en ay
<lb />point; mais comine jè ne puis luy donnet
<lb />T
<lb />iij
<lb />une entiere force ſans conjurer les Eſprits:
<lb />les plus difficiles à gagner, cela ne ſe fait:
<lb />pas tout en un jour, &amp; vous ne vous ap<lb />percevrez peut-eſtre de plus de ſix mois
<lb />que j’hyé obtenu pour vous ce que vous
<lb />m’engagez à deniander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Mais dans ſix mois m’aſſurez- vous
<lb />que je ne Rerty amer de toutes les Feli<lb />mes qui me plaſront?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mu
<lb />OBIN.
<lb />Je vous en aſſure, &amp; meſme dés aujour..
<lb />d’huy je pourrois vous faire voir quelques.
<lb />unes de celles dont vous voudrez eſtre
<lb />Cemllota,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Et je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Ce qui m’embaraſſe, c’eſt que les Eſprits
<lb />qu’il faur que j’employe ſont commis à la
<lb />garde d’un Tréſor, où ils voudront peut.
<lb />eſtre que vous mettiez quelque grande
<lb />ſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Si ſoixante ou quatre-vingts Louis que
<lb />l’ay dans ma bourſe les aecoriſiouent; ils
<lb />ſont à eux,
<fw><lb />va.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mins
<lb />OBIN.
<lb />s’ils n’y ſongent point, à la bonne heure.
<lb />e vondrors ne votis nale ſie couter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Vous vous moquez, j’ay du bien, &amp;
<lb />on me voit faire une aſſez belle dépenſe
<lb />pout mes plaiſirs. Travaillez pour moy,
<lb />jé n’auray point regret à ma Bourſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />nie
<lb />OBIN.
<lb />Vous verrez des choſes qui vous ſitr<lb />prendront; mais comme elles ne ſeront:
<lb />pas toutea fait terribles, jecroy que vous;
<lb />aurez le cœur aſſez ferme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />C’eſt mon affaire; ſi je m’effraye, tant<lb />pis pour moy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />Demeurez icy. J’entre là-dedans pouri
<lb />faire une premiere conjuration, où je ne
<lb />reçois jamais perſonne. Je reviens dans
<lb />uſi moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE ſeul.
<lb />Apres avoir traitté ſi long-temps de
<lb />Dupes, tous ceux qui voyoient Mme Jobin,
<lb />me rendrois-je bien moy-meſme ſa Dupe?:
<lb />L’argent demandé pour ſes Diables du
<lb />Tréſor, me fait craindre quelque tour d’a<lb />dreſſe. Il faut voir, ne fuſt-ce que pat
<lb />curioſité. Mes Piſtolets, &amp; la fauſſe Lan<lb />quedocienne découverte, ſont des choſes
<lb />qui doivent me perſuader. J’ay de bons
<lb />yeux quitte à ne me vanter de rien, ſi elle
<lb />me trompe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mhi
<lb />JOBIN.
<lb />J’ay fait l’Invocation la plus neceſſaire,
<lb />&amp; l’omlemnte va fepiler Icy..
<lb />Vne nutit paroiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAODTERE.
<lb />l’eſt-ce cy?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />JOBIN..
<lb />Vous avez peur?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITGIRAODIERLI.
<lb />Point du tout. Mais je ne ſerois pas
<lb />fâché de voir clair..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Voicy la Lune. Comme elle rious preſte
<lb />ſa clarté pour tous nos miſteres, il faut
<lb />qu’elle la continuë icy, pendant que je vay
<lb />conjurer l’Enfer de faire paroiſtre le
<lb />Bouc.
<lb />LA GIR'AUDIERE voyant paroiſtre une
<lb />Fieure de Boue.
<lb />Je ſçay qu’il eſt en vencration parmy
<lb />vous.
<fw><lb />4
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />C
<lb />OBIN.
<lb />C’eſt aſſez qu’il ait paru. Vous allez
<lb />voir cinq où ſix du nombre des Belles qui
<lb />vous aimeront,
<lb />Elle prouonce un mot inconnu, &amp; il
<lb />paſſe utte Figure de Caprice.
<lb />Ce n’eſt pas-là ce que je demande.
<lb />(Vu Demon paroiſt avec une Bourſe ou.
<lb />vertr)
<lb />Vous voyez pourquoy ils ſe font prier;
<lb />je voulois vous épargner voſtre argent,
<lb />mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Decce Meſutlo der nento elo uir rettigagc ſi<lb />gnificatif. Vous ſçavez que je leur avois
<lb />deſtiné la mienne. La voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />Donnez, ils ne la prendroient pas de:
<lb />voſtre main.
<lb />Vne autre Figure paroiſt icy ayant unte
<lb />Epée à ſes pleds.)
<lb />l’all Epée que ccluyre y vous triotitre tous,
<lb />ſes pieds, il vous avertit d’oſter la voſtre.
<lb />’avois oublié de vous dire qu’on ne paroiſt.
<lb />jamais devant eux l’Epée au coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAODTERE.
<lb />Oſter mon Epée? Ce genre de reſpect:
<lb />eſt aſſez nouveau..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Min
<lb />OBIN.
<lb />Donnez-la moy, je vous en rendray bon
<lb />comipte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Volontiers; auſſi bien elle me ſeroit
<lb />aſſez inutile contre des Eſprits. Sont-iſs
<lb />contens? Mrile
<fw><lb />JOBIN.
<lb />Oüy, &amp; vous allez voir quélques Maî<lb />treſſes que vous aurez. Les Figures qui
<lb />les ſuivront vous en feront ſi clairement
<lb />connoiſtre l’humeur, que je n’auray rien à
<lb />vous en dire. Regardez.
<lb />Pluſieurs Figures de Femmes paroiſſent
<lb />icy l’une apres l’autre,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Voila une belle Eemme &amp; qui ne manque
<lb />pas d’embonpoint. Il n’y a pas lieu de s’en
<lb />étonner, la Table qui vient apres elle eſt
<lb />bien garnie. Cela marque que la bonne
<lb />chere ne luy déplaiſt pas. Tant mieux,
<lb />nous ferons de bons repas enſemble. Cette
<lb />atuitre auen pene, quoy qu'un peu iaigro,
<lb />ne ſe trouveroit pas mal de ce que lã pre<lb />miere a de trop. Elle doit eſtre d’un tem<lb />pérament colere. Ce Lyon le marque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />Mrm
<lb />IODIN.
<lb />Je vous avois bien dit que vous pour<lb />nlez vous inſtruire par vous-meſme.
<lb />*
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />3
<lb />
<lb />*7
<lb />cvm
<lb />-
<lb />*.
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />22
<lb />pravees
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Que je ſuis charmé de cette Brune! Je
<lb />penſe queje ſeray un peu moins inconſtant
<lb />pour elle que pour les autres. L’Amour
<lb />qui la ſuit fait voir qu’elle ſçaura bien
<lb />aimer. C’eſt l’ordinaire des Brunes, elles
<lb />aiment preſque toûjours fortement. En
<lb />voicy une que je croy délicieuſe. Elle eſt
<lb />toute jeune. Les Fleurs luy plaiſent. Il
<lb />faudra luy envoyer des Bouquets. Que
<lb />d’Inſtrumens! Je voy bien que la Muſi<lb />que eſt ſon Charme. Tant mieux, j’aime
<lb />l’Opera; nous irons ſouvent enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M'
<lb />OBIN.
<lb />Et cette Blonde? Qu’en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Elle eſt d’une beauté ſurprenante. Que
<lb />j’auray de ioye de m’en voir aimé! Mais
<lb />ce ne ſera pas pourlong-temps; ce Moulin
<lb />à vent me la peint legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Ce Calatccere vous falcei peu ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />Pas tout-à-fait. Rien n’eſt fâcheux à
<lb />un Inconſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Mon génie qui paroiſt, m’avertit qu’il
<lb />n’y a plus rien a ſçavoir pour moy d’au<lb />jourd’huy. Voila voſtre Epée que ie vous
<lb />Lefido.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />’ay vû d’agréables Apparitions, car je
<lb />ne croy pas que vous prétendiez me faire
<lb />paſſer cela pour autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVA
<lb />d uitaa
<lb />Eſtes-vous content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAU DIERE.
<lb />Je ſuis tout plein de ce qui a paſſé de<lb />vant moy. Adieu, ie vay dire encor mer<lb />veilles de vous a noſtre Comteſſe. Je vous
<lb />l’amene tantoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN ſeule.
<lb />La Dame jalouſe n’a qu’à me compter
<lb />ſes trois cens Loüis Tout me favoriſe
<lb />dans ce que j’ay entrepris pour elle. Le
<lb />Marquis épouvanté, la Comteſſe reſoluë
<lb />à l’oublier, &amp; la Giraudiere enteſté de
<lb />mon Sçavoir! Qui en auroit tant eſperé
<lb />tout à la ſois? le ſuis fort trompée ſi le
<lb />Murquis a l’aſſittance de rovenir. Mais
<lb />n’importe. Ne laiſſons pas de tenir le
<lb />Di.ble tout preſt.
<fw><lb />E
<lb />{
<lb />
</fw><fw><lb />F
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />18
<lb />Avi
<lb />4.
<lb />4
<lb />TT
<lb />E
<lb />y
<lb />le 
<lb />I.
<lb />OBTN, DU CLOS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />* blu
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Uis que la Dame n’attend que
<lb />vous pour venir icy, vous n’a<lb />vez qu’à luy aller dire que je
<lb />ſuis ſeule. Si quelqu’un me
<lb />vient trouver pendant ce
<lb />temps-là, vous le ferez attendre un mo<lb />ment dans cette autre Chambre. Rien ne
<lb />manquera. Maturine eſt avertie de ce qu’il
<lb />faut faire, &amp; tout ira comme il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Vous ſerez payée latgement. C’eſt une
<lb />Femme qui s’effraye de rien, &amp; qui croïra
<lb />ce que nous voudrons dés la moindre cho<lb />ſe qui l’étonnera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />me
<lb />OBIN.
<lb />Allez donc viſte, &amp; me l’amenez. Le Mat.
<lb />quis, tout tremblant qu’il a eſté du Corps
<lb />par morceaux, pourroit revenir, &amp; s’il re<lb />venoit, je ſcrois bien aiſe de vous avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />N’avez-vous pas un Diable tout preſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />D’accord, mais il n’en ſera que mieux
<lb />que vous ayez l’œil à tout. Ce que je
<lb />trouve plaiſant, c’eſt que noſtre Procu<lb />reur Fiſcal qui crioit ſi haut d’avoir une
<lb />Sœur Sorciere, prend gouſt à noſtre Ma<lb />gie, &amp; ſemble ne demander pas mieux que
<lb />de devenit luy-meſme Sorcier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Mais ne hazardez-vous rien à vouloir
<lb />pouſſer le Marquis à bout? Il a intereſt
<lb />à détromper la Comteſſe, &amp; cet intereſt
<lb />le peut rendre plus hardy qu’un autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />OHIN.
<lb />Je l’ay éprouvé. Il s’agit de cent Piſ<lb />toles qu’il doit me donner, &amp; cent Piſto<lb />les ne ſe gagnent pas tous les jours. La
<lb />peur le prit hier, &amp; le prendra encor au<lb />jourd’huy; mais quand il s’aviſeroit de
<lb />faire le Brave, nous ne riſquons rien
<fw><lb />8
<lb />3
<lb />4
<lb />71
<lb />E
<lb />S
<lb />*
<lb />2.
<lb />H
<lb />E
<lb />a·
<lb />3
<lb />*
<lb />8
</fw><lb />Noſtre Diable eſt un des plus grands qu’on
<lb />euſt pû choiſir, &amp; ſi le Marquis veut met<lb />tre l’Epée à la main, il ſe jettera ſur luy,
<lb />&amp; n'aufa pas de peine à le defarmel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Faites-luy oſter l’Epée avant que le
<lb />Diable ſe montre à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />C’eſt une précaution que j’ay euë pour
<lb />les Eſprits qui ont ébloüy la Giraudiere;
<lb />mais ſi je l’avois avec le Marquis, je crain<lb />drois de luy donner du ſoupçon &amp; de l'en<lb />hardir. Mais mettons la choſe au pis.
<lb />Qiand noſtre Diable ſeroit déeouvert,
<lb />qu’arriveroit-il? Le Marquis auroit beau
<lb />le pupner, je nerois tont cr quil diroit
<lb />contre moy, &amp; je ſuis fort aſſurée que la
<lb />Comteſſe me croiroit plûtoſt que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Cela eſt certain, ou bien il faudroit
<lb />qu’elle euſt vû elle-meſme la tromperie.
<lb />Mais je vois entrer une aſſez plaiſante Fi<lb />gure d’Homme. Parlez-luy tandis que je
<lb />vous amene la Dame.
<fw><lb />J MM MI
<lb />Mu,
<lb />
<lb />4
<lb />bie tt X
<lb />11
<lb />Mr DE TROUFIGNAC
<lb />ne
<lb />M
<lb />AT
<lb />
<lb />JOBIN.
<lb />CHIIV.
<lb />L. * Ue demandez-vous, Monſieur?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M DE TROUFIGNAC.
<lb />Madame Jobin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Oeie nioy quritis ier jouiſl,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />je vlenis à vous plen deconrorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mni
<lb />OBIN.
<lb />Je remedie à bien des malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />On me l’a dit. Voyez-vous, je ſuis
<lb />Noble de bien des Races dans le Perigord;
<lb />mais c’eſt que je me ſuis marfé depuiis un
<lb />an. J’avois pris pour tien la Fille d’un vieux
<lb />Procureur duBourg qui eſt bien gẽtille, afin
<lb />qu’elle fiſt tout comme je l’entendrois, &amp;
<lb />quand ç’a eſté fait, elle m’a dit qu’elle ne
<lb />m’avoit pris que pour faire bonne chere,
<fw><lb />&amp;
<lb />3t
<lb />4
<lb />*
<lb />F
<lb />
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; ſe divertir. Elle va à la Chaſſe, &amp;
<lb />tare mnrtin des pilts fardinieſſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Il n’y a pas de mal à cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />Non, mais elle a eſté à la Chaſſe de
<lb />quelques Piſtoles que j’avois eu bien de
<lb />la peine à amaſſer, &amp; elle m’en a emporté
<lb />un bon ſac tout plein. J’ay fait aller apres
<lb />elle. On l’avoit veue ſur le chemin de
<lb />Paris habillée en Homme. I'y ſuis venu,
<lb />&amp; je la vis dans les ruës il y a deux jours
<lb />avec un luſte-au-corps &amp; des Plumes. Je
<lb />mis viſte ma Caſaque ſur mon nez, afin
<lb />qu'ene mie nie viit pas, jeau rouioſs ſuſ<lb />vre, mais il vint tant de Carroſſes à la
<lb />tlaverte, que je ne la vis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />JOBIN.
<lb />Vous l’euſſiez arreſtée ſans les Carroſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />Je n’euſſe eu garde. Elle euſt mis l’Epée
<lb />at in fhiaili tontecomnne dil Moliniſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M<lb />IOBIN.
<lb />C’eſt à dire que vous craignez d’en eſtre
<lb />batu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC,
<lb />Non pas, mais je voudrois bien que
<lb />v
<lb />les choſes ſe fiſſent avec douceur. Or ne
<lb />pourriez-vous pas bien la faire venir chez
<lb />vous par quelque Charme, &amp; luy en don.
<lb />ner uin autre apres cela, afin qu’elle puſt
<lb />m'aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e
<lb />M.
<lb />
<lb />OBIN.
<lb />Pour la faire venir chez moy, quand
<lb />elle ſeroit meſme dans le fond du Peri<lb />gord, je le feray tres-facilement. Mais il
<lb />faut bien de la cérémonie à changer le
<lb />cœur des Femmes, &amp; j’ay befoin de temps
<lb />pour cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />’auray patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />me
<lb />OBIN.
<lb />Puis que ceſt ent, domez-moy ſept
<lb />piéces d’Or pour les offrit à l’Eſprit qui
<lb />m’amenera voſtré Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TRQUFIGNAC.
<lb />Sépt piéées! Ne ſeroit-ce point aſſez
<lb />e (iuuale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />né
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Eſt-ce que vous ne ſçavez pas que le
<lb />nombre de ſept eſt miſtérieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M' DE TRQUFIGNAC.
<lb />Je n’y penſois pas. Faites donc bien,
<lb />voila les ſept piéces.
<fw><lb />Tmap
<lb />-
<lb />R46om
<lb />ba<lb />C
<lb />I
<lb />F2
<lb />rar neme
<lb />T
<lb />cc
<lb />3
<lb />oτamaL-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Pour montrer que vous conſentez au
<lb />Charme, ſoufflez trois fois là-deſſus.
<lb />Plus fort. Encor plus fort. Revenez
<lb />daus quatre jours. Je vous diray en quel
<lb />état ſerout vos affaires, &amp; quand j’auray
<lb />tuibremr voſtre F'emme, je luy feray ava<lb />ler d’un certain breuvage....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />l'aites-luy en avaler en quantite, j’en
<lb />ay bon beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Je connoiſtray ce qu’il luy en faut. ſeule.
<lb />C’eſt autant de pris. Quand il reviendra,
<lb />’inventeray quelque conte qui l’obligera
<lb />peut-eſtre à ouvrir encor ſa Bourſe. Com<lb />bien de ſots me rendent ſçavante en dépit
<lb />de moy!
<fw><lb />Mr DE TROUFIGNAC revenant.
<lb />Ah Madame!
<lb />nt
<lb />Mr
<lb />Qu’eſt ce?
<lb />IOBIN.
<lb />Mr DE TROUFIGNAC.
<lb />Que vous eſtes habile! Le Charme que
<lb />vous venez de faire a operé. J'ay apper<lb />çeu ma Femme là-bas, qui parle à voſtre
<lb />Servante.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />OBIN.
<lb />J'eſtois bien certaine qu’elle vieudroit;
<lb />mais il ne faut pas vous laiſſer voir, cela
<lb />détruitoit le Charme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE TRQUFIGNAC.
<lb />Je ſerois bien fâché qu’elle m’euſt vû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Hola. Conduiſez Monſieur, &amp; le faites
<lb />ſortir par la porte de derriere. ſeule. Le ha<lb />zard fait des merveilles pour moy. S’Il con<lb />tinuë à me favoriſer autant qu’il fait de<lb />puis queique tenits, je n'auſay plus pe<lb />ſoin d’Eſpions.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mme
<lb />M
<lb />914
<lb />w
<lb />M 
<lb />111
<lb />DE TROUFIGNAC,
<lb />me
<lb />ne
<lb />M'
<lb />OBIN.
<lb />DLE TROUFIGNAC.
<lb />E la maniere qu’on m’a dépeint M
<lb />me
<lb />Jobin, ce doit eſtre elle que je trou<lb />ve icy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vous la voyez elle-meſme.
<fw><lb />1012
<lb />*"u.
<lb />
<lb />*8
<lb />2
<lb />E
<lb />
<lb />Om .
<lb />Fũ<lb />vi
<lb />i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />d’y de gliuides cuotes at vous stenſuider.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />OBIN.
<lb />Que refuſe-t-on a un auſſi beau Caya<lb />lier que vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nte
<lb />M<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Je ne ſçay ſi vous prétendez railler; mais
<lb />de vous à moy, j’ay quelques bonnes for<lb />liſles, &amp; de ſa meure de cenes dont beau<lb />coup de gens ſe tiendroient heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />ORIN.
<lb />Je ne doute pas que vous n’en ſçachiez
<lb />profiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE TROUFIGNAC.
<lb />l’en profite; mais ce n’eſt pas tout-à<lb />faſt come je voudrois, Il y à uli petit
<lb />obſtacle, &amp; je viens voir ſi vous le pour<lb />rez lever.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Ce que vous me dites eſt bien general.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Voicy le particulier. Je voy les Belles;
<lb />il n’y a rien en cela de ſurprenant à mon
<lb />âge. Entre quatre ou cinq dont je ne ſuis
<lb />pas hay, il y en a une, maſ̂treſſe d’elle, &amp;
<lb />riche, dit-on, de cent mille Ecus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />J'entens. Vous auriez beſoin d’un Char<lb />mie pour la faire contentir à vous epouſet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />Mri
<lb />DE TRQUFIGNAC.
<lb />Elle ne demuanderoit peut-eſtre pas mieux
<lb />non plus que moy. Elle eſt belle, a de l’eſ<lb />plle, ce nous paromon uutez le fait l’un de
<lb />l’autre; mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He bien?
<lb />411
<lb />e,
<lb />SOIITI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE TROUFIGNAC.
<lb />C’eſt-là le Diable. Si vous devinez
<lb />memums jeuuayiume que jomauidrois
<lb />qui fuſt fait pour moy, n’eſt pas impoſſible.
<lb />Voila ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />OBIN.
<lb />Les connoiſſances qu’on a par.là ſont
<lb />trop imparfaites. J’apprendray plus en
<lb />faiſant voſtre Figure. Il faut me dire en
<lb />quel jour vous eſtes né.
<lb />ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm<lb />VA
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Le quinziéme de Novembre.
<lb />ne
<lb />JOBIN feignant de tracer des Fi<lb />gures ſar ſes Tabletes,
<lb />La premiere lettre de voſtre nom?
<lb />me
<lb />M
<lb />Un C.
<lb />DE TROUFIGNAC.
<fw><lb />8
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />0
</fw><fw><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />AE VONIC IAIIOUI3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />11
<lb />Une 3.
<lb />DE TROUFIGNAC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ne
<lb />BIN.
<lb />Mon beau Cayalier, de quelque Belle
<lb />que vous ſoyez amoureux, venez à moy, il
<lb />il y a poit de faveurs que je ne vous en
<lb />faſle obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M DE IROCTTGNAC.
<lb />Et par quel ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M<lb />OBIN.
<lb />Les cent mille Ecus ne ſont point poux
<lb />vous, vous eſtes Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ine
<lb />M
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />J’aime aſſez cela. Parce que je n’ay
<lb />encor que du poil folet, je ſuis Femme. En
<lb />eſt.ce la l’air? Voyez ce Chapeau, cette
<lb />maniere de tirer l’Epée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />IOBIN.
<lb />Vous aven la meilleure grace du mon<lb />de à tout cela; mais vous eſtes Femme.
<fw><lb />no
<lb />M<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Voſtre Figure n’a pas bien eſté.
<lb />Mute
<lb />JOBIN continuant à tracer quelque
<lb />higure ſur jes Tabltes.
<lb />s vous en diray davantage en l’acho</fw><lb />vant. Vous eſtes mariée depuis un an.
<lb />I’Homme que vous avez épouſé eſt fort
<lb />Campagnard. Vouis ne l’aimez point,
<lb />quoy qu’il vous ait priſe pour rien. Il ne
<lb />ſçait ce que vous eſtes deventie, &amp; vous
<lb />luy aven emportotountequmulavch
<lb />pû d’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />hu
<lb />M
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Voila ce qu’il faut que le Diable vous ait
<lb />revelé; car ſans nulle exception, perſon<lb />ne ne ſçait rien icy de mes affaires. Je
<lb />loge chez une bonne Dame qui me fait
<lb />paſſer pour ſon Neveu. Je luy ay ſeule<lb />ment découvert que j’eſtois Fille; mais
<lb />cout le Ielte luy cit IllcoHiltte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />OBIN.
<lb />Eſtes-vous content ſur voſtre mais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11i
<lb />MMe DE TROUFIGNAC.
<lb />Je tombe des nuës, je vous le confeſſe.
<lb />porro teu crolura pauometatremmomg una vous
<lb />mettent ſi haut. Ils me vont avoir de leur
<lb />party. Que de merveilles je diray de
<lb />vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />Mm
<lb />OBIN.
<lb />Je fais des choſes qui meritent un peu
<lb />plus d’étonnement que de vous avoir dit
<lb />des bagatelles.
<fw><lb />M
<lb />ne
<lb />*
<lb />L
<lb />
<lb />I
<lb />2
<lb />–
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M'
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Je croy que vous pouvez tout, MmeJobin,
<lb />Iaices-hioy Tomhie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Que je vous faſſe Homme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />te
<lb />Mrle DE TRQUFIGNAC.
<lb />Vous en viendrez à bout, ſi vous le
<lb />voulez. Je vous payeray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />OBIN.
<lb />Les cent mille Ecus vous touchent le
<lb />cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mm DE TROUFIGNAC.
<lb />Je hay mon mal baſty de Mary, &amp; ſi
<lb />j’eſtois Homme, j’en ſerois défaite. D’un
<lb />autre coſté il me ſemble que je ne ferois
<lb />point mal mes affaires aupres des Belles.
<lb />e ne ſçay ſi cet Habit me rend plus har<lb />die à leur en conter, mais elles m’écoutent
<lb />avec aſſez de plaiſir, &amp; j’enrage de me
<lb />voir tous les jours en ſi beau chemin pour
<lb />derlicurer cotirer aaupoldauroindos l'eHi<lb />mes eſt trop malheureuſe. La Cape &amp;
<lb />l’Epée, &amp; faites-moy Homme. Auſſi bien
<lb />je n’ay pas envie d’en quitter l’Habit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />te
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Je vous écoute pour rire avec vots, car
<lb />vous eſtes trop éclairée pour me parler
<lb />ſerieuſement.
<lb />R
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M.i
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />C’eſt de mon plus grand ſerieux, &amp; je
<lb />vous jure que de tout mon cœur je vou<lb />drois deventt Fſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Je n’en doute pas. Il y en a bien d’au<lb />Ll atre remrten vomo veda. Que
<lb />je ſerois riche avec un pareil Secret!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMe DE TROUTIGNAC.
<lb />Puis que vous avez découvert ce qui
<lb />n’eſt icy à la connoiſſance de qui que ce
<lb />ſoit, rien ne vous ſçauroit eſtre impoſſible.
<lb />e luis enchantée de voſtre Science.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />aii..
<lb />C da s
<lb />Quand vous voudrez l’employer pour
<lb />appaiſer la colere de voſtre Maty....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLE IRUUTIUNAC.
<lb />Il enrage plus d’avoir perdu ſes Piſtoles
<lb />que ſa Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M.
<lb />JOBIN.
<lb />Ecoutez. Vous n’avez point de meilleur
<lb />porty à prendro que de vous remettre bien
<lb />t’eac luy. Ferez,vous toûjours la Liber<lb />tine! Si vous luy voulez donner plus
<lb />de ſatis ſaction que vous n’avez fait, j’ay
<lb />une Poudre qui le rendra plus amoureux
<lb />de vous que jamais.
<fw><lb />ααι αςκE
<lb />4
<lb />
<lb />"
<lb />* πœm*
<lb />A
<lb />4
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />1e
<lb />DE TROUFIGNAC.
<lb />Je ne manque point encor d’argent.
<lb />Quand cela ſera, nous en parlerons. Juſ<lb />ques-là je me ſerviray des Privileges de
<lb />cet Habit, il me fait mener la vie du mon<lb />de la plus agréable, &amp; je n’y renonceray
<lb />qu’à l’extrémité. Adieu, Mme Jobin, je
<lb />ne vou, dote nei aujouid nay, lous
<lb />nous reverrons plus d’une fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mu
<lb />OBIN.
<lb />Adieu mon beau Cavalier. Prenez
<lb />garde à ne vous point tropriſquer avec les
<lb />Belles. Il y a des pas dangereux pour
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />32.
<lb />4*E
<lb />(.
<lb />DA IRGUTTUNAC.
<lb />On ſe tire de tout quand on n’eſt point
<lb />beſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN ſeule.
<lb />Voila une des plus plaiſantes rencon<lb />tres que j’aye encor euë depuis que je me
<lb />meſle de deviner. Le Mary &amp; la Femme
<lb />dans le meſme temps!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R
<lb />pource g
<lb />bnf.f
<lb />ncé
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb /> M.
<lb />11
<lb />21
<lb /> M
<lb />1Y
<lb />DU CLOS, Mr
<lb />16
<lb />DE
<lb />iut
<lb />CLERIMONT, M
<lb />OBIN.
<fw><lb />DOCIOU.
<lb />&amp;Ntrez, Madame.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />mtbiyje norcun ponſe entrer, &amp; je me
<lb />repens bien d’eſtre venuë juſques icy. Aht
<lb />AII.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Qu’avez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />’ay crd̂ voir un Démon tout noir der<lb />niere moy, &amp; c’eſtoit l’ombre de ce Gen<lb />tilhomme qui deſcend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Remettez-vous. Voila Mine
<lb />Mmie
<lb />Jobin.
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Ah ! Ah! Eh, Moiietr, prierera de
<lb />n’approcher pas ſi pres de moy.
<fw><lb />Βύηίhοῦοvιτιιτιοmιασιούτc νvοοι η n aiconorour 
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Je me metttray entre vous &amp; elle. Qu’a<lb />vez-vous à craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Ses regards m’effrayent. Qu’ils ſont
<lb />horribles!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />C’eſt une imagination. Elle les a tour<lb />nez comme une autte. à Me Tobin. J’ay
<lb />dit à Madame que j’eſtois de vos Amis,
<lb />&amp; que je vous prierois d’employer toute
<lb />voſtre Science pour luy apprendre ce
<lb />qu’elle veut ſçavoir de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nt
<lb />M<lb />OBIN.
<lb />Quand vous ne ramenenez pas, loſ
<lb />merite m’obligeroit à n’épargner rien pour
<lb />la Iatisfaifc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmie DE CLERIMONT.
<lb />Voila qui eſt bien honneſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOSà Me Iobin.
<lb />Ine voiere meua pour ene, je vous en
<lb />conjure. C’eſt une Femmie intrépide, &amp;
<lb />qui n’aura point de peur, quoy que vous
<lb />luy fa ſſiez voir de ſurprenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nt
<lb />M<lb />DE CLERIMON bas.
<lb />Que dites-vous, Monſieur?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R i.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Je dis que vous ſoutiendrez la veuë des
<lb />choſes les plus effroyables. Ne montren
<lb />pas de crainte. Vous ſerſez perduc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme JOBIN.
<lb />Je voy bien. Madame a l’air d’une
<lb />Jemme fort aſſurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmie DE CLERIMONT.
<lb />Il eſt vray. Je n’ay jamais peur de tieu.
<lb />bas a du plos. Comme che devine tout,
<lb />elle ſçaura que je ne dis pas vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Elle ne devine que les choſes qu’on luy
<lb />demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme JOBIN.
<lb />Il faut, Madame, que vous me diſiez
<lb />vouis, melme ce que vous ſoulaitez de
<lb />moy. N’ayez point de honte, je ſçuy les
<lb />Secrets de bien d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />J’aime. Ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Voila bien dequoy. Et qui eſt-ce qui
<lb />n’aime pas? Si vous ſçaviez comme moy
<lb />combien de Gens ſorit attaqten de ce mal,
<lb />vous ſeriez bien étonnée.
<fw><lb />E
<lb />I
<lb />Q
<lb />2
<lb />E
</fw><fw><lb />9
<lb />e ec 
<lb />I
<lb />*τ.βαιhετυ</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me
<lb />M.
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />l’ay crû long-temps qu’on m’aimoit,
<lb />mais depuis un mois j’ay quelque ſoupçon
<lb />qu’on me ſacrifie à une Rivale. On prend
<lb />toutes les précautions imaginables pour
<lb />m’empeſcher de le découvrir, &amp; pour me
<lb />perſuader qu’on m’aime toſſjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS à Me ſobin.
<lb />Il vous faut tout dire. C’eſt que Ma<lb />dame a extrémemient du bien, &amp; comme
<lb />elle ſçait qu’il eſt de l’honneſteté quand
<lb />on aime que celuy qui en a le plus en don<lb />ne à celuy qui en à le moins, elle entre<lb />tient un Carroſſé à ſon Amant, &amp; lu
<lb />doinle deſſdoy padontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />ne
<lb />ORIN.
<lb />Cela eſt d’une Dame genereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />Oüy, mais je ne voudrois pas luy don<lb />femauiſdoy pliretiey dépens, &amp; ſi je
<lb />ſçavois qu’il me trompaſt, je luy retran<lb />Elterois tout net le quartier que je lu
<lb />dois.
<lb />V
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Il ſeroit bien piſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Mais auſſi je ſerois fâchée de me broüils
<lb />ler avec luy, s’il eſtoit vray qu’il n’aimaſt
<lb />due loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />JOBIN.
<lb />L’affaire eſt fort délicate, &amp; vous fai<lb />tes bien de chercher à vous éclaircir; car
<lb />autrement, ou vous ſervirez de riſée à
<lb />voſtre Rivale, ou vous perdrez voſtre
<lb />Amant en vous broüillant avec luy.
<fw><lb />Mme
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />C’eſt raiſonner juſte.
<lb />DU CLOS montraut Me Tohint.
<lb />Madame eſt une Femme de bon ſens.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />JOBIN.
<lb />e vay tout à l’heure vous faire dire la
<lb />verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />Mm
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Et par qui? Ahi je ſuis perdue, elle va
<lb />faire entrer quelque Démon. Je m’en vay
<lb />ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Gtirdenpouu emuien, Ax pous cordroic
<lb />Ie coù à la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIN JOBIN.
<lb />Qu’avez-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />Je me trouve mal, &amp; je reviendray une
<lb />autre fois.
<fw><lb />SECeh.-v--osevndo-t-iſse<lb />
<lb />L vobα̃
</fw><fw><lb />2
<lb />E'l
<lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M"
<lb />OBIN.
<lb />Il faut que je vous délaſſe. Vous eſtes
<lb />peut-eſtre trop ſerrée dans voſtre corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />Mme DE CLERIMONT faiſant ſigne
<lb />MT Far
<lb />Eh non. Ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOSa Me Iohin.
<lb />N’approchez pas de Madame, elle eſt
<lb />Il delſcate qu'of fie la petſt toucher lans
<lb />qu’on la bleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mit
<lb />JOBIN.
<lb />Je voy ce que c’eſt, Madame a peur;
<lb />mais qu’elle ne craigne rien. Au lieu
<lb />de mes Apparitions ordinaires, je vay ſeu<lb />Ement faitc venft la telte de l’Iuoſe d.A¬.
<lb />belanecus qui a tans' parlé autrefois, &amp;
<lb />qui luy dita ce qu’elle a envie de ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />nie
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />La Teſte d’Abelanecus. Une Teſte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Le
<lb />OBIN.
<lb />Apres qu'ent atia parit, vous n’aurez ſt
<lb />douter de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Elle parlera?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />Elle parlera.
<lb />OBIN,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />n°
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Et le Peltelldray ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me JOBIN.
<lb />Et vous l’entendrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nie
<lb />M
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Non aſſurément je ne l’entendray point,
<lb />car je ſors d’icy tout à l’heure. Je n’ay
<lb />plus ny curioſité ny amour, &amp; je m’en vay
<lb />vous payer pour mnavoil guerle de totts
<lb />ces maux-là..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />He! Madame, quand on eſt une fois
<lb />entrée icy, on n’en ſort pas comme vous
<lb />penſez, DU CLOS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’allez-vous faire? Vous eſtes perduë.
<lb />Des Eſprits inviſibles ſont répandus icy
<lb />tout autour, &amp; ſi vous faites affront à tout
<lb />leur Corps en ſortant avant qu’avoir eu
<lb />réponce d’Abelanecus, ils ſe montreront
<lb />peut-eſtre avec leurs Ongles crochus, &amp;
<lb />la ne Iay pas ce di en lere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Quoy, il faut que j’entende parler le
<lb />Diable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />FODAI.
<lb />Bien des Gens voudroient le voir, qui
<lb />n’ont encore pd̂ y reuſſir.
<fw><lb />I
<lb />I
</fw><fw><lb />E
<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Ils il’ont quit vem chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />8
<lb />IOBIN.
<lb />On y vient quelque-fois inutilement.
<lb />Il ne parle pas pour tout le monde, &amp; il
<lb />faut bien qu’il vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Coifrai, Mratctanie : Le Ditune Mi ailitez
<lb />Je ne veux point eſtre aimée du Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CIOS.
<lb />Faut-il le dire ſi haut ? Tout le monde
<lb />n’a pas ſon amitié. S’il va ſe fâcher, où en
<lb />eſtes-vous?
<lb />Mme
<lb />JOBIN à du Clos.
<lb />Que vous dit Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOCLOD.
<lb />Qu’elle a beaucoup d’obligation au
<lb />Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Croyez, Madâme, qu’il vous ſervira.
<lb />Je vay moy-meſme querir la Teſte qui
<lb />doit parler; car elle ne ſouffriroit pas qu’un
<lb />autre que moy l’apportaſt icy. Je vous
<lb />avertis qu’il ne faut pas que vous ayez
<lb />peur. Je ne répondrois pas de voſtre per<lb />tonne.
<lb />Elle ſort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />M
<lb />DE CLERIMOT.
<lb />Où m’avez-vous amenée? Je ſuis à demy
<lb />morte. Quelle peine de trembler ſans qu’il
<lb />ſoit permis d’avoir peur! Comment faut.
<lb />ilfaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Songez au plaiſir que vous aurez de
<lb />ſçavoir la verité, &amp; de ne point paſſer
<lb />pour Dupe. Quand vous aurez entendu
<lb />la Teſte, votis ſerez ceſtaiſe de ce qu’il
<lb />faudra faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.6
<lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />Oüy, mais la queſtion eſt de l’entendre
<lb />ſans avoir peur, &amp; c’eſt ce que je né feray
<lb />jamais. Ah, ah, ah.
<lb />( Madame Iovin remtre, &amp; vn apporté
<lb />utte Table ſur laquelle la Teſte eſt po<lb />ſéte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Eh, Madame, ne vous couvrez point les
<lb />yeux. Le Diable n’eſt pas ſi horrible que
<lb />volls ciojen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M<lb />JOBIN.
<lb />Approchez, Madame, voicy la Teſte
<lb />en eſtat de vous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />Qu’elle parle, je l’entendray bien d’icy.
<lb />Si
<fw><lb />ur
<lb />m
<lb />m
<lb />rotcc-væim<lb />*"
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />b
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mma
<lb />La careſſer! je ne le ferois pas pour tout
<lb />l’or du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ni0
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Si vous pouviez vous réſoudre à la ca<lb />reſſer, elle en parleroit bien plus volon<lb />tiefs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Je m’en vay la careſſer pour vous moy.
<lb />Comme elle eſt aiſe! Regardez, Madame.
<lb />(La Teſte ſe tourne d'ellenmeſine à droit
<lb />&amp; à gauche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />jelrolciois. An :an: Mas pouiquoy
<lb />tant craindre? C’eſt peut-eſtre quelque vi<lb />ſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT tirant à moitié
<lb />ſa main de deſſus ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />Une viſion! Vous croyez donc que je
<lb />vous trompe? Il faut que vous en ſoyez
<lb />éclaircie.
<lb />Aue marmure ſey queiques mois.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA TESTE.
<lb />Je t’ordonne de me venir toucher pour
<lb />voir ſi c’eſt viſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Je ſuis perduë. Où me ſauver? Que fe<lb />ray-je?
<lb />S
<lb />DU CLOS à Me de Glerimont.
<lb />Madame, pourquoy avez-vous parlé de
<lb />viſſoſt volis votis eſtes attiree cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />je n’en puis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Me
<lb />JOBIN.
<lb />Ne tardez pas tant à l’aller toucher.
<lb />Ene poutrole e entuicer lta ceus, e vous
<lb />en porteriez de terribles marques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO VLOJ.
<lb />Venez, Madame, &amp; de bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mu<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Il m’eſt impoſſible de faire un pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Un peu de courage, je vous aideray,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mle DE CLERIMONT.
<lb />Allons donc, puis qu’il n’y a pas moyen
<lb />de m’en diſpenſer. Elle s’arroſte a pres s’eſtre
<lb />un peu approchée, &amp; dit. Il n’eſt pas neceſ<lb />ſaire d’aprocher plus prés. C’eſt une Teſte
<lb />effective, &amp; je ne voy que trop bien qu’il
<lb />n’y a point de viſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Ce n’eſt pas aſſez, il faut la toucher,
<lb />ne
<lb />M DE CLhrem vrpa
<lb />La toucher!
<fw><lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />!
</fw><fw><lb />
<lb />-
<lb />-----
<lb />A
<lb />mc hoia</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Souvenez-vous qu’il ne faut pas avoir
<lb />peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Eh, le moyen de n’en pas avoir?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />N’en témoignez rien, du moins.
<lb />La Dame eſtant proche de la Table, lu<lb />Teſte remué les yeux. La Dame fait
<lb />un prand cry &amp; recuils, du Clos la re<lb />tient.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />Ah ! Le mouvemenit de ſes yeux m’a
<lb />totte ehlajee,;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Allons, faites un effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Mettez la main deſſus, il ne vous en
<lb />arrivera auoun mal..
<lb />La Dame a vance la main, la vetire
<lb />touche enſin la Teſte, &amp; fal it deux pas
<lb />en arriere avec precipitation.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />Mmr
<lb />OFIN.
<lb />Ne reculez pas plus loin. Vous l’avez:
<lb />touchée. Demandez.luy préſentement ce
<lb />qu’il vous plaira.
<fw><lb />S ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Quoy, il faut que je l’interroge moy.
<lb />nlelme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />N
<lb />TOBIN.
<lb />C’eſt voſtre affaire, &amp; non pas la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mm
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Boririene iure convenacron vrce unc
<lb />Teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Allons, Madame, parlez viſte, afin que
<lb />nous ſortions d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />Faut-il faire til Compiiment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Aion, nl laue la cucojers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nad
<lb />M
<lb />
<lb />DE CLERIMONT.
<lb />Dy moy.... Je n’acheveray jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CLOS.
<lb />Voulez-vous ſortir ſans avoir rien ſçeu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Avn
<lb />AMSSERRRRONRI
<lb />Un petit moment, que je me raſſure.
<lb />Dy moy, Madamnela Peſte, n'je luis tod<lb />jours aimée de Monſieur du Mont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oûy.
<lb />LA TESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />MM DE CLERIMONT.
<lb />Aime-t.il Madame de la Jubliniere?
<fw><lb />
<lb />
<lb />cas
<lb />E.
<lb />Ccenus
<lb />"
<lb />*ηπσεανα τπακηπσν οντηκωυγν κατταπτυεητίσςτεςνσς οσρττσςυαπηνστρπεmατσ πσηπ ιἀπρηπεzπηαmm
<lb />*
</fw><fw><lb />
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />6
<lb />LA TESTE.
<lb />Mme DE CLERIMONT.
<lb />Et ne va-t-il pâs chez ellę:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA TESTE.
<lb />Quelquefois, mais c’eſt ſeulement pour
<lb />obliger un Amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11.c
<lb />M
<lb />DE CLERIMONT avec precl<lb />pitation.
<lb />Je n’en veux pas ſçavoit davantage. Te<lb />nez, Madame, voila ma Bourſe. Adieu,
<lb />jé ſuis toute hors dé moy-meſine. à du
<lb />Clos. Ne me quittez pas, Monſieur, que
<lb />vous ne m’ayez remiſé chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lic
<lb />Mr
<lb />LORIN ſeule.
<lb />Pourvu que ſa Bourle vienne, Il mporte
<lb />peu comment. Quelle folle avec ſa peur!
<lb />Oſtez tout cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PICARD.
<lb />Madame, ce Monſieur d’hier qui vous
<lb />avoit dit qu’il reviendroit, le voila qui
<lb />monte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn
<lb />0
<lb />OBIN.
<lb />Oſtez promptement, &amp; qu’on ſe tienne
<lb />preſt là-dedans pour faire ce que j’ay dit
<lb />quund on m’entendra parler. Clule. Voicy
<lb />un coup de partie. Il faut, s’il ſe peut,
<lb />en bien ſortir.
<lb />S iij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />1
<lb />441
<lb />1 Tu
<lb />2
<lb />Et
<lb />ber ha dan an 
<lb />JOBIN, LE MARQUIS,
<lb />dOooLEiis ut guine en Diuble.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />IE ne ſçay ce que vous avez fait à une
<lb />Dame qui ſort d’icy, mais je l’ay trouvée
<lb />toute éperduë ſur voſtre Eſcalier, &amp; ſi ſon
<lb />Conducteur ne la ſoûtenoit, elle auroit
<lb />peine à gagner la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />me
<lb />ODINV. :
<lb />Elle a eſté curieuſe, &amp; il a falu la ſatis<lb />ſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAROUIS.
<lb />’avouë qu’on a beſoin de fermeté avec
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />Mr
<lb />IOBIN.
<lb />Il faut que vous en ayez fait proviſion,
<lb />puis que vous vous hazardez à revenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Vous m’avez ſi fortement répondu que
<lb />ma vie ne courroit aucun danger, que je
<lb />reviens ſur voſtre parole.
<fw><lb />*
<lb />E
<lb />1
</fw><fw><lb />
<lb />e
<lb />B
<lb />
<lb />2
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />me
<lb />OBIN.
<lb />Oüy, mais il eſt certain que vous aurez
<lb />peur. Songez-y bien pendant qu’il eſt
<lb />tenips,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Il faut que je vous confeſſe la verité.
<lb />Je fus un peu effrayé de ce qui parut hier
<lb />devant moy. Vous le remarquaſtes, &amp; la
<lb />ſonté qui ireit aeieurée de ina rolbleſte
<lb />me fait chercher à la réparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ne
<lb />LOBIN.
<lb />Vous ne ſerez peut-eſtre pas plus ferme
<lb />aujourd’huy que vous fuſtes hier. La veuë
<lb />du Diable eſt plus terrible qu’un Corps
<lb />par morceaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />I’ay promis de vous donnet cent
<lb />Piſtoles ſi vous pouviez me le faire voir;
<lb />e vous les apporte. Si je tremble, j’auray
<lb />au moins l’avantage d’avoir vû ce que mille
<lb />Gens ſont perſuadez qu’on ne ſçauroit
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />Mr
<lb />JOBIN.
<lb />Si vous m’en croyez, gardez voſtre Bour<lb />ſe. Vous voyez que je ne ſuis pas in<lb />tereſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Eſt-ce que vous ne pouvez me tenir:
<lb />paroles:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />ne
<lb />JOBIN.
<lb />Je ne le puis? Moy? Elle ſait des Cercles
<lb />&amp; dit quelques paroles. Donnez voſtre.
<lb />aigerit. On ne me pas venir le Diable
<lb />pour rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MANCOIO..
<lb />Cela eſt fort juſte. Prenez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />Vous allez voir un des plus redoutables
<lb />Démons de tout l’Enfer. Pe luy marquez
<lb />pas de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HE AIANNOTO.
<lb />Je feray ce qui me ſera poſſible pour n’en
<lb />point avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />te
<lb />M.
<lb />IOBIN.
<lb />Regardez ce Mur. Eſt-il naturel, bon,,
<lb />auii, &amp; bien fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Il a toutes les qualitez d’un bon Mur,
<lb />mais pourquoy me le faire regarder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />C’eſt par-là que le Diable va ſortir, ſans
<lb />qu’il y faſſe la moindre ouverture.
<fw><lb />E1
<lb />S
<lb />2
<lb />ci<lb />6
<lb />3
</fw><fw><lb />22-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />ay peine iv le croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr
<lb />OBIN.
<lb />Allons, Madian, par tout le pouvoir
<lb />que j’ay ſur vous, faites ce que je vous
<lb />diray. Montrez-vous.
<lb />(ua oegeuin commontou paroiſtre veſtie
<lb />en Diable.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARROIO.
<lb />Ah! Que vois-je là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme JOBIN.
<lb />Quoy, vous détournez les yeux? Si vous
<lb />voulez, nous finirons-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE M IISeTOs
<lb />Non, quaud j’en devrois mourir de
<lb />frayeur, je veux voir ce qu’il deviendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />
<lb />OBIN.
<lb />Je le retenois afin qu’il ne puſt avancer
<lb /> buis. Icy Madian, je vous l’ordon<lb />ne. Vous reculez dés le premier pas qu’il
<lb />fait? J’ay pitié de vous, je m’en vay luy
<lb />commander de diſparoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS arreſtant M' Goſſelins
<lb />&amp; luy préſeutant le Piſtolet.
<lb />Barle ou je te tuë. Qui es-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nt
<lb />JOBIN.
<lb /> oleuz vous fanc tvous entes perdu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je me connois mieux en Diables que
<lb />vous. Parle, te dis-je, ou bien tu es mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'
<lb />OBIN.
<lb />(Il ſort des éclairs des deux coſtez de le
<lb />Pvape, 1.
<lb />Vous allez perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre Enfer ridicule ny tous vos éclairs.
<lb />ne m’étonnent pas. Si tu ne parles, c’eſt
<lb />fait de toy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Avai el dro dduarve.
<lb />Quartier, Monſieur, je ſuis un bon
<lb />Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Ah fourbe de Jobin, je ſçavois bien que
<lb />je viendrois à bout de t’attraper. Il faut.
<lb />MROMaerauauass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme JOBIN.
<lb />Laiſſez-le aller, Monſieur, vous ſerez
<lb />content de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Non, je ne le laiſſe point échaper que je
<lb />ne ſois éclaircy de tout. Veux, tu parler?:
<lb />I
<lb />e tueray le Diable.
<fw><lb />8
<lb />1
<lb />42
<lb />
<lb />m
<lb />usĩ
<lb />τνσπτ́
<lb />**
<lb />ascsman
<lb />s
<lb />lid
<lb />
</fw><fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Eh, Monſieur, je ne ſuis qu’un pauvre
<lb />Procureur Fiſcal. Que gagneriez-vous à
<lb />mie tucr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Le Diable un Procureur Fiſcal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Ne faites point de vacarme, je vous en
<lb />prie. On m’a payée pour empeſcher vo<lb />tre Mariage, voila pourquoy je cherchois
<lb />à vous tromper.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />LA COMTESSE, LE
<lb />MARQUIS, LA GIRAU,
<lb />DIERE, Mr GOSSELIN,
<lb />ne
<lb />OBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lAr COM TECOM.
<lb />H, ah, Mm
<lb />Jobin, vous trompiez
<lb />LAMr le Marquis. Nous avons tout
<lb />entendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Puis que cela eſt, Madame;, le Diable
<lb />peut prendre party où il luy plaira, je le
<lb />ſaille itller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GOSSELIN.
<lb />Si l’on m’y ratrape, qu’on m’étrille en
<lb />Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE à demy bus.
<lb />Iidatne joumns dtuis iia nlois mrouis au<lb />rons quelque petite affaire à démeſler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Quelle effronterie! Mettre le déſordre
<lb />parmy les Gens pour attraper de l’argent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mme
<lb />JOBIN.
<lb />pouonalapmomuy domo juoeoueu poiſitr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS à la Devinereſſe.
<lb />Il n’eſt pas temps de vuider nos comptes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EACOMTESSE.
<lb />Il faut que la choſe éclate, afin que per<lb />ſonne n’y ſoit plus trompé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />M
<lb />JOBIN.
<lb />Ne dites rien, je ne ſuis pas ſi coupable
<lb />que vous penſez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS appercevant Me Noblet.
<lb />Entrez, Madame, vous ne pouviez arri ver
<lb />plus à propos. Ne craignez point de vous
<lb />voir forcée à un ſecond Mariage. Il n'en
<lb />faut pas croire la Devinereſſe, c’eſt la plus
<lb />grande fourbe qui fut jamais.
<fw><lb />M
<lb />
<lb />
<lb />he<lb />13
<lb />62
<lb />b
</fw><fw><lb />4:
<lb />3
<lb />21
<lb />2
<lb />Vou:
<lb />Ποις
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />OBIN.
<lb />Vona mnen tuetiiuit poinr peut de chole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Pour peu de choſe, vieille Scelerate,
<lb />apres le déſeſpoir où je ſuis depuis huit.
<lb />jours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ale
<lb />AE Masn d.
<lb />Comment ? Eſt-ce que Mme
<lb />Jobin..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Vous eſtes de mes Amies, réjoüiſſez..
<lb />vous dé mon bonheur. Madame la Com<lb />teſſe eſt détrompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />je venole dernciſttertiir beeree pouir vous
<lb />oublier, mais il n’y a plus moyen de le
<lb />vouloir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Quelle joye pour moy! Afin de l’avoir
<lb />entiere, il faut ſçavoir qui a payée la De<lb />vinereſſe pour me traverſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne
<lb />M
<lb />NOBLET.
<lb />On l’a payée? Vous croyez cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Elle nous l’a confeſſé.
<lb />Mn
<lb />IOBIN en s’en allant.
<lb />Il ne me ſouvient plus de rien. Voila
<lb />tout ce que j’ay à vous dire,
<fw><lb />Ti
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GIRAUDIERE.
<lb />mne letire d’amdites rort refoitmient..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Je prendray mon temps. On ſçait com<lb />ment la faire parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e
<lb />Mm<lb />NOBLET.
<lb />Je cours apres elle. Comme je ne veux
<lb />jamais la revoir, j'ay quelque reproche à
<lb />aſty falle pour hion coipte..
<lb />E lle s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TARQUIS a la Comteſſe:
<lb />Hé bien, Madame, avois.je tort de
<lb />décrier Mme Jobin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAT Ma lll Aſedmr
<lb />’ay eſté ſa Dupe. Sottons d’icy. Vous:
<lb />aurez coute liberté d’en rire avec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Allons, Madame. Je me tiens aſſuré de
<lb />mon bonhieur, puis que j’ay eu l’avantage
<lb />de vous détromper.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN;
<fw><lb />2
<lb />
<lb />15
<lb />
</fw><fw><lb />1
<lb /> abανι
<lb />R
<lb />ett
<lb />Der:ς
<lb />H
<lb />2
<lb />crrracanta
<lb />féstuiipaαhamut
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Extrait du Prtvilege du Roy.
<lb />At Grace &amp; Privilege du Roy donné à Saint
<lb />A Getmain en Laye te premiet Fevtier 1680.
<lb />Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, TIRCELLE:
<lb />Il eſt petmis à Elaude Blageatt, Imprimeur<lb />Libraite, d’implimet, raire imprimer, vendre
<lb />&amp; debiter, peudant le temps de ſix années, une
<lb />Comédie intitulée L.A DEVINERESSE, OU LES
<lb />FAUX ENCHANTEMENS, Reptéſentée par la
<lb />Troupe du Roy. Et defenſes ſont ſaites à tous
<lb />Imprimeuts, Libtaites, &amp; autter Perſonnes,
<lb />de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient,
<lb />de l’imprimer, faire imprimet, vendre, &amp;
<lb />debiter, ſans le conſentemeut dudit Blageart,
<lb />ou de ceux qui autont droit de luy, à peine de
<lb />Miirne cents apeve dameue y coiteuton des
<lb />Exemplaires contrefaits, &amp; autres peines portées
<lb />dans leſdites Lettres de Privilege.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ragiſtré ſur le Livre de la Commmunauté des
<lb />Librutres &amp; Imprimeurs de Paris, le Fevrter.
<lb />168o. ſuivant l’Arreſt de la Cour de Parlement du
<lb />Fnviil 1653. &amp; celuy du Conſeil Privé du Roy
<lb />du 27 Fevrier 166s Signé ANGOT, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois
<lb />le 14, Fevrier 1680.
<fw><lb />Source
<lb />onffr18
</fw><fw><lb />de
<lb />ance
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Age 4. ligne 20. Ce que vous fait peindre,
<lb />Eliſez, Ce que vous avez fait peindre.
<lb />Page 58. ligne 12. C’eſt là ce que m’a fait eſtre,,
<lb />liſez, C’eſt là ce qul m’a fait eſtre.
<lb />Page 71. ligne 7. J’ay eſté jaloux comme le
<lb />Diable, liſez, J’ay eſté jaloux comme uu Diable.
<lb />Page 88. ligne 17. Mais ne m’enftez guete, je
<lb />vous en prie, liſez, Mais ne m’enflez guére, je
<lb />vous prie.
<lb />Page 93. Ou voit paroiſtre le Marquis dans
<lb />le Mitoir, liſez, On voit paroiſtre le Chevalier.
<lb />Page 134. ligne derniere, Quand j’auray en<lb />tendu le on, liſez, Quand j’auray entendu le
<lb />ſon.
<lb />Page 159. ligne 2. Se ſont retitez en ſeiguant?
<lb />de rire, liſez, Se ſont retirez en feignant de Iſtριιτ*ς.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>