<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Jeune Marius, tragédie</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729688q"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>Le Jeune Marius, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1669" cert="high" resp="BNF">1669</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />LE
<lb />IEVNE MARIVS
<lb />TRAGEDIE.
<lb />lal Momcul DlEBACo
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />C
<lb />DLBERT
<lb />MINISTRE ET SECRETAIRE
<lb />D’ESTAT.
<lb />ONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LEDI
<lb />Quelque impatience que i’euſſe de
<lb />vous donner des marques publiques
<lb />de ma reconnoiſſance au nom de tou<lb />tes les Muſes en general, &amp; de la
<lb />mienne en particulier, quoy que i'en
<lb />fuſſe ſollicité par la bonne fortune de
<lb /><fw><lb />ũ ij
</fw><lb />quelqu'vne de mes Pieces qui ont
<lb />precedé celle-cy, i’ay ſenty mon de<lb />uoir arreſté par vne iuſte defiance &amp;
<lb />par vne crainte reſpectueuſe. Mais
<lb />enfin ne pouuant plus diferer de ſatis<lb />faire à ma gratitude, i’ay ramaſſé
<lb />toutes mes forces auant que d’entre<lb />prendre l’ouurage que ie vous deſti<lb />nois, i’ay pris la Scene la plus mag<lb />nifique, i’ay choiſi vn des Heros de
<lb />l’anciẽne Rome, &amp; pour vous le ren<lb />dre plus agreable, i’ay tâché de le re<lb />preſenter auec quelques-vns de ces
<lb />traits, que nous admirons dans voſtre
<lb />incõparable Heros, Ie parle de noſtre
<lb />grand Roy, qui raſſemble en luy ſeul
<lb />tout ce que l’Hiſtoire a de plus in<lb />croyable &amp; de plus merueilleux.
<lb />Plein d’vne ſi haute idée, &amp; ſouſtenu
<lb />par la dignité de mon ſuiet, ie vous ay
<lb />conſacré mon trauail auant que de le
<lb />cõmé cer; I’ay enuiſagé toute la gloire
<lb />que ie pouuois attendre de voſtre ap<lb />probation; I’ay inuoqué auec plus de
<lb />ferueur que iamais le Dieu qui nous
<lb />inſpire, &amp; ie me ſuis dit ſans ceſſe,
<lb />qu’ayant eſté choiſi pour eſtre vn des
<lb />ſuiets des gratifications du Roy, ie
<lb />deuois ſouſtentr, ou plûtoſt iuſtifier
<lb />vn choix ſi honorable. C’eſt auec ce
<lb />grand ſecours, MONSEI<lb />GNEVR, que i’ay trauaillé aſſe:
<lb />heureuſement: quoy que la fortune
<lb />&amp; la cabale ſe meſlent autourd’huy
<lb />de faire le bon &amp; le mauuais deſtin
<lb />des ouurages du Theatre, celuy que ie
<lb />vous ay conſacré n'a pas ſuccombé
<lb />ſous leur iniuſtice. Ce n’eſt que vous
<lb />MONSEIGNEVR, que i’ay
<lb />lieu d’apprehender, quand ie l’expoſe
<lb />à vos yeux: ie ſçay que rien n'échape
<lb />à la penetration de voſtre eſprit, &amp;
<lb />que vous poſſedez le precieux talent
<lb />de iuger finement de toutes choſes: Ie
<lb />ſçay que c’eſt de cette idée generale,
<lb />que vous auez du beau &amp; du par<lb />fait que ſe répandent ſans ceſſe de
<lb />nouuelles beautez &amp; de nouuel<lb />les lumieres ſur tous les Arts
<lb />yſur toutes les Sciences:
<lb />C’eſt de là que vient ce grand a<lb />mour que vous aueZ pour elles, ces
<lb />ſoins continuels &amp; cette magnifique
<lb />protection, dont vous honorez l’em<lb />pire des belles Lettres, au milieu de
<lb />ces grandes occupations que vous
<lb />donnez auec vne application éton<lb />(-
<lb />- 7----
<lb />72
<lb />nante &amp; ſans exemple à la premiere
<lb />Monarchie de la terre. Que i’aurois
<lb />de choſes à dire, MONSEI<lb />GNEVR, ſur vn ſi vaſte ſuiet,
<lb />&amp; qu’il ſeroit doux à vne ame re<lb />connoiſſante comme la mienne de
<lb />s’abandonner à la loüange de ſon bien
<lb />faicteur! mais ie ſçay trop quelle eſt la
<lb />delicateſſe de voſtre modeſtie, &amp; auec
<lb />quelle diſcretion il faut manier tou<lb />tes les matieres qui regardent voſtre
<lb />gloire. Agréez au moins, MON<lb />SEIGNEVR, que ie laiſſe
<lb />ẽchaper deuant vous vne louange
<lb />qui eſt dans la bouche de tout le mon<lb />de.
<lb />Permettez que i’apprenne à la poſterité,
<lb />Que vous auez executé
<lb />Des choſes qu’auant vous on auoit regar<fw><lb />dées
</fw><fw><lb />Comme les vains projets d’vn zele mal
<lb />fondé,
<lb />Et dont tous ceux qui vous ont precedé,
<lb />Eurent à peine les idées.
<lb />Je n’entreray point dans le détail
<lb />&amp; dans la preuue de toutes ces mer<lb />ueilles, le témoignage que le Roy en
<lb />rend tous les iours par ſa propre bou<lb />che, vaut mieux que tous nos elo<lb />ges; ces glorieuſes veritez ſont aſſez
<lb />confirmées par les ſolides marques que
<lb />ſa Maieſté vous donne continuelle<lb />ment de ſon eſtime, &amp; par les nou<lb />uelles dignitez dont il recompenſe vos
<lb />trauaux. Ie ſuis auec vn profond
<lb />reſpect,
<lb />MONSEIGNEVE,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, tres-obe yſſant
<lb />&amp; tres obligé ſeruiteur,
<fw><lb />BOYER.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DV PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAr Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Paris le
<lb />I24. iour de Mars 1669. Signé, DALANCE,
<lb />il eſt permis à G. QVINET, de faire imprimer, ven<lb />dre &amp; debiter vn Livre intitulé le Ieune Marius,
<lb />Tragei. ie, durant le temps &amp; eſpace de ſept années,
<lb />entieres &amp; accomplies, à compter du iour qu’il
<lb />ſera acheué d’imprimer pour la premiere fois,
<lb />en vertu du preſent Priuilege. Et defenſes ſont
<lb />faites à tous autres, de quelque qualité &amp; con<lb />dition qu’ils ſoient, d’imprímer ou faire imprimer
<lb />ladite Piece, ſur peine de confiſcation des Exem<lb />plaires, &amp; de tous dépens, dommagés &amp; intereſts,
<lb />amir qu’il eſt plus amplement porté par ledit
<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le livre de la Communaute uet Mar<lb />enunut mioiuue. Q'Impiimeunsue teue vie de Pâ<lb />ris, le 26.Mars 1669. ſuiuant l’Arreſt du Parlement
<lb />du 8. Auril 1653.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A. SOVBRON), Syndic.
<lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois le 28.
<lb />Mars 1669.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />MARIVS. Conſul Romain, fils de
<lb />SYLLA.
<lb />C. Marius.
<lb />General de l’armée Ro<lb />maine.
<lb />POMTEE. Lieutenant de Sylla.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CECILIE. Fille de Sylla.
<fw><lb />PISON.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Amy de Sylla.
<fw><lb />MAXIME. Amy de Marius.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />SABINE.
<lb />Confidentes de Cecilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />La Scene eſt à Preneſte, dans le Palais
<lb />de Marius.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />IEVNE MARIVS,
<lb />IMMOSDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />DODIDERAMIENE.
<lb />MARIVS. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Vel zele, quel bon-heur t’a conduit
<lb />en ces lieux,
<lb />Et t’a fait trauerſer vn Camp victo.
<lb />rieux?
<lb />Enfermé dans Preneſte, ou Sylla nous
<lb />aſſiege...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />De nos troubles, Seigneur, c’eſt le ſeul priuilege,
<lb />Qu’vn ſeul peuple formant deux partis differens,
<lb />Parmy nos ennemis nous trouuons des parens.
<lb />I’ay penetré le Camp par leur intelligence,
<lb />Preſſé de vous donner vn auis d’importance,
<lb />Et de faire à vous-meſme vn fidele rapport,
<lb />Et de l’eſtat de Rome &amp; de tout voſtre ſort.
<lb />Teleſinus, Seigneur, ce grand Chef des Samnites,
<lb />Dont Sylla ſceut jadis reſſerrer les limites,
<lb />Eſt aux portes de Rome, &amp; par vn grand ſecours
<lb />uhmPancuisue oy na vient arraener vos iours,
<lb />Et menaçant les ſiens d’vn deſtin plus funeſte
<lb />Le forcer de leuer le ſiege de Preneſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ie ne puis trop loüer ton courage &amp; ta foy.
<lb />Mais que viens-tu m’offrir &amp; pour Rome &amp; pour
<lb />moy?
<lb />Le fier Teleſinus ce fameux Capitaine
<lb />Ce voiſin trop ialoux de la grandeur Romaine,
<lb />Vient moins pour me ſeruir dans cette occaſion
<lb />Que pour ſeruir ſa haine &amp; ſon ambition.
<lb />Trop foible contre nous dans vn temps plus tran<lb />quile
<lb />Il taſche à profiter de la guerre ciuile;
<lb />Mais quand méme il auroit de plus iuſtes deſſeins,
<lb />Ie deteſte vn ſecours qui peut nuire aux Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Cependant vous voyez que Sylla ſacrifie
<lb />Aux ſoins de ſe vanger les ſoins de ſa Patrie;
<lb />Ce barbare vainqueur trouue vn plaiſir moins
<lb />dous
<lb />A ſauuer ſon pays qu’à triompher de vous.
<lb />Il croit qu’en enuoyant le ſeul Pompée à Rome,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il la peut confier aux ſoins d’vn ſi grand home,
<lb />Imitez ſon exemple: en des perils ſi grans,
<lb />rulfetours n’eſt honteux pour vaincre les Tyrans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Le Ciel m’eut-il permis de l’employer ſans crime,
<lb />Ce ſecours quel qu’il ſoit injuſte ou legitime,
<lb />Ay-ie la liberté d’agir en ma faueur?
<lb />Helas! i’ay plus d’vn maiſtre, &amp; i’ay plus d’va
<lb />vainqueur.
<lb />Fils du grand Marius, dont le ſort trop contraire
<lb />Combla ſes derniers iours d’horreur &amp; de miſere,
<lb />plus malheureux encor dans ce triſte ſejour
<lb />I’éprouue à molo temps ia fortune &amp; l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy, Seigneur, quel amour dans vn ſort ſi fune</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſte....
<lb />Cecilie eſt icy.
<lb />MARIVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy, Seigueur, dans Preneſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />ouj iuaxiine, &amp; l'amour apres tant de hazards,
<lb />Acheue icy ſur moy le triomphe de Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille de Sylla?
<lb />MAXIME,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Cecilie, &amp; ſes charmes
<lb />Sont plus forts que ſon pere auec toutes ſes armes.
<lb />Mais aprens quel deſtin la menée en ces lieux.
<lb />Ie ne veux point icy retracer à tes yeux
<lb />Les troubles inteſtins, la ſanglante furie,
<lb />Dont mon Pere &amp; Sylla déchiroient leur Patrie,
<lb />Il ſuffit de ſçauoir tout ce qu’a mis d’horreur
<lb />Entre nos deux maiſons la ialouſe fureur.
<lb />Sylla faiſant la guerre, &amp; craignant pour ſa fille
<lb />La haine que mon pere auoit pour ſa famſlle,
<lb />Il l’enuoye à Preneſte en ſecret &amp; ſans bruit.
<lb />Tu ſçais en quel eſtat ce coup m’auoit reduit.
<lb />Ne ſçachãt en quels lieux on cachoit ce que i’aime,
<lb />Ie ſignale par tout mon deſeſpoir extréme,
<lb />Et de mon pere mort deuenu ſucceſſeur,
<lb />Pour vanger mon amour, i’imite ſa fureur.
<lb />Sylla reuient d’Aſie enflé d’heur &amp; de gloire;
<lb />Tout mon party s’ébranle au bruit de ſa victoire.
<lb />Ie l’attaque, il triomphe, &amp; trahy des Romains,
<lb />Ie me voy ſur le point de tombet dans ſes mains.
<lb />Valere Gouuerneur pour luy dans cette Ville,
<lb />Gagné par mes preſens me l’offre pour azile.
<lb />Sylla me ſuit, m’aſſiege, &amp; la ſoif de mon ſang
<lb />Luy fait negliger Rome, &amp; ſa gloire &amp; ſon rang.
<lb />Ie me vois en eſtat de defendre Preneſte,
<lb />Ou de rendre ſa priſe à mon vainqueur funeſte.
<lb />Mais admire mon ſort: plein d’vn ſi doux eſpoir
<lb />I’apprens que Cecilie eſtoit en mon pouuoir.
<lb />Ie reçois auſſi-toſt par les mains de Valere
<lb />Ce precieux dépoſt, qu’il tenoit de ſon pere.
<lb />Sylla m’a tout offert pour vn treſor ſi cher.
<lb />Mais rien à mon amour ne le peut arracher,
<lb />Et pour te faire voir mon amour toute entiere,
<lb />Voy quel eſt l’aſcendant d’vne beauté ſi fier.
<lb />La voyant ma captiue, à ſon premier aſpect
<lb />I’en prends vn peu d’orgueil &amp; tremble de reſpect,
<lb />Ses fers m’enffent le cœur, &amp; la beaute me braue;
<lb />I’ay le pouuoir d’vn maiſtre, &amp; la peur d’vn eſ<lb />claue;
<lb />Mais plus eſclaue encor que maiſtre en ce ſejour
<lb />Ce que ie tiens du ſort cede aux droits de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy qu’il en ſoit enfin, c’eſt voſtre priſonniere;
<lb />C’eſt le plus cher treſor de Rome &amp; de ſon pere,
<lb />Et ce bien, qu’en vos mains la fortune a remis,
<lb />Balance le pouuoir de tous vos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Maxime, connois mieux les droits d’vne Maiſtreſſe
<lb />Et ce que dans vn cœur l’amour met de foibleſſe,
<lb />Ou ſi l’amour n’a rien qui te puiſſe charmer,
<lb />N’en iuge que par moy, qui ſuis né pour aimer.
<lb />Sçache que ſous le joug de ma belle captiue,
<lb />Ie ſens mon cœur ſans force, &amp; ma valeur oiſiue,
<lb />Et que pour rendre encor mon deuoir plus confus
<lb />Ie connois ma foibleſſe &amp; ie n’en rougis plus.
<lb />Sçache enfin que ie dõne au ſeul ſoin de luy plaire
<lb />Tous les ſoins que ie dois à combatre ſon pere:
<lb />Depuis qu’elle eſt icy, pour ſeruir ma valeur,
<lb />Ie ne retrouue plus ny mon bras ny mon cœur,
<lb />Et toûjours poſſedé de mon amour extréme
<lb />Ie ne ſçay rien qu’aimer auprés de ce que i’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Le fils de Marius ſept fois Conſul Romain,
<lb />Luy déja ſucceſſeur de ce rang ſouuerain,
<lb />Luy le ſils d’vn Heros plus grãd que Rome meſme
<lb />Ne ſçait qu’aimer auprés de la beauté qu’il aime!
<lb />Ah, Seigneur, penſez-vous que ce ſoit vn moyen,
<lb />De meriter vn iour, vn cœur comme le ſien?
<lb />Sauuez voſtre vertu de l’indigne foibleſſe,
<lb />Qui la tient abbatuë aux pieds d’vne Maiſtreſſe.
<lb />Allez forcer Sylla de ſuiure voſtre choix;
<lb />Faites parler pour vous cent glorieux exploits;
<lb />Prenez ſans plus tarder vn temps ſi fauorable,
<lb />Lorſque Teleſinus ſe rend ſi redoutable,
<lb />Que Sylla meſme en tremble &amp; demeure incertain,
<lb />S’il doit pourſuiure encore ou quitter ſon deſſein;
<lb />Songez, que le Tyran qui voit Rome allarmée,
<lb />Le voulant ſecourir, affoiblit ſon armée,
<lb />Met la peur dans le Camp, &amp; le met en eſtat
<lb />De preuenir l’aſſaut, &amp; tenter vn combat.
<lb />En entrant dans Preneſte, &amp; ſemant auec ioye
<lb />Le bruit du grand ſecours que le Ciel vous enuoye,
<lb />I’ay veu ſur tous les fronts briller vn noble eſpoir,
<lb />Et chacun reſolu de faire ſon deuoir.
<lb />Prenez l’occaſion, qu'vne prompte victoire
<lb />Vous rende voſtre rang, &amp; Rome, &amp; voſtre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Maxime, tes conſeils diſſipent mon erreur;
<lb />La vertu ſeule a droit de gagner vn grand cœur,
<lb />Et s’il faut qu’à l’amour le mien ſe ſacrifie,
<lb />Aymons, mais d’vn amour digne de Cecilie:
<lb />Allons à nos Soldats inſpirer ce beaufeu.
<lb />Mais ie voy Cecilie, attend encor vn peu;
<lb />le ne puis falis tororure, a moins de luy déplaire,
<lb />Former quelque entrepriſe, &amp; combatre ſon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNVDII.
<lb />MARIVS. CECILIE.
<lb />MAXIME. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />E qu’annonce Maxime eſt vne verité
<lb />Seigneur, aduoüez-vous ce ſecours tant
<lb />vanté,
<lb />Que contre Rome meſme vn traiſtre vous enuoye?
<lb />En auez-vous receu la nouuelle auec ioye?
<lb />Vn Romain, vn Conſul appelle l’Etranger,
<lb />Et met Rome en peril afin de ſe vanger?
<lb />Le Samnite eſt tout preſt d’enfaire ſa conqueſte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Oſtez, Madame, oſtez l’obſtacle qui m’arreſte;
<lb />Que Sylla ſe retire, &amp; ne retienne pas
<lb />Dans ces murs aſſiegez tant de vaillans Soldats,
<lb />Et vous verrez alors, ſi ma propre vengeance
<lb />M’a fait de nos voiſins mandier l’aſſiſtance.
<lb />C’eſt me traiter, Madame, auec trop de rigueur:
<lb />Ce reproche cruel acheue mon malheur,
<lb />Et c’eſt trop d’accuſer vn Amant miſerable
<lb />D’eſtre enuers Rome &amp; vous infidele &amp; coupable.
<lb />N’accuſez que Sylla; loin de la ſecourir,
<lb />Il met toute ſa gloire à me faire perir:
<lb />Il ſe fait plus d’honneur de la perte d’vn homme,
<lb />Vn ſoin plus important que du ſalut de Rome,
<lb />Leme cron prus funelte aMon pays natal,
<lb />Que la fureur du Cimbre, &amp; celle d’Hannibal.
<lb />Pardonnez ſi forcé d’accuſer voſtre pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, quoy que de mon ſang la gloire me ſoit
<lb />chere,
<lb />le nepuiscaculereet etrangecouriodr,
<lb />Qui de tant d’ennemis ne veut perdre que vous.
<lb />Mais puiſque ma priſon fait toute ſa colere,
<lb />Oſtez ce grand pretexte à la fureur d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Dure, dure à iamais la guerre &amp; ſon courroux,
<lb />Si cette paix me couſte &amp; mon amour &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Aduoüez donc, Seigneur, qu’en faueur de ſa race
<lb />La fureur de Sylla merite quelque grace,
<lb />Quand pour me deliurer il ſe croit tout permis,
<lb />Et ſemble pour vous perdre expoſer ſon pays.
<lb />Il croit que des Romains la grande deſtinée
<lb />s’il la neglige vn iour, n’eſt pas abandonnée:
<lb />Que Rome en elle meſme ayant aſſez d’appuy.
<lb />Pour vaincre ſes voiſins n’a pas beſoin de luy,
<lb />Et qu’il doit, en forçant Preneſte voſtre azile,
<lb />En faire le tombeau de la guerre tiuile.
<lb />Peut-eſtre qu’il ſe flate, &amp; que Rome aux abois
<lb />Malgre ce granu erpon tous prene par ma vois.
<lb />Ecoutez-la, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ie l’écoute, Madame;
<lb />Mais m’écouterez vous en faueur de ma ſlâme?
<lb />Si ie liure à Sylla Preneſte &amp; nos Soldats,
<lb />Si mon cœur ſe trahit, ne le trahiſſez pas.
<lb />Rome appelle Sylla, ie ſuis preſt à le ſuiure;
<lb />Mais ſans vous ie ne veux ny la ſeruir ny viure.
<lb />Peut eſtre en luy cedant ce peu que i’ay d’eſpoir,
<lb />Ie me ſers, ie ſers Rome &amp; ie fais mon deuoir;
<lb />Mais las ſi ie vous perds apres l’auoir ſeruie,
<lb />Qu’ay-ie affaire ſans vous de Rome &amp; de la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEOTETAE
<lb />On ne peut trop payer ce que vous luy cedez:
<lb />Mais vous puis-ie donner ce que vous demandez?
<lb />Ne ſuis-je pas toûjours au pouuoir de mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Helas! ne craignez pas qu’vn eſpoir temeraire
<lb />Sur le pouuoir d’vn pere attente injuſtement,
<lb />Ie ſçay trop ce qu’il doit à ſon reſſentiment;
<lb />Fils de ſon ennemy, i’ay tort d’aimer ſa fille;
<lb />Tout mon ſang fut toûjours l’horreur de ſa fa<lb />mille,
<lb />Mais ſi mon mauuais ſort m’arrache à tant d’apas,
<lb />A toute ſa rigueur ne m’abandonnez pas;
<lb />Preſtez à mon amour vne foible eſperance
<lb />Vn ſeul mot, ou du moins cét aimable ſilence,
<lb />Ou la foible pitié ſe laiſſant entreuoir
<lb />tuuvareurs d'vn Ainant inene vn rayon d’eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />N’exigez vous, Seigneur, du cœur d’vne Romaine
<lb />Que ces amuſemens d’vne eſperance vaine?
<lb />L’illuſtre Marius s’en veut-il contenter?
<lb />Non, non, &amp; i’aduoüeray ſans vouloir le flater,
<lb />Que de tout ce qu’il vaut i’en ſuis perſuadée;
<lb />Que i’ay de ſa vertu la plus ſublime idée;
<lb />Qu’il me ſouuiẽt encor des ſoins de voſtre amour;
<lb />Que dans Rome autrefois il m’aſauué le iour,
<lb />Quand le retour ſanglant du Conſul voſtre pere,
<lb />Vangea par mille morts vne longue miere,
<lb />Et qu’ainſi ie vous doy la plus fidele ardeur,
<lb />Si le Ciel me laiſſoit diſpoſer de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ce cœur qui fut le don d’vne main immortelle
<lb />Eſt libre, ſouuerain, indépendant comme elle;
<lb />Et s’il n’eſt pas de meſme au reſte des humains,
<lb />Ce priuilege eſt ſeur pour les cœurs des Romains
<lb />Ne m’oppoſez donc plus l'authorited in pere;
<lb />Ou bien ſi c’eſt luy ſeul qui doit m’eſtre contraire,
<lb />Souffrez qu’vne victoire authoriſant mon feu
<lb />Luy demande ou pluſtoſt arrache ſon adueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Voulez vous recourir à ce remede extréme?
<lb />Deuſſiez-vous au peril de Rome &amp; de vous-meſme
<lb />Le vaincre &amp; le forcer d’aduoüer voſtre ardeur,
<lb />Cét adueu ſuffit-il pour obtenir mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quoy, i’aurois ſon adueu ſans obtenir le voſtre?
<lb />Me hayſſez-vous tant? eſt ce moy pour vn autre?
<lb />Vous vous troublez, Madame. Helas! quand ie
<lb />vous croy
<lb />Auſſi fiere pour tous que vous l’eſtes pour moy,
<lb />Quand de tout mon pouuoir ie fais hommage au
<lb />voſtre,
<lb />Peut-eſtre mon vainqueur en reconnoiſt vn autre,
<lb />Et mes reſpects en vain combattent ſa rigueur,
<lb />Quand ils ont à combattre vn Riual dans ſon
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy, ſi ie n’aime ailleurs, faut il que ie vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aime? MARIVS.
<lb />Pardonnez ce deſordre à mon amour extréme.
<lb />Oüy, Madame, ie croy qu’vn cœur qui n’aime
<lb />rien
<lb />Tient mal contre vn amour auſſi grãd que le mien.
<lb />Mais c’eſt trop conteſter, iele voy bien, Madame,
<lb />Il faut chercher ailleurs le ſecours de ma flâme.
<lb />Fille d’vn ennemy qui fait tous mes malheurs,
<lb />Vous brauez cõme luy mes ſoûpirs &amp; mes pleurs.
<lb />En deuſſe-ie perir, pour auoir ce que i’ayme,
<lb />Il faut vous arracher à voſtre pere meſme,
<lb />Et le fer à la main forcer ſa dureté
<lb />Al me renure Perpoir que vous m’auez oſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE l’arreſtant.
<lb />Où coutrez vous, Seigneur? Helas qu’allez-vous
<lb />faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vaincre ou perir.
<lb />MARIVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Songez qu’il faut vaincre mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Vous voulez donc ainſi, cruelle, m’arteſter;
<lb />Vous ſçauez que ce nom ſe fera reſpecter;
<lb />Que dans mon ennemy i’aymeray voſtre pere:
<lb />Vous ſçauez que ces pleurs charmerõt ma colere,
<lb />Ces pleurs qu’à voſtre ſang vous donnez aujour<lb />d’huy,
<lb />Et qui peut-eſtre helas, ne ſont pas tous pour luy.
<lb />Peut-eſtre qu’vn Riual partage vos allarmes,
<lb />Moy ſeul ie ſuis priué de l’honneur de vos larmes:
<lb />Mais quel que ſoit l’objet de ces tendres douleurs
<lb />Cruelle, ſeruez-vous du pouuoir de vos pleurs.
<lb />Oüy, Madame, pour vous ie renonce à ma gloire,
<lb />Ie renonce à l’eſpoir d’vne illuſtre victoire,
<lb />Ie me rends à Sylla, ie me liure à ſes coups,
<lb />Et ie me rends indigne &amp; de Rome &amp; de vous,
<lb />Qu’on ouure à l’ennemy les portes de Preneſte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! ie n’exige pas vn reſpect ſi funeſte,
<lb />Ie n’ay garde, Seigneur, d’abuſer du pouuoir
<lb />Que me donne ſur vous vn amour ſans eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS,
<lb />Que voulez-vous enfin, Madame, que ie faſſe,
<lb />Ie n’obtiens de vous ny ſupplice ny grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie voudrois pour regler l’eſpoir de ce grand iour,
<lb />Que vous vouluſſiez croire vn peu moins voſtre
<lb />amour. MARIVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, c’eſt le ſeul amour, c’eſt luy que ie veux
<lb />croire:
<lb />Iepriſe peu ſans vous le iour &amp; la victoire,
<lb />Et puiſque c’eſt vn bien qu’vn Riual peut m’oſter,
<lb />Ie m’en vay le chercher pour le luy diſputer.
<lb />Ces pleurs coulent encor pour punir ma colere.
<lb />Eſt-ce pour les perils d’vn Amant ou d’vn pere ?
<lb />Ne craignez rien pour eux; des iours ſi precieus
<lb />Et qui vous ſont ſi chets, le ſont trop à nos Dieux,
<lb />Et ſi vous vous plaignez du bon-heur de mes
<lb />armes,
<lb />Vous aurez tout mon ſang pour le prix de vos
<lb />larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CHCInimi OADINL. MARCELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />NE malheureux Amãt, que vous traitez ſi mal,
<lb />Eluui pont deume, quan Meroit qu’vn
<lb />Riual
<lb />Luy dérobe aujourd’huy toute ſon eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie veux bien à vous deux en faire confidence:
<lb />Ie ſçay que voſtre cœur eſt fidele &amp; diſcret,
<lb />Et que ie puis ſans peur vous confier mon ſecret.
<lb />Sçachez donc qu’vn Riual plus heureux dans mon
<lb />ame,
<lb />Plus fort que Marius triomphe de ſa flame:
<lb />Mais parmy deux Amans qui diſputoient mon
<lb />cœur,
<lb />Pourrez-vous toutes deux aduoüer mon vain<lb />queur?
<lb />Puiſqu’enfin i’ay choiſi, ſoit raiſon ou caprice,
<lb />Songez, ſi ie l’ay pû, ſans faire vne injaſtice.
<lb />Vn pareil entretien eſt fort peu de ſaiſon,
<lb />Mais mon cœur de ſon choix vous veut rendie
<lb />raiſon,
<lb />Et ſe iuſtifier, d’vne rigueur extréme,
<lb />Qui combat Marius pourſeruir ce que i’aime.
<lb />Marius, fils d’vn pere, en qui la cruauté
<lb />Auec vn ſang trop bas ſouilla la dignité,
<lb />Ayant ſçeu ſurpaſſer la gloire de ſon pere
<lb />S’eſt fait vne vertu, qui n’a rien de ſeuere;
<lb />Iamais il n’a ſoüillé cét air auguſte &amp; doux,
<lb />Par quelque emportement d’orgueil &amp; de cour<lb />roux:
<lb />Rome tient de luy ſeul toute la politeſſe,
<lb />Que le reſte du monde enuioit à la Grece.
<lb />Quand il s’agit d’aimer, toute Rome aujourd’huy
<lb />Ne ſçauroit luy fournir vn Amant comme luy:
<lb />Il a pour exprimer ce qu’il ſent, ce qu’il penſe
<lb />De la bouche &amp; des yeux la plus tendre éloquen<lb />ce.
<lb />Si l’on voit à la guerre au milieu des combats
<lb />La terreur &amp; la mort accompagner ſes pas,
<lb />Si Mars luy tient toûjours ſes palmes toutes preſ<lb />tes,
<lb />En amour, l’amour même a ſoin de ſes conqueſtes;
<lb />Il conduit tous ſes pas, &amp; preſte à ſes deſirs,
<lb />Les charmes les plus doux, les graces, les plaiſirs,
<lb />Les jeux les plus galans, la pompe des ſpectacles,
<lb />Les prodiges de l’art, le ſecours des miracles,
<lb />Et parmy des objets ſi pompeux &amp; ſi doux,
<lb />Luy-meſme eſt le plus grand &amp; le plus beau de
<lb />tous.
<lb />Mais auſſi parmy nous tu ſçais comme onle nõme,
<lb />Tu ſçais que Marius paroiſt aux yeux de Rome
<lb />Vn Heros dans la Paix comme dans les hazars,
<lb />Dans l’vn fils de Venus, dans l’autre fils de Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c
<lb />SABINE.
<lb />C’eſt là de Marius l’image veritable;
<lb />Mais en trouuerez vous qui luy ſoit comparable?
<lb />Eſt il quelque Romain qui luy put eſtre égal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Auant que d’en iuger connois mieux ſon Riual.
<lb />Pour t’en faire vn portrait iuſte &amp; qui luy reſſem<lb />ble,
<lb />Mets la gloire elle-meſme &amp; la grandeur enſem<lb />ble,
<lb />Figure toy, Sabine, au deſtin éleué,
<lb />Vn cœur grand, en vn mot, vn Heros acheué.
<lb />Regarde le marcher ſur les brillantes traces
<lb />Sur les pas triomphans, des Metelles, des Craſſes,
<lb />Des Pauls Emiliens, des fameux Scipions,
<lb />Et raſſemble en vn ſeul l’éclat de ces grands noms.
<lb />Ne cherche point en luy l’amoureuſe tendreſſe,
<lb />Que i’aime en Marius &amp; qu’il nomme foibleſſe:
<lb />La gloire toute ſeule attache ſes deſirs,
<lb />Et ſi ſon cœur pour moy pouſſe quelques ſouſpirs,
<lb />Il croit que Cecilie eſt entre les Romaines,
<lb />Ce qu’eſt Sylla mon pere entre nos Capitaines,
<lb />Et que tout grand qu’il eſt, ſans ma poſſeſſion
<lb />Il manque quelque choſe à ſon ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />A ces traits, dont ie voy que voſtre ame eſt fra<lb />pée,
<lb />Il n’eſt pas mal-aiſé de connoiſtre Pompée:
<lb />Mais dans ce grand Heros où brillent tant d’ap<lb />pas,
<lb />Tout manque ſelon moy, quand l’amour n’en eſt
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! que tu connois mal le gouſt des grandes
<lb />ames.
<lb />Cette façon d’aimer produit bien d’autres flames.
<lb />Quand vn illuſtre Amant ſe fait de noſtre cœur
<lb />Vnſecours à ſa gloire, vn aide à ſa grandeur,
<lb />L’amour propre éblouy d’vne ſi haute eſtime
<lb />Se flate &amp; s’applaudit d’vn merite ſublime,
<lb />Et nous fait bien ſentir qu’aux grands cœurs
<lb />comme nous
<lb />Le plaiſir de la gloire eſt le plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enniivn.
<lb />Ainſi cet autre Amant ſi charmant &amp; ſi tendre,,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! Sabine, il n’eſt pas aiſé de s’en defendre,
<lb />Et de quelques honneurs, dont vn cœur foit ja<lb />loux,
<lb />Eſtre aymé tendrement eſt vn plaiſir bien doux.
<lb />Mais contre Marius le courroux de mon pere
<lb />Laiſſoit-il quelque eſpoir à ce choix temeraire?
<lb />Les plus tendres amours auec tous leurs appas
<lb />Allument peu de flame où l’eſpoir ne luit pass
<lb />C’eſt à ſes doux rayons que mes feux s’allumerent;
<lb />C’eſt pour le plus heureux que mes vœux ſe for<lb />merent,
<lb />Et mon cœur à Pompée eſtoit mal aſſeuré,
<lb />oi pour lon cher Riual mon cœur eut eſperé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Mais Sylla voudra-t’il que choiſiſſant vous-meſ<lb />me...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, non, c’eſt par ſon choix que Sylla veut que
<lb />i’aime.
<lb />L’eſpoir de mon hymen flate ſes courtiſans,
<lb />Et luy fait tous les iours de nouueaux partiſans.
<lb />Eſclaue malgré moy de cette politique
<lb />Mon cœur aime en ſecret, ſans que mon feu s’ex<lb />plique,
<lb />Et ſe cache à Pompée auec tant de rigueur,
<lb />Qu’il m’en pourra couſter la perte de ſon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais pourquoy s’amuſer à d’inuriles plaintes,
<lb />Pour cacher à mon cœur ſes veritables craintes?
<lb />Peut-eſtre Marius attaque en ce moment,
<lb />Peut-eſtre il fait perir mon pere ou mon Amant:
<lb />Peut-eſtre que luy-meſme expire ſous leurs armes.
<lb />L’vn &amp; l’autre demande &amp; mon cœur &amp; mes lar<lb />mes,
<lb />L’vn brigue ma pitié quand l’autre a mon amour, y
<lb />L’vn m’a fait ſouuenir qu’il m’a ſauué le iour;
<lb />Mais ſi ie dois la vie à ſon amour extréme,
<lb />Qu’eſt ce enfin que la vie en perdant ce qu’on ai<lb />me ?
<lb />Pardonnez moy, grands Dieux, le trouble de mon
<lb />cœur,
<lb />Mon pere deuroit ſeul occuper ma douleur.
<lb />Va du haut de la tour, va voir ce qui ſe paſſe,
<lb />Va voir, Marcelle, à qui le ſort veut faire grace,
<lb />Tandis que dans mon cœur mon pere &amp; deux
<lb />Amans
<lb />Semblent ſe diſputer mes tendres ſentimens.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />L
<lb />I
<lb />u d
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CECILIE. MAXIME. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Axime, ie ſçay tout; cent meſſagers
<lb />fideles
<lb />N’ont que trop annoncé ces funeſtes
<lb />FIIRA nouuelles.
<lb />Marius a vaincu; mais apres ce bon-heur
<lb />Il deuoit pour le moins reſpecter ma douleur.
<lb />Tu viens donc de ſa part me vanter ſa victolre,
<lb />Tu viens me reprocher noſtre honte &amp; ſa gloire,
<lb />Retracer à mes yeux le ſpect acle inhumain
<lb />Du Romain tout ſanglant du meurtre du Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Non, Madame, &amp; ie viens ſeulement pour vous
<lb />dire,
<lb />Que parmy tant de morts voſtre pere reſpire,
<lb />Qu’eſtant à meſme temps &amp; défait &amp; vainqueur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Eſt-ce ainſi que tu viens conſoler ma douleur?
<lb />Dy moy, dy moy pluſtoſt par quel honteux ca<lb />price,
<lb />Le ſort traite mon pere auec tant d’injuſtice,
<lb />Vn Camp victorieux formé de Legions,
<lb />Quriurentratencarde tans dermciono,
<lb />Cede à de vils Soldats ramaſſez dans Preneſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />N’imputez point au ſort vn ſuccez ſi funeſte.
<lb />Si noſtre ieune Maiſtre a du moins vne fois
<lb />Vaincu le grand Sylla, vainqueur de tant de Rois,
<lb />Si ſon bras a forcé d’inuincibles obſtacles
<lb />L’amour au deſeſpoir a fait tous ces miracles.
<lb />Admirezcét amour. Plein d’vn ſoupçon jalous,
<lb />Qui ſe fait vn Riual qu’il croit aimé de vous,
<lb />Il demande par tout l’Amant de Cecilie,
<lb />Le cherche dans le Camp, le braue, le défie,
<lb />Et n’en voyant aucun qui s’oſe preſenter,
<lb />Il ſe voit ſeur de vaincre &amp; de vous meriter.
<lb />Mais apprenez auſſi malgré tant de colere,
<lb />Ce que ce meſme amour a fait pour voſtre pere.
<lb />Sylla voyant les ſiens étonnez ou vaincus
<lb />Ou combatre en deſordre ou ne reſiſter plus,
<lb />Court auec tant d’ardeur, pour porter ſa preſence
<lb />Aux lieux où le beſoin appelle ſa vaillance,
<lb />Que ſon cheual s’abbat, &amp; pour dernier malheur
<lb />Luy-meſme à meſme temps tombe aux pieds du
<lb />vainqueur.
<lb />Ie voy d’abord cent bras ſe leuer ſur ſa teſte:
<lb />Mais d’vn ton menaçant Marius les arreſte,
<lb />Et releuant Sylla, rends grace à mon amour,
<lb />Luy dit il, c’eſt luy ſeul qui t’a ſauué le iour.
<lb />Le fier Sylla honteux de luy deuoir la vie
<lb />Des mains de Marius s’arrache auec furie.
<lb />Marius, qui le veut vaincre ſans le fraper,
<lb />Par crainte ou par reſpect tâche à l’enueloper,
<lb />Quand vn gros d’ennemis le joint &amp; le dégage.
<lb />Il remonte à cheual, reprend quelque auantage,
<lb />Et ſi le nombre enfin n’eut laſſé ſa valeur,
<lb />Sa valeur indignée eut vangé ſon malheuf:
<lb />Mais voyant par les ſiens ſon attente trompée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Eh! que faiſoit alors l’infidele Pompée?
<lb />nu letours de Sylla denoit-il pas courir,
<lb />Et l’ingrat n’a-t’il ſçeu ny vaincre ny mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! Madame, épargnez l’honneur de ce grand
<lb />homme,
<lb />Togenimeunaujouru nuy du defenſeur de Rome:
<lb />C’eſt contre l’étranger qu’il vous ſert maintenant
<lb />Dans ſes muis où Sylla l’a fair ſon Lieutenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE. bas.
<lb />Quoy Pompée eſt dans Rome! Ah la ioye eſt ex<lb />tréme,
<lb />Sabine, de pouuoir excuſer ce qu’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME
<lb />Apprenez tout. Sylla qui doute dans ſon cœur
<lb />Que Sylla puiſſe viure &amp; n’eſtre pas vainqueur,
<lb />Ramaſſe ſes amis dans ce débris funeſte,
<lb />Et ſe montre ſi fier de l’eſpoirqui luy reſte.
<lb />Que Marius qui craint de perdre ſes lauriers,
<lb />Rappelle du combat ſes plus ardens guerriers,
<lb />Et par cette prudente &amp; modeſte retraite
<lb />D’vn ennemy qu’il aime, honore la défaite.
<lb />Mais il vient.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />MARIVS. CECILIE. SABINE.
<lb />JArdonnez ſi ie montre à vos yeux
<lb />I Pour vn foible ſuccez vn front victorieux.
<lb />Quand ie doyſoupirer du bon-heur de mes armes,
<lb />mudonuelo deuun jeunlule repandre des larmes,
<lb />Quãd ie deurois trembler de crainte à leur aſpect,
<lb />Vous voyez quelle ioye échape à mon reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Cette ioye eſt l’effet d’vne grande victoire,
<lb />Et ſied bien ſur vn front où brille tant de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Non, Madamę, ma ioye eſt le fruit de la paix,
<lb />Qui va finir laguerre &amp; remplir nos ſouhaits.
<lb />Sylla qui vient de prendre &amp; donner des oſtages
<lb />Preſſé par d’autres ſoins, cede à nos auantages.
<lb />Bien plus ſes Deputez ont des ordres ſecrets
<lb />De ſacrifier tout aux communs intereſts,
<lb />De ne rien ménager pour voir la paix concluë,
<lb />Les Romains reünis, &amp; Rome ſecouruë.
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez, ce que j’attens de vous
<lb />Me liure tout entier à des tranſports ſi dous.
<lb />Pardonnez cette erreur à l’orgueil de ma flâme:
<lb />Ie ſens vn doux eſpoir s’éleuenen mon ame,
<lb />Quand cherchant dans le Camp l’objet de ma fu<lb />reur
<lb />Ce Riual trop heureux, qui m’oſte voſtte cœur,
<lb />Nul ne s’eſt preſenté digne de tant de gloire,
<lb />Nul n’a preſque vn moment balancé la victoire,
<lb />Et qu’ainſi mon amour ſe promet d’emporter
<lb />Vn cœur que mon Riual ne ſçauroit meriter.
<lb />C’eſt dequoy s’applaudit vn Amant miſerable,
<lb />Qui pour ſe faire vn ſort vn peu plus fauorable,
<lb />Tâche de s’éparguer les tourmens d’vn jalous,
<lb />Beerent nuuon pras lien a combatleque vous,
<lb />Voila toute ma ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ainſi vous oſez croire,
<lb />Que i’ay pû faire vn choix, qui fait tort à ma
<lb />gloire:
<lb />Vous pouuiez m’épargner vn ſi cruel affront,
<lb />Et voy ant vn ſuccés trop facile &amp; trop prompt,
<lb />Vous deuiez preſumer qu’en ce malheur extréme
<lb />Il n’eſt dans tout le Camp aucun Romain que i’ai<lb />me,
<lb />Et que ſi quelque Amant pour moy s’eſtoit armé
<lb />Peut-eſtre il eut vaincu, ſi ie l’auois aimé.
<lb />Ne croirez vous iamais, Seigneur, que voſtre flâ<lb />me?
<lb />Sera elle toûjours Maiſtreſſe de voſtre ame?
<lb />Par ſes mauuais conſeils nous verrons nous toû<lb />jours
<lb />Sans eſpoir de la paix, &amp; Rome ſans ſecours?
<lb />Peut-on entre deux cœurs tout bruſlans de ven<lb />geance
<lb />Entre vous &amp; Sylla fonder quelque alliance,
<lb />De l’amour, de la paix le plus ſacré lien,
<lb />Peut-il iamais vnir voſtre ſang &amp; le mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah! ne m’oppoſez plus la haine de nos peres:
<lb />Vos ſecretes raiſons me ſont bien plus contraires,
<lb />Et ie ne puis enfin perdre vn ſi doux eſpoir,
<lb />B iij
<lb />Si vous ne vous ſeruez de tout voſtre pouuoir.
<lb />La paix comme mon cœur aſt en voſtre puiſſance
<lb />Vous pouuez l’obtenir de mon obeïſſance;
<lb />Mais ſi vous m’en laiſſez diſpoſer en ce iout,
<lb />Ie ne la donneray iamais qu’à mon amour.
<lb />Ce n’eſt pas, puiſqu’il faut enfin que ie m’explique,
<lb />Et meſle à mon amour vn peu de politique,
<lb />Que pour ce grand hymen ie manque de raiſons.
<lb />Vne haine immortelle entre nos deux maiſons
<lb />La fierté de Sylla qui peut tout entreprendre,
<lb />Me defendent la paix, ſi ie ne ſuis ſon gendre.
<lb />Mais ces precautions ſont bien peu de ſaiſon,
<lb />Quand ie veux que l’amour ſoit toute ma raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ces ombrages, Seigneur, contre vne paix ſincere
<lb />Se doiuent diſſiper ſur la foy de mon pere.
<lb />Si ce n’eſt pas aſſez, venez-vous pas Seigneur,
<lb />De luy ſauuer la vie en genereux vainqueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Auec ces ſeuretez n’ay ie plus rien à craindre?
<lb />La fureur de Sylla ſe doit-elle contraindre?
<lb />A moins d’vn ſacré nœud plus fort que ſon cour<lb />rous,
<lb />Dois-ie m’en aſſeurer, &amp; m'en reprendrez vous?
<lb />Dois-ie vous immoler tous les ſoins de ma vie?
<lb />Aymez-vous mon Riual auec tant de furie?
<lb />Pardonnez ſi ce mot échape à ma douleur,
<lb />Voſtre pere me traite auec moins de rigueur:
<lb />Pour le prix de la paix vous ayant demandée,
<lb />Le ſuperbe Sylla vous a preſque accordée,
<lb />A preſque en ma faueur oublié ſa fierté,
<lb />Et vous auez repris l’orgueil qu’il a quité,
<lb />Oüy vous qui contre moy me vantiez ſa puiſſance
<lb />Vous m’oſtez malgré luy cet te foible eſperance,
<lb />Au moins laiſſez parler ceux qui traitent l’accord:
<lb />Attendant vn moment, qui va regler mon ſort,
<lb />Permettez que i’eſpere, ou du moins que ie doute.
<lb />Helas! ce n’eſt pas trop de vouloir qu’il en couſte
<lb />A ce cœur qui me hait la peine teuiement;
<lb />De cacher à mes yeux voſtre haine vn moment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! ie ne vous hay point: mais quand ie voy mon
<lb />pere
<lb />Vous flater foiblement d’vn bien imaginaire,
<lb />Ie trouue plus cruel cet eſpoir d’vn faux bien,
<lb />Que le tourment d’vn cœur, qui n’eſpere plus
<lb />rien.
<lb />Sylla verroit pluſtoſt Rome ſans aſſiſtance...
<lb />Mais queiqu’vn vient icy, c’eſt Piſon qui s’auance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MARIVS. CECILIE. PISON.
<lb />MAXIME. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />E bien Piſon. Sylla nous donne-t’il la paix?
<lb />H
<lb />PISON.
<lb />oflla rend aujourd nuy tous vos vœux ſatisfaits:
<lb />Nul accord n’a iamais auec ſi peu de peine
<lb />Ny dans ſi peu de temps étouffé tant de haine,
<lb />Et pour vous en donner le gage le plus doux,
<lb />En faueur de la paix Cecilie eſt à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Cecilie eſt à moy, faut-il que ie le croye?
<lb />Mon amour pourras-tu ſupporter tant dè ioye?
<lb />Dieux, donnez-m’en la force. Eſt ce trop ſe flater
<lb />De croire cette paix, &amp; d’oſer l’accepter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Si vous y conſentez, Sylla viendra luy-meſme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah ie conſens à tout pour auoir ce que i’aime.
<lb />Retournez à Sylla, dites-luy qu’aujourd’huy
<lb />Il me fait partager ſa fortune auec luy,
<lb />Que comme ſa grandeur ma gloire eſt ſans ſecõde,
<lb />Et qu’il iouyſſe en paix de l’Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECIETE VI.
<lb />Quoy iuſques là mon pere abbaiſſe ſa fierté,
<lb />Sabine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />N’eſt-ce point vne temerité
<lb />Madame d’accepter des mains de voſtre pere
<lb />Vn preſent que vous ſeule auez droit de me faire?
<lb />Ne voy ie pas déja cét air triſte &amp; confus
<lb />Cette ſombre fierté m’expliquer vos refus?
<lb />Pardonnez ſi ce cœut vient de faire pareſtre
<lb />Des tranſports, dont vn cœur n’eſt pas toûjours
<lb />le maiſtre.
<lb />Reçoit-on autrement l’offre d’vn ſi grand bien?
<lb />Vn rayon d’eſperance à qui n’eſpere rien
<lb />Peueprouune mne lojc aueugle &amp; temeraire:
<lb />I’en ſuis aſſez puny quand vous m’eſtes contraire,
<lb />Et rien n’eſt ſi cruel, quand on voit tant d’appas,
<lb />Qu’vn eſpoir qui nous charme, ce qui ne vous
<lb />plaiſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie ne le puis nier, vous voyez ma ſurpriſe.
<lb />Quoy qu’aux ordres d’vn pere entierement ſoû<lb />miſe,
<fw><lb />Ie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />25
<lb />Ie dois vous aduoüer, que i’ay quelque douleur
<lb />Que tout autre que moy diſpoſe de mon cœur:
<lb />Quand ie vous renuoyois au pouuoir de mon pere
<lb />Pour ne pas me montrer à vos vœux tròp con<lb />traire,
<lb />I’ay crû que ſon pouuoir conſultant ſon courrous
<lb />Sans le ſecours du mien me ſauueroit de vous.
<lb />Mais enfin ie voy bien que ſa vertu l’emporte,
<lb />Que ſa haine ſe rend, que Rome eſt la plus forte.
<lb />Puis donc que ie puis m’empeſcher d’obeyr,
<lb />Voſtre amour voudra t’il luy- meſme ſe trâhir?
<lb />Voudra-t’il me deuoir à mon obeyſſance?
<lb />Car enfin il eſt temps de rompre le ſilence.
<lb />Oüy, Seigneur, i’ay me ailleurs, &amp; c’eſtoit iuſte<lb />ment
<lb />Que vous me ſoupçõniez d’aimer vn autre Amant.
<lb />C’eſt ce ſecret amour qui combatort le voitre,
<lb />Et puilqu’enfin le Ciel fit ce cœur pour vn autre,
<lb />Vous pourrez vous reſoudre à vouloir malgré
<lb />luy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Cruelle en me montrant ce cœur aux mains d’au<lb />cruy
<lb />Par ce fatal adueu vous voulez vous dédire,
<lb />Couurir voſtre reuolte, &amp; m’y faire ſouſcrire;
<lb />C’eſt contre nos traitez voſtre dernier ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non m’en deuſt il couſter le repos de mes iours.
<lb />Ie ſuis à vous, Seigneur par vn ordre ſuprême;
<lb />Ie doy tout à mon pere, à l’Eſtat, à vous meſme,
<lb />Et ſi mon feu ſecret échape à ma pudeur,
<lb />Ie deuois ce ſecours aux troubles de mon cœur.
<lb />Mais puiſque voſtre amour veut ce grand ſacrifice,
<lb />Sans rien examiner il faut que i’obeyſſe.
<lb />Ce deuoir eſt cruel, violent, inhumain;
<lb />Mais on entreprend tout auec vn cœur Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Hé pourquoy ſerez vous victime volontaire
<lb />D’vn vainqueur tout à vous &amp; des ordres d’vn
<lb />pere ?
<lb />Pourquoy vous impoſer ce deuoir inhumain?
<lb />Que ne reſiſtez-vous auec ce cœur Romain?
<lb />Que ne vous faites vous, ſans peur de leur dé<lb />plaire,
<lb />Vn cœur indépendant, &amp; de Rome &amp; d’vn pere?
<lb />Que n’armez-vous l’amour auec tout ſon pou<lb />uoir,
<lb />Cét amour plus puiſſant que tout autre deuoir?
<lb />Peut-eſtre en vous voyant à ce Riual qu’on aime
<lb />Immoler fierement la paix &amp; Rome meſme,
<lb />Peut-eſtre alors, Madame, à ce cœur reuolté
<lb />Ie pourrois oppoſer vne égale fierté.
<lb />Mais las! vous ſçauez bien que voſtre obeyſſance
<lb />Forceroit doucement toute ma reſiſtance,
<lb />Helas! vous ſçauez bien que qui ſçait bien aimer
<lb />A de pareils efforts ſe laiſſe deſarmer;
<lb />Qu’eſtant le ſeul objet que mon amour contemple,
<lb />Ie me dois faire honneur de ſuiure voſtre exemple,
<lb />Et qu’enfin pour vous plaire, &amp; ſe vaincre à ſon
<lb />tour,
<lb />L’amour meſme ſçauroit triompher de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! Seigneur, iugez mieux de cette déferance
<lb />Que ie dois toute entiere à mon obeyſſance.
<lb />Quoy que ſouffre ce cœur qu’on force à ſe trahir,
<lb />Ie n’ay d’autre deſſein que celuy d’obeïr.
<lb />Vous ſçauez ce que c’eſt que le pouuoir d’vn pere;
<lb />Et puiſque ce deuoir vous ſemble trop ſeuere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rendez le, s’il ſe peut plus facile &amp; plus doux;
<lb />Gardez tout voſtre amour quand ie me donne à
<lb />vous,
<lb />Et bien loin de combatre vne flâme ſi belle,
<lb />Conſeruez moy ce cœur toûjours tendre &amp; fi<lb />delle:
<lb />Que ie me puiſſe dire, en voyant tant d’ardeur
<lb />Marius m’aime trop pour n’auoir pas mon cœur,
<lb />Et ſi d’vn autre Amant mon ame fut charmée,
<lb />Ie l’aime trop peut-eſtre, &amp; i’en ſuis moins aimée.
<lb />C’eſt ainſi que ie puis me conſoler vn peu
<lb />Du malheur de ma flàme auprés d’vn fi oeuu feu,
<lb />Et répondre à mon cœur en acceptant le voſtre,
<lb />Qu’il ſeroit trop heureux, s’il n’en aimoit vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Voyant tout mon amour, vous pouuez preſumer
<lb />Que ce n’eſt pas mon cœur qui ſe defend d’aimer.
<lb />Quand il combat pour vous vne tendreſſe extré<lb />me,
<lb />C’eſt alors ſeulement qu’il eſt vray qu’il vous
<lb />aime:
<lb />Car enfin eſt-ce aimer de vouloir ces appas
<lb />Et d’accepter vn cœur qui ne ſe donne pas?
<lb />Que mon ſort eſt étrange, &amp; que ie ſuis à plain<lb />dre!
<lb />A l’offre qu’on me fait ie voulois vous contrain<lb />dre,
<lb />Mon amour ne pouuant vous obtenir de vous,
<lb />I’ay ſuiuy les tranſports d’vn deſeſpoir jalous,
<lb />I’ay cherché mon Riual, i’ay defendu Preneſte,
<lb />I’ay mis Rome en peril, &amp; vous ſçauez le reſte;
<lb />I’ay vaincu Sylla meſme, &amp; fléchy ſon courroux,
<lb />I’ay fait tous ces efforts pour vous &amp; contre vous.
<lb />Cependant, quand Sylla m’offre tout ce que i’ai<lb />me,
<lb />Quand ie voy ſon preſent aduoüé de luy meſme
<lb />Tout tremblant de reſpect, mon cœur n’oſe abu<lb />ſer
<lb />D’vn genereux adueu qui pourroit m’excuſer,
<lb />L’ordre de voſtre pere &amp; toute ſa puiſſance
<lb />Doiuent-ils m’arracher à mon obeïſſance?
<lb />S’il eſt voſtre tyran, dois-ie l’eſtre à mon tour?
<lb />Et s’il eſt ſans pitié, dois-ie eſtre ſans amour?
<lb />Voy Sylla de ma part Maxime, &amp; va luy dire
<lb />Que ie ſouſcris ſans peine à la paix qu’il deſire;
<lb />Que de l’honneur qu’il m’offre eſtant trop ſatis<lb />fait,
<lb />Ie doy pour m’aquiter luy rendre ſon bien fait;
<lb />Que puiſqu’en ma faueur il s’eſt vaincu luy-meſme
<lb />Ie dois en ſa faueur vaincre vn amour extréme.
<lb />Dy luy que quand ie vois l’effort qu’il fait pour
<lb />moy
<lb />Pour toute ſeureté ie ne veux que ſa foy;
<lb />Que ie liure en ſes mains moy, mes troupes, Pre<lb /> neite,
<lb />Rang, dignité, puiſſance, &amp; tout ce qui me reſte,
<lb />Et que pour ſeruir Rome, &amp; vanger ſon malheur
<lb />Mon cœur bruſle d’aller ſeconder ſa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, non Maxime arreſte, &amp; connois mieux mon
<lb />pere:
<lb />Garde-toy contre moy d’allumer ſa colere,
<lb />Il pourroit ſoupçonner que ſon ordre eſt trahy,
<lb />Et que mon cœur rebelle auroit mal obey;
<lb />Il croiroit qu’abuſant de ce pouuoir ſuprême
<lb />Qu’vn genereux Amant me donne ſur luy-meſme,
<lb />Ie m’oppoſe à ſon ordre, &amp; ſuis vn autre choix.
<lb />Va, dy luy que ie veux me ſoûmettre à ſes loix;
<lb />Sur tout ce qu’il adit, garde vn profond ſilence,
<lb />Mais répons à Sylla de mon obeyſſance,
<lb />Et dis-luy que mon cœur aſſeuré de ſa foy
<lb />Luy répond de ton Maiſtre auſſi bien que de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME ſort.
<lb />MARIVS<lb />Quoy vous obeyrez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Oüy, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS. Ah! Madame.
<lb />Sçauez-vous quels tourmens ſe prepare voſtre
<lb />ame?
<lb />Madame ſçauez vous qu’on a veu plus d’vn cœur
<lb />Pour de pareils efforts expirer de douleur?
<lb />Ah! ſi vous ignorez les maux qu’il vous faut
<lb />craindre,
<lb />Ou ſi vous le ſçauez ſans vouloir vous en plaindre,
<lb />Si par pitié pour moy, vous deuorez vos pleurs,
<lb />En ſentiray ie moins vos ſecretes douleurs?
<lb />Toûjours auprés de vous, vous verray-ie ſans
<lb />ceſſe
<lb />Par mille horreurs pour moy vanger voſtre ten<lb />dreſſe
<lb />Tourner ailleurs vos vœux quand i’auray voſtre
<lb />foy,
<lb />Et pouſſer des ſoupirs qui ne ſont pas pour moy?
<lb />Quand vn cruel deuoir me liure tous vos charmes
<lb />Mon Riual en ſecret aura toutes vos larmes,
<lb />Aura ce que le cœur peut donner de plus doux,
<lb />Et tout ce qui dépend de l’amour &amp; de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Seigneur ne craignez rien d'vne iuſte tendreſſe
<lb />Dont la raiſon toujours doit eſtre la maiſtreſſe.
<lb />D’vn feu qui vous déplaiſt ne vous laiſſant rien
<lb />voir,
<lb />Vous prendrez pour amour les ſoins de mon de<lb />uoir,
<lb />Ce deuoir plein de zele à l’amour ſi ſemblable
<lb />Se changera bien-toſt en amour veritable:
<lb />Au moins ie le ſouhaite, &amp; l’on doit preſumer
<lb />Que c’eſt aimer déja que de vouloir aimer.
<lb />Si l’amour mutuel entre les belles ames,
<lb />Deus flambeau de l’hymen doit allumer les flâmes,
<lb />Pour le commun bonheur i’eſpere qu’à ſon tour
<lb />L’hymen allumera les flâmes de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Vous l’eſperez, Madame, &amp; l’oſeray ie croire?
<lb />Ha! ſi vous l’eſperés, c’eſt aſſés pour ma gloire.
<lb />C’eſt aſſez ſi ie puis plein d’vn eſpoir ſi doux
<lb />Me rendre quelque iour vn peu digne de vous.
<lb />Pour acquerir enfin vne gloire ſi grande,
<lb />Ne ſongeons qu’au ſecours que Rome nous de<lb />mande
<lb />Reyne de l’vniuers, Rome excuſe vn Amant
<lb />Qui ta deu preferer vn objet ſi charmant,
<lb />Sylla vient d’accorder mon zele &amp; ma teudreſſe,
<lb />Ma flâme &amp; mon deuoir, Rome auec ma Mai<lb />ſtreſſe:
<lb />Mais ſans plus differer allons le receuoir;
<lb />Et de ſa propre bouche apprendre mon eſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TYOTE
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SYLLA. MARIVS. CECILIE. SVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Es mains du grand Sylla receuoir Cecilie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />x AnAile
<lb />Ie deurois plus encore, à qui ie doy la vie,
<lb />Mais n’ayant rien, qui ſoit plus cher à voſtre
<lb />amour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah! i’atteſte les Dieux témoins de ce grand iour,
<lb />Qu’aprés cette faueur, qui me comble de gloire,
<lb />Tous nos malheurs paſſez ſortent de ma memoire,
<lb />Et que des nœus ſi beaux vont former vne paix,
<lb />Que la haine du ſang ne troublera iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ah! de ces meſmes Dieux i’atteſte la puiſſance,
<lb />Que rien de cét hymen ne rompra l’alliance;
<lb />Que malgré nos malheurs, la paix &amp; nos ſermens
<lb />Etouffent pour iamais tous nos reſſentimens.
<lb />Permettez ſeulement, que cette grande Feſte
<lb />C iiij
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cede aux glorieux ſoins du combat qui s’apreſte:
<lb />Il faut ſecourir Rome; il faut qu’vn prompt re<lb />tour
<lb />Y puiſſe auec éclat couronner voſtre amour,
<lb />Et qu’vn hymen pompeun remplinle voſtreattente
<lb />Aux yeux de toute Rome &amp; libre &amp; triomphante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Reomc eit-ene Seigneur en vn ſi grand danger,
<lb />Qu’il faille....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ce ſecours ne ſe peut negliger.
<lb />Entre Preneſte &amp; Rome il eſt ſi peu d’eſpace,
<lb />Qu’on peut à tout momẽt ſçauoir ce qui s’y paſſe.
<lb />I’ay donc ſçeu que Pompée inſtruit de noſtre ac<lb />cord,
<lb />veut contre l’ennemy faire vn dernier effort.
<lb />Menons à ſon ſecours mon armée &amp; la voſtre,
<lb />Et ſous voſtre pouuoir vniſſons l’vne &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />C’eſt a vous qu'appartient tout le commande:
<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />vous fendez cet honneur à l’àge ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Oüy, lorſque, comme vous on conte ſes années
<lb />Par de fameux combats, &amp; d’illuſtres iournées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Nous pourrõs partager nos ſoins &amp; nos emplois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />La victoire par tout a ſuiuy vos exploits,
<lb />Et ce dernier ſuccés que la fortune laſſe,
<lb />Vous oſte par caprice, &amp; me donne par grace,
<lb />Vous laiſſe tout entier le grand nom de vainqueur,
<lb />Auec tout ſon pouuoir, &amp; toute ſaſplendeur.
<lb />Ie vay donc commencer par mon obeyſſance.
<lb />A reconnoiſtre en vous la ſupréme puiſſance
<lb />Y ſoûmettre la mieune, &amp; ſans plus differer,
<lb />Sous vos ordres, Seigueur, ie vay tour preparer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SYLLA. CECILIE. PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA. bas.
<lb />Omprens- tu bien l’effort que ie viens de me
<lb />faire,
<lb />Fortune, en contraignant ma haine &amp; ma colere:
<lb />Ie ne puis oublier ce que tufis pour moy,
<lb />Mais tu m’oſtes enfin plus que ie ne le doy,
<lb />Et ſi de tes faueurs ie tiens quelque auantage,
<lb />Tu pers tous tes bien-faits par ce dernier outrage.
<lb />Ah! ma fille, à trauers toute tafermeté,
<lb />Ie connois de quels ſoins ton cœur eſt agité :
<lb />Quand ie te donne au fils d’vn mortel aduerſai<lb />re,
<lb />Tu fremis dans ton cœur des ordres de ton pere.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Le ieune Marius ne tient rien de ſon ſang
<lb />Que la ſplendeur du nom &amp; la gloire du rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Que ne te dis-ie point pour cette déference?
<lb />Mais pour voir tout le prix de ton obeyſſance,
<lb />Sçache que Marius t’obtiendra malgré moy,
<lb />4
<lb />Quand Pompée, à qui ſeul i’auois voüé ta foy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />C’eſt donc Pompée à qui vous m’auiez deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Oüy, ie te le deſtinois à ce grand hymenée.
<lb />Tu ſoûpires, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Oüy, ie ſoûpire, helas!
<lb />Puis-ie l’aimer, le perdre, &amp; n’en ſoûpirer pas?
<lb />Pardonnez cét adueu, ma faute eſt excuſable,
<lb />Si i’aimay ſans voſtre ordre vn Heros trop aima<lb />ble :
<lb />Ie le puis aduoüer; quand pour mon châtiment
<lb />L’injuſtice du ſort m’oſte vn ſi digne Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ah! qu’il nous couſte cherd’affermir ta puiſſance.
<lb />Romelil faut t’immoler ſa flâme &amp; ma vengeance,
<lb />Et nous deuons tous deux, de peur de te trahir,
<lb />Perdre la liberté d’aimer &amp; de haïr.
<lb />Tâche par mon exemple à te vaincre toy-meſme:
<lb />C’eit vn pumfant elrort de perurece qu’on aime,
<lb />Mais au rang où ie ſuis dompter tout ſon cour<lb />rous,
<lb />Triompher de ſa haine eſt le plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ce qu’a fait Marius en vous cedant Preneſte,
<lb />Aprés vne victoire à Rome ſi funeſte,
<lb />Vaut bien qu’en ſa faueur nous faſſions quelque
<lb />effort:
<lb />Encore ay-ie vn peu moins à me plaindre du ſort:
<lb />Si c’eſt vn mal de voir ma tendreſſe trompée,
<lb />S’il m’eut eſté plus doux de viure auec Pompée,
<lb />Du moins en Marius ie rencontre vn épous,
<lb />Digne de Cecilie, &amp; de Rome &amp; de vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SILEA. CECILIE. OCTAVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Eigneur. Pompée arriue, &amp; le bruit de ſa
<lb />gloire
<lb />Déja de toutes parts annonce ſa victoire;
<lb />Cent Meſſagers haſtez de nous faire ſçauoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />O ſuccés ſurprenant? qu’on l’aille receuoir,
<lb />Que l’on n’épargne rien pour rendre à ce grand
<lb />home,
<lb />Quelque eſſay des honneurs qu’il receura dans
<lb />Roines,
<lb />Ma fille, quel bon-heut! mais quel ennuy ſecret
<lb />M’a fait voir que ton cœur ne l’apprend qu’à re<lb />gret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quand ie perdois Pompée auant cette victoire,
<lb />Marius conſoloit mon amour &amp; ma gloire;
<lb />Mais, Seigneur, ie ne puis ſans vn peu de douleur
<lb />Apprendre la victoire aet perdre le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Va, tu ne perdras rien; nous n’auons rien à crain<lb />dre,
<lb />Ma fille, nous pouuons ceſſer de nous contrain<lb />dre.
<lb />Ce glorieux ſuccés va dégager ma foy,
<lb />Et inerend ia douceur de d'Iporer de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy, trahir Marius, cét Amant ſi fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />C’en eſt fait, Rome eſt libre, &amp; ie le ſuis comme
<lb />elle.
<lb />Toutefois pour pouuoir agir plus ſeurement,
<lb />Diſpoſe Marius à ce grand changement:
<lb />Sans luy parler de moy ny de mon inconſtance,
<lb />Dy-luy ce que ton cœur ſe fait de violence,
<lb />Qu’ayant vn autre Amant, il eſt trop genereux,
<lb />Pour vouloit malgré toy rompre de ſi beaux
<lb />LCUA,
<lb />Et luy faiſant valoir vne flâme ſi belle,
<lb />Epargne-moy l’affront de paroiſtre infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mais s’il faut de Pompée eſſuyer vn refus;
<lb />Car, enfin, s’il m’aimoit, il peut ne m’aimer plus.
<lb />quanu par fespeet pourvous te luj cachois ma
<lb />flâme,
<lb />L’orgueil que i’affectois a paſſé dans ſon ame
<lb />Et peut eſtre, Seigneur, qu’en le traitant ſi mal.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Pour ne rien hazarder, ménageons ſon Riual.
<lb />Ie veux ſonder Pompée auant que ie m’explique.
<lb />Iej ples deRtariaxeune mna puiaique,
<lb />S’il faut rompre auec luy, ſauue par ces moyens
<lb />L’honneur de ma parole te du rang que ie tiens.
<lb />Comme enfin Marius dort teder à Pompée,
<lb />Fais qu’on t’impute tout, ſi ſa flâme eſt trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Vous voulez donc, Seigneur, qu’en luy manquant
<lb />de foy,
<lb />La honte du forfait tombe toute ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Donne m’en le pretexte injuſte ou legitime;
<lb />C eſt toût ce que ie veux, ie me charge du crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Il faudra donc toûjours au gré de vos deſirs,
<lb />Pouſſer, ou retenir, ou changer mes ſoûpirs.
<lb />Anquiluur il, eni que mon cœur sabaudonne?
<lb />Attendra-t’il toûjours que voſtre ordre le donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Admire le deſtin &amp; le prix de ton cœur;
<lb />Il eſt né pour ſeruir ma gloire &amp; ma grandeur.
<lb />Remplis ce beau deſtin, n’aime, ne hay, n’eſpere,
<lb />Qu’autant qu’à ma grandeur il ſera neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Laiſſe nous; fais ce que ie t’ay dit.
<lb />Des ſoins plus importans occupent mon eſprit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEO IV
<lb />SYLLA. PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Udelle compagnon des trauaux d’vne guerre,
<lb />I Qui m’a preſque aſſeuré l’empire de la terre,
<lb />Cher Piſon, dont le zele auec tant de chaleur
<lb />A dans tous mes ſuccés ſecondé mon bon-heur,
<lb />C’eſt à tes yeux, enfin qu’il faut que ie déploye
<lb />Tout l’eſpoir de ma haine &amp; ma ſecrete ioye.
<fw><lb />2
</fw><lb />Mes fureurs n’oncoſé contre mon ennemy
<lb />Aux yeux de Cecilie éclater qu’à demy.
<lb />Sa vertu mefait peine, &amp; ce n’eſt qu’à ſa veuë
<lb />Que mon cœur veut forcer toute ſa retenuë.
<lb />La fortune, Piſon, par ſes derniers bien faits,
<lb />Va briſer tous les fers d’vne honteuſe paix,
<lb />Qui forçant mon orgueil dans le fonds de mon
<lb />ame,
<lb />Alloit à ma maiſonjoindre vne race infame;
<lb />Ie puis l’en ſeparer, &amp; d’vn indigne ſang
<lb />Racheter par ſa mort la gloire de mon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />vous perure, garius, quite eront vontte gendre?
<lb />Vous qui luy témoignez l’amitié la plus tendre?
<lb />Vous, qui dans le combat ſauué par ſon ſecours...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />C’eſt cebien-fait, qui fait l’opptobre de mes iours:
<lb />Mon cœur n’en ſent qu’à trop la honte inſuppor<lb />table,
<lb />Et gemit ſous le poids d’vn bien-fait qui l’acca<lb />ble.
<lb />C’eſt là le deſeſpois de mon orgueil confus,
<lb />De deuoir quelque choſe au fils de Marius
<lb />Au ſang d’vn ſi barbare &amp; d’vn ſi meſchant home;
<lb />I’en hay ma grandeur meſme, &amp; i’en veux mal à
<lb />Rome,
<lb />D’auoir forcé ma haine à des remercimens,
<lb />Et changé mes fureurs en des embraſſemens.
<lb />I’aduoüe ray qu’autrefois mon ame ambitieuſe
<lb />Par vne complaiſance &amp; ſupeibe &amp; flateuſe,
<lb />Commença ma fortune, &amp; la ſçeut acheuer;
<lb />Ie m’abaiſſois alors afin de m’éleuer;
<lb />I’oubliay ſans rougir le ſang qui m’a fait naiſtre;
<lb />Voulant le deuenir, ie me fis plus d’vn maiſtre;
<lb />Et marchant en ſecret ſur les pas des Tyrans,
<lb />Par vne ambitieuſe &amp; ſage déferance
<lb />Ie montay par degrez à la toute-puiſſance.
<lb />Mais quand ie voy qu’il faut du haut de ma gran<lb />deur
<lb />Décendre à Marius &amp; flater ſon bon-heur,
<lb />Ie ſens cette grandeur, heureuſe indépendante,
<lb />En deuenir ialouſe, ingrate &amp; violente,
<lb />Et prés d’vn ennemy, ie rougis, quand ie voy,
<lb />Que ſon bien-fait le met vn peu plus haut que
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Quoy, Seigneur, ſa vertu, ſon bien-fait vous of<lb />Tente.
<lb />Mais ſans parler d’honneur ny de reconnoiſſance,
<lb />Vos ſermens peuuent ils ſe rompre impunément?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Les ſermens arrachez nous lient foiblement.
<lb />Quand ie iurois aux Dieux vne indigne alliance,
<lb />En ſecret à ces Dieux ie iurois ma vengeance,
<lb />Et tous ces faux ſermens que i’ay fait à tes yeux,
<lb />Eſtoient pour les mortels, &amp; non pas pour les
<lb />Dieux.
<lb />La fortune &amp; l’amour, quand ils font des parju<lb />res.
<lb />Ne font à Iupiter que de foibles injures,
<lb />Et ce Dieu que l’on fait le vangeur du ſerment
<lb />Abſout l’ambitieux auſſi bien que l’Amant.
<lb />Si cesſortes de crimes occupent ſon tonnerre,
<lb />Tout ſon temps ſe perdroit à foudroyer la terre,
<lb />Et conſumant ſes traits ſur l’infidelité
<lb />Tous les autres forfaits ſeroient en ſeureté,
<lb />Ce n’eſt pas qu’il ne faille en déguiſer le crime;
<lb />En repouſſer la honte, &amp; fauuer ſon eſtime.
<lb />Ma fille offre vn pretexte a ce manque de foy,
<lb />Et m’épargne l’horreur qui tomberoit ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Si le reſpect des Dieux n’eſt pour vous que foi.
<lb />bleſſe,
<lb />Le genereux Pompée aura-t u la baſteſſe
<lb />De s’entendre auec vous pour trahir Marius?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />P'ompée aime la gloire, &amp; voyant ſes vertus,
<lb />I’ay beſoin d’vn peu d’art pour ſurprendre ſon
<lb />ame,
<lb />Sa ieuneſſe ayant moins de clarté que de flâme,
<lb />Se peut laiffer gagner par vn éclat trompeur,
<lb />Embraſſer vn fantome en courant à l’honneur,
<lb />Se laiſſer ébloüir d’vne haute eſperance,
<lb />Et confondre la gloire auec ſa reſſemblance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Pompée a de l’eſprit, autant qu’il a du cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Pompée aime ma fille, ou du moins ſa grandeur.
<lb />La mienne indépendante, &amp; peut eſtre importu<lb />ne,
<lb />Tient captifs malgré luy ſon cœur &amp; ſa fortune.
<lb />Car enfin, quel qu’il ſoit, ambitieux, Amant,
<lb />L’eſpoir de ma faueur l’attache également.
<lb />Pour le faire en aueugle entrer dans ma famille,
<lb />Et courir ſaus ſcrupule à l’hymen de ma fille,
<lb />Ie veux, (&amp; ce deſſein poſſede tout mon cœur)
<lb />Rétablir hautement le rang de Dictateur:
<lb />I’en veux faire reuiure &amp; le nom &amp; la gloire,
<lb />Quelque horreur, que dans Rome ait laiſſé ſa
<lb />memoire.
<lb />Ie renonce à iamais au Conſulat Romain,
<lb />Qui diuiſe ou confond le pouuoir ſouuerain.
<lb />2
<lb />Deux chefs aſſociez tous deux ceſſent l’eſtre,
<lb />Et l’vn &amp; l’autre enfin n’eſt ny Sujet ny Maiſtre.
<lb />Il vient
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />SYLLA. POMPEE. PISON. SVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA continuë.
<lb />Eut on iamais, Seigneur, d’aſſez de gloire,
<lb />I Dvn triomphe aſſez beau payer voſtre vi<lb />ctoire?
<lb />Digne Heros iſſu du plus beau ſang Romain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Rome ce voitte rortune ont valncu par ma main</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Mais vn ſi grand ſuccés ne ſçauroit ſe compren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Le bruit de voſtre paix m’a fait tout entreprendre:
<lb />Voyant Rome en peril vous forcer d’accorder
<lb />Le prix que Marius oſoit vous demander,
<lb />Pour preuenir ce coup, toute noſtre jeuneſſe
<lb />Malgré l’effroy de Rome, &amp; malgré ſa foibleſſe,
<lb />Fond ſur les ennemis auec tant de vigueur,
<lb />Que preſque ſans combat i’en deuiens le vain<lb />queur.
<lb />Chacun pour Cecilie à l’enuy plein de zele,
<lb />D
<lb />Semble combatre moins pour Rome que pour
<lb />elle;
<lb />Ie ne vous diray point les noms de ces guer<lb />riers,
<lb />Qui diſputoient entr’eux les plus dignes lau<lb />riers:
<lb />Ie dois bie n moins ſonger à vous vanter leur gloi<lb />Qu’à demander pour eux le prix de leur victoire.
<lb />Rome eſt libre, il ſuffit, &amp; libre par nos mains :
<lb />Mais quelſera le prix de nos braues Romains?
<lb />Ils ont vaincu, Seigneur, mais voſtre paix eſt fai<lb />Marius ſeul obtient ce que chacun ſouhaite;
<lb />Vn ennemy triomphe &amp; de Rome &amp; de nous,
<lb />Quand nous venons de vaincre &amp; pour Rome &amp;
<lb />pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Seigneur, cette obligeante &amp; noble ialouſie
<lb />Que nos illuſtres Chefs font voir pour Cecilie,
<lb />Ce zele genereux, qui nous fait tant d’honneur,
<lb />M’a fait ouyr leur plainte auec quelque dou<lb />ceur.
<lb />Vous pouuiez toutefois m’excuſer ſans vous
<lb />plaindre,
<lb />Etiçachant ce que lounre vn cœur a le contrain<lb />dre,
<lb />Le mien pouuoit du voſtre attendre iuſtement
<lb />Plus de compaſſion que de reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPEE.
<lb />Comme ie ne voy rien qui vous puiſſe contrain<lb />dre,
<lb />Ie ne voy rien auſſi qui m’oblige à vous plaindre.
<lb />Rome eſtoit en peril, ie l’aduoüeray, Seigneur,
<lb />Mais, quand par voſtre choix i’en ſuis le defen<lb />ſeur,
<lb />Vous pouuiez preſumer que i’en rendrois bon
<lb />conte,
<lb />Sans preſſer vne paix, qui nous couure de honte.
<lb />Vous ſçauez quel eſpoir flatoit tous vos amis :
<lb />Mais i’ay tort de me plaindre, &amp; tout vous eſt per<lb />mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Non, vous aurez raiſon de vous plaindre ſans ceſſe
<lb />D'vne paix que i’ay faite auec trop de foibleſſe,
<lb />D’vne paix qui m’outrage, &amp; qui vous a trahy,
<lb />En faueur d’vn Riual, &amp; d’vn Riual hay.
<lb />Mais pour vous contenter, reglez ſa deſtinée,
<lb />Par vos conſeils i’acheue ou romps ſon hymenée;
<lb />Quoy que vous choiſiſſiez, ie m’abandonne à
<lb />vous;
<lb />Sa perte ou ſon hymen tout me ſemblera dous.
<lb />Que ſi quelque ſcrupule embaraſſe voſtre ame,
<lb />Vous pourrez conſulter l’objet de voſtre flâme,
<lb />Tandis que pour ma gloire &amp; pour voſtre bon<lb />heur
<lb />Ie m’en vay prendre au Camp le nom de Dicta<lb />teur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Le nom de Dictateur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Quoy ce nom vous étonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Non, puiſque vous auez tout le pouuoir qu’il
<lb />donne,
<fw><lb /> –
</fw><lb />Et lors que Marius s’vnit a voſtre ſang
<lb />Nul ne peut deſormais vous diſputer ce rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Ainſi, ſi Marius ne deuient pas mon gendre,
<lb />On me peut diſputer le nom que ie veux prendre.
<lb />Et pour le conſeruer c’eſt l’vnique moyen:
<lb />C’eſt voſtre ſentiment, ſi ie vous entens bien.
<lb />Ou ie m’explique mal, ou ie ne puis comprendre.
<lb />i’on réponde ſi mal à ce qu’on dort entendre:
<lb />Cecilie &amp; l’amour vous ounriront les yeux,
<lb />Allez la voir, Seigneur, &amp; vous m’ẽtendrez mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb /> POMPE’E. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />O is vos direours, Seigneur, me font
<lb />aſſez comprendre,
<lb />Qu’au lieu de Marius Sylla vous veut
<lb />pour gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Voy quelle trahiſon on exige de moy.
<lb />Dy-moy, toy qui par tout m’as ſignalé ta foy,
<lb />Toy qui ſçays ce que peut ton illuſtre Maiſtreſſe,
<lb />Dois-ie a tant de merité expoſer ma foibleſſe?
<lb />Puis-ie la voir Marcelle &amp; faire mon deuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Vous pouuez vous, Seigneur, diſpenſer de la
<lb />voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Voyons là, comme elle eſt auſſi fiere que belle,
<lb />Son orgueil &amp; le mien ſe deffendront contr’elle.
<lb />D iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Vous la verrez bien-toſt, elle va reuenir,
<lb />Son pere l’a mandée, &amp; veut l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Cependant, voy quel eſt le trouble de mon ame
<lb />Et quelles laſchetez on impoſe à ma flâme.
<lb />L’hymen de Cecilie, eſt tout ce que ie veux,
<lb />L’eſpoir de l’acquerir alluma tous mes feux.
<lb />Dans les troubles de Rome, on m’a veu pour luy
<lb />plaire
<lb />Quitter tous les partis pour celuy de ſon pere;
<lb />I’ay vaincu l’ennemy, ſans qui Rome aux abois
<lb />Alloit perdre en vn iour le fruit de tant d’exploits,
<lb />Et meſme i’ay vaincu, pardon chere patrie,
<lb />Peut-eſtre ſeulement pour gagner Cecilie.
<lb />Cependant, tu vois bien que pour auoir ſa main,
<lb />Il faut trahir moy-meſme vn illuſtre Romain;
<lb />Cecilie eſt le prix de ce projet infame.
<lb />Cette affreuſe penſée éteint toute ma flâme,
<lb />Et ie ne tens plus nen que l'horreur ſeulement
<lb />De me voir ſoupçonné d’aimer ſi laſchement.
<lb />Plus d’amour, plus d’eſpoir, ſi par la perfidie
<lb />Les Dieux veulent vnir Pompée &amp; Cecilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eii li RaaEss
<lb />Quand il s’agit d’amour, dans vn ſi ieune cœur,
<lb />Le deuoir regne-t’il auec tant de rigueur?
<lb />Vn peu moins de ſcrupule auec tant de ieuneſſe,
<lb />Vn peu moins de vertu ſeroit-ce vne foibleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Mon cœur n’en a que trop Marcelle, &amp; ie ſens
<lb />bien,
<lb />Qu’auprés de Cecilie il ne répond de rien.
<lb />Ie ſçay trop le pouuoir de la beauté que i’aime,
<lb />I’en ay preſque oublié Rome &amp; la gloire meſme:
<lb />Sylla par mon adueu ſe nomme Dictateur,
<lb />Il en auoit le rang, mais le nom fait horreur:
<lb />Cependant l’intereſt d’vne beauté ſi chere
<lb />M’a radoucy ce nom en faueur de ſon pere.
<lb />Sylla qui de ſes yeux connoiſt tout le pouuoir
<lb />Pour tenter ma vertu m’ordonne de la voir;
<lb />Nous la verrons plus douce, &amp; feignant qu’elle
<lb />m’aime,
<lb />Pour contenter Sylla ſe trahir elle meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Non, lorſque Cecilie a deuant Marius
<lb />Par l’ordre de ſon pere expliqué ſes refus,
<lb />Ie ſçay... mais elle paſſe, &amp; vient de chez ſon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'OMPE’E.
<lb />Voy quel threſor m’arrache vn pouuoir trop ſe<lb />uere.
<lb />Dois-le afrenter: fuyons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCNEII.
<lb />CECILIE. POMPE’E. SVITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />VOus me fuyez, Seigneur:
<lb />Non, non, ne craignez plus cette injuſte rigueur,
<lb />Qui contre mon deſſein trompoit voſtre eſperan<lb />Ce pouuoir qui forçoit ma tendreſſe au ſilence,
<lb />Veut que par vn adueu, qui n’eſt plus de ſaiſon,
<lb />De toutes mes rigueurs ie vous faſſe raiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Aprés auoir cent fois rejetté mon homage,
<lb />Attendiez-vous ce iour pour changer de langage?
<lb />Pourquoy m’embaraſſer par ces feintes douceurs,
<lb />Alors que i’ay beſoin de toutes vos rigueurs?
<lb />Alors que ie ne veux que mépris &amp; que haine?
<lb />Helas; ie le voy bien trop aimable inhumaine,
<lb />Sylla vous a fait part de cet ordre fatal,
<lb />Qui remet dans mes mains le ſort de mon Riual.
<lb />Aprés m’auoir oſté route mon eſperance,
<lb />Voſere raune bonte veutn orcer ramnocence,
<lb />Et me faiſant trahir vn Riual genereux
<lb />Me rendre criminel autant que malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mon diſcours meritoit vn ſens plus fauorable.
<lb />Ah! Seigneur cet adueu n’eſt que trop veritable;
<lb />Voſtre amour aujourd’huy ne doit plus s’abuſer;
<lb />Nos malheurs ſont trop grands, pour vous rien
<lb />déguiſer.
<lb />Ie vous aime, Seigneur, vne vertu trop fiere
<lb />Par l’ordre de Sylla vous cachoit ce myſſere,
<lb />D’vn dehors affecté l’apparente froideur
<lb />Tenoit ce feu couuert dans le fonds de mon cœur;
<lb />Au jourd’huy ſeulement laiſſe échaper ma ſſâme.
<lb />Et vous pouuez penſer, Seigneur, qu’il m’eſt
<lb />bien dous,
<lb />Dene vous plus cacher ce que ie ſens pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Quoy, vous m’aimez? ô! Dieux m’eſt-il permis
<lb />de croire,
<lb />Quand ie n’eſpere rien, tant d’heur &amp; tant de
<lb />gloire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CECILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Que ces tranſports plairoient au beau feu que ie
<lb />ſens,
<lb />Qu’ils ſeroient doux, Seigneur, s’ils eſtoient inno<lb />cens !
<lb />Mais loin de s’applaudir d’vn adueu legitime,
<lb />Songez vous bien, Seigneur, qu’il vous demande
<lb />vn crime,
<lb />Que mon feu ne paroiſt que pour vous éblouyr,
<lb />Et ne me donnne à vous qu’afin de vous trahir.
<lb />Songez vous bien qu’il faut que Marius periſſe;
<lb />Quand Sylla le trahit auec tant d’injuſtice,
<lb />Qu’eſt ce qui deſormais retiendra ſon courroux,
<lb />S’il ne reſpecte en luy le nom de mon Epoux?
<lb />Marius eſt perdu, s’il ne deuient ſon gendre;
<lb />Nous le verrons perir, ſans le pouuoir defendre.
<lb />Et nous dire en mourant, ingrats, ſans mon amour
<lb />Et ie pelce la Me aufoient perdu le iour.
<lb />Vous aurez voſtre part d’vn reproche ſi rude,
<lb />Si vous voulez iouyr de mon ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Oüy, ſans doute, excuſez les tranſports d’vn
<lb />Amant;
<lb />Aueuglé de l’eſpoir d’vn adueu trop charmant,
<lb />I’oubliois les perils d’vn Riual magnanime;
<lb />Rauy de mon bon-heur i’oubliois tout mon cri<lb />me.
<lb />Ah! s’il faut renoncer à tout ce que ie voy,
<lb />Reprenez les bontez que vous auez pour moy,
<lb />Ah! Madame, pourquoy rompre vn heureux ſi<fw><lb />lence,
</fw><lb />Qui de tant de perils ſauuoit mon innocence?
<lb />Puis-ie voir tant d’appas, puis-ie les adorer,
<lb />Puis-ie auec tant d’amour oſer meſme eſperer,
<lb />Et ne pas acheter l’eſpoir de tant de charmes,
<lb />Du fang do mon feruar, de de toutes les larmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mais quand la trahiſon s’appreſte à l’accabler,
<lb />Voulez-vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ah! ceſſez de me faire trembler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Tout l’vniuers verroit ſon attente trompée,
<lb />Si l’amour corrompoit la vertu de Pompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Helas! qui l’auroit crû que cet illuſtre iour
<lb />Broüilleroit pour iamais ma gloire &amp; mon a<lb />mour!
<lb />Qui l’auroit crû qu’ayant l’adueu de voſtre pere,
<lb />Que ne vous voyant plus à mes deſirs contraire,
<lb />Ie me plaindrois moy meſme aux yeux qui m’ont
<lb />charmé,
<lb />Du glorieux bon-heur d’aimer &amp; d’eſtre aimé!
<lb />Qui l’auroit iamais crû que la gloire elle-meſme
<lb />Qui me faiſoit aimer, m’oſteroit ce que i’aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ce deuoir trop cruel n’en demeure pas là;
<lb />Il expoſe Pompée aux fureurs de Sylla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Et rienm’eſt ſi cruel, que d’expoſer ſa vie,
<lb />Pour auoir refuſé l’illuſtre Cecilie.
<lb />Deuoir trop rigoureux !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />murs ojna vient a nous,
<lb />Qu’auez -vous reſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te MrEDs
<lb />Que me demandez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ah! Seigneur, vous deuez faire ceſſer ce trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMPEE.
<lb />Ah, plus ie le combats, plus ie ſens qu’il redouble,
<lb />Tuyons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Il vous a veu, demeurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ie ne puis,
<lb />Et ne veux rien reſoudre en l’eſtat où ie ſuis.
<fw><lb />L f
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />STLLA. CLCILIE. PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Voy, ma fille, Pompée éuite mapreſence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur....
<lb />CECILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ah! non i’entens ſa fuite &amp; ton ſilence,
<lb />Alors que par mon ordre il voit en ſa faueur
<lb />Le ſecret de ta flâme arraché de ton cœur:
<lb />L’ingrat oſe brauer, ſans peur de nous déplaire,
<lb />Et l’amour de la fille, &amp; la haine du pere.
<lb />Ton Amant a donc pu s’oublier iuſques-là?
<lb />Il épargne vn Riual &amp; mépriſe Sylla.
<lb />le luy rais erpereri'nonnent d’eſtre mon gendre,
<lb />Iuſques à cét adueu ie te force à décendre,
<lb />Et ie voy qu’il refuſe au mépris de mon rang,
<lb />Ce qu’vn autre voudroit payer de tout ſon ſang,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Lorſque pour Marius ſa vertu s’intereſſe,
<lb />Soupçonnez-vous, Seigneur, cette noble ten<lb />dreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Quoy, vousloüez Pompée &amp; ſouffrez ſes refus
<lb />Moy i’abhorre &amp; ie crains l’amy de Marius,
<lb />Ie le hay d’autant plus que ſon indigne zele
<lb />A mon propre intereſt rend ma fille infidele;
<lb />Que pour toy ſans amour, &amp; ſans reſpect pour
<lb />moy,
<lb />Il demeure incertain entre vn Riual &amp; toy.
<lb />Ce zele entre vous trois met trop d’intelligen ce
<lb />Et pour te découurir toute ma défiance,
<lb />De deux Riuaux vnis le zele eſt trop puiſſant,
<lb />Et leur accord enfin ne peut eſtre innocent.
<lb />Mon nouueau rang demande vn nouueau ſacri<lb />fice;
<lb />Il faut que l’vn me ſerue, &amp; que l’autre periſſe,
<lb />De l’vn ie veux l’hymen, &amp; de l’autre la mort;
<lb />Et c’eſt toy que ie fais l’arbitre de leur ſort:
<lb />Fauoriſe à ton gré Marius ou Pompée;
<lb />Ma ſaine rur ce cnoix ne peut eſtre trompée,
<lb />L’vn pour ma ſeureté doit ſeruir à mon ſang,
<lb />Et l’autre doit ſa mort à l’orgueil de mon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Si vous portez ſi loin vne injuſte vengeance
<lb />Epargnez moy l’horreur de cette confidence,
<lb />Et ne croyant que vous ſur cet horrible choix.
<lb />Sauuez moy du forfait de vous preſter ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIELA.
<lb />Non, non, ie t’aime trop, &amp; n’oſant ſeul reſoudre
<lb />Sur quel de tes Amans doit tomber cette foudre..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Vous m’aimez &amp; voulez du crime le plus noir...
<lb />E iii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Ceſſe de m’interrompre, &amp; connois mon deũoir,
<lb />Ne m’embarraſſe point d’vne vaine tendreſſe,
<lb />Et peſe mes raiſons ſans trouble &amp; ſans foibleſſe.
<lb />Souuiens -toy que i’ay pris le nom de Dictateur,
<lb />Qu’à tous les vrais Romains ce nom doit faire
<lb />peur;
<lb />Et cependant Pompée, vn Heros que l’on nomme
<lb />L’enfant le plus zelé l’adorateur de Rome,
<lb />Me donne ſon ſuffrage &amp; couure adroitement
<lb />Son indignation d’vn faux conſentement,
<lb />Il ſemble negliger la liberté mourante,
<lb />L’offre luy-meſme aux fers que ma main luy pre<lb />ſente,
<lb />Flate vne ambition qui ſert à me trahir,
<lb />Et me laiſſe embraſſer ce qui me fait haïr.
<lb />Voy d’vn autre coſté qu’infidelle à ſoy-meſme
<lb />Pour ſeruir Marius il trahit ce qu’il aime,
<lb />Et par l’emportement d’vn zele ſans égal
<lb />Deffend mon ennemy dans ſon propre Riual.
<lb />Voy ſon grand nom, ſon rang, ſa derniere victoi<lb />Voy ſi ie n’ay pas lieu de craindre tant de gloire,
<lb />De craindre vne vertu, qui n’apprehende rien,
<lb />Et qui luy fait vn nom plus puiſſant que le mien.
<lb />Le regne de Sylla condamne ces maximes,
<lb />Ces generoſitez qui condamnent mes crimes,
<lb />Et quand de cent remors ie me ſens combatu,
<lb />Mon pouuoir eſt mal ſeur contre tant de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Quoy donc tant de vertu merite qu’on l’oppri<lb />me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />I’apprehende en autruy la vertu que i’eſtime,
<lb />Et voulant m’aſſeurer mon repos &amp; mon rang.
<lb />Ie puis auec honneur répandre vn peu de ſang.
<lb />Pour Marius, tu ſçais qu’il a toute ma haines
<lb />Mais tu dois à ſa flâme &amp; ta vie &amp; la mienne:
<lb />ATen Teaala elloll lalesse ds de leury
<lb />Fais iuſtice à ta gloire ou grace à ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Entre deux innocens montrez moy le coupable,
<lb />Ou ne m’impoſez pas au choix abominable,
<lb />Pere cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Gardez de trahir mon ſcreet
<lb />Par les emportemens d’vn ſcrupule indiſcret.
<lb />Songez que de leur ſort vous faiſant la maiſtreſſe,
<lb />C’eſt en voſtre faueur vn fruit de ma tendreſſe,
<lb />Que vous pouuez au moins ſauuer le plus heu<lb />Teua
<lb />Quand la raiſon d’Eſtat les condamne tous deux.
<lb />Répondez à l’honneur de cette confidence,
<lb />Et ſongez qu’il y va de toute ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE en s’en allant.
<lb />O! Dieux qui d’vn tel ſang auez formé le mien,
<lb />Que ne me donnez-vous vn cœur comme le ſien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON à SILLA.
<lb />rOus puis-ie demander quelle rigueur extréme
<lb />V Oblige voſtre fille à choiſir elle-meſme?
<lb />Vous luy deuez cacher, pour choiſir l’vn des deux,
<lb />Que le trépas eſt ſeur pour le plus malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Va, tu ſçauras bien-toſt le ſecret de ma haine.
<lb />Mais que fait Marius? ie ſçay quelle eſt ſa peine,
<lb />Cecilie a pris ſoin de luy faire ſçauoir
<lb />Que l’amour de Pompée ébranloit ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Et depuis cét adueu cét Amant miſerable
<lb />Ne peut diſſimuler la douleur qui l’accable,
<lb />Ennemy de la feinte &amp; du déguiſement,
<lb />Son grand cœur ſans rien craindre éclate haute<lb />ment,
<lb />Et peut eſtre qu’éfin... mais le voicy luy-meſme...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />
<lb />STELR. MHITVS. TISON. MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Voy, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Ie connois voſtre malheur extréme;
<lb />Ie le voy, ie le ſens, &amp; vous pouuez penſer
<lb />Quels ſoins dans cet eſtat viennent m’embarraſ<lb />ſer.
<lb />Ie ſçay que Cecilie à vous ſeul deſtinée,
<lb />Voudroit ſur ſon amour regler ſon hymenée,
<lb />Et moy-meſme touché de crainte &amp; de douleur
<lb />Lorſque ie voy Pompée occuper tout ſon cœur,
<lb />Et l’horreur d’vn hymen, qui n’eſt pas volontaire,
<lb />I’ay peine à reſiſter aux tendreſſes d’vn pere.
<lb />Cependant tout honteux de vous manquer de
<lb />foy
<lb />Ie ſens vn fier deuoir s’éleuer contre moy,
<lb />Ie fremis au ſeul nom d’ingrat &amp; de parjure;
<lb />Mais n’oſant étouffer la voix de la nature,
<lb />N’oſant contre ma fille armer tout mon pouuoir,
<lb />Ie fie à ſa vertu ma gloire &amp; ſon deuoir.
<lb />Ne precipitons rien, Seigneur, laiſſons la faire,
<lb />Pour de ſi grands efforts le temps eſt neceſſaire,
<lb />Et ſans luy, pour guerir de pareilles amours,
<lb />Les plus fortes raiſons ſont vn foible ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quitte, quitte Sylla cet honteux artifice;
<lb />Etale fierement toute ton injuſtice,
<lb />C’eſt aſſez vne fois d’auoir ſçeu m’abuſer,
<lb />Et ma premiere encore ſuffit pour t’excuſer.
<lb />Dy pour me condamner, que i’ay dû te connoi<lb />ſtre,
<lb />Que ſi ie ſuis traby, i’ay merité de l’eſtre,
<lb />Qu’au lieu de me liurer aux mains d’vn furieux
<lb />Sur tes lâches ſermens; ſur la foy de tes Dieux,
<lb />Ie deuois preferer vne guerre immortelle
<lb />Au peril éuident d’vne paix infidelle;
<lb />Dy-moy que ie deuois preuoir que cette paix,
<lb />Alloit mettre à couuert ta haine &amp; tes forfaits;
<lb />Que voyant tous les iours que ſans ta politique
<lb />La vertu vieilliſſoit comme la Republique,
<lb />Que ſous l’infame joug de ton authorité
<lb />Toute Rome expiroit auec la liberté,
<lb />I’ay dû preuoir auſſi qu’auec tant de puiſſance
<lb />Sylla de cette paix prendroit plus de licence,
<lb />Et qu’ainſi la vertu demeurant ſans appuy,
<lb />L’orgueil &amp; la fureur regneroit auec luy.
<lb />Ie le deuois preuoir, mais qui l’auroit pû croire,
<lb />Qu’vn cœur peut conceuoir vne fureur ſi noire,
<lb />Que pour ta fille &amp; toy mes ſoins trop genereux,
<lb />Qui d’vn trépas certain vous ont ſauué tous deux
<lb />Ne trouueroient en toy qu’vn ingrat qu’vn par<lb />jure;
<lb />Qu'ayant ſçeu paruenir iuſqu’à la Dictature,
<lb />Tes ſermens violez, &amp; mon eſpoir trompé
<lb />Seroient le digne eſſay d’vn pouuoir vſurpé.
<lb />Non, ſoit ou moy foibleſſe, ou l’erreur de ma
<lb />flâme,
<lb />Ie n’ay pû conceuoir tant d’horreurs dans vne
<lb />ame:
<lb />Quiconque pour les croire auroit aſſez de foy,
<lb />Searort entle merenant et cruel comme toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Ie pardonne aux tranſports d’vne aueugle colere;
<lb />Ie parlois pour ma fille, &amp; vous parlois en pere:
<lb />Ie pouuois puiſqu’il faut vous parler autrement,
<lb />Vous dire que i’ay pû trahir innnocemment,
<lb />Le fils d’vn ennemy, qui né dans la baſſeſſe
<lb />Fut le perſecuteur de toute la nobleſſe,
<lb />Le fils d’vn vieux Tyran qui fit par ſes forfaits
<lb />Vne ſanglante guerre au milieu de la paix.
<lb />Ie pouuois écouter cette haine inuincible
<lb />Qui rend auec mon ſang le voſtre incompatible.
<lb />Mais pourquoy rappeller ces vieux reſſentimens;
<lb />I’ay deu tout oublier dans nos embraſſemens,
<lb />Et ſeparer, malgré la haine hereditaire
<lb />L’innocence du fils &amp; les crimes du pere.
<lb />Supprimons ees raiſons de haine &amp; de courrous,
<lb />I’en ay, qui malgré moy parlent trop contre vous.
<lb />Regardez en quel temps l’offre de Cecilie
<lb />Suiuit l’heureuſe paix qui nous reconcilie:
<lb />Rome eſtant aux abois, fur le point de perir,
<lb />D’autres Romains ſans nous ont ſçeu la ſecourit;
<lb />Pompée &amp; ſes amis emportent la victoire,
<lb />Preuiennent mon ſecours, &amp; m’en oſtent la gloi<lb />re.
<lb />Cecilie eſt le prix qu’ils auoient attendu,
<lb />Et que trop cherement Rome leur a vendu.
<lb />Ie ſçay bien qu’vn hymen, qui fut leur eſperance,
<lb />D'vn ſeul de ces vainqueurs ſera la recompenſe;
<lb />Mais Pompée au combat eſtant leur General,
<lb />Ils ſouffrent en luy ſeul le bon-heur d’vn Riual.
<lb />Encore ay ie ſujet de croire que luy-meſme
<lb />N’oſe au dépens de tous accepter ce qu’il aime;
<lb />Il heſite, &amp; peut eſtre il vous a fait valoir
<lb />Ce genereux refus qui flatoit voſtre eſpoir.
<lb />Vous ſeul obtiendrez-vous ce qu’ils doiuent at<lb />tendre,
<lb />Et que meſme Pompée oſe à peine pretendre?
<lb />Faudra t’il nous commettre auec des Chefs ja<lb />lous,
<lb />Qui déja dans leurs cœurs conſpirent contre
<lb />nous,
<lb />A cent braues Romains preferer vn ſeul home
<lb />Et le fils d’vn Tyran au def enſeur de Rome?
<lb />Non, i’auray ſoin de vous, &amp; ie veux à mon tour
<lb />Vous ſauuer, malgré vous &amp; malgré voſtre a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quiconque eſt comme toy né pour la tyrannie,
<lb />Sçait auec ces couleurs farder ſa perfidie.
<lb />Penſes-tu m’ébloüir par vn zele trompeur?
<lb />Penſes-tu me ſauuer en me perçant le cœur?
<lb />Acheue, &amp; ſonge enfin à m’oſter vne vie
<lb />Fatale à mes Riuaux, ſi ie perds Cecilie;
<lb />Pers l’indigne pitié, qui me vole ſa foy,
<lb />Ou crains pour mes Riuaux ce que tu crains pour
<lb />moy.
<lb />Ie m’ẽporte &amp; peut-eſtre auec trop d’imprudence,
<lb />Mais qu’ay-ie à ménager quand ie perds l’eſpe<lb />rance?
<lb />La contrainte eſt honteuſe &amp; n’eſt plus de ſaiſon,
<lb />Quand il faut s’expliquer contre la trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Croyez moy, remettez le calme dans voſtre ame,
<lb />Vous n’auez qu’vn moyen pour ſeruir voſtre flâ<lb />me.
<lb />Sans parler de traité, de ſerment, ny de foy,
<lb />Souffrez que Cecilie en ordonne ſans moy.
<lb />Quoy que de ſon amour vn peu preoccupée,
<lb />De puiſſantes raiſons parlent contre Pompée,
<lb />Et d’ailleurs vous ſçauez qu’elle vous doit le iour,
<lb />Et qu’vn pareil bien-fait vaut bien vn peu d’a<lb />mour.
<lb />Pour flater vos Riuaux, ſouffrez qu’elle choiſiſſe,
<lb />Ne vous figurez pas que c’eſt vn artifice,
<lb />Pompée eſt vn ingrat, &amp; mon iuſte courrous
<lb />Vous rend ce qu’il auoit d’auantage ſur vous.
<lb />Ainſi ſouffrez qu’vn choix &amp; iuſte &amp; raiſonna<lb />ble....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Que ce ſoit artifice, ou zele veritable,
<lb />N’importe, regle tout ſelon ton intereſt,
<lb />Pourueu que Cecilie en prononce l’Arreſt.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI,
<lb />OTELA IeurA IIJON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Oy maintenant le ſecret de ma haine.
<lb />V Pour perdre Marius &amp; ſans honte &amp; ſans
<lb />peine,
<lb />Le choix de Cecilie eſt vn moyen certain:
<lb />Ma fille en fait le crime &amp; l’épargne à ma main:
<lb />Si pour choiſir Pompée elle en croit ſa tendreſſe,
<lb />Marius en mourra d’amour &amp; de triſteſſe,
<lb />Ou voulant ſe vanger, il ſe met en eſtat,
<lb />De perir par ſon crime &amp; par ſon attentat:
<lb />C’eſt ainſi que ie puis ſans trahir Oecilie
<lb />M’épargner d’vn grand crime &amp; la haine &amp; l’en<lb />uie.
<lb />Mais ſans rien negliger ſur vn ſi doux eſpoir
<lb />Voyons ce qu’il faut craindre, &amp; tâchons d’y
<lb />pouruoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CECILIE. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />E ne vous connois plus dans ce deſordre ex<lb />tréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Connois-tu bien Sylla, Marcelle! eſt-il le meſ<lb />me ?
<lb />Ie ne voy qu’vn Tyran ſans pitié, ſans amour.
<lb />L’ordre qu’il m’a donné dans ce funeſte iour,
<lb />Qui pouuoit rebuter toute autre obeïſſance,
<lb />A-t’il trouué chez moy la moindre reſiſtance?
<lb />Il m’offre Marius, n’ay-ie pas obey?
<lb />Il m’oſte à cét Amant, ie l’ay preſque trahy:
<lb />Mais quand il veut trahir Marius &amp; Pompée,
<lb />Alors que ſa vengeance incertaine ou trompée,
<lb />Demande vne victime, &amp; par des ſoins preſſans
<lb />M’ordonne de choiſir entre deux innocens,
<lb />Veux tu que ie reçoiue vn ordre ſi barbare?
<lb />La nature en fremit; tout mon deuoir s’égare:
<lb />Le ſang ne parle plus pour vn pere cruel,
<lb />me oraue ronpouuonr quand rorure eit eriminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Mais entendez-vous bien l’ordre de voſtre pere?
<lb />Sa conduite par tout n’eſt que ruſe &amp; myſtere.
<lb />Ainſi, quand vous voyez qu’vn traitement égal
<lb />Confond dans ſa fureur Pompée &amp; ſon Riual,
<lb />Ne vous arreſtez pas, Madame, à l’apparence:
<lb />Il pretend que Pompée emporte la balance;
<lb />Car, enfin vous ſçauez, que Sylla dans ſon cœur
<lb />L’a toujours honoré de toute ſa faueur.
<lb />Ainſi, s’il vous propoſe vn choix qui vous éton<lb />ne,
<lb />Expliquez comme il faut les terreurs qu’il vous
<lb />donne.
<lb />Sur l’ordre de ce choix ie vous diray bien plus,
<lb />Quand il ſe ſert de vous pour trahir Marius,
<lb />Tout injuſte qu’il eſt, trop jaloux de ſa gloire,
<lb />Il veut par vos refus garantir ſa memoire,
<lb />Combatre vne pitié, qui le veut ſecourir,
<lb />Et trouuer vn pretexte à le faire perir.
<lb />Marius eſt à plaindre, &amp; ie le plains moy-meſme,
<lb />Mais haï de Sylla, dans ſon malheur extréme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Et c’eſt dans cet eſtat que ie veux retenir
<lb />De ce que ie luy dois le tendre ſouuenir;
<lb />Et c’eſt dans cet eſtat que ie l’offre à moy-meſme;
<lb />Quand i’eſtois comme luy dans vn peril extréme;
<lb />Quand vn peuple en fureur maſſacroit mes parens
<lb />Et les traiſnoit dans Rome égorgez ou mourans,
<lb />Quand mon Palais détruit, le deſeſpoir dans l’amer
<lb />Pale, errante, au milieu du ſang &amp; de la flâme,
<lb />Ie rencontray ſon pere, &amp; tout tremblant d’ef<lb />froy,
<lb />Marius ſe mit ſeul entre ſon pere &amp; moy.
<lb />Marcelle à cet objet que veux-tu que ie faſſe?
<lb />Mais rappellons encore ma derniere diſgrace.
<lb />Priſonniere de guerre au milieu de ſa cour,
<lb />Et ſous les douces loix d’vn priſonnier d’amour,
<lb />Voy comme il m’a traitée, auec quelle tendreſſe,
<lb />D’vne ingrate captiue il a fait ſa Maiſtreſſe.
<lb />Le ferons-nous perir, luy l’honneur de nos iours,
<lb />Les delices de Rome &amp; ſes tendres amours,
<lb />L’exemple deo finans, en qui r'amour aſſemble
<lb />Plus de feux que n’en ont tous les Amans enſem<lb />ble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Mais le ſauuerez-vous? quel ſera ſon appuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Malgré tous, contre tous ie veux eſtre pour luy.
<lb />Et s’il ne tient qu’au choix, que demande mon
<lb />pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Vous allez donc liurer Pompée à ſa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Viens-tu pas ſur ce point de calmer mes frayeurs?
<lb />Sylla cherit Pompée &amp; le comble d’honneurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Mais ſur ce que i’en voy i’en iuge mal peut eſtre:
<lb />Souuent Sylla n’eſt rien de ce qu’il veut pareſtre;
<lb />Son eſprit défiant, ſon inconſtante humeur
<lb />Le font doux &amp; cruel, arrogant &amp; flateur,
<lb />Font qu’il oſe &amp; craint tout, &amp; que ſa violence
<lb />Agit ou ſe retient ſelon ſa défiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ainſi quand ſur ce choix ie cherche mon deuoir,
<lb />Ie ne trouue pour moy que honte &amp; deſeſpoir,
<lb />Iinii forſque ce choix me rend trop incertaine,
<lb />Que Sylla m’en diſpenſe, &amp; qu’au gré de ſa haine..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Luy rendre le pouuoir qu’il vous donne fur eux,
<lb />C’eſt en épargner vn pour les perdre tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Il faut donc ſe charger de la moitié du crime,
<lb />Et choiſir promptement ſon gendre &amp; ſa victime.
<lb />Mais qui fera ce choix Marcelle? eſt-ce l’amour?
<lb />L’amour perdra celuy qui m’aſauué le iour,
<lb />Cét aueugle tranſport ſans que rien le retienne
<lb />A la foy des traitez arrachera la mienne;
<lb />Ie ſeray lâche, injuſte, ingrate &amp; ſans honneur,
<lb />T'uy deray par mon choix à luy percer le cœur.
<lb />Ce n’eſt point ſur ce choix l’amour qu’il en faut
<lb />croire.
<lb />Marius vient Marcelle, au ſecours de ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVD II.
<lb />MARIVS. CECILIE. MARCELLE.
<lb />MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />E ſçay ce que Sylla vient de vous ordonner;
<lb />Madame, &amp; mon abord ſemble vous étonner.
<lb />Ie ſçay trop bien aimer pour vouloir vous con<lb />traindre;
<lb />Choiſiſſez hardiment, vous n’auez rien à craindre:
<lb />Vous aymez, ie le ſçay par voſtre propre adueu,
<lb />Vous ne pouuez iamais btuſler d’vn plus beau feu.
<lb />Abandonnez aux Dieux vn Amant miſerable,
<lb />Que les crimes d’vn pere ont rendu trop coupable.
<lb />Et ſans plus balancer voſtre amott te le mien,
<lb />Croyez en voſtre cœur; tout le reſte n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie vous ay dit l’Amant pour qui mon cœur ſoû<lb />pire,
<lb />Ie vous l’ay dit, Seigneur, &amp; ne puis m’en dédire;
<lb />Et ſi la trahiſon auoit moins de fureur,
<lb />I’obeïrois peut-eſtre aux ordres de mon cœur.
<lb />Mais puiſqu’il faut enfin que ie vous le confeſſe,
<lb />Quand d’vn Arreſt mortel on me fait la Maiſtreſſe,
<lb />Sur tout ce que i’en crains me ſera-t’il permis
<lb />De m’entendre moy-meſme auec vos ennemis?
<lb />Peut-eſtre que Sylla, ie tremble à vous l’appren<lb />dre,
<lb />A iuré voſtre mort, ſi vous n’eſtes ſon gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Pouſſez encore plus loin cette tendre frayeur,
<lb />Son gendre ou non, il faut contenter ſa fureur.
<lb />Il le faut, mais malgré ſa noirę perfidie
<lb />Au moins ie ne ſuis pas trahy de Cecilie,
<lb />Et ie puis me flater pour le prix de ma foy,
<lb />Qu’elle doute vn moment entre Pompée &amp; moy,
<lb />Mais il eſt temps enfin de vous faire iuſtice:
<lb />Craignez, que comme vous voſtre Amant ſe tra<lb />hiſſe,
<lb />Ie l’ay veu ce grand cœur rendre vn cruel combat.
<lb />Pompée eſt genereux, &amp; ie ſuis vn ingrat:
<lb />Ie ne pourray iamais par vn effort ſemblable
<lb />Ce qu’vn Riual heureux fait pour vn miſerable;
<lb />Madame, ma vertu n’ira iamais ſi loin,
<lb />Ie ne puis, comme luy la trouuer au beſoin.
<lb />Et bien loin d’imiter l’effort qu’il ſe veur faire,
<lb />Ie garde obſtinement vn eſpoit temer aire,
<lb />Ie ne puis renoncer à ces diuins appas,
<lb />Que i’ay veu preſque miens &amp; preſque entre mes
<lb />bras :
<lb />Pvons lien ne peut morter rerponr de Cecilie,
<lb />Et c’eſt le ſeullien qui m’attache à la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Mais que pretendez-vous auec ce foible eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Des mortels &amp; des Dieux implorer le pouuoit,
<lb />Et pour rotcer enn toute rorte d’obtacres,
<lb />Au tout puiſſant amour demander des miracles.
<lb />Que s’il faut à ce Dieu joindre d’autres ſecours,
<lb />Souffrez.... CECILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daignez, Seigneur, prendre ſoin de vos iours.
<lb />Echapez promptemenr aux fureurs de mon pere,
<lb />Ce choix qu’il me demande, &amp; que ie crains de
<lb />fanle,
<lb />Quel qu’il puiſſe eſtre enfin, ou pour ou contre
<lb />vous,
<lb />Ne fera que haſter l’effet de ſon courrous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ie ſçay trop que ce choix, où Sylla me renuoye,
<lb />N’eſt pour ma ſeureté qu’vne infidelle voye.
<lb />Pour derniere faueur ſouffrez moy ſeulement
<lb />Tout ce que peut tenter vn malheureux Amant.
<lb />Quoy qu’il me fuſt permis dans mon malheur ex<lb />tréme,
<lb />De n’en prendre aujourd’huy l’ordre que de moy
<lb />meſme,
<lb />Ie dépens de l’amour, &amp; de voſtre pouuoir,
<lb />Vous pouuez d’vn ſeul mot éteindre mon eſpoir;
<lb />Mais pour me l’arracher, il faut m’atracher l’ame,
<lb />Ie ne vis que d’eſpoir au milieu de ma flâme,
<lb />Luy ſeul ſoûtient mes iours, luy ſeul eſt tout mon
<lb />bien,
<lb />Et ie meurs à vos pieds, ſi ie n’eſpere rien.
<lb />Ordonnez à ce cœur que mon reſpect vous liure,
<lb />Ou de vlure poul vous ou de cener de vure.
<lb />Vous ne répondez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Qu’eſperez-vous, Seigneur?
<lb />Quels efforts, quels ſecours, vaincront voſtre
<lb />malheur?
<lb />Ie ne le puis nier, la perfidie eſt noire:
<lb />al s'ugre de vanger &amp; ramour &amp; la gloire.
<lb />Mais attendez du choix qu’on vient de m’ordon<lb />ner...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Au peril de ce choix dois ie m’abandonner?
<lb />Sylla qui m’a vanté cette douce eſperance,
<lb />vouuront lous en appas endommit ina prudence;
<lb />Mais s’il a pu manquer à la foy d’vne traité,
<lb />Puis ie prendre auec luy quelqu’autre ſeureté?
<lb />S’il le faut toutefois..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Non, non, craignez ſa haine;
<lb />Ie voy de tous coſtez voſtre perte certaine,
<lb />Et daignez ſeulement pour vous faire raiſon
<lb />Employer la vertu contre la trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Quelques ſoins que ie donne au ſecours de ma flâ<lb />me,
<lb />Iamais rien de honteux n’entrera dans mon ame,
<lb />Et ie ſerois indigne &amp; de vous &amp; du iour
<lb />Si la gioire n’eſtoit du party de l’amour:
<lb />Il n’eſt point de fureur que mon deuoir n’arreſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />21
<lb />Si vous me ſoupçonnez, ie vous liure ma teſte,
<lb />Et ie ne vous inſtruis des perils où ie cours,
<lb />p nettre en vos mains ma fortune &amp; mes
<lb />iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />I’ay dans tous vos deſſeins conceu trop d’inno<lb />cence,
<lb />Pour abuſer iamais de cette confiance,
<lb />Et loin de vous trahir, il me ſera bien doux
<lb />De partager mes ſoins entre mon pere &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIVS.
<lb />Ah! que cette bonté digne de Cecilie
<lb />Me paye auec excés tous les maux de ma vie!
<lb />Quelque ſoit le lucces que mon amour attend,
<lb />Ie mourray ſatisfait, ou ie viuray contenr.
<lb />Adieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACEED LII.
<lb />CECILIE. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE continuë.
<lb />Marcelle. QVe ſon ſort eſt à plaindre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ah! ſa vengeauce eſt beaucoup plus à craindre.
<lb />Durant voſtre entretien Maxime m’a fait voir
<lb />Sans vouloir s’expliquer, ſon ſecret deſeſpoir?
<lb />Ie le vois en eſtat d’aller tout entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Pour ſon bien, pour le noſtre, il faut ſans plus at<lb />tendre,
<lb />Il fautchoiſir Marcelle, allons en ſa faueur....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CECILIE. POMPE’E. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ais i’aperçoy Pompée, où courez-vous,
<lb />M Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ie cours prés de Sylla luy vanter ma victoire;
<lb />Ie cours ſacrifier mon amour à ma gloire:
<lb />Mais faut il vous trouuer encore ſur mes pas?
<lb />Ah! ne m’oppoſez plus ces dangereux appas.
<lb />Madame, c’en eſt fait, il faut que ie réponde,
<lb />Malgré tout mon amour aux vœux de tout le
<lb />monde,
<lb />Et vous deuez ſouffrir qu’vn cœur trop combatu
<lb />Se rende tout entier à ſa ſeule vertu.
<lb />Ie doy meſme rougir qu’vne trop iuſte crainte
<lb />M’impoſe les deuoirs d’vne vertu contrainte;
<lb />Déja dans ſa douleur Marius me fait voir
<lb />Le ſecret appareil d’vn ſanglant deſeſpoir,
<lb />Et Sylla qui le voit outré de ſa diſgrace
<lb />Par des ordres cachez en preuient la menace,
<lb />Et ſonge à rejetter ſur moy meſme &amp; ſur vous,
<lb />Tout ce que va produire vn injuſte courrous.
<lb />C’eſt à nous de ſauuer de ce peril extréme,
<lb />Sylla, la paix, l’eſtat, Marius &amp; vous-meſme.
<lb />Puiſque Sylla pour nous va rompre le traité
<lb />Et nous veut imputer ſon infidelité,
<lb />Reprenons l’innocence, &amp; l’honneur qu’il nous
<lb />vole,
<lb />Et forçons vn ingrat de tenir ſa parole.
<lb />Ie vous aime, Madame, &amp; i’adore en vos yeux
<lb />Le plus viſible éclat de la gloire des Dieux,
<lb />Il n’eſt rien qu’à vos yeux mon cœur ne ſacrifie.
<lb />Mais voyant à quel prix on m’offre Cecilie,
<lb />Mon cœur toutindigné renonce à ſes appas;
<lb />L’amour n’eſt plus amour, ou la gloire n’eſt pas;
<lb />Ce Dieu n’eſt que fureur, foibleſſe, extrauagance,
<lb />Quand ſon emportement nous couſte l’innocence
<lb />Et tous les vrais Romains refuſent des Autels
<lb />A ce lâche Tyran du reſte des mortels;
<lb />Aflfons, ne farnons pas rertorui ce ve auzele;
<lb />Mon deuoir prés de vous, doute, tremble, chan<lb />cele.
<lb />Le mal preſſe, il eſt temps, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allons, Seigneur.
<lb />Excuſez, ſi i’y cours auec moins d’ardeur:
<lb />Mon cœur, quoy que Romain eſtfait tout com<lb />me vn autre,
<lb />Et ma vertu n’eſt pas ſi forte que la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ah! ſi voſtre vertu doute de ſon pouuoir,
<lb />Puis ie bien m’aſſeurer de faire mon deuoir?
<lb />Auec toute l’ardeur de la vertu Romaine,
<lb />Ie reſiſteray mal au torrent qui m’entraîne,
<lb />Et ſi voſtre deuoir ne ſouſtient pas le mien,
<lb />Quelqu’en
<lb />Quelqu’en ſoit le ſuccés ne me reprochez rien<lb />Dieux, qui voyez ma peine en faueur de ma gloi<lb />De mes derniers efforts gardez bien la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Hé quoy preſumez-vous, ſi ie doute vn moment,
<lb />Que ie réponde mal à ce beau ſentiment,
<lb />Ie feray mon deuoir, auec cét auantage
<lb />Que i’ay plus de beſoin de force &amp; de courage,
<lb />Que ie crains tout pour vous dans ce funeſte iour,
<lb />Et que ie dois combatre vn pere &amp; mon amour.
<lb />Mais vn pere cruel, puiſqu’il vous faut tout dire,
<lb />Que vous voyant douter ſur le choix qu’il deſire.
<lb />Veut qu’entre deux Amants arbitre de leur ſort.
<lb />Ie parta ge au jourd’huy mon hymen &amp; la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE'E.
<lb />O! Dieux quelle fureur, ne craignez rien, ma vie
<lb />Peut encor défier toute ſa ty rannie,
<lb />Il vient.
<fw><lb />L:
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SYLLA. POMPE’E. CECILIE. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />SILLA.
<lb />Eut-on ſçauoir qui ſera voſtre Epoux?
<lb />Mais i’entens voſtre choix, Pompée eſt auec
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />En effet ſur ce choix c’eſt luy que i’en doy croire,
<lb />Raj enom mands ceigneur, ce ren fais gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />SYLLA à part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Et i'ay dû répondre en cette occaſion,
<lb />Plus à voſtre deuoir qu’à voſtre intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLA.
<lb />Vous auez concerté ce beau choix l’vn &amp; l’autre,
<lb />Et vous auez reglé mon deuoir ſur le voſtre:
<lb />Ce Heros tout brûlant, tout auide d’honneur,
<lb />A pouſſé iuſqu’au bout cette noble fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Seigneur, i’aime la gloire, &amp; la trouue trop belle
<lb />Pour rien faire iamais qui ſoit indigne d’elle.
<lb />Quoy que pour Cecilie, &amp; l’amour &amp; l’honneur
<lb />D'vne fl âme immortelle ait embraſé mon cœur,
<lb />Quand la ſeule vertu doit eſtre conſultée,
<lb />L’amour perd tous ſes droits, ſa voix n’eſt point
<lb />contée.
<lb />Ie ſçay bien qu’immoler ſa gloire à ſes beaux
<lb />yeux,
<lb />Seroit peut-eſtre vn crime illuſtre &amp; glorieux;
<lb />Ie ſçay ce qu’eſt Sylla, quels honneurs doit pre<lb />tendre,
<lb />Quiconque aura l’honneur de deuenir ſon gendre;
<lb />Ie ſçay quelles fureurs ſuiuront vn tel refus;
<lb />Ieſçay que toute Rome, &amp; meſme Marius
<lb />S’étonnera de voir vne vertu ſi rare;
<lb />Mais quel que fort affreux, que mon cœur ſe pre<lb />pare,
<lb />Le deſtin de Pompée eſt trop gran d &amp; trop beau,
<lb />Pour refuſer au monde vn exemple nouueau.
<lb />L’vniuers apprendra que pour l’honneur de Rome,
<lb />Sous le regne du crime il eſt encore vn home,
<lb />Qui fait voir à Sylla malgré tout ſon courrous,
<lb />Que le bien de la gloire eſt le plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Et ces beaux ſentimens ont ſur vous tant de for<lb />ce
<lb />Qu’ils font entre vous deux vn eternel diuorce.
<lb />Ainſi cette vertu ne ſert qu’à vous trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ainſi tout noſtre amour n’a pû nous ébloüir.
<lb />Ainſi tous deux épris d’vne ardeur legitime
<lb />Nous nous aidons l’vn l’autre à triompher du cri<lb />me,
<lb />Et pouſſer iuſqu’au bout vn effort genereux.
<lb />G ij
<lb />Ainſi deux cœurs vnis noblement amoureux.
<lb />Font de cette vnion d’eſtime &amp; de tendreſſe
<lb />Vn commerce d’honneur &amp; non pas de foibleſſe.
<lb />Cet amour va plus loin, &amp; s’il agit pour nous,
<lb />C’eſt pour mieux faire aller ſes ſoins iuſques à
<lb />vous.
<lb />Il veut ſeruir mon pere au peril de ſa haine,
<lb />Rendre cette grande ame à la vertu Romaines
<lb />Il le veut arracher à ces noms odieux,
<lb />D’implacable ennemy, de Tyran furieux;
<lb />Il le veut deliurer du deſtin des parjures,
<lb />Dérober ſa conduite aux craintes, aux murmures?
<lb />Cet amour genereux veut enfin malgré vous
<lb />Payer à Marius ce qu’il a fait pour nous,
<lb />Epargner à Sylla l’ingrate barbarie
<lb />D’attenter ſur celuy qui nous ſauue la vie,
<lb />Et garentir la paix, Rome &amp; voſtre pouuoir
<lb />Des fureurs d’vn Amant qu’on met au deſeſpoir.
<lb />Si par ce digne amour voſtre haine eſt trompée,
<lb />Voilà ce que vous vaut Cecilie &amp; Pompée,
<lb />Rendez graces au Ciel, qui vous preſte aujour<lb />d’huy
<lb />Vne fille comme elle, vn amy comme luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA,
<lb />I'admire ce beau zele, &amp; ne puis m’en defendre,
<lb />Ie voy par vos conſeils quel party ie doy prendre
<lb />Il faut vous contenter. Qu’on l’aille donc chet<lb />cher,
<lb />Ce precieux Riual, cet ennemy ſi cher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SYLLA. POMPE’E. CECILIE.
<lb />PISON. MARCELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eigneur....
<lb />A iee leo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />Qu’eſt-ce Piſon?
<fw><lb />72
<lb />2
<lb />u3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Marius dans la place
<lb />Suiuy d’vn gros d’amis &amp; de la populace,
<lb />Marche vers le Palais auec ſes reuoltez,
<lb />Et vient vous demander l’effet de nos traitez,
<lb />Le Camp eſt aduerty, mais la Ville fermée,
<lb />2
<lb />Vous priue en ce moment du ſecours de l’armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLLA.
<lb />C’eſt comme Marius s’aquite enuers tous deux.
<lb />Grace à ſon deſeſpoir, i’ay tout ce que ie veux,
<lb />Puiſqu’il m’oſe attaquer, il n’eſt plus temps de
<lb />feindre:
<lb />Vains ſcrupules d’eſtat ceſſez de me contraindre,
<lb />Déguiſement honteux d’vn courrous violent
<lb />Laiſſe agir ma fureur ton ſecours eſt trop lent.
<lb />Viens Piſon, il eſt temps de me faire connoiſtre.
<lb />Tremblez mes ennemis, tout Sylla va pareſtre.
<lb />Vous pouuez demeurer, &amp; vous aider tous deux
<lb />A plaindre dignement vn Amant malheureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />POMPE’E. CECILIE. SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Ve me commandez-vous dans cette conjon<lb />2
<lb />cture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Des perils ſi preſſans font trembier la nature:
<lb />Mais contre la vertu, qu’on trahit lâchement,
<lb />Le ſang, quoy qu’allarmé s’explique foiblement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />ſo ruy donc s’il ſe peut ſecourir l’vn &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allez, &amp; reglez ſeul mon deuoir &amp; le voſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />CECILIE. SADINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Vel eſt voſtre deſſein? malgré ſon deſeſpoir
<lb />ULe ſort de Marius eſt en voſtre pouuoir.
<lb />Empeſchez pour ſon bien vn effort temeraire;
<lb />Seruez à meſme temps vous, Rome &amp; voſtre pere;
<lb />Vn ſeul mot, vn regard le peuuent deſarmer.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Ie ſçay iuſqu’à quel point Marius ſçait aimer.
<lb />Mais ie n’abuſepoint de cét amour extréme.
<lb />Periſſe tout pluſtoſt, periſſe Rome meſme,
<lb />Perme ceeine, e toutemamanon,
<lb />Si ie les dois ſauuer par vne trahiſon.
<lb />Quand tu vois Marius preſt à ſe ſatisfaire.
<lb />Veux-tu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Mais voulez-vous expoſer voſtre pere?
<lb />Vous voyez quels perils....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Pourquoy m’allarmes-tu?
<lb />Pourquoy d’vn nom ſi cher étonner ma vertu?
<lb />Faut il auec vn pere eſtre d’intelligence,
<lb />Alors qu’il faut trahir l’honneur &amp; l’innocence?
<lb />Pour vn pere ſans foy, le ſang eſt ſans pouuoir
<lb />Et le ſoin de ma gloire eſt mon premier deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />CECILIE. SABINE. MARCELLE,
<lb />V’eſt-ce.
<lb />CECILIE. A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Helas! pour comble de miſere,
<lb />Marius va tomber aux mains de voſtre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment!
<lb />CECILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLE.
<lb />Le fier Sylla ſe preſente aux mutins,
<lb />Comme, s’il eſtoit ſeul maiſtre de leurs deſtins:
<lb />Son intrepidité deſarme leur audace,
<lb />Et toute leur ardeur ſe conuertit en glace,
<lb />Iane ſis craignent ce rront, ueuane qui tant de
<lb />fois
<lb />L’vniuers tout entier a veu trembler ſes Rois:
<lb />Marius reſte ſeul ſans ſecours, ſans defence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allons ſans plus tarder, allons par ma preſence...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />CECILIE. POMPE’E. MARCELLE.
<lb />SABINE.
<lb />CECILIE.
<lb />H! Seigneur, Marius...
<lb />A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Vous voyez ma douleur.
<lb />Abandonné des ſiens, mais malgré ſon malheur,
<lb />Plus honteux que troublé de les voir ſans coura<lb />La trahiſon, dit-il, acheüe ſon ouurage,
<lb />ofhur duindeton ter seſtant perce leſſanc,
<lb />Tu n’auras pas l’honneur de répandre mon ſang;
<lb />Ma main en t’immolant ta plus chere victime.
<lb />Pour punir ta fureur luy dérobe ce crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Et ſoüille tout mon ſang apres cet attentat
<lb />Des titres odieux de perfide &amp; d’ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POMPE’E.
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez: i’ay bien plus à vous dire.
<lb />D’horreur &amp; de pitié mon cœur tremble &amp; ſoû<lb />pire.
<lb />Marius, m’adreſſant ſa voix &amp; ſes ſoûpirs,
<lb />Mon trépas, cher Riual, vange tes déplaiſirs;
<lb />Adieu, ioüis en paix du bon-heur de ta ffâme.
<lb />Attendri par ces mots iuſques aux feux de l’ame,
<lb />Ie change tout d’vn coup ma tendreſſe en horreur,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voyant le fier Sylla d'vn œil plein de fureur
<lb />Iouyr de ce ſpectacle, &amp; charmé de ſon crime
<lb />D'vn auide regard deuorer ſa victime.
<lb />Apres auoir ſoulé toute ſa cruauté,
<lb />Inquiet, &amp; malgré toute ſa dureté,
<lb />Plein du trouble qui ſuit les ames criminelles,
<lb />Il veut ſe dérober à ſes peines cruelles,
<lb />Et taſche vainement à force de forfaits
<lb />D’étouffer des remors, qui ne mourront iamais,
<lb />A toute ſon armée il aliuré Preneſte:
<lb />En vain ie veux combatre vn deſſein ſi funeſte,
<lb />Plus mon zele importun excite ſes remors,
<lb />Plus pour les ſurmonter il demande de morts:
<lb />Il va iuſques ſur Rome étendre la tempeſte,
<lb />Ce ne ſont que fureurs qu’il roule dans ſa teſte;
<lb />Et ſon eſprit n’eſt plein que de punitions,
<lb />De fers, de ſang, d’exils &amp; de proſcriptions.
<lb />Son cœur perſecuté du tourment qu’il endure,
<lb />Deteſte ſa grandeur, maudit la Dictature,
<lb />Il veut l’abandonner, &amp; priué de ſon rang,
<lb />Se liurer à quiconque aura ſoif de ſon ſang.
<lb />Cependant pour combler ſes remors &amp; ſes crimes
<lb />Il cherche à s’immoler mille &amp; mille victimes.
<lb />Et ſi vous n’auez ſoin de calmer ſon courrous,
<lb />Ie crains tout pourluy-meſme, &amp; pour Rome &amp;t
<lb />pournous.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ROMILE. CLCIIMI CMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Ylla n’attend que vous, &amp; ſa cruelle rage
<lb />yoiuie d’aller dans Romeacheuer ſonjouurage,
<lb />Ren de cehonprojet ne lepeucurueren.
<lb />Les ordres ſont donnez, Madame il faut partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CECILIE.
<lb />Allons, allons nous mettre entre Rome &amp; mon
<lb />Et mourir à ſes pieds ou fléchir ſa colere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>