<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Clorise, pastorale</title>
        <author>Baro, Balthasar</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447294436"/>
          <author>
            <persName>Baro, Balthasar</persName>
          </author>
          <title>La Clorise, pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<fw><lb />L
<lb />7
<lb />10
<lb />2
<lb />S
<lb />C
<lb />M
<lb />A
<lb />Ne
<lb />12
<lb />2
</fw><fw><lb />24S
<lb />2
<lb />2
<lb />6
<lb />2
<lb />–
<lb />4
<lb />L
<lb />
<lb />16
<lb />NY IaRo
<lb />46
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />B
<lb />20
<lb />2
<lb />E
<lb />Q
<lb />←
</fw><fw><lb />AuCeoree
</fw><fw><lb />2 Parb
<lb /> muiret
<lb />6
</fw><fw><lb />
<lb />1–
</fw><fw><lb />I
<lb />L
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE CARDINAL
<lb />DE RICHELIEV.
<fw><lb />ONSEIGNEVR,
</fw><fw><lb />la temerité qui accompagne le deſſein
<lb />que i’ay eu de vous donner cette Co<lb />medie, elle ſe rend excuſable par le
<lb />choix que i’ay fait de la perſonne &amp; du
<lb />temps, puis que voicy la ſaiſon où cet<lb />a ?
<lb />2-
</fw><lb />te ſorte de plaiſirs ſemble eſtre plus le<lb />gitime, &amp; qu’il est vray que la gran<lb />deur de voſtre courage &amp; de voſtre
<lb />eſprit, occupe auiourd’huy la bouche
<lb />de tous les hommes, à vous donner la
<lb />gloire d’auoir mis la France en eſtat
<lb />de ne craindre plus de Tragedies. Ce
<lb />Poëme a receu la vie au temps que
<lb />vous traüailliez à l’oſter à nos enne<lb />mis, &amp; la parfaitte cognoiſſance que
<lb />i’ay touſiours euë de vostre iugement,
<lb />a fait que i’ay ſi peu douté du ſuccez
<lb />de vos entrepriſes, que i'ay commencé
<lb />de contribuer quelque choſe aux con<lb />tentements qui deuoient ſuiure vos
<lb />triomphes, lors meſmes que les autres
<lb />ne faiſoient que les eſperer. J’auouë,
<lb />Monſeigneur, que le ſeul eſclat de
<lb />voſtre fortune m'a iuſqu’icy deſtourné
<lb />de vous conſacrer mes ouurages: vne
<lb />certaine foumeur, qui pourtant ne s'ac<lb />corde pas fort bien auecque l’eſtat où
<lb />ie ſuis, m'a touſiours fait condamner
<lb />ces eſprits laſches et mercenaires, qui
<lb />meſlants vn ſale intereſt en toutes cho<lb />ſes, ſe laiſſent legerement emporter
<lb />au vent de la faueur, &amp; penſent que
<lb />la vertu, comme la plus part des fem<lb />mes du temps, ne peut paroiſtre que
<lb />ſous l’eſclat des Diamants &amp; des per<lb />les: De ſorte, Monſeigneur, que ſi
<lb />l'excez de voſtre merite ne ſe fuſt
<lb />trouué ſans comparaiſon au deſſus de
<lb />tous les biens qui ſeruent d’obiect à
<lb />l’ambition des hommes, ie n'euſſe ia<lb />mais rompu mon ſilence, de crainte
<lb />de noircir ce peu que i’ay acquis d’e<lb />ſtime dans le monde, par le blaſme
<lb />que meritent les flatteurs &amp; les im<lb />pudents. Agreez donc, Monſei<lb />gneur, cette Paſtoralle que ie vous
<lb />preſente, où mon eſprit s'eſt diuerti
<lb />.
<fw><lb />a iy
</fw><lb />bien pluſtoſt pour delaſſer quelquefoi
<lb />le voſtre, que pour croire meriter ia
<lb />mais l’honneur d’eſtre cogneu de vous
<lb />&amp; trouuez bon, qu'en finiſſant ma
<lb />lettre, ie vous faſſe rire de la rencon<lb />tre d’vn Eſtranger, qui me demanda
<lb />ſi vous eſtieZ vn Geant, m'ayant
<lb />ouy dire que vous eſtiez le plus grand
<lb />homme de noſtre ſiecle.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR.
<lb />je ſuis
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble &amp; tres<lb />obeïſſant ſeruiteur
<lb />BARO.
<lb />12
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV LECTEVR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VISQVE vne ſecrette
<lb />fatalité, ordonne que tou<lb />tes mes fautes ſoient pu<lb />bliques, &amp; que bien loing
<lb />de pouuoir cacher ce que
<lb />ie fay, il ſemble qu’il ne
<lb />me ſoit pas ſeulement permis de celer mes
<lb />penſées; ie te prie, cher Lecteur, de voir
<lb />de bon œil ces Bergeries: que ſi tu ne
<lb />iuges mon trauail digne de ton eſtime &amp;
<lb />de ta faueur, tu ſeras barbare ſi tu n’ac<lb />cordes l’vn &amp; l’autre aux merites de ce<lb />luy à qui ie l’ay conſacré. Ce n’a pas eſté
<lb />mon intention de rendre ſon nom im<lb />mortel par mes Ouurages, tant de rares
<lb />eſprits donnent leurs veilles à ce deſſein
<lb />qu’en leur comparaiſon mſ foibleſſe luy
<lb />- ----
<lb />. ------
<lb />1-–
<lb />ſeroit deſaduantageuſe, &amp; ne pourroit
<lb />qu’accroiſtre ma honte, &amp; diminuer l’eſ<lb />clat de ſes grandes actions; mais ie veux
<lb />que la Poſterité ſçache que i’ay veſcu
<lb />dans le temps où ſes conſeils, &amp; la va<lb />leur de mon Roy, ont rendu communs
<lb />les Prodiges &amp; les Miracles, &amp; ont fait
<lb />grauer iuſques dans le cœur de nos mar<lb />bres des exploicts qui n’eurent iamais
<lb />d’exemple, &amp; que nos Neveux ne pour<lb />ront lire ſans en eſtre rauis d’eſtonnement.
<lb />Ie ne doute point, cher Lecteur, que ſi tu
<lb />lis attentiuement cette Paſtoralle, il ne te
<lb />reſte apres cela quantité de choſes à de<lb />ſirer; ie confeſſe que i’ay mis trop peu de
<lb />temps à la polir, &amp; bien que ie ſois aſ<lb />ſuré que pour en paſſier les defauts cette
<lb />excuſe n’eſt pas aſſez pertinente, ie ſeray
<lb />pourtant bien aiſe que tu les imputes
<lb />pluſtoſt à mon peu de patience qu’à
<lb />mon peu de iugement. Mon premier
<lb />deſſein eſtoit de prendre dans l’Aſtrée de
<lb />Monſieur d'yrfe, l’hiſtoire de Celion &amp;
<lb />------ - -- -
<lb />de Bellinde: mais la voulant accommo<lb />der au Theatre ie me ſuis veu comme
<lb />forcé d’y ioindre tant de choſes, qu’en<lb />fin i’en ay voulu changer les noms, ay<lb />mant bien mieux qu’on m’accuſe de luy
<lb />auoir deſrobé quelques accidents, que d’a,
<lb />uoir eu la vanité d’adiouſter quelque grace
<lb />à ſes riches inuentions. Au reſte ie t’ad<lb />uertis que les pieces que tu verras de moy
<lb />en ce genre d’eſcrire n’auront iamais d’Ar<lb />guments, ie ne les trouue pas ſeulement
<lb />inutiles, mais i’oſerois dire qu’on les de<lb />uroit abſolument condamner: ma raiſon
<lb />eſt, qu’on ne doibt pas traitter d’autre ſor<lb />te celuy qui lit, que celuy qui eſcoute. Et
<lb />iamais on n’a veu qu’au recit d’vn Poëme,
<lb />on ait preoccupé les ſpectateurs par la co<lb />gnoiſſance du ſuject; autrement, il ſeroit
<lb />impoſſible qu’ils reſſentiſſent les paſſions
<lb />qu’on leur veut inſpirer: &amp; leur eſprit
<lb />eſloigné de cette agreable ſuſpenſion où il
<lb />doibt eſtre entretenu iuſqu’à la Cataſtro<lb />phe, ne demeureroit pas meſmes dans la
<lb />- - ------- - ----
<lb />------- ---- --
<lb />liberté de iuger du merite d’vn Ouurage,
<lb />&amp; ſi l’Autheur ſe ſeroit bien ou mal expli<lb />qué. Ie ne pretends pas toutesfois, que mon
<lb />ſentiment paſſe pour vne loy; ie ſçay trop
<lb />bien qu’il y-a de la difficulté à eſtouffer
<lb />vne mauuaiſe habitude: ie ſuis faſché ſeu<lb />lement dequoy ceux qui ont eu la meſme
<lb />penſée que i’ay, n’ont pas eu aſſez de reſo<lb />lution pour la ſuiure, &amp; ont mieux aimé
<lb />ſe laiſſer emporter à la couſtume, que non
<lb />pas à la raiſon. Pour ce qui regarde les
<lb />Chœurs, i’aduouë qu’encore qu’ils ne
<lb />ſoient pas tout à fait neceſſaires, ils ſont ex<lb />tremement bien-ſeants: &amp; ie n’aurois pas
<lb />oublié de donner cet ornement à ma
<lb />Paſtoralle, ſi vne cauſe qui ne peut eſtre
<lb />cogneuë que de moy, n’en auoit rendu
<lb />l’impreſſion vn peu trop precipitée. Au
<lb />pis aller ta bonté peut ſuppleer à ce man<lb />quement: &amp; ma Cloriſe ſe pourra vanter
<lb />de ne porter point d’enuie aux plus beaux
<lb />Chœurs du monde, ſi tu me fais l’hon<lb />neur de luy donner le tien. Adieu.
<lb />12
<fw><lb />A
<lb />G--a -
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Marialer an limge dierij.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege de ſa Majeſté
<lb />donné à Paris le 3. iour de Septembre
<lb />1631. Signé, Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />Conrard, &amp; ſeellé du grand Seau, il eſt
<lb />permis à François Pomeray, marchand Li<lb />braire &amp; Imprimeur à Paris, d’imprimer,
<lb />vendre &amp; diſtribuer vn Liure intitulé, LA
<lb />CLORISE DV SIEVR BARO,
<lb />PASTORALE, pendant le temps de ſix
<lb />ans entiers, auec deffences à tous autres Librai<lb />res &amp; Imprimeurs de l’imprimer, vendre ny
<lb />en debiter d’autre impreſſion que de celle qu’r
<lb />aura faict ou faict faire ledit Pomeray à peine
<lb />de confiſcation des exemplaires contrefaicts &amp;
<lb />de quinze cens liures d’amende, deſpens, dom<lb />mages &amp; intereſts, voulant ſadite Majeſté qu’en
<lb />mettant le preſent extraict au commencement
<lb />ou à la fin dudit liure, il ſoit tenu pour deüemẽt
<lb />ſignifié à tous qu’il appartiendra, ainſi qu’il eſt
<lb />plus amplement porté par ledit Priuilege.
<lb />Acheué d’imprimer le dernier Nouembre
<lb />mil ſix cens trente vn.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />PHEDON. Pere de Cloriſe.
<lb />NICANDRE. Pere d’Eraſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERASTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALIDOR.
<lb />2
<lb />T
<lb />PHILIDAN.)
<lb />Freres.
<fw><lb />CLORISE.
<lb />
<lb />ELIANTE.
<lb />DORILAS.
<lb />LA SCENE EST
<lb />en Foreſts.
<lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />RI.
<lb />LI
<lb />OVS BARO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHEDON. RII
<fw><lb />EVREVX qui loin des Cours
<lb />dans vn lieu Solitaire
<lb />Se preſcrit à ſoymeſme vn exil vo<lb />lontaire
<lb />Et qui par le ſecours d’vn iugement bien ſain
<lb />Prefere ſon repos à tout autre deſſein:
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le deſir des grandeurs rarement l’importune,
<lb />Il tient comme en des fers ce Monſtre de fortune
<lb />Dont l’inſtabilité par vn effort puiſſant
<lb />Pour en eſleuer vn, en abbaiſſera cent.
<lb />Tel depuis fort long temps ie vis dans ce Bocage,
<lb />La guerre eut autrefois le plus beau de mon
<lb />Mais auiourd’huy mõ bras, laßé de tãt de maux
<lb />A peine l’entretient contre les Animaux.
<lb />Ie ne recherche icy ny treſor ny coronne,
<lb />Tout ce dont i’ay beſoin la Terre me le donne;
<lb />Ce fertile Climat a pour moy des appas
<lb />Que meſme pour regner ie ne quitterois pas,
<lb />Et i’ayme mieux veiller ſur mes champs &amp; mes
<lb />vignes
<lb />Que remporter ailleurs des victoires inſignes.
<lb />Or puiſque la ſaiſon m'appelle à ce trauail,
<lb />Saiſon ou chaque fleur eſt couuerte d’eſmail,
<lb />Saiſon, ou le Printemps au leuer de l’Aurore
<lb />Conte tous les baiſers de Zephire &amp; de Flore;
<lb />Ie vay voir ſi mon bled que la neige a couuert
<lb />Deſchargé de ce faix, eſclatte d’vn beau vert.
<lb />Außi bien le Soleil dans les lieux les plus ſom<lb />bres
<lb />Fait deſia recognoiſtre &amp; les corps &amp; les ombres.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />PHEDON NICANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIS quelqu’vn vient icy, c'eſt Ni<lb />M candre,autrefois
<lb />Eſleué comme moy dans la Cour de nos Rois,
<lb />Et qui traitté du ſort auec ingratitude
<lb />Vint chercher le repos en cette ſolitude:
<lb />Quelque profond penſer occupe ſes esprits,
<lb />N’y penſeZ plus, Nicandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Ah vous m’auez ſurpris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Vous me croyiez plus loing ne mentons point.
<lb />A ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Ie meure,
<lb />Ie vous croyois encor dedans voſtre demeure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Par ainſi loing du corps comme du ſouuenir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Non iamais ce malheur ne ſçauroit auenir,
<lb />Le deſtin qui retient nos ames enlaſſees
<lb />Peut ſeparer nos corps &amp; non pas nos penſees;
<lb />Que ſi vous en douteZ, ie n’ay pour le preuuer
<lb />Qu'à dire le ſuiet qui me faiſoit reſuer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Duuory puo quomduuquoouemue amenen bne,
<lb />La ioye, ou la douleur, nous doibt eſtre com<lb />mune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Vous ſçauez que deſlors qu’vn genereux effort
<lb />Nous ſauua du naufrage &amp; nous mit dãs ce port
<lb />Mes deſirs, eſprouuants vne autre deſtinee,
<lb />Se ſouſmirent aux loix d’vn heureux Hymenee;
<lb />I'espouſay Clorenice, &amp; neuf mois ſeulement
<lb />Pouuoient auoir ſuiuy cét aymable moment,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand Eraſte naſquit, &amp; que le Ciel proſpere
<lb />Fit ceder tous mes maux au plaiſir d’eſtre Pere.
<lb />Depuis ſi i’ay manqué ny d’amour ny de ſoings
<lb />Pour eſleuer ce fils, les Dieux m’en ſont teſmoins,
<lb />Ie l’ay tenu touſiours en eſtat de les craindre,
<lb />Et certes cher Phedon i’aurois tort de m’en
<lb />plaindre
<lb />Son naturel facile à toutes mes humeurs
<lb />N’a point encor failly contre les bonnes mœurs:
<lb />Mais ie crains l’aduenir, cette Ieuneſſe promte
<lb />Ne ſçait pas diſtinguer l’honneur d’auec la hõte,
<lb />Son eſprit aueuglé court aux contentements,
<lb />Et ſans conſiderer l’importance d’vn crime,
<lb />Quelque action qu’il faſſe il la croit legitime.
<lb />Or pour mieux l’obliger à faire ſon deuoir
<lb />I'ay creu que le plus ſeur eſtoit de le pouruoir;
<lb />Et que pour arreſter les chaleurs de ſon âge
<lb />La chaiſne la plus douce eſtoit le mariage:
<lb />Pour cela, ſi vos veux ſe conformoient aux
<lb />miens,
<lb />Eſtants eſgaux deſia de naiſſance &amp; de biens,
<fw><lb />A iij
</fw><lb />Nous pourrions, mariant mon fils à voſtre fille,
<lb />Comme nos volonteZ vnir noſtre famille.
<lb />Voila ma reſuerie;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Agreable vrayment:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neceſſaire,
<lb />l3 IeARo neut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Adiouſtez à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NLCANDRE.
<lb />Quoy vous y conſentez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON,
<lb />Ony ui toute mon ame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Eraſte n’aura donc que Cloriſe pour femme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Et reciproquement ie iure comme vous
<lb />Que Cloriſe n’aura qu'Eraſte pour eſpoux,
<lb />Trop heureuſe, de voir ſes volontez captiues
<lb />Sous la foy d’vn Berger le plus beau de nos
<lb />riues.
<lb />Mais ne differons point, quand le Soleil haußé
<lb />Marquera que le iour eſt à moitié paßé
<lb />Ie reuiendray cheZ moy, penſeZ à vous y
<lb />rendre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICARDRE.
<lb />Ie n’y manqueray pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEDON.
<lb />Iuſqu’aureuoir, Nicandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Me voila ſatisfait, Grand Dieu qui dans tes
<lb />mains
<lb />Tournes comme il te plaiſt le deſtin des hu<lb />mains
<lb />Que d’extremes faueurs ta bonté me teſmoigne:
<lb />Mais ut faut empefener qu'Eraſte ne s’eſloigne.
<lb />Mon fils? Eraſte? vn mot.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME,
<lb />ERMIEJ RIGARDICEC
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Vous voila de retour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Comme vn Aſtre qui vient t’annoncer vn beau
<lb />tour
<lb />Ijau pe deſormais aux plaiſirs tu t'appreſtes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La cauſe?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Vn bon ſucces,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et lequel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTIANDRE.
<lb />Tu m'arreſtes
<lb />Va ne m’entretiens point de diſcours ſuperflus,
<lb />Enuiron le Midy tu ſcauras le ſurplus
<fw><lb />Adieu.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie ne ſçaurois dans l'exces de ſa ioye
<lb />Lire quel eſt ce bien que le Ciel nous enuoye
<lb />I'en demeure confus, &amp; voy que mes esprits
<lb />Sont de cette nouuelle infiniment ſurpris.
<lb />Qu'importe d’y reſuer, ſon amour non cõmune
<lb />N’a iamais respiré que ma bonne fortune,
<lb />Et ie dois preſumer qu'en ce dernier project
<lb />Il n'arien que ſa gloire &amp; mon bien pour obiect.
<lb />Peut eſtre' qu'Alidor ſçaura ce qui ſe paſſe
<lb />Mais de m'en enquerir i’aurois mauuaiſe grace
<lb />Il eſt triste, &amp; c'eſt mal ſcauoir prẽdre ſon temps
<lb />Que de parler de rire auec les meſcontents.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QUATRIESME.
<lb />ALIDOR &amp; THILIDAN, Ieres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Idelle confident de toutes mes penſees
<lb />I Qui ſçais mes maux preſents &amp; mes pei<lb />nes paſſees,
<lb />Toy qui dans mon eſtime obtiens le premier rang
<lb />Mieux frere d’amitié que tu ne l’es de ſang;
<lb />Regarde à quel deſtin mon ame eſt aſſeruie,
<lb />Combien auec regret ie respire la vie,
<lb />Depuis que cet obiect, le chef d’œuure des Cieux
<lb />Par vn arreſt fatal m’a banni de ſes yeux.
<lb />Il eſt vray i’ay failli luy diſant que ie l’ayme,
<lb />Ie deuois mieux cacher ma paßion extreme,
<lb />Mais en cet accident qui me rend malheureux
<lb />Pouuois-ie eſtre bien ſage eſtant bien amou<lb />reux:
<lb />Tu deuois, ô Cloriſe, ô fille inexorable,
<lb />Pour eſtre moins aymee eſtre vn peu moins ay<lb />mable,
<lb />Et ne t’offenſer pas de ma temerité
<lb />Puiſque ſi i’ay failly c’eſt par neceßité;
<lb />I’ay failly par deuoir ton merite en eſt cauſe
<lb />Ie ne puis m'exempter de la loy qu’il m'impoſe
<lb />Et qui ſgaurd ma faute &amp; mon matinſint
<lb />Blaſmera ta raiſon de m'auoir trop puni.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />A ce conte ie voy que pour mieux eſtre freres
<lb />Le Ciel confond en nous le ſang &amp; les miſeres
<lb />Vous ſçaueZ qu’Eliãte a pour moy des meſpris
<lb />Capables d’esbranler les plus fermes esprits.
<lb />Ie fay ce que ie puis pour forcer l’iniuſtice
<lb />Dont l’ingratte auiourd’huy cõſpire mõ ſupplice,
<lb />Mais bien loin de pouuoir ſoulager ma lãgueur
<lb />Chaque moment accroiſt mõ mal &amp; ſa rigueur.
<lb />Cettenje fes uiejauns, car il eſt impoßible
<lb />Que pour quelqu'autre obiet elle ne ſoit ſenſible,
<lb />Et ſi mon iugement ne m'a point abusé
<lb />Vous faittes dela peine à cet espritrusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous meſme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLIBCR.
<lb />Et comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ie ne le ſçaurois dire
<lb />Il ſuffit qu'a tous coups ie la voy qui ſouſpire
<lb />Et que touſiours ſes yeux ſont arreſtez ſur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />On ne peut eſtre Amant ſans eſtre vn peuialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Iamais cette fureur ne regna dans mon ame,
<lb />Mais ſi pour moy Cloriſe auoit autant de flame,
<lb />Il faudroit, pour nous rendre heureux en meſme
<lb />iour
<lb />11
<lb />Changer elles d’Amants ou nous autres d’a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que nous perdons de tẽps en ces diſcours friuoles
<lb />Le vent, auec la poudre emporte nos paroles,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cherchons quelque moyen plus propre à nous
<lb />guerir
<lb />Tu peux par ton ſecours m'empeſcher de perir,
<lb />Ce papier glorieux d’aller voir tãt de chârmes
<lb />Eſt le meſme ou i’ay peint mes feux auec des titeles
<lb />larmes
<lb />C’eſt icy qu’en faueur de ce diuin obiect
<lb />Deux contraires ſont veus en vn meſme ſuiect.
<lb />Effect prodigieux, miracle qui deriue
<lb />De la beauté qui tient ma liberté captiue,
<lb />Charge toy de le rendre vſe de ton pouuoir
<lb />Et fay que ſa pitié le daigne receuoir:
<lb />Dy luy, cher Philidan, qu’au milieu de mes
<lb />geines
<lb />Ie plains encore mieux ſon peché que mes peines,
<lb />Que les Dieux dont le bras vange les innocents
<lb />La puniront vn iour des douleurs que ie ſens,
<lb />Que pour moy ſes rigueurs ne sõt plus legitimes,
<lb />Et qu'en fin, quand i’aurois le cœur tout noir de
<lb />crimes
<lb />I'en ſerois trop puny d’auoir pu ſeulement
<lb />Viure loin de ſes yeux l’espace d’vn moment.
<fw><lb />Adioüſte
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C eſt aſſez eſpargneZ ma memoire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />qjun fera toute magloire.
<lb />Va
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a fleloan
<lb />I'y vay de ce pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Haſte toy, mais reuien
<lb />M’annoncer promptement ou mon mal ou mon
<lb />bien,
<lb />Ces arbres que l’hyuer deſpoüilla de verdure
<lb />Et qui ſemblent renaiſtre auecque la Nature
<lb />Me preſteront leur ombre afin de repoſer
<lb />dan s’en Attendant ton retour.* Ie me ſens dispoſer
<lb />penfart A gouſter le ſommeil, car de trois nuits entieres
<lb />lettredis Ce pere du repos n’a fermé mes paupieres
<lb />Si Cloriſe me doit traitter en criminel
<lb />Infiets. Dieux faittes moy dormir d’vn ſommeil eternel.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAISME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Y penſons plus mon ame il eſt temps que
<lb />IV ie taſche
<lb />De chercher vn remede à ce mal qui me faſche,
<lb />Et que pour mieux forcer ma premiere priſon
<lb />Ie recoure aux conſeils que donne la raiſon.
<lb />Ne le reuoyons plus, peut eſtre que l’abſence
<lb />Eſtouffera ma flame au point de ſa naiſſance
<lb />Et qu’ayant dans mon cœur ſon Empire eſtably
<lb />Au lieu de tant d’amour ell' y mettra l’oubly:
<lb />Außi bien tous les traits que mon œil luy deſ<lb />coche,
<lb />Semblent de petits vents qui baiſent vne Roche,
<lb />Et iamais il ne prend que pour ciuilité
<lb />Les preuues qu’il reçoit de ma fidelité.
<lb />Mille fois mes penſers ont remis à ma bouche
<lb />Le ſoing de luy parler du tourment qui me tou<lb />che,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ce traiſtre respect tyran pernicieux
<lb />A mille fois remis cét office à mes yeux,
<lb />De ſorte qu’impuiſſante à luy mõtrer ma flame
<lb />Il me fuyt l’inſenſible &amp; moy ie le reclame.
<lb />Alidor aueugle n’aymeras-tu iamais?
<lb />Prends exemple à ce cœur qu’en tes mains ie re<lb />mets
<lb />Et donne moy l’honneur de te pouuoir ſouſmet<lb />tre.
<lb />Mais le hazard preſente à mes yeux vne lettre,
<lb />Quelque Berger ſans doute außi bleßé que moy
<lb />Aura de peint icy ſon martyre &amp; ſa foy;
<lb />Curieuſe aſſouuy le deſir qui t'emporte
<lb />Mais tout mõ ſang s’eſmeut, ma main tremble,
<lb />il n’importe
<lb />Ouurons-le; toutesfois ce deſſein indiſcret
<lb />Offenſe les reſpects que l’on doibt au ſecret,
<lb />C'eſt tout vn acheuons de plaire à mon enuie
<lb />onurei. Couppons* quand ce ſeroit le filet de ma vie.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LETTRE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />LETTRE
<lb />d’Alidor à Cloriſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORISE il eſt temps que ton cœur
<lb />OS’appreſte à me rendre Iuſtice,
<lb />Et qu’il accepte mon ſeruice,
<lb />Malgré l’effort de ſa rigueur:
<lb />Conſidere, belle inhumaine,
<lb />Que la naiſſance de ta hayne
<lb />M’arendu l’horreur de nos bois;
<lb />Que mes cris ſont toutes mes armes,
<lb />Et que iay noyé mille fois
<lb />Mon offenſe dedans mes larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toutefois, aymable beauté,
<lb />Si ta rigueur n’eſt aſſouuie
<lb />Et ſi la perte de ma vie
<lb />Doit contenter ta cruauté;
<lb />Ie ſuis preſt, ie n’attends que l’heure
<lb />Dy comme tu veux que ie meure
<lb />Ie iure que ie le feray:
<lb />Ce qui te plaiſt m'eſt agreable,
<lb />Mais ſouuiens toy que ie mourray
<lb />En Amant, non pas en coupable.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Alidor.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt luymeſme. Ah cruelc'eſt aſſez
<lb />Ie cognois le ſuiect de tes mespris paſſez
<lb />A tort ie t’ay nommé tant de fois inſenſible,
<lb />Ton cœur eſt allumé d’vne flame viſible,
<lb />Tu bruſles pour Cloriſe, &amp; ſes yeux m’ont oſté
<lb />L’honneur d’aſſuiettir ton courage indompté.
<lb />Mais d’ou vient que ces ſoings broüillent ma
<lb />fantaiſie?
<lb />Faut-il à mon amour ioindre la ialouſie?
<lb />Dieux! il n’eſt que trop vray, ie ne le puis celer;
<lb />Ie ſens cette fureur qui me vient bourreler,
<lb />Elle eſchauffe mon ſang, ſon iniure me preſſe:
<lb />Quoy! ie ſuis ſon eſclaue vne ttre cje ſa mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Et pour ſouffrir en l’ame vn affront plus mortel
<lb />Ie ſuis donc ſa victime, vne autre eſt ſon Autel?
<lb />Eſtranges loix du ſort, qui voulez que i’expire
<lb />Deſſous le ioug peſant d’vn ſi faſcheux Empire,
<lb />Ay-ie offenſe le ciel? quel crime ay ie commis
<lb />Pour auoir Alidor &amp; les Dieux ennemis?
<lb />Ah laiſſez moy ſortir de ce honteux ſeruage,
<lb />Donnez-m'en le pouuoir, car i’en ay le courage;
<lb />Oſe donc Eliante &amp; penſe pour le moins
<lb />A faire que ton mal n’ait iamais de teſmoins* vEn
<lb />Mais n'apperçois-ie pas vn Berger qui ſom-Aid
<lb />meille?
<lb />C’eſt Alidorluy meſme, ah Dieux! quelle mer<lb />ueille,
<lb />Cette grande beauté montre bien qu’on a tort
<lb />De nommer le ſommeil l’image de la mort.
<lb />Courage vãgeons nous eſueillons le, ah craintiue
<lb />Pourquoy luy laiſſes-tu le bien dont il te priue?
<lb />Berger à mon dommage vn peu trop amoureux
<lb />Puiſque tu dors ſi bien tu n'es pas malheureux,
<lb />Ton repos à ce coup dement ton eſcriture.
<lb />Son ſilence eſt commun à toute la Nature,
<lb />Ie n’entends aucun bruit, le Roßig nol caché
<lb />Penſe que le Soleil estencore couché,
<lb />Et dans tout le ſeiour de cette ſolitude
<lb />Mon esprit ſeulement a de l’inquietude,
<lb />Ah Berger! il s'eſueille
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Helas qui te retient
<lb />Cher frere, &amp; quel ſuiet loin de moy t’entre<lb />tient.
<lb />N'es-tu pas de retour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ouy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que dit ma Bergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ce cœur eſt tout à vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ta bouche menſongere
<lb />Me flatte en ce diſcours allegué fauſſement,
<lb />N’importe tu m'auras trompé bien doucement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il eſt temps de ſortir de cette reſuerie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non ſa douceur me plaiſt, parle encor ie te prie
<lb />Et ne t’offenſe pas ſi ie n’ouure mes yeux
<lb />I'ay peur de te chaſſer Demon fallacieux:
<lb />At-elle veu ma lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Elle la baiſe encore
<lb />Mais elle ſent depuis vn feu qui ladeuore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De colere?
<lb />ALADOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />d’Amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu te mocques de moy
<lb />Ahc'eſt trop me flatter Demon retire toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il ſe r’endort, helas que i’ay peu de courage
<lb />Qu'vne fille ſçait mal prendre ſon aduantage,
<lb />Et qu’il eſt malaisé d’offencer la vertu:
<lb />Mais il releue en fin ſon esprit abbatu
<lb />Fuiray-ie? nullement attendons qu’il nous voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Te voyla diſparu faux obiect de ma ioye
<lb />B iij
<lb />Au point de mon reſueil tu t’es perdu trompeur
<lb />Comme au ſoleil ſe perd vne foible vapeur.
<lb />Que Philidan est long, mais ie vois Eliante
<lb />Qui s'approche de moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Berger Pan te contente
<lb />Ie ne demande pas quel eſt ton entretien
<lb />Car it jody qa vn esprirpteſse comme tetien
<lb />N'a d’obiect plus preſent que celui de ſes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mon frere me l’apprend eſclaue dans vos
<lb />u
<lb />Priſonnier miſerable à qui voſtre pitié
<lb />Deuroit auoir montré quelques traits d’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Si i’ay mal recogneu ſa longue ſeruitude
<lb />Tu n'es pas accusé de moindre ingratitude;
<lb />Vne ieune beauté que i’ayme comme moy
<lb />M'a faict depuis deux iours quelques plaintes
<lb />de toy.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lacauſe?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ta ſrotdeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Qu'elle me la pardonne
<lb />Mon ama iuſqu’icy n’a bruſlé pour perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dſairaei n
<lb />Dißimulé menteur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Se peut elle nommer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ouy ſi tu me promets
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />17
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />De la bien aymer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />tout
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Puiſque de l’auenir ie ne ſuis pas le maiſtre
<lb />Quand ie l’aurois promis i’y manquerois peus
<lb />eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie veux ſuſpendre vn peu ton eſprit curieux,
<lb />Taſche de la cognoistre, à ma mine, à mes yeux.
<lb />B.iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ce port ne m’aprend rien ſinon que ſa ſtructure
<lb />Eſt vn des beaux effets qu’ait produits la nature
<lb />Et dans ces yeux, Amour regne comme vnvain<lb />queur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il en deuroit ſortir pour entrer dans ton cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Bergere vne autre fois i’en ſçauray dauantage
<lb />Le ſoing de mon trouppeau me r’appelle au vil<lb />lage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Alidor ie te prie arreſte vn ſeul moment,
<lb />Mon mal-heur eſt eſgal a ton aueuglement
<lb />Veux tu ſçauoir ſon nom? helas! c’eſt Eliante
<lb />Nomme moy ſi tu veux criminelle inſolente
<lb />I'ay failly, quoy berger tu ſembles tout ſurpris
<lb />Ton ſilence profond parle de ton mespris
<lb />Mais ſi tacruauté ſe laſſe de ma vie
<lb />Ordonne moy la mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ce n'est pas mon enuie
<lb />Mais ie ſens vn regret qui m'afflige au mourir,
<lb />C’eſt dequoy ie vous bleſſe &amp; ne vous puis gue<lb />rir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Cruel quelle raiſon peut produire tes glaces
<lb />Manquay-ie de beauté de merite ou de graces?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Nvon, mala i'dy fait vn vœu den'aymer iamais
<lb />rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE
<lb />Foible excuſe, l’Amour t'en diſpenſeroit bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie tiens mâuoum puueners ſu inEmpire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie ſpay pourtant l'obiect ou ton deſiraſpire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie vous iure que non
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ly ces vers inhumain
<lb />Et ne dements iamais ta flame ny ta main
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux qui m'aura trahy voyla mon eſcriture,
<fw><lb />tout ba</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Et bien n'ay-ie pas droit de te nommer pariure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />PardonneZ mon ſilence à ma diſcretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Mais toy, Berger, pardonne à mon affection
<lb />Et ſi quelque pitié dans ton cœur trouue place
<lb />Sois comme la ſaiſon incapable de glace,
<lb />Deſiſte de pourſuiure vne ingratte qui fuit
<lb />Et prends part aux douleurs de celle qui te ſuit
<lb />Change change d’amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Pluſtoſt vn coup de foudre
<lb />Ne fera de ce corps qu’vne maſſe de poudre,
<lb />Ce que vous propoſeZ n’eſt pas en mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIARIE.
<lb />Tu veux donc comme moy manquer à ton de.
<lb />uoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />La loy de mon deuoir veut que ma flame dure
<lb />Meſme au deladu temps preſcrit à la Nature.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Et la loy d’vn Tyran barbare comme toy,
<lb />Fait tourner ma fureur, &amp; ce fer contre moy;
<lb />Adorable Vertu, reçoy cette Victime
<lb />Qui va donner du ſang à l’exces de ſoncrime
<lb />Et toy cruel;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tout beau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Laiſſe moy contenter
<lb />La rigueur qui te pouſſe à me perſecuter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Laſchez moy ce couſteau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dejuus inma vie?
<lb />Mon iuſte deſespoir s’oppoſe à ton enuie,
<lb />Ie veux en ce moment la mort, ou ta pitié:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Changeons ce nom d’amour en celuy d’amitié
<lb />Veuillez eſtre ma ſœur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />non non laiſſe moy faire
<lb />Ennemy de ma flame impiteux Auerſaire,
<lb />Tu caches le poiſon deſſous cette douceur
<lb />Qui ſe remarque aux noms &amp; de frere &amp; de
<lb />ſœur:
<lb />Ie veux ie veux mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux vn peu d’aßiſtance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ma force &amp; ma fureur vaincront ta reſiſtãce;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vous trauaillez en vain ie ne vous quitte pas
<lb />Si vous voulez mourir auancez mon treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />chercher Quelle iniure ay-ie faitte à ſa flame deceuë,
<lb />Voicy le meſme endroit ou ie l’auois receue
<lb />Mais qu'eſt-ce que ie voy? mon frere ſe desbat
<lb />Couune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Accours Philidan viens finir ce combat
<lb />Arrache ce couſteau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tu veux donc que ie viue
<lb />Loin de ce doux eſpoir dont ta rigueur me priue?
<lb />nus fi ie ne croyois en auoir ma raiſon
<lb />Ie ioindrois à ce fer, les feux &amp; le poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Approtne Puilidan &amp;y que le l’entreiienne
<lb />Mais oſtons nous d’icy ie crains qu’elle reuiẽne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Cette ingratte deuoit pour plaire à mon deſſein
<lb />Mettre au lieu de ce fer mõ amour dans ſon ſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECON
<lb />SCENE PREMIERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />VRE Loy, que l’honneur impe
<lb />aux belles ames,
<lb />E nc! Qui te plais d’oppoſer mon deuoir
<lb />mes flames,
<lb />Pourquoy ne permets-tu que ſans me dementir
<lb />Ie puiſſe dire vn mal comme le reſſentir?
<lb />Ton respect ſeulement fait que ie dißimule
<lb />Aux yeux de l’Vniuers le beau feu dõt ie bruſle,
<lb />Et que par le ſecours d’vne fauße rigueur
<lb />Ie me cache à celuy qui regne dans mon cœur.
<lb />Tu dis bien, que la foy des Bergers eſt muable
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que s’aſſurer en eux c’eſt baſtir ſur le ſable,
<lb />Et que malgré les Dieux qu’ils inuoquent ſou<lb />uent
<lb />Nous donnant leur parolle ils nous donnent du
<lb />vent;
<lb />Mais ſur quelque raiſon que tõ diſcours ſe fonde,
<lb />Alidor ne tient rien ny du vent, ny de l’onde,
<lb />Sinon quand le penſer de ſes longues douleurs
<lb />Luy deſrobe pour moy des ſouſpirs &amp; des pleurs,
<lb />Depuis plus de deux ans ſa peine m'eſt cogneuë,
<lb />I'ay veu deſſus ſon front ſon ame toute nuë
<lb />Qui parmy les langueurs d’vne dure priſon
<lb />Eſt capable de tout ſinon de trahiſon.
<lb />Cependant mon humeur enuers luy trop in<lb />gratte
<lb />Ne luy permet iamais aucun bien qui le flatte,
<lb />Et ie prends du plaiſir à voir ſa loyauté
<lb />Disputer de l’exces auec ma cruauté.
<lb />Or le meſme poiſon qu'à cette heurt rejuante
<lb />Eſt entré par les yeux dans le cœur d’Eliante,
<lb />De ſorte qu’elle vient d’implorer mon ſecours
<lb />Pour immoler ma gloire au repos de ſes iours;
<lb />Contrainte qui me tuë, &amp; dont la violence
<lb />Me fera deſormais accuſer mon ſilence,
<lb />Et condamner en moy cette iniuſte pitié
<lb />Qui fait ceder l’amour aux loix de l’amitié,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />CLORISE, PHILIDAN.
<fw><lb />Ais voicy Philidan
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVT PHILIDAN.
<lb />Ejuurge freneſie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quelque nouueau malheur brouille ſa fantaiſie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Bruſler pres d’vne glace &amp; geler pres d’vn feu
<lb />Certes le Ciel fait voir qu’il nous ayme bien peu;
<lb />Autrement, ennemy de tant de tyrannies,
<lb />Il rendroit a la fin, nos volontez vnies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Il parle d'Eliante.
<lb />PHILIDAN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Helas que mes ſouspirs
<lb />Se meſlent vainement auecque les Zephirs.
<lb />Ah Bergere pardon, ainſi les Deſtinees
<lb />Cõblent de leurs bien-faits le cours de vos annees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />En eſchange du bien que vous me ſouhaitteZ
<lb />Le Ciel vous donne außi ce que vous meriteZ:
<lb />Mais berger quel deſſein en ce lieuvous ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Celuy de conſulter vos appas, inhumaine,
<lb />Et de ſolliciter au ſecours d’vn Amant
<lb />Ce cœur que vous ouurez aux rigueurs ſeule<lb />ment.
<lb />Alidor ce cher frere à qui voſtre puiſſance
<lb />Semble vouloir preſcrire vne eternelle abſence
<lb />Vous coniure par moy de ne permettre pas
<lb />Qu'il baiſe plus, ſans vous, les marques de vos
<lb />pas:
<lb />Cruelle, contentez ſon amoureuſe enuie,
<lb />AcheueZ auiourd’huy ſon exil ou ſa vie,
<lb />Et ne conſentez plus qu’en ſon iuſte courroux
<lb />Il nomme les Lyons moins farouches que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Qu'il ne ſe plaigne pas, quelque mal qu’il endure
<lb />Sa faute meritoit vne peine plus dure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATEIDIIRV.
<lb />Eſt-ce vn crime qu’auoir beaucoup d’affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Le dire pour le moins c’eſt indiſcretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quelle iuſtice veut qu'on deffende la plainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />La Iuſtice permet qu’on puniſſe vne feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Helas depuis le temps que vous l’auez chaſsé
<lb />Ce funeſte ſoupçon deuroit eſtre effacé;
<lb />Les ruiſſeaux vont meſlant, touchez de ſes al
<lb />larmes,
<lb />Le courant de leurs eaux à celuy de ſes larmes;
<lb />Morne, deffiguré, ſans force ſans couleur
<lb />Il montre clairement l’eſtat de ſa douleur,
<lb />On ne le peut guerir, il n'eſt point de remede
<lb />Qu'il vouluſt appliquer au mal qui le poſſede;
<lb />En fin durant le cours d’vn ſi faſcheux ehnuy
<lb />Proprement c’eſt mourir que viure comme luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie ne croiray iamais que le mal qui le touche
<lb />pou ſe grand en jon tau quu test en voſtre
<lb />bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Plus encore beaucoup, on ne peut l’exprimer,
<lb />Mais ne vouleZ vous pas vous reſoudre a l’ay</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mer?
<lb />CLORISE.
<lb />A l'aymer? Ah ce mot me desplait à l’extreme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THTEIDAN.
<lb />Et bien ne l’aymez pas mais ſouffrez qu’il vous
<lb />ayme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie ne puis l’empeſcher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quand vous plaiſt-il le voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Außi toſt qu’il ſera rentré dans ſondeuoir,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />- h
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous luy pardonnez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ouy pourueu qu’il s’expoſe
<lb />A ſuiure obeiſſant quelques loix que i’impoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIIEIDAN.
<lb />A ce matin chargé d’vn petit mot d’écrit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORTSE.
<lb />I'en ay deſiabien ſceu le ſucces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Qui l’a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eliante
<lb />CLORISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIBAN.
<lb />Ah l’ingrate. Adieu c'eſt iniuſtice
<lb />De laiſſer plus long temps Alidor au ſupplice,
<lb />Ie m'en vay de ce pas le tirer de ſoucy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Vous le ramenerez s’il eſt proche d’icy.
<lb />Laſche &amp; foible Raiſon, faut-il qu’vn peude
<lb />honte
<lb />L’emporte par deſſus vn Dieu qui me ſurmonte?
<lb />Tyrannique raiſon, eh pourquoy me dis-tu
<lb />Qu'obliger mon amour c’eſt trahir ma vertu?
<lb />Toutefois ie n'ay plus de diſcours qui me ſerue,
<lb />Puiſque ie l’ay promis il faut que ie l’obſerue,
<lb />L’intereſt d’Eliante eſt plus fort que le mien,
<lb />Il faut en ſa faueur dispoſer de mon bien;
<lb />Dure neceßité, d’autant moins ſupportable
<lb />Qu'vn ſort iniurieux la rend ineuitable.
<lb />Mais elle vienticy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ELIANTE CLORISE.
<fw><lb />ELIANTE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faut-il hors de propos
<lb />Ve ie vienne touſiours troubler voſtre
<lb />repos;
<lb />C iij
<lb />Ie croy que ma douleur ne ſe rend violente
<lb /> pam tomtfiger &amp; me faire inſolente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Les amis peuuent tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dittes la verité
<lb />I'vſe mal enuers vous de leur authorité,
<lb />Pardonnez cette faute à mon ame bleſſee,
<lb />Mais changeos de diſcours, quette vonne penſee
<lb />Occupoit voſtre eſprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Celle de vostre mal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie penſe qu’il nous est eſgallement fatal
<lb />Laiſſons la feinte a part:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie n'en ſcay pas l’vſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie voy quelque regret peint ſur voſtre viſage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Les maux de nos amis ſont tous contagieux
<lb />Le voſtre, eſt dans mon cœur mieux peint que
<lb />dans mes yeux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ma compagne de nom, mais non pas de fortune,
<lb />C’eſt trop prendre de part à ma peine importune;
<lb />Le Ciel, pour me traitter bien plus cruellement
<lb />Veut par voſtre douleur m’affliger doublement:
<lb />Toutefois s’il eſt vray qu’au mal qui me poſſede
<lb />Ie doiue quelque iour attendre du remede,
<lb />Ie ne regrette pas qu’vn exces d’amitié,
<lb />Ait exposé vostre ame aux traits de la pitié.
<lb />Cloriſe hastez donc cette faueur promiſe
<lb />Obtenez qu'Alidor accepte ma franchiſe,
<lb />Et que ce cœur de Tygre en fin deuenu doux
<lb />Ne ſoit iamais pour moy moins ſenſible que
<lb />vous.
<lb />Ma requeſte eſt iniuſte autant que temeraire,
<lb />Ie ſçay qu'elle merite vne peine exemplaire
<lb />Mais vous l’authoriſez, car voſtre vollonté
<lb />A produit, mieux que moy, ce deſſein effronté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Touſiours chere compagne vne loüable enuie
<lb />Me fera preferer voſtre bien à ma vie;
<lb />Toute choſe s’appreſte à vos contentements
<lb />I'en ay ietté deſia les meilleurs fondements:
<lb />Bien-toſt ce beau vainqueur amoureux de vos
<lb />charmes
<lb />Pour ſes refus paſſez vous donnera des larmes,
<lb />Il prouuera par vous, s’il a quelque raiſon,
<lb />Que l’on peut rencontrer vne belle priſon.
<lb />Cependant il eſt bon qu’vn peu de vigilance
<lb />Luy cache le ſecret de noſtre intelligence,
<lb />Son frere en peu de temps me le doit amener,
<lb />Mais afin qu’il n’ait point ſuiect de ſoupçonner,
<lb />Soudain qu’il paroiſtra couurez vous du fueil<lb />lage
<lb />Ou ces petits oyſeaux font vn ſi doux ramage.
<lb />Le voicy gliſſez vous ſoubs ces arbres eſpaix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PHILIDAN, ALIDOR, CLORISE,
<lb />ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />J Oicy le lieu preſcrit à faire voſtre paix,
<lb />V Meſnagez bien le temps, pour moy ie me
<lb />contente
<lb />De rencontrer vn arbre au deffaut d’Eliante,
<lb />Car au triſte diſcours de mon cruel ennuy
<lb />Ie la trouue außi ſourde &amp; plus dure que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Saiſi d’eſtonnement, de merueille, &amp; de crainte,
<lb />Ie ne viens pas icy pour vous faire ma plainte,
<lb />Ie ſcaurois mieux mourir que non pas murmurer
<lb />Des maux que vos rigueurs m'umciem jait en<lb />durer;
<lb />Ainſi ne craigneZ pas que ie vous importune
<lb />Du recit ennuyeux de ma triſte fortune,
<lb />Sinon pour vous montrer que dans l’eſtat
<lb />qu'elle eſt
<lb />Ie l’ayme doublement pour ce qu’elle vous plaiſt:
<lb />Toutes mes actions en ſont vn teſmoignage,
<lb />Echo dans ces Rochers a parlé mon langage,
<lb />Et ces eaux, dont le cours roule continuel,
<lb />Ont cogneu voſtre cœur &amp; l’ont nommé cruel.
<lb />Cependant ie veux bien que l’eſclat d’vn tõnerre
<lb />Ouure pour m’abyſmer le centre de la terre,
<lb />Si i’ay fait ſeulement vn effort du penſer
<lb />Pau uracher les traits qui me ſceurent bleſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tu me l’as bien montré
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />I'ayme trop ma bleſſure
<lb />Et pluſtoſt on verra la fin de la Nature
<lb />Que la fin de mes feux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ny celle de mon mal
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />L’homme à ce qu’on m'a dit eſt vn traiſtre
<lb />Animal;
<lb />Quand il veut triompher d’vne fille imprudente
<lb />Sa bouche ne dit rien que ſon cœur ne demente,
<lb />Le vice le plus grand luy tient lieu de vertu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Cette feinte regarde vn courage abbatu,
<lb />Mais l’homme genereux deſpoüillé de malice
<lb />Chaſſe bien loin de ſoy le fard &amp; l’artifice;
<lb />Meſme afin qu'on te voye &amp; le cognoiſſe mieux
<lb />Il n'aiamais le cœur moins ouuert que les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Estes vous de ce nombre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ancfue cette demande
<lb />Fait a ma paßion vne iniure bien grande,
<lb />V ous n'en ſcauriez douter ſans me deſesperer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie n’ay point de ſuiet de m’en trop aſſurer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Si durant vos mespris mõ amour n’eſt pas morte
<lb />En vouleZ vous chercher vne preuue plus forte?
<lb />Et ſans que ie recoure aux accidents paſſeZ
<lb />Vous aueZ de mon teint tous les traits effaceZ,
<lb />La douleur qui ſe lit ſur mon viſage bleſme
<lb />Montre combien ie ſouffre, &amp; combien ie vous
<lb />ayme;
<lb />Que ſi vostre ſoupçon m’oblige à vous fournir
<lb />Vn exemple tiré des choſes à venir,
<lb />Que ne feray ie pas, commandeZ que i'expire,
<lb />Que i'aille de ce pas eſcorcher vn Satyre,
<lb />Affronter vn Sanglier, ou combattre des Loups,
<lb />Il n'eſt rien que mon bras n'entreprenne pour
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />uuui fuiy uume tiens-tu cet amoureux langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />y om piomellex deahconp,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie ferois dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Cét Ormeau pour le moins aura la vanité
<lb />De parler d’Eliante à la Poſterité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Si deſſus vos deſirs ma puiſſance eſt extreme
<lb />Ie veux que, mais qui vient? Eliante, elle meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que ie ſuis malheureux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous venez à propos
<lb />Pour voir combien Amour me laiſſe de repos,
<lb />Liſez ce peu de vers:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Adieu belle incredule per<lb />Et laiſſez vous toucher aux flames dõt ie bruſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quoy nous quitter ainſi? mon eſprit irrité
<lb />Ne pardonneroit pas cette inciuilité,
<lb />DemeureZ, nous auons quelque choſe à vous
<lb />dire.
<lb />Mais approchons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Bel Arbre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Elle commence à lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Bel Arbre permets ie te prie
<lb />Qu’icy par des traits innocents
<lb />Ie faſſe admirer aux paſſants
<lb />Le ſuiet de ma reſuerie:
<lb />Et ſi tu vois cét œil vainqueur
<lb />Dont mes ſens ont cogneu la force
<lb />Dy luy qu'Amour eſt dans mon cœur
<lb />Mieu-grant que ſur ton eſcorce.
<lb />Mais pour qui ſont ces vers?
<fw><lb />Se tour<lb />nantvers
<lb />Alidor.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />S’ils ſont pour moy
<lb />Accepte les berger ie les addreſſe à toy.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’eſt donc pour m’obliger à leur donner encore
<lb />L'honneur d'eſtre acceptez de celle que i'adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie ne m’enrichis pas des deſpoüilles d’autruy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie ne les veux donc point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ny moy non plus que luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C eſt en quoy ton mespris ingratte ſe contemple,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie ne ſçaurois faillir apres vn tel exemple;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quelque iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Mais perger pourquoy ne veux-tu point
<lb />Que ton conſentement a ma flame ſoit ioint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Pourquoy ne voulez vous que Philidan obtiẽne
<lb />Les faueurs dõt voſtre ame importune la miẽne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Pouret que no, es prits n'ont point de liaiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie vous pourrois payer de la meſme raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />De ſexe differente ell' a de l’auantage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALE CR.
<lb />Ouy, mais non pas aſſeZ pour me rẽdre volage,
<lb />I'ayme tant vos beautez que pluſtoſt que chãger
<lb />Ie perdray le nom d’homme, &amp; celuy de Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Il faut puiſqu'vn ingrat eſt digne de ſupplice
<lb />Aymer qui nous cherit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Faittes moy donc Iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Non, ie dis qu’ayant pu ma compagne enflam<lb />diiei)
<lb />Puis qu'elle vous cherit vous la deuez aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’eſt me vouloir contraindre à faire l’impoßible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Certes à ſa beauté ne paroiſtre ſenſible
<lb />Eſt vn crime en amour puniſſable de mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Son charme eſtgrand,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mais le voſtre eſt plus fort.
<lb />PHI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ingratte, s’il est vray que mes flames plus viues
<lb />Ne puiſſent ſurmonter vos froideurs exceßiues.
<lb />Redonnez moy mon cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Si i’ay perdu le mien
<lb />Oupenſesiaotrger que le trenne lehen
<lb />Cloriſe*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ah quel Arreſt faut-il que ie prononce!
<lb />Alidor? parle à moy, mais fay que ta responce
<lb />Ne m'exprime ſinon ton propre ſentiment,
<lb />Comme quoy cheris tu Cloriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />De ſorte qu'elle peut deſſus toy toute choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Il eſt vray, quelques loix que ſa beauté m'impoſe
<lb />Ie les obſerueray, deuſſay-ie de ce pas
<lb />M'ouurir en ſa faueur les portes du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ce diſcours de ta foy m’oblige &amp; me contente,
<lb />Mais i’en veux vn eſſay; voy-tu bien Eliante
<lb />Elle bruſle pour toy d’vn deſir le plus ſaint
<lb />Dont le cœur d’vn mortel puſt iamais eſtre at<lb />teint;
<lb />Ayme-la, ie le veux, &amp; ie te le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah ne mimpoſez pas vne peine ſi grande:
<lb />Bergere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIUE.
<lb />C’en eſt fait, reſous toy deſormais
<lb />Si tu ne m'obeu ton me rotriamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Innumame vn ſeut mot:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu fuys cruelle
<lb />Apres auoir rendu ma douleur eternelle?
<lb />Apres m'auoir preſcrit afin de me hayr
<lb />Vne néceßité de te deſobeyr
<lb />Barbare ou penſes-tu qu’vn deſeſpoir m'empor,
<lb />te?
<lb />Oſes-tu preſumer que mon amour ſoit forte
<lb />Iuſqu'a ne trouuer point de ſecours aſſeZ fort
<lb />Ny dans le changement ny meſme dans la
<lb />mort?
<lb />Ah vaine opinion iniuſtement conceuë
<lb />Ie ſens deſia dans l’ame vn regret qui me tuë
<lb />Dequoy ny mes ardeurs ny la ſuitte des ans
<lb />N’ont purompre le cours de mes ennuis pre<lb />ſents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Quelque mal qui nous faſſe eſtimer miſerables,
<lb />On ſe peut conſoler quand on a des ſemblables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Au contraire, mon ſort tire de ton malheur
<lb />Vn eſtrange moyen d’accroiſtre ma douleur;
<lb />Outre que de nos maux la cauſe eſt differente,
<lb />Car tu n’as contre toy que le cœur d’Eliante,
<lb />Au lieu que ie remarque à ma perte conioint
<lb />Ce que i'ayme, &amp; de plus ce que ie n’ayme<lb />point.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Qui voudroit les punir d’vne eternelle honte
<lb />Deuroit de leur mespris ne tenir point de com<lb />pte,
<lb />Et par le ſouuenir des outrages ſoufferts
<lb />Secouer de leur ioug les chaiſnes &amp; les fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux qu’il est difficile! &amp; qu’en cette penſee
<lb />Toname ſe fait voir bien laſche, ou peu bleßee;
<lb />Iamais vn esprit fort aux perils ne ſe rend,
<lb />Il recherche la gloire ou le combat eſt grand,
<lb />Et plus vne action ſemble eſtre dangereuſe.
<lb />Plus elle eſt agreable a l’ame genereuſe.
<lb />Mais l’eſtat ou ie ſuis a deux extremitez
<lb />Dont ie ne puis forcer les contrarieteZ;
<lb />Commandement iniuſte, &amp; dont la tyrannie
<lb />Eſtablit dans mon ame vne peine infinie.
<lb />Ie dois en meſme temps aymer &amp; n'aymer pas,
<lb />Ah c’eſt vouloir vnir la vie &amp; le trespas,
<lb />La nuict &amp; le Soleil, la chaleur &amp; la glace:
<lb />Cloriſe, quelque effort que ta colere faſſe
<lb />Tu n’y paruiendras point, le ſeco urs de ma main
<lb />Aſſouuira pluſtost ton courage inhumain.
<lb />Mais ingratte reuiens, puis qu’il faut que ie
<lb />meure
<lb />Ie mourray plus content ſi ie meurs de bonne
<lb />heure;
<lb />Reuien pour prononcer en ce fatal ſeiour
<lb />Par quel genre de mort ie dois perdre le iour.
<lb />Ahc’eſt fait, ma douleur preuient ma violence,
<lb />Voicy de mon deſtin la derniere inſolence,
<lb />Ie n’en puis plus, Adieu cher frere &amp; ſouuien toy
<lb />D'aymer malgré ma mort Cloriſe autant que
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />D’où prouient ce tranſport? cher frere ie te prie
<lb />Oppoſe ton courage a cette reſuerie.
<lb />Ie croy qu’il eſt deſia priué de ſentiment,
<lb />Il a pourtant au cœur vn peu de mouuement
<lb />Quelle prompte faueur nous tirera de peyne;
<lb />I apperçois vn Paſteur qui trauerſe la plaine,
<lb />Paſteur? approche vn peu.
<fw><lb />D iuj
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORILAS, PHILIDAN, ALIDOR,
<fw><lb />Pour qui?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Que veux tu?
<fw><lb />PHILIDAN.
<lb />DORILAS.
<lb />Ton ſecours;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Pour ce berger qui va finir ſes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Qui l'a traitté ſi mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Luy-meſme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Eſt-ce quelque ennemy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ton innocence extreme
<lb />mint feroieug redote en queique aure ſaijon,
<lb />Mais va querir de l’eau Paſteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />c'est la raiſon
<lb />Vous pouuez librement vſerde mon ſeruice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TlAIDARV.
<lb />Le creux de ton chappeau ſuffit à cetofice.
<lb />diuuurieponamoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Voicy ce qu’il nous faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Laiſſe-la moy ietter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Tout va bien, il treſſaut;
<lb />Courage beau berger? ô l’action perfide
<lb />Il faut que nous faßions punir cet homicide.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />.
<lb />D uij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C’eſt vnDieu qui l’afait, on ne s en peut vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />Les Dieux ſont ils meſchants? tu blaſphemes
<lb />berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Quel eſtrange deſtin, quelle main importune
<lb />Oppoſe ſon ſecours a ma bonne fortune?
<lb />D’où vient que ie reſpire? &amp; que i’ouure mon
<lb />œil
<lb />A de moindres horreurs que celles du cercueil?
<lb />Ah Philidan c’eſt toy, dont l’amitié funeſte
<lb />Entretient malgre moy la vigueur qui me reſte;
<lb />Mais tu deuois pluſtoſt, afin de me guerir,
<lb />Ayder mon deſespoir à me faire perir;
<lb />Außi bien tu verras, puis qu’il faut que ie meure,
<lb />Que tu n'as differé mon treſpas que d’vne heure:
<lb />Ma fureur, que mes maux font changer en rai<lb />ſon,
<lb />Me preſente le fer, les feux, &amp; le poiſon;
<lb />Et pour mieux terminer ma peine ſans ſeconde,
<lb />Lignon à leur defaut me preſtera ſon onde,
<lb />Qui ne ſçauroit faillir de noyer mes douleurs
<lb />Quand elle aura receu le ſecours de mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Il s’eſchappe, grands Dieux deſtournez cet
<lb />orage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORILAS.
<lb />A peine pourra-ton diuertir ſon courage,
<lb />Mais dans ſon deſeſpoir ie le trouue peu fin
<lb />I'aymerois mieux noyer mes douleurs dans le
<lb />vin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Er
<lb />2
<lb />N fin pour euiter vne iniuſte pour<lb />ſuitte
<lb />Ma fureur a trouue on ſalut en ma
<lb />fuitte,
<lb />Deſormais i’obtiendray, ſi ce n’eſt de guerir,
<lb />Au moins la liberté de plaindre, &amp; de mourir.
<lb />Fauorable Rocher dont les pointes cornuës
<lb />Surpaſſent en hauteur la region des Nuës,
<lb />Ouure moy tes deſtours, ie te viens conſulter
<lb />E Sur le deſſein que i'ay de me precipiter,
<lb />12
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous qui mespriſant la colere des Ondes
<lb />Habitez auiourd’huy ces cauernes profondes,
<lb />Ours, Sangliers, &amp; ſerpents, teſmoings de mon
<lb />treſpas,
<lb />De ce corps diuisé ne faittes qu’vn repas;
<lb />Vne ingratte, pour plaire à ſon humeur barbare
<lb />Vous donne ce feſtin, &amp; ie vous le prepare:
<lb />Comme elle triomphez de mes malheurs paſſez,
<lb />VoyeZ auec plaiſir mes membres fracaſſez,
<lb />Et deuant qu’engloutir mes os dans vos entrailles
<lb />Auec des hurlements faittes mes funerailles.
<lb />Ou pluſtost animé d’vn plus noble deſſein
<lb />Lignon reçoy mon corps &amp; mes feux dans ton
<lb />ſein;
<lb />Senſible à la pitié tends moy tes bras humides,
<lb />Mais afin que les yeux qui ſont mes homicides
<lb />Puiſſent faire vn miracle ou ie fay mõ tombeau,
<lb />Laiſſe durer ma flame au milieu de toneau.
<lb />Guencli apperçoy deſia l’horreur des precipices
<lb />Toute preſtez finir celle de mes ſupplices;
<lb />Ie ſuis monté ſi haut, qu’a mes yeux; ces foreſts
<lb />N'õt pas plus de hauteur que l'herbe des mareſts
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lignon n'a plus qu'vn pas qui ſepare ſes riues,
<lb />On ne void plus le cours de ſes ondes fuytiues,
<lb />Et les Nymphes des eaux ne me cognoiſsant
<lb />point
<lb />Comparent ma grandeur auec celle d’vn point.
<lb />Que Cloriſe a preſcrit au mal qui me poſſede,
<lb />Icy ie dois changer par vn dernier effort
<lb />Les bleſſures d’Amour à celles de la Mort.
<lb />Mais pourquoy differer ce deſſein legitime?
<lb />En l’eſtat ou ie ſuis ma pareſſe eſt vn crime;
<lb />Cauſe de mes douleurs belle ingratte vien voir
<lb />Combien tes cruautez ont ſur moy de pouuoir,
<lb />Afin que ce moment, le dernier de ma vie,
<lb />M'aſſure pour le moins de tahayne aſſouuie.
<lb />Mais tu ne viendras point, Grands Dieux
<lb />pour m’obliger
<lb />AddreſſeZ iuſqu'icy quelque ſimple berger,
<lb />Qui, fidelle teſmoing des ſouſpirs que i’eſuante
<lb />Luy faſſe le diſcours de ma fin violente,
<lb />Luy reproche ſon crime, &amp; la faſſe fremir
<lb />Au recit des horreurs que ie voy fans bleſmir.
<lb />Mais ou mon œil me trompe, ou ma iuſte re<lb />queſte
<lb />A trouué dans le Ciel vne aßiſtance preſte;
<lb />Ie ne ſuis point deceu quelqu'vn paroiſt en bas,
<lb />Deſcendons, autrement il ne me verroit pas.
<lb />Ceſt Eliante!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DEVXIESME.
<lb />ELIANTE ALIDOR.
<lb />ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HElast à quoy meſertlaplainte
<lb />Si de nulle pitié ſon ame n’eſt atteinte,
<lb />Si ie n’ay ſceu le voir durant vn ſeul moment
<lb />Depuis l’arreſt donné de ce commandement.
<lb />Ah que ma paßion doit eſtre criminelle
<lb />Puiſque meſme l'espoir s'eſt declaré contre elle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bergere?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Qu'ay ie ouy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />haſte toy d’approcher
<lb />Pour la derniere fois ce funeſte rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLIANIE.
<lb />Eſt-ce toy beau berger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy c’eſt moy qui t’appelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Arbitres des humains que ma fortune eſt belle,
<lb />Sans doute il a regret de voir qu’a mon ennuy
<lb />Ces rochers ont paru plus ſenſibles que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Bergere, ainſi le Ciel tes ſouhaits accompliſſe,
<lb />Arreſte &amp; prends bien garde à mon dernier
<lb />ſupplice;
<lb />Fay que Cloriſe ſcache en quel estat tu vois
<lb />Vn berger qui ſe plaint de ſes iniuſtes loix,
<lb />Et qui ne pouuant pas ſe reſoudre à les ſuiure
<lb />A bien pu ſe reſoudre à ne vouloir plus viure.
<lb />Reproche à ſa beauté que mon feu vehement
<lb />Meritoit aupres d’elle vn meilleur traittement,
<lb />Dy luy que ce rocher est moins coupable qu'elle;
<lb />Et toy, qui voulus rompre vne amitie ſi belle
<lb />Vante toy ſi ta gloire en a quelque beſoin
<lb />Da que de mu mort ia tanſe, &amp; te teſmoin,
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Berger arreſte. ah Dieux! quelle manie,
<lb />D’vn ſaut il s’affranchit de noſtre tyrannie,
<lb />Il s'eſt precipité; ce precieux treſor
<lb />S’eſt caché dans Lignon, ſon onde en rid encor;
<lb />Glorieuſe d’auoir vne beauté ſi rare.
<lb />
<lb />Contre ſon ordinaire elle paroiſt auare,
<lb />Autrement quelquefois il reuiendroit ſur
<lb />l’eau;
<lb />Mais ie ne le voy plus, ce liquide tombeau
<lb />De crainte de me rendre vne fois ſon image
<lb />Apres l’auoir receuë, à fermé ſon paſſage.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que feray-ie chetiue? en quelle extremité
<lb />Ne me doit pas ietter mon courageirrité?
<lb />Faut-il que ie le ſuiue? ouy ma fureur m’y pouſſes
<lb />Mais ne le faiſons pas cette mort est trop douce,
<lb />I'offencerois ſa hayne, &amp; le Ciel ne veut pas
<lb />Que ie ſois iointe à luy meſme dans le treſpas.
<lb />Mais vous qui puniſſez les actions perfides,
<lb />Qui cognoiſſez mon crime eſgal aux parricides,
<lb />Grands Dieux, qu'attendez vous d’apprester
<lb />mes tourments?
<lb />Faittes iurer ma perte a tous les Elements,
<lb />Que la Terre a l’inſtant par vn trait de Iuſtice
<lb />S’ouure deſſous mes pieds, &amp; qu’elle m'englou<lb />tiſſe;
<lb />Que ie ſois miſe au Feu, que l’Air pour me punir
<lb />Refuſe à mes poulmons dequoy s’entretenir,
<lb />Et ſi l’Eau ne tenoit mon Berger hors du mon<lb />de,
<lb />Ie voudrois m’expoſer à la fureur de l’onde.
<lb />Mais que ma plainte eſt folle, &amp; que mes cris
<lb />ſont vains,
<lb />Le Deſtin qui ſe iouë auecque les humains
<fw><lb />Interdit
</fw><lb />Interdit ce remede à mes maux deplorables:
<lb />Doncques à ſon deffaut Monſtres espouuan<lb />tables
<lb />Ours, Viperes, Demons, ie vous inuocque tous
<lb />Qui retient vos fureurs? pourquoy m'eſpargneZ
<lb />vous?
<lb />Venez ioindre a mes mains l’effort de voſtre
<lb />rage
<lb />Pour deſchirer ce ſein, ces cheueux, ce viſage.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CLORISE, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />VR vn ſoupçon douteux qui me trouble en
<lb />O effect,
<lb />Triſte i’accours aux cris que ma compagne fait;
<lb />D'où vient que ie la trouue à moitié deſcoiffee?
<lb />Que dans ſon eſtomach ſa voix eſt eſtouffee?
<lb />Et que par des ſanglots coup ſur coup eſlanceZ
<lb />Elle imite la rage ou ſont les inſenſeZ:
<lb />Il s’en faut eſclaircir, douteuſe, i’apprehende
<lb />Eliante d’ou vient vne fureur ſi grande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ah ne m'approchez pas, qu’auecque le deſſein
<lb />De plonger vn couſteau dans ce coupable ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie tremble à ce diſcours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />I’ay commis vne iniure
<lb />Embturturt vorrible à toute la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ne la ſçauray-ie point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELTANTE.
<lb />Ah ie vous ay rauy
<lb />Vn bien que mon trespas deuroit auoir ſuiuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ce propos me remet en de nouuelles peines,
<lb />De frayeur tout mon ſang ſe fige dans mes
<lb />veines;
<lb />Ma cõpagne eſloignons tant de mots ſuperflus,
<lb />Dittes tout hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dieux Alidor n’eſt plus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui l'a tué?
<lb />CLORISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’eſt moy, mon iniuſte priere
<lb />Eſt cauſe que ſes yeux ont perdu la lumiere,
<lb />Et que, precipité du haut de ce Rocher,
<lb />Lignon a triomphé de ce gage ſi cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Deplorable accident! mais qui l’a veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Moy-meſme,
<lb />Contrainte de ceder à ce malheur extreme,
<lb />Car i'en eſtois ſi loing qu'a peine iuſqu'a luy
<lb />Pouuois-ie faire aller ma voix &amp; mon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Que ie plains Philidan que ſa douleur me touche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />I'ay trouué le moyen de luy fermer la bouche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ij
<lb />Car ie le vangeray, mais le voicy qui vient
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PHILIDAN, CLORISE, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ergeres quel diſcours vos esprits entre<lb />D tient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Laperte d aiudor,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Depuis quand auenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Qu'elle te la raconte, elle ſeule l’a veuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Hienenuonte plus, Destins malicieux!
<lb />I'en voy toute l’hiſtoire eſcrite dans ces yeux:
<lb />O Ciel! eh que faut-il que ta faueur m'octroye,
<lb />Ne m'ayant plus laißé de matiere de ioye;
<lb />Malheureux que ie ſuis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Berger conſole toy,
<lb />Ou pluſtoſt dans ton mal ne querelle que moy;
<lb />Le trespas d’Alidor ioint à ta ſeruitude
<lb />Me condamne enuers toy de double ingratitude,
<lb />Ie recognois ma faute, &amp; ſcay bien que ie doibs
<lb />Pour ce double peché mourir plus d’vne fois.
<lb />Permets donc ô berger que ma fin auancee
<lb />Tire vn double pardon de ton ame offenſee,
<lb />Adieu, i ay rencontre dedans mon ſouuenir
<lb />Dequoy te ſatisfaire &amp; dequoy me punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Dieux ſa raiſon ſe perd dans l’exces de ſa rage,
<lb />Suiuez là Philidan i’ay peur qu'elle s’outrage.
<lb />Seule c'eſt à ce coup que ie puis librement
<lb />Donner ce que ie doibs a mon reſſentiment,
<lb />C’eſt icy mon berger qu’vn trespas legitime
<lb />Nous vangera tous deux de l’exces de mon
<lb />crime.
<lb />Donc mes yeux, permetteZ qu’vne ſource de
<lb />pleurs
<lb />Puiſſe acheuer ma vie auecque mes malheurs;
<lb />Et que pour obliger noſtre commune flame
<lb />Par ou ie pris ſon cœur ie luy rende moname.
<lb />Toy Lignon dont les eaux triomphent de mon
<lb />bien
<lb />Ne crains pas de faillir en receuant le ſien,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ALIDOR, CLORISE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ll’a ſceu l’accident,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb /> eNaL.
<lb />Preſente à mon enuie
<lb />L’endroit ou i’ay perdu la moitié de ma vie,
<lb />Et ſi quelque pitié te touche de mon deuil
<lb />Pour vn meſme deſir ouure vn meſme Cer<lb />cueil :
<lb />Et toy pauure Berger, à qui mon iniuſtice
<lb />A pu faire ſouffrir ce funeſte ſupplice,
<lb />Si les lieux ou tu vis deſpouillé de ton corps
<lb />Souffrent que les Mortels ſoient dans l’esprit
<lb />des morts,
<lb />Reçoy mon repentir, &amp; voy ce que m'inſpire
<lb />Ce Dieu qui nous rangea deſſous vn meſme
<lb />Empire.
<lb />Iuſqu’icy le reſpect m'a fait celer mes feux,
<lb />Il m'a fait oppoſer ma rigueur a tes vœux,
<lb />nfun le tuymeu pomtunt, &amp; deſſous cette
<lb />feinte
<lb />Ie cachois vne forte, &amp; veritable atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Douce confeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Mais ceje trop diſcourir
<lb />Penſant à mon berger i’oubliois de mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloriſe?
<lb />ALIDOR.
<lb />E iiuj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Qui m'appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Attends moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quel ſpectacle.
<lb />Les Dieux en cette mort ont ils fait vn miracle?
<lb />Ah ne m'approche point doux fantoſme &amp;
<lb />trompeur,
<lb />Mon ſort veut que ie meure autrement que de
<lb />peur:
<lb />Arreſte encor vn coup Cloriſe t’en coniure
<lb />Que ſi tu viens icy pour vanger ton iniure,
<lb />Chere Ombre attends vn peu mon tombeau n’eſt
<lb />pas loin
<lb />Voudrois-tu refuſer d’en eſtre le teſmoin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIDOR.
<lb />Mdu le ne fun puomort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Non pas dedans mon ame,
<lb />Ton nom s’y void eſcrit en des lettres de flame,
<lb />Et l’Amour, doux vainqueur, a voulu d’vn
<lb />beau trait
<lb />Y grauer pour iamais ton aymable pourtrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu donnes des faueurs à mon ame rauie
<lb />Qui me feront mourir dequoy ie ſuis en vie,
<lb />Ie voudrois en effet auoir quitté le iour
<lb />Si de ma ſeule mort doit naiſtre ton amour.
<lb />Mais Cloriſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Pour Dieu! demeure, ahcheres Manes
<lb />Pouuez-vous bien ſouffrir l’entretien des pro<lb />phanes?
<lb />Attendez que ie viue aux lieux, ou les Amants
<lb />N’ont plus rién qui s’oppoſe à leurs contente<lb />llienta y
<lb />Ou l’ame, loing du corps qui l’auoit detenuë,
<lb />Sans crime laiſſe voir ſa beauté toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Cloriſe ie vous iure vne ſeconde fois
<lb />Que ce corps animé ſert d’organe à ma voix.
<lb />Que mon treſpas eſt feint, &amp; ma foy veritable.
<lb />Mais on tient qu’vn esprit ne peut eſtre pal<lb />pable
<lb />Donnez moy voſtre main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Foferon te toucher
<lb />Si ie meurs ſeulement de peur de t’approcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Pour peu que vous puißiez dißiper cette
<lb />crainte,
<lb />Deux mots vous apprendront le ſucces de ma
<lb />feinte:
<lb />4
<lb />de venen temegnern,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Inſolent que fais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie rends à voſtre esprit ſa premiere vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ce remede eſt faſcheme, tonttjon enenſable
<lb />Puis qu’il m’eſt de ta vie vne preuue agreable;
<lb />Mais n'y retourne plus, &amp; dy moy cependant
<lb />L’origine &amp; la fin de ce faux accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Lors que voſtre rigueur vn peu trop violente
<lb />M'a preſcrit de mourir ou d’aymer Eliante,
<lb />Car i’appelle mourir eſtre eſloigné de vous,
<lb />Le treſpas m'a ſemblé plus facile &amp; plus
<lb />doux:
<lb />De ſorte que i’allois mettre fin à ma vie
<lb />Si perſonne n’euſt mis d’obſtacle à mon enuie.
<lb />Mais Philidan touché de mon affliction
<lb />Par l’intereſt du ſang, &amp; de l’affection,
<lb />Cher frere, m’a-til dit, contre tant d’iniuſtice
<lb />Nous pouuons ſans offenſe oppoſer l’artifice:
<lb />FeigneZ donc de quitter le ſoin de vos brebis,
<lb />Mettons force cailloux dans l’vn de vos habits
<lb />Et puis le rempliſſant de fueillage, ou de chau<lb />me,
<lb />Le mieux qu’il ſe pourra formons-en vn fan<lb />toſme;
<lb />Nous le ferons porter tout contre ces rochers
<lb />Dont le faſcheux abord fait paſlir les No<lb />chers,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et là quand vous aureZ d’vne plainte com<lb />mune
<lb />Blaſphemé contre Amour, &amp; contre la For<lb />tune,
<lb />De qui la Tyrannie ouure voſtre tombeau,
<lb />Vous precipiterez ce fantoſme dans l’eau,
<lb />Qui ne paroiſtra plus, car les pierres maſsiues
<lb />Ne permettront iamais qu’il approche les riues.
<lb />Le bruit de voſtre mort courra tout le Foreſts,
<lb />Peut-eſtre que Cloriſe en fera des regrets,
<lb />Et qu’vn vif repentir pourra plus ſur ſon ame
<lb />Que n’a fait iuſqu'icy le Temps ny voſtre flame
<lb />Eliante en aura beaucoup de deſplaiſir,
<lb />Mais n’ayant plus d’eſpoir, que fera ſon deſir?
<lb />Sans doute qu’il mourra, le temps qui tout ef<lb />face
<lb />Luy fermera ſon cœur &amp; m’ouurira ſa grace.
<lb />Voila tout le diſcours que mon frere m’a fait
<lb />Qui de fort peu de temps a preuenu l’effect,
<lb />Mais lors que ie cherchois vn teſmoin de ma
<lb />perte
<lb />De hazard Eliante à mes yeux s’eſt offerte,
<lb />Qui par cette action trompee heureuſement
<lb />Me croit enſeuely dans t'humide Element.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ell'eſt de ce treſpas encor deſesperee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mais quoy ſi de mon ſang voſtre ame eſt alteree,
<lb />Si ma feinte vous faſche, &amp; s’il faut que ma
<lb />voix
<lb />Murmure encor vn coup de vos iniuſtes loix,
<lb />Vn moment differé me rendroit trop coupable
<lb />Ie ſuis preſt de chercher vne mort veritable
<lb />Bergere commandeZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Alidor leue toy,
<lb />Tu n’auras plus ſuiet de te plaindre de moy:
<lb />Ie t’ayme, ie l’auouë, &amp; pourueu que ton ame
<lb />Mette en meſme degré mon deuoir, &amp; mafla<lb />me,
<lb />Qu'vn reſpect eternel anime tes deſirs,
<lb />Tu conduiras ma vie au gré de tes plaiſirs.
<lb />I’en dis trop Alidor pour le ſiecle ou nous sõmes,
<lb />Ou l'Art de conſeruer la liberté des hommes
<lb />Conſiſte en la rigueur, car la facilité
<lb />Eſt vn puiſſant obſtacle a leur fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Cloriſe, ſi les loix que vous m’auez preſcrittes
<lb />Au milieu de mon cœur ne demeurent eſcrit<lb />tes,
<lb />Et ſi iamais mon ame en perd le ſouuenir
<lb />Que le Ciel ennemy commence à me punir:
<lb />Mais rendez s’il ſe peut Eliante guerie,
<lb />TireZ la tout a faict de ceſte reſuerie
<lb />De peur qu’elle s’obſtine a nous faire du mal,
<lb />Vous ſçauez qu’a mon bien ſon deſir eſt fatal
<lb />de quumum que erosferte fon amoureuſe enuit
<lb />Autant elle verra diminuer ma vie.
<lb />Mais la voicy qui vient,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Son viſage a chaße
<lb />Tous les traits qui marquoient ſon deſplaiſi
<lb />paßé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ELIANTE PHILIDAN.
<lb />MEIDOR CLORIOE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Outce que tu m’as dit me plaiſt &amp; me
<lb />I conſole
<lb />Mais berger haſte-toy d’obſeruer ta parolle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHEBIEAICO
<lb />Si vous ne me teniez la voſtre eſgallement
<lb />Vous me ferieZ mourir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Allons, ah ie le vois
<lb />N'en doute nullement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Et bien eſt-ce vn menſonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Certes ces accidens ne me ſemblent qu’vn ſonge
<lb />Arbitres des mortels que mon ſort eſt mutin,
<lb />Mais qui peut s’oppoſer aux arreſts du Deſtint
<lb />Ma Compagne, vn remords bleſſe ma con<lb />ſcience
<lb />Et m’oblige à venir reparer vne offenſe
<lb />Auiourd’huy par amour commiſe contre amour,
<lb />La raiſon vient en moy triompher à ſon tour,
<lb />Et m'apprend qu’vn esprit a la gloire ſenſible
<lb />Ne doit iamais tenter vne choſe impoßible.
<lb />En cela i’ay failly penſant que ce berger
<lb />Deuſt ſortir de vos fers &amp; deuenir leger,
<lb />Eſtrange aueuglement, puiſqu’aupres de vos
<lb />charmes
<lb />Il n'eſt point de beauté qui ne rende les armes.
<lb />Mais à ce coup remiſe en mon premier deuoir
<lb />Ie vous cede le bien que ie voulois auoir,
<lb />De ce berger ſouſmis triomphez à voſtre aiſe,
<lb />Et ſur tout que vos feux entretiennent ſa braiſe
<lb />Ie veux que vous l’aymiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah que cette pitié
<lb />M'attache auecque vous d’vne eſtrotte amitié,
<lb />Ie vous
<lb />de vou don mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Faſſent les deſtinees
<lb />Qu'il ne puiſſe finir qu'auecque tes annees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />1 Qteecauis nefait uimaniinonunc ement bien
<lb />prompt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANIE.
<lb />Certes i’en porte encor la honte ſur le front,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Cela ne prouient pas d’vne cauſe commune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie croy que c'eſt vn ieu d’Amour &amp; de Fortune:
<lb />Vous ſçauez que croyant Alidor expiré
<lb />Mon eſprit a paru comme deſesperé,
<lb />Et i’euſſe aſſeurément attenté ſur ma vie
<lb />Mais par voſtre conſeil Philidan m’a ſuiuie
<lb />Qui voyant ma fureur a voulu ſagement
<lb />Retirer mon esprit de ce forcenement.
<lb />Il m’a donc raconté toute la tromperie
<lb />De ſorte qu'arreſtant l’effet de ma furie,
<lb />0
<lb />Il a ſceu me guerir, mais à condition
<lb />Que ie ſerois ſenſible à ſon affection;
<lb />Et que i’employerois des ſoings pour me di<lb />ſtraire,
<lb />De cette paßion que i’auois pour ſon frere.
<lb />Depuis vos intereſts aux ſiens ſe ſont meſ<lb />lez
<lb />Pour rendre la lumiere à mes ſens aueugleZ,
<lb />Si bien qu’vn peu d’effort m’a donné la victoi<lb />re
<lb />D’vn combat que l’amour oppoſoit à ma
<lb />S 2.
<lb />C’est de mon changement &amp; la cauſe &amp; l'ef<lb />feet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Que d'extremes faueurs voſtre bonte me fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Que le deſtin eſt fort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ses loix inuiolables
<lb />Nous font comme il leur plaiſt heureux ou mi<lb />ſerables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ma Compagne il eſt temps de finir nos ennuis,
<lb />Pour moy i’ayme ſi fort le repos ouie ſuis,
<lb />Qu’auant que Philidan meure dedans mon ame
<lb />Nos ruiſſeaux produiront vne ſource de flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Aintmua qne tejels dgd de qyaucrer
<lb />Le Soleil n’aura plus le pouuoir d’eſclairer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Mon amour durera beaucoup plus que le monde
<lb />Et la voſtre mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Croy qu'elle eſt ſans ſeconde.
<lb />Mais depuis trop tong iepreeeynons entretient,
<lb />Voicy l’heure à peu pres que mon pere reuient
<lb />Il faut que ie m'en aille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Adieu belle bergere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Iuſqu’a tantoſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Adieu mais ne ſois plus legere.
<lb />Fij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Que ton inuention nous oblige tous deux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />HILIDA
<lb />Truu nui pouuions attendre vn ſucces plus
<lb />heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHILIDAN, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />H que ie ſuis raui, d’entendre de ta
<lb />bouche
<lb />Que de mes maux paſſez le repentir
<lb />te touche;
<lb />Pour peu que ta rigueur ceſſe de m’affliger,
<lb />Tu deuiendras ſçauante en l’art de m'obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’eſt ainſi que l’on void apres vn grand orage
<lb />Le Soleil ſe montrer auec vn beau viſage:
<lb />ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Tu dis la verité, ie croy qu’auec raiſon
<lb />On ne peut dementir cette comparaiſon;
<lb />Comme toy le Soleil eſchauffe tout le monde,
<lb />Il porte comme toy la cheuelure blonde,
<lb />Le iour luy doibt ſa fin &amp; ſon commencement,
<lb />Et moy ie doibs mon iour à tes yeux ſeulement,
<lb />Car eſloigné de toy, mille ſoucis funebres
<lb />Abandonnent mon ame a l'horreur des tene<lb />bres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Menteur tout ce diſcours n’a pas vn bon obiect
<lb />Exerce ton esprit ſur vn meilleur ſuiect:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ou veux-tu que i’en trouue vn autre qui me
<lb />plaiſe?
<lb />Si tu n’es mon obiect il faut que ie me taiſe,
<lb />Parlons de ton corſage, où de ce teint ſi blanc
<lb />Quſſemble à des lys moüillez d’vn peu de
<lb />ſang;
<lb />Diſcourons de ton ſein qui par vn priuilege
<lb />En deſpit des chaleurs conſerue de la Neige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tume flattes touſiours d’vne meſme façon,
<lb />Mais, berger, faisõs mieux, disõs cette chãſon
<lb />Que Tirſis autrefois compoſa pour Syluie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Elle conuient fort bien à l’eſtat de ma vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON EN DIALOGVE.
<lb />ELIANTE ET PHILIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elian. Quell' eſt ton amour, reſponds moy?
<lb />Phil. Ell’eſt egalle à ton merite,
<lb />Elian. Berger, ell’eſt donc bien petite,
<lb />Phil. Ell' eſt parfaitte comme toy.
<lb />Elian. Et ſi tu ments,
<lb />Phil. Que le Ciel me puniſſe,
<lb />Eliante &amp; Philidan enſemble.
<lb />Dieux! inuentez vn ſupplice
<lb />Pour les pariures amants.
<lb />Elian. Combien en durera le cours?
<lb />Phil. Autant que durera mon ame,
<lb />Elian. Le temps eſteindra cette flame,
<lb />..,
<lb />Fuij
<lb />Phil. Pluſtoſt il eſteindra mes iours.
<lb />Elian. Et ſi tu ments,
<lb />Phil. Que le Ciel me puniſſe,
<lb />Eliante &amp; Philidan enſemble.
<lb />Dieuxummez ton fupptite
<lb />Pour les pariures amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Veux-tu bien m’obliger? confeſſe à cette fois
<lb />Que nos cœurs ſont d’accord außi bien que
<lb />nos voix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie leveuxore, pomrneuqut iamantu ne ſortes
<lb />Des termes du reſpect qu’il faut que tu me
<lb />portes:
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Que tu me fais de tort ſeulement d’y penſer,
<lb />Croy que ma paßion ne ſçauroit t’offenſer:
<lb />Ie choiſirois pluſtoſt les morts les plus cruelles
<lb />Que de faire un outrage à la Reine des belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’eſt trop, ie ne ſçaurois plus long temps con<lb />ſentir
<lb />A t’aymer &amp; te voir capable de mentir.
<fw><lb />- - --- ---
<lb />-c Er------ ---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Si de ce que i’ay dit, ta rigueur trop cognuë
<lb />Cherche la verité, &amp;la voilà toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Que fais-tu Philidan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C’eſt que ie veux au moins
<lb />Vous conuaincre d'erreur duec deux beaux
<lb />teſmoins
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Cauſeur, rends ce mouchoir, Xou de tant de, ,yere<lb />malices
<lb />At jyauray enaſtier t'Auinen, &amp;tes coplices. ſe cou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Pourquoy les caches-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Pource que i’ay raiſon,
<lb />Puis qu’ils ſont faux-teſmoins, de les mettre
<lb />MFJeis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ie meure, ta penſée eſt aimable &amp; gentille,
<lb />Il me ſemble les voir à trauers vne grille:
<lb />----*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Tu ne les verras plus.
<lb />------ ------ I --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Inhumaine, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ils t’ont donné ſuiet de te moquer de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Au moins, ſi tes rigueurs ne ſont du tout ex<lb />tremes
<lb />Vn baiſer deſrobé m’apprẽdra ſi tu m’aimes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Sois diſcret, Philidan, ou ie te vay punir,
<lb />Fay toſt voila Phedon:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Ouytete deſſcvenir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEDON.
<lb />CLORISE.
<lb />E te veux marier, Cloriſe ie le lure
<lb />IAutremẽt i’ẽfreindroisles loix de la nature
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Quelle neceßité de meſloigner de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Cela ne ſera point, Eraſte ton eſpoux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ayant ſes biens enclos dans noſtre voiſinage,
<lb />Nous ne ſerons iamais ſeparez de meſnage.
<lb />Mais d’ou viẽt que tõ ame oppoſe à mes plaiſirs
<lb />Vn eſprit eſloigné de ſemblables deſirs?
<lb />Ma fille, ſonge a toy, toutes ces belles marques
<lb />Ne ſeruent qu’a dreſſer le triomphe des Par<lb />ques;
<lb />Le temps fait les beautez, mais en fin il deſtruit
<lb />Par vn ordre fatal tout ce qu’il a produit:
<lb />Ce front imperieux ſe couurira de rides,
<lb />Et ces yeux, tant de fois appelleZ homicides,
<lb />Deſcheus en peu de temps de leur eſclat trõpeur
<lb />Sans doute, au lieu d’amour, feront mourir de
<lb />peur.
<lb />Toutes les fleurs mourront qui paroiſſent écloſes,
<lb />Sur ce teint tout couuert &amp; de lys &amp; de roſes,
<lb />Et rien n’y reſtera que ce iaune ſoucy
<lb />Qui paroiſt ſur vn corps que la fieure a tranſy.
<lb />Ce beau ſang, qui te boult auiourd’huy dans les
<lb />veines,
<lb />N’aura plus de vigueur que pour nourrir tes
<lb />peines.
<lb />L’or de tes beaux cheueux prendra le teint d’ar<lb />gent,
<lb />Les graces s’enfuiront; &amp; ce pied diligent
<lb />Qui te fait admirer à la danſe, à la chaſſe,
<lb />N’aura plus le pouuoir de ſortir d’vne place.
<lb />Ton œil s’eſtonnera de ſe voir different,
<lb />Et d’eſtre ſi petit aupres d’vn nez ſi grand:
<lb />En fin cet Enbonpoint, &amp; cette peau ſi nette,
<lb />Vn iour ſeront pareils à l’horreur d’vn ſquelette.
<lb />Alors que deuiendra l’hommage qu’on te doibt?
<lb />Tous ceux qui te verront te montreront au
<lb />doigt,
<lb />Et diront qu’vn deffaut d’esprit, ou de merite,
<lb />T’aura fait mourir fille en l’age decrepite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />On n’a point de regret quand on ſe void priuer
<lb />Des choſes qu’außi bien on ne peut conſeruer,
<lb />L’Age preſcrit au corps vne fin neceſſaire,
<lb />Mais noſtre ame n'eſt peun de jes toix tribu<lb />taire;
<lb />Libre, des ſa naiſſance, elle peut en tout temps
<lb />Deffendre ſes beautez de l’iniure des ans,
<lb />La Vertu, qui ſe plaiſt de reſider en elle,
<lb />N'eſt pas, comme le corps, d’vne eſſence mor<lb />telle,
<lb />Ses charmes rauiſſants n’ont rien de limité,
<lb />Ils ne peuuent finir qu’auec l’eternité.
<lb />Telle i’oſe esperer qu’en cet Age ou vous eſtes,
<lb />Quoy que fille, i’auray des douceurs tres-par<lb />faittes,
<lb />Et quemagle cecorps qu'un fede vageſter
<lb />Mon ame aura dequoy ſe faire respecter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Eſpoir de mes vieux ans, ceſſe de te deffendre
<lb />Par de foibles raiſons de me donner vn gendre;
<lb />Tu doibs diſcrettement vſer de tes appas,
<lb />Eſpargne bien le temps qui ne t’eſpargne pas:
<lb />Cette meſme vertu dont tu fais tant d’eſtime
<lb />Te doibt faire trouuer mon deſſein legitime,
<lb />Outre que ie puis tout deſſus tes volontez,
<lb />Et que de mes deſirs les tiens ſont limitez.
<lb />Penſe donc d’obeyr à ce que ie t’ordonne
<lb />Eraſte vaut beaucoup, &amp; i’ayme ſa perſonne
<lb />Bien plus que tant de biens dont il doit heriter,
<lb />peeux-tu pas en cela mon humeur contenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />C’eſt m’engager trop toſt ſous les loix d’Hyme<lb />nee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEBSe la
<lb />C’en eſt fait toutefois ma parole eſt donnee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORTSE.
<lb />Eh ne m’affligez pas d’vn mal ſi violent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />A quel propos? en fin ce refus inſolent
<lb />Aigriroit mon humeur contre ta reſiſtance,
<lb />Niismiifaapaa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ancruelle ſentence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Leue toy les voicy fay leur vn bon accueil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Comme à ceux qui ſont preſts de m’ouurir vn
<lb />cercueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />CTCENDRE, PHEDON,
<lb />ERASTE. CLORTSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />I Ous voyez ſi ie ſuis exacte en ma pro<lb />meſſe
<lb />Phedon voila dequoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />C’a que ie vous careſſe,
<lb />prons que tous mes deſtisreguruet autontd huy
<lb />Comme de mes vieux ans l’eſperance &amp; l'ap<lb />puy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Si i’ay creu meriter l’hõneur qu’õ me pourchaſſe,
<lb />Que le Ciel coniuré puniſſe mon audace;
<lb />Le bien dont vous allez ma fortune obliger
<lb />Eſt plus digne d’vn Dieu que nõ pas d’vn berger.
<lb />Mais puis qu'vne bõté pour moy trop fauorable
<lb />Fait paroiſtre qu'ell’a mon ſeruice agreable,
<lb />Ie veux que ma raiſon conſente à me trahir
<lb />Si ie penſe iamais à vous deſobeyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Ie croy bien, que ſçachant l’amour que ie vous
<lb />porte
<lb />nounammois pamme puure uie paßion forte,
<lb />Allez vous acquitter du deuoir d’vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE,
<lb />Elle reçoit Eraſte vn peu bien froidement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Noſtre deſſein l’a miſe en d’eſtranges allarmes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Si ie viens eriger vn Autel à vos charmes,
<lb />Beauté qui poſſedez tant d’aymables appas,
<lb />CondamneZ leur pouuoir ou ne m'en blaſmez
<lb />pas.
<lb />Les traits dont la Nature arma ce beau viſage,
<lb />Redoutables vainqueurs, ont causé mõ ſeruage;
<lb />Et ie fay bien cognoiſtre en cette extremité
<lb />Que leur force eſt fatale à noſtre liberté:
<lb />La crainte toutefois que i’ay de vous desplaire
<lb />Euſteſloigné du iour ce deſſein temeraire,
<lb />Si ceux
<lb />Si ceux qui comme vous ſont abſolus ſur moy
<lb />Ne m'en euſſent preſcrit vne contraire loy.
<lb />
<lb />Donc beauté que i’adore, &amp; pour qui ie ſouſpire,
<lb />Augmentez d’vn ſubiet l’eſtat de voſtre Empire,
<lb />Ertroyez que la mort ſeule me peut rauir
<lb />La gloire que mon ame attend de vous ſeruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IICMNDNE.
<lb />Ie voy qu’à ce diſcours elle n’eſt guere eſmeuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Il parle d’vne choſe à ſon aage incogneuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />On dit que le ſilence eſt vn conſentement,
<lb />A ce conte, ie ſuis heureux parfaittement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ie n’ay pour repartir que la bouche d’vn pere
<lb />Qu'il ſeconde mes vœux, ou qu’il me deſespere,
<lb />Il n'importe, ie cede à la neceßsité
<lb />Qui le rend abſolu deſſus ma volonté.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a Meira lnl.
<lb />La vertu dont l’eſclat paroiſt en ce langage,
<lb />Adiouſte à vos beautez vn charme qui m'en<lb />gage.
<lb />Iuſqu'à ne vouloir plus rechercher de plaiſirs
<lb />S’ils n’ont quelque rapport auecque vos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Eraſte vn petit mot, encor qu’en apparence
<lb />Vous trouuieZ ſon eſprit dans quelque indif<lb />ference,
<lb />Ive vous revutez pas, pour cognoiſtre l’amour
<lb />Ce ſexe n’a beſoin que d’vne heure ou d’vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Content de ſon accueil, ie n’ay dequoy me plain<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICANDRE.
<lb />Bergere, il n’eſt plus temps de rougir ny dé fein
<lb />dre,
<lb />On s’en remet à vous, il ne s’agit ſinon
<lb />De parler franchement, &amp; dire ouy ou non
<lb />Peut eſtre, ieune d’ans, vous trouuez fort eſtrâge
<lb />Cette condition ou la voſtre ſe change;
<lb />Mais ſi d’vn ſens raßis vous y ietteZ les yeux
<lb />Vous verrez qu’elle aura changé de bien en
<lb />mieux.
<lb />Eraſte en premier lieu n’aura de la fortune
<lb />Vne ſeule faueur qui ne vous ſoit commune,
<lb />Amour en vn moment trouuera des moyens
<lb />Pour meſler doucement vos ames &amp; vos biens
<lb />Belle confuſion, ou voſtre Age conuie
<lb />Ceux qui veulent iuger des plaiſirs de la vie
<lb />D’ailleurs, quand vous aureZ vni nos deux
<lb />maiſons,
<lb />Quelque iniure du Ciel qui trouble les ſaiſons,
<lb />A moins que de les perdre en vn ſecond de<lb />luge,
<lb />Contre tous accidents nous aurons vn refuge.
<lb />Qu'endites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />C’eſt trop ſa froideur conſulter
<lb />Quoy qu'elle euſt respondu qu’en peut-il re<lb />ſulter,
<lb />Suffit que ie leveux, &amp; qu'elle eſt trop bien nee
<lb />Pour fuyr le repos ou ie l’ay deſtinee.
<lb />Donne moy cette main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Eh mon pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />oſes-tu
<lb />Coupable dementir ta premiere vertu?
<lb />Garde que mon courroux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Dieux prenez ma deffence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Tay toy foible d’esprit ce murmure m’offenſe.
<lb />Vueille ce Dieu puiſſant qui regit les humains
<lb />Vnir vos volonteZ de meſme que vos mains;
<lb />Que i’aſſemble auiourd’huy pour eſtre vn teſ
<lb />moignage
<lb />Que vous eſtes tous deux promis en mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Paueur incomparable, &amp; que ie dois benir
<lb />Comme le plus grand bien qui pouuoit m’aue<lb />nir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Ce ſoir meſme il en faut conſommer l’hymenee,
<lb />Tandis allons chez moy paſſer l’apreſdiſnee,
<lb />Pour toy, tu peux de nous vn peu te ſeparer
<lb />Afin d’auoir du temps pour t'y mieux preparer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CLORISE.
<lb />Qu'ay-ie fait, criminelle, &amp; de quelle iniuſtice
<lb />Permets-ie que mon ame auiourd’huy ſe noir<lb />ciſſe;
<lb />Alidor eſt il vray que mon conſentement
<lb />Ait deſtruit ton espoir &amp; mon contentement?
<lb />Helas! que nos plaiſirs ſont de peu de duree,
<lb />Que d’vn espace court leur Age eſt meſuree,
<lb />Et que ce Dieu puiſſant cogneu ſur nos Autels,
<lb />Fait peu regner la ioye en l’eſprit des mortels.
<lb />I'ay donc trahy tes feux, &amp; d’vn coup homicide
<lb />Acquis la qualité d’ingrate &amp; de perfide!
<lb />I'ay donc trahy tes feux, &amp; contre mon amour
<lb />Preparé ton courage à la perte duiour!
<lb />Ah deuoir tyrannique! ah contrainte impor<lb />tune!
<lb />Qui nous bleſſes tous deux d’vne douleur com<lb />mune,
<lb />D’ou vient que deſormais ta rigueur ne veut pas
<lb />Vnir en ma faueur ma peine &amp; mon treſpas?
<lb />Helas! dans le ſucces de ce malheur extreme,
<lb />Coupable, ie ne dois m'en prẽdre qu'a moymeſme
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'ay trop peu reſiſté, i'ay trop toſt conſenti,
<lb />Mon ſilence eſt vn trait d’vn esprit diuerti,
<lb />Ie deuois preuenir le tourment qui m'affolle
<lb />Et perdre eſgallement la vie, &amp; la parolle.
<lb />Mais ie ne l’ay pas fait! cet iniuſte deuoir
<lb />En ce moment funeste à montré ſon pouuoir,
<lb />Et i'ay montre (perfide a mon premier ſeruage
<lb />Vne grande vertu, mais bien peu de courage.
<lb />Infortuné berger, que ne doibt ta raiſon
<lb />Deſormais attenter contre ma trahiſon?
<lb />Trahiſon, qu’ay-ie dit? qui ſuit les loix d’vn
<lb />Maiſtre,
<lb />Ne fait rien qui conuienne aux actions d’vn
<lb />traistre;
<lb />Voy combien de Tyrans y forcent mon esprit
<lb />Les Dieux l’ont deſiré, Phedon me l’a preſcrit.
<lb />Dieux! quel deuiendras-tu quand cét arreſt
<lb />estrange
<lb />T’apprendra le deſtin ou ſa rigueur me range?
<lb />I'entends ſon flageolet, ah qu’il ne penſe pas
<lb />Rencontrer ſes plaiſirs ſi proches du trespas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ALIDOR, CLORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouſiours la Mer, groſſe d’orages,
<lb />I Ne fait paſlir les Matelots,
<lb />Et de l’eſcume de ſes flots
<lb />Elle ne blanchit ſes riuages:
<lb />Touſiours l’air caché d’vne nuict.
<lb />D’eſclairs, de foudres, &amp; de bruit
<lb />Ne s’arme contre la Nature;
<lb />Et touſiours les foibles vaiſſeaux
<lb />Ne rencontrent leur ſepulture
<lb />Au milieu des feux ou des eaux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Poufiomio la rigueur importune
<lb />D’vn hyuer, chargé de glaçons,
<lb />N’arreſte le cours des poiſſons
<lb />Deſſous l’Empire de Neptune:
<fw><lb />G iiij
</fw><lb />Ainſi touſiours vn pauure Amant
<lb />Ne void dans l’horreur du tourment
<lb />Ses esperances eſtouffees,
<lb />Amour arreſte ſes douleurs,
<lb />Et luy fait cueillir des trophees
<lb />Ouiadis il ſemoit des pleurs.
<lb />Heureux plus qu’il ne ſe peut dire,
<lb />I'ay rendu le Ciel enuieux
<lb />Depuis l’heure que deux beaux yeux
<lb />Ont pris leur part de mon martyre:
<lb />Tous mes maux
<lb />Ah ie voy cette aymable Beauté
<lb />D’ou l'Amour a pour moy bannila cruauté,
<lb />Me voicy de retour;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ouy, trop toſt pour entendre
<lb />Le plus faſcheux arreſt que tu pouuois attendre,
<lb />Mon pere me deſtine vn autre eſpoux que toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Follaſtre tu te plais à te mocquer de moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Helas! ie ne ments point, la choſe eſt reſoluë,
<lb />Eraſte en a receu la parolle abſoluë,
<lb />Et pour rendre ma peine eſgalle à ton amour
<lb />le ne puis eſtre a toy que le reſte du-iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Nouuelle inſupportable! ô ſentence cruelle!
<lb />Mais vous chere beauté ſerez vous infidelle?
<lb />Ma vie &amp; mon treſpas ſont en voſtre pouuoir
<lb />Qu'auez vous reſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />De faire mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Il faut donc s’affranchir de cette loy barbare
<lb />Qui tend à merauir vne beauté ſi rare,
<lb />Vous deuez cet effort à mon affection:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Au contraire, ie dois cacher ma paßion,
<lb />Et d’vn eſprit, aueugle en ſon obeiſſance,
<lb />Suiure, telle qu'elle eſt, cette iniuſte ordonnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Doncques vostrerigueur conſent à mes ennuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />On ne peut m’accuſer faiſant ce que ie puis,
<lb />Tu ſcais qu’a mon deuoir ma force ſe meſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux! ſi voſtre courroux ne punit cette in<lb />iure
<lb />Vous eſtes impuiſſants;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Pourquoy blaſphemes tul
<lb />Ta colere m’afflige, &amp; bleſſe ma vertu:
<lb />Sors de ton interest &amp; te mets en ma place,
<lb />Demande à ta raiſon ce qu’il faut que ie faſſe,
<lb />Veux-tu que ie me tue afin de te guerir?
<lb />Car offenſer Phedon c’eſt autant que mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non non viueZ heureuſe, &amp; puis que tant de
<lb />peines
<lb />N'ont point encor ſaoulé vos rigueurs inhu<lb />maines,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />AdiouſteZ aux tourments que mon ame a ſouf<lb />ferts
<lb />Tous ceux que l’on endure en l’horreur des en<lb />fers;
<lb />Ie les ſouffriray tous, pour eſtre plus capable
<lb />D'expier le peché dont vous eſtes coupable.
<lb />Ah! ſi vous auieZ fait deſſein de me trahir
<lb />Vous ne deuiez iamais ceſſer de me hayr,
<lb />Mais s’eſtre aſſubiettie en vn meſme ſeruage
<lb />Et puis m’abandonner, c’eſt vn ſuiect de rage,
<lb />Ie forcene, ie meurs: ah! Destin trop cruel
<lb />D’ou prouient que tu rends mon mal continuel?
<lb />Complice de Cloriſe aſſouuy ſon enuie,
<lb />Et finis ta rigueur en finiſſant ma vie.
<lb />Arriere deſormais tout espoir de plaiſir,
<lb />Faittes place aux tranſports qui me viennent ea min
<lb />ſaiſir,
<lb />CedeZ à la fureur que Cloriſe m’inſpire!
<lb />L’ingratte m’a quitté! Dieux le puis-ie bien dire
<lb />Et ſuruiure, trahi, ce funeſte moment?
<lb />Non ne le faiſons pas, mourons, mais prom<lb />ptement
<lb />Et puiſque l’inhumaine a mon amour changee
<lb />Recherchons pour luy plaire vne fin enragee;
<lb />Aſſemblons s’il ſe peut en vne mille morts,
<lb />Et ne laiſſons partir mon ame de ce corps
<lb />Qu'elle n'ait pour ſortir cent bleſſures mortelles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Arreſte, mon berger, tes fureurs criminelles,
<lb />Et ſi ton amitié n’est eſteinte pour moy
<lb />Permets que ie t'impoſe encore cette loy.
<lb />Helas! tu cognois bien que ta douleur me touche,
<lb />Ie t’en parle des yeux, autant que de la bouche,
<lb />Et le Ciel m’eſt teſmoin ſi ie ne voudrois pas
<lb />Acheter ton repos au prix de mon trespas:
<lb />Mais puiſqu'à ce malheur tu n’as point de re<lb />mede,
<lb />Taſche au moins d’alleger le mal qui te poſſede;
<lb />Et ſur tout ne meurs point, mais cherche douce<lb />ment
<lb />Le moyen de guerir par vn eſloignement:
<lb />Außi bien, dans l’exces ou ſe porte tarage,
<lb />Ie voy que mon honneur receuroit quelque ou<lb />trage.
<lb />Ce qui n’auiendra point, ſi tu veux approuuer
<lb />La loy que ie te donne, &amp; la vien ooſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy, puiſqu’elle vous plaiſt, elle ſera ſuiuie
<lb />Iuſqu'au dernier ſouspir qui marquera ma vie;
<lb />Mais deuant que ie parte au moins trouuons vn
<lb />heh
<lb />Ou ie puiſſe vous dire vn eternel Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Tantost, que ce flambeau qui fait le tour du
<lb />monde
<lb />Sera preſt de cacher ſa lumiere dans l’onde,
<lb />Ie me deſroberay pour venir droit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie prendray pour m'y rẽdre vn ſemblable ſoucy,
<lb />Heureux ſi ce moment à mon repos funeſte
<lb />Pouuoit eſtre nommé le dernier qui me reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALIDOR..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVS, qui ſouliez iadis parler de
<lb />mes douleurs,
<lb />Traiſtres yeux, qui retient la ſource
<lb />de vos pleurs?
<lb />Ah! ſouffrez que par vous mon deſeſpoir s’ex<lb />prime,
<lb />Vous ſçaueZ que la cauſe en eſt trop legitime,
<lb />Et que s’en abſtenir en cette extremité
<lb />Seroit vrayment commettre vn trait de laſ
<lb />cheté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt donc ordonné qu’a iamais ie m’abſente
<lb />De l'obiect le plus beau dont la Terre ſe vante,
<lb />Et que me ſeparant de cet heureux ſeiour
<lb />Ie perde mon ſoleil &amp; ie ſouffre le iour.
<lb />Beaux Arbres eſleueZ, dont les rameaux ſu<lb />perbes
<lb />Eſloignent de vos troncs la chaleur &amp; les herbes;
<lb />Enfin cette Beauté trop prompte à me changer
<lb />Preſcrit à ma demeure vn Climat eſtranger,
<lb />Vous ne me verrez plus; mais quoy, s’il eſt poſ<lb />fible,
<lb />Que pour moy voſtre cœur ne ſoit pas inſenſible,
<lb />Encore que mon corps ſoit ſeparé du ſien
<lb />Ne ſepareZ iamais ſon beau nom &amp; le mien.
<lb />Et toy qui dans l’exces de ma douleur amere
<lb />As porté mes regrets iuſqu’au ſein de ta mere,
<lb />Lignon, s’il aduenoit que ce couple d’amants
<lb />Vinſt profaner tes bords de ſes contentements,
<lb />Vange moy ie te prie, &amp; dans tes bras humi<lb />des
<lb />Eſtouffe en ma faueur leurs flames homi<lb />cides.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous monts ſourcilleux, deſerts inhabitez
<lb />Touchant ma paßsion tant de fois conſultez,
<lb />Qui trouuant vne voix dedans vos roches creu<lb />ſes
<lb />Auez cent fois redit mes plaintes amoureuſes.
<lb />Vous ne parlereZ plus, cet eſprit criminel,
<lb />Comme a moy, vous impoſe vn ſilence eternel:
<lb />Mais d’où vient qu'au logis trop long temps re<lb />tenuë
<lb />Cette ingratte beauté n’eſt point encor venuë?
<lb />Voudriez vous bien m’oſter deſtins pernicieur
<lb />La derniere faueur que i’attends de ſes yeux?
<lb />Ah ie voy bien qu'à tort ie fay cette reproche,
<lb />A trauers ces Ormeaux ie la voy qui s’appro<lb />che.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />CLOMoE, AlEIDor.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />'’En eſt fait, ma raiſon, ne deliberons plus,
<lb />Tous ces rudes combats ſont en fin ſuper<lb />flus,
<lb />Le ſort en eſt ietté, puiſque Phedon l’ordonne
<lb />Ie ne puis m’oppoſer à la loy qu’il me donne.
<lb />Reſpect iniurieux, Tyran dont la rigueur
<lb />Partage auec l’Amour l’Empire de mon cœur,
<lb />Partage, ie dis mal puis qu’on void à ma honte
<lb />Que ce traiſtre deuoir me force &amp; me ſur<lb />monte.
<lb />Vous qui voyez ma peine &amp; ne m'aßiſtez
<lb />pas,
<lb />Grands Dieux: mais Alidor a deuancé mes
<lb />pas,
<lb />Allons ſouffrir du Ciel la derniere malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Semblable au malheureux qu’on deſtine au ſup<lb />plice,
<lb />Ie viens pour receuoir &amp; de vous &amp; du ſort
<lb />L’arreſt de ma diſgrace &amp; le coup de ma mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Et moy, que ta raiſon void exempte de crime;
<lb />Ie viens pour t’aſſurer que ie ſers de victime
<lb />Aux paßions d’vn pere, &amp; que luy ſeulement
<lb />Par ce dernier Arreſt nous perd eſgallement.
<lb />Mais puiſque i’ay du temps pour te dire ma
<lb />peine,
<lb />Repoſons nous berger pres de cette fontaine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />MſcilIE, GROREN AIMDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Loriſe ſe deſrobe, ou va-t'elle ſi tard?
<lb />OIl faut qu'vn grand deſſein l’appelle en
<lb />quelque part;
<lb />Vn berger la careſſe ah Dieux quelle inſolence
<lb />Eſcoutons leurs diſcours; ils gardent le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />D'on vient qu'en te eſiai on ta mis ia dou<lb />leur,
<lb />Tu manques außi bien de voix que de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’eſt dequoy ie remarque, inſenſible &amp; volage
<lb />Que vous manquez d’amour autant que de
<lb />courage.
<fw><lb />ERASTE.
<lb />Secrette intelligence,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ah cruel! oſes-tu
<lb />D’vn blaſpheme ſi grand offenſer ma vertu;
<lb />Iuge que ie ne puis en ſoulageant ta peine
<lb />Que me rendre coupable, &amp; meriter ta haine:
<lb />Ie le ſçay, mon berger, ton courage eſt trop haut
<lb />Pour aymer vne fille apres vn tel deffaut,
<lb />Voyque c’eſt mon deuoir, &amp; permets que ie
<lb />viue
<lb />Subiette à quelque ſort qu’vn pere me preſcriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy viuez i’y conſents, ſi pour me ſecourir
<lb />Voſtre bouche me donne vn pouuoir de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Que ie lis peu d’amour en ce que tu propoſes,
<lb />Si l’on nomme la mort la fin de toutes choſes,
<lb />Ne vois-tu pas, Berger, qu'en la perte duiour
<lb />Tu trouuerois außi celle de ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie ne le penſe pas, car ie ſçay que ma flame
<lb />N'eſtend point ſa chaleur au dela de mon ame,
<lb />Et l’ame ne meurt point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ahie t’y prends berger,
<lb />Tondiſcours me fournit dequoy te ſoulager,
<lb />Car s’il eſt vray qu'Amour, comme tu viens de
<lb />dire,
<lb />Seulement ſur ton ame exerce ſon Empire,
<lb />Quel ſuiect auras-tu de te plaindre de moy
<lb />Si ie bruſle touſiours du meſme feu que toy?
<lb />Ce corps ne futiamais digne de ta victoire,
<lb />Qu'vn barbare en eſleue vn Autel à ſa gloire,
<lb />Il n’aura pour obiect de ſes plaiſirs diuers
<lb />Que le ſale butin de la Terre &amp; des Vers:
<lb />Ce n'eſt pas que celuy dont l’acces m’importune
<lb />N'adiouſtaſt quelque choſe à ma bõne fortune,
<lb />Eraſte vaut beaucoup, il a des qualiteZ
<lb />Capables de charmer les plus grandes beautez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Voicy mon intereſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Mais il eſtimpoßible.
<lb />Qu'à nul plaiſir ſans toy ie demeure ſenſible;
<lb />H iij
<lb />Pars donc, &amp; ſois certain que iuſqu'a mon
<lb />treſpas,
<lb />Ie ſeray du penſer compagne de tes pas,
<lb />Et bien que ce Riual te deſrobe vne femme,
<lb />Il n'aura que le corps dont tu poſſedes l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a a .
<lb />Ce diſcours me deſplaiſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Et bien, il faut partir
<lb />Noſtre destin l’ordonne &amp; i’y dois conſentir;
<lb />Ie recognoy qu'en vain mon amour le dispute,
<lb />C’eſt vn commandemẽt qu’il faut que i’execute:
<lb />Adieu; ſouuenez vous que ie pars enragé
<lb />Ee la leuicaquamrepartensge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISEE.
<lb />Ou ſera ta retraitte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />En quelque ſolitude
<lb />Ou ie veux que la mort ſoit toute mon eſtude,
<lb />Ladans quelque Antre obſcur, moins noir que
<lb />mon malheur,
<lb />L'enfer meſme viendra conſulter ma douleur,
<lb />Pour ſçauoir s’il eſt vray qu'en l’horreur lle ſon
<lb />gouffre
<lb />Il ſoit quelque tourment comme ceux que ie
<lb />ſouffre.
<lb />Là ie veux que mes nuicts craignent moins le
<lb />Soleil
<lb />Que l’approche du Dieu qui verſe le ſommeil,
<lb />Et qu’au feu de ma rage &amp; de mes reſueries
<lb />S’allument les flambeaux que portent les furies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Ah change ce deſſein &amp; rentre en ton bon ſens,
<lb />N’accuſe mes deſirs ils ſont trop innocents;
<lb />Ie iure par les Dieux que ſeruent nos Druides,
<lb />Par leur foudre commiſe à punir les perfides,
<lb />Et par tout ce qui void ce dernier entretien
<lb />De ne cherir iamais d’autre nom que le tien:
<lb />Eſcris moy ton ſeiour, Adieu, Pan te conſole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il s’en va ſans pouuoir former vne parolle,
<lb />Ses ſanglots redoublez luy deſrobent la voix,
<lb />Feignons de reuenir du plus profond du bois.
<lb />...
<lb />H iuj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />da ſuipije ſaſeheuje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />A quoy s’eſt diuertie
<lb />La beauté que ie ſers depuis qu'ell' eſt ſortie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />anedran.
<lb />A chercher Eliante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et d’où viennent ces pleurs
<lb />Dont vous ſembleZ haſter la naiſſance des
<lb />fleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORISE.
<lb />C’eſt que dans le moment que vous m’auez
<lb />trouuee
<lb />I'auois pris vn peu d’eau dont ie m’eſtois lauee,
<lb />Mais ie n’ay pas pleuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Qu'elle ſcait bien mentir
<lb />Et taire la douleur qu’on luy void reſſentir:
<lb />Chere moitié de moy, Beauté toute diuine,
<lb />D'ou que vos deſplaiſirs tirent leur origine
<lb />Ne me le cachez plus, ie ſuis preſt de perir
<lb />Si vous iugez ma perte vtile à vous guerir.
<lb />Eſt il quelque berger dans nos bois qui vous
<lb />faſche?
<lb />Dittes, en quelque lieu que ſa crainte le cache
<lb />Donune ſamunifaumfiomaut irrite,
<lb />Ce bras l’ira punir de ſa temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />EuiteZ ce peril,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Qu'elle eſt ingenieuſe.
<lb />Bergere, ſi ie ments que la Terre enuieuſe
<lb />Des plaiſirs que ie gouſte, &amp; de ceux que i'at<lb />tends
<lb />Pour me perure pluſtoſt s'ouure en ce meſme
<lb />temps.
<lb />Mais ie voy Philidan qui conduit Eliante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OICRISE.
<lb />Qu'à ma fortune helas la ſienne eſt differente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ils s’en viennent à nous,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ELIANTE. CLORISE.
<lb />DRAUTES MAIEIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />IE vous cherche par tout
<lb />I'ay couru tout ce bois de l’vn à l’autre bout
<lb />Sans vous pouuoir trouuer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />CUt fait te juis perdue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dépuis quel temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Depuis que ie ne vous ay veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous m'eſtonnez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Allons faire vn tour cependant
<lb />Et ie vons apprenuray quet eſt cet accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous m'aueZ mis en peyne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie m’en vay vous attendre ou l’Amour vous
<lb />conuie,
<lb />Sur tout ne ſoyez point pareſſeuſe à venir
<lb />Noſtre heur doit commencer &amp; le iour va finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eiral laa
<lb />L’eſtrange changement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Vous voyez ma diſgrace,
<lb />Ie ne puis l’euiter quelque effort que ie faſſe,
<lb />I es pouſe ce berger, Phedonl a deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Et qu'en dit Alidor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Il eſt deſesperé,
<lb />Et pour mieux ſouſpirer noſtre douleur cõmune
<lb />Il change de Climat en changeant de fortune:
<lb />Mais le iour s’eſloignant auance mon treſ<lb />pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Retirons nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />Au moins ne m’abandonnez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy donc? ie permettray qu'on m’impu<lb />te la honte
<lb />De viure &amp; de ſouffrir qu’vn autre la ſur<lb />monte,
<lb />Qu'vn Tyran, qu’vn voleur, enuieux de mon
<lb />bien,
<lb />Triomphe d’vn obiect qui deuroit eſtre mien?
<lb />Non non ne partons point, mon deſespoir s'op<lb />poſe
<lb />A ce commandement que Cloriſe m'impoſe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il vaut mieux que ie meure, &amp; que d’vn meſ<lb />me ſort
<lb />Nous receuions tous trois vne pareille mort.
<lb />Voicy' qui punira l’exces de leur iniure,
<lb />Qui fera dans nos corps vne meſme bleſſure,
<lb />Et qui par ma fureur, poußé dans noſtre flanc, dansi<lb />Separant nos eſprits meſlera noſtre ſang.
<lb />Apres mon attentat qu’importe qu’on m'ac<lb />cuſe,
<lb />Il n'est point de peché que ma rage n’excuſe,
<lb />Et de quelque transport que ie ſois agité
<lb />Mon amour le rend iuſte en cette extremité.
<lb />Rauiſſeur impudent, ta fortune eſt ſemblable
<lb />A de beaux fondements, mais ietteZ ſur le
<lb />ſable;
<lb />Au deſtin d’vne fleur, mais qui n’a qu’vn mo<lb />ment
<lb />Qui ſepare ſa fin de ſon commencement:
<lb />Voicy d’ou ie pretends tirer mon allegeance,
<lb />C’eſt icy le Demon qui fera ma vengeance,
<lb />Et que les tiens, ſurpris d’vn prodige nouueau,
<lb />Te penſans voir au lict te verront au tombeau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie ne ſonge pas en formant cette plaint
<lb />Au principal ſuiect d’où procede ma crainte;
<lb />Peut eſtre ence moment, Eraſte, mon riual,
<lb />Poſſede autant de bien que ie ſouffre de mal,
<lb />Il ſe rid de mes pleurs, il embraſſe, ilcareſſe,
<lb />Celle quil tient eſclaue &amp; qui fut ma mai<lb />ſtreſſe;
<lb />Il taſche d’amollir, agreable deſſein,
<lb />Par d’humides baiſers la neige de ſon ſein,
<lb />Poſſeſſeur abſolu d’vne belle victoire,
<lb />Il void mille threſors prepareZ à ſa gloire,
<lb />Et i'adiouſte à mes maux encor ce dernier
<lb />point
<lb />Que Cloriſe le ſouffre &amp; ne ſe deffend point
<lb />Ah c’est fait, haſtons nous de punir cet ou<lb />trage,
<lb />Acheuons le deſſein ou ſe porte ma rage,
<lb />Vangeons nous par ſa mort de ſa temerité,
<lb />Ie doibs cette victime à ma fidelité.
<lb />Et donnant à ſa flame vn glorieux obſtacle
<lb />Faire de noſtre hiſtoire vn tragique specta<lb />cle.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ce dernier ſoupçon ne me doit pas faj
<lb />cher,
<lb />A peine le ſoleil commence à ſe cacher,
<lb />Et pour ioindre l’effect à mes craintes fune<lb />bres
<lb />Il faudra que la nuict leur preſte ſes tenebres,
<lb />S’il eſt vray, beau Soleil, arreſte icy ton cours,
<lb />Mais ie t'appelle en vain tu t’eſloignes touſ<lb />iours,
<lb />Et ſans auoir eſgard à ma iuſte priere
<lb />Tu m’ostes l’esperance auecque ta lumiere.
<lb />Ah ſuiuons hardiment noſtre premier obiect,
<lb />Uruu pour mieux reußir en ce triſte proiect,
<lb />Dont le ſucces doit eſtre à trois amants funeſte,
<lb />Laiſſons paſſer encor ce peu de iour qui reſte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE, SIXIESME.
<lb />ERASIE, TAILIDAN, ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Epuis ſi peu de temps il ne peut eſtre loin,
<lb />D'Haſtons nous toutefois ſa peine en a be<lb />ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Si les Dieux en cecy leur puiſſance ne montrens,
<lb />En vain nous esperons que nos pas le rencon<lb />trent;
<lb />Ie cognois ſon esprit, il eſt trop violent
<lb />10
<lb />Pour ſouffrir en ſon mal vn proceder ſi lent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LRASTE.
<lb />Faiſants noſtre deuoir, il eſt bien difficile
<lb />Que noſtre ſoin ſe perde &amp; ne luy ſoit vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah nuictou tardes-tu?
<lb />PHILIDAN.
<fw><lb />
<lb />2.
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Bons Dieux i'entends ſa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vien ioindre ton horreur à celle ou ie me vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />C’eſt luy meſme, ô deſtin que ta faueur m’o<lb />blige,
<lb />Voyez comme accablé du regret qui l’afflige
<lb />Il giſt non-chalamment deſſus l’herbe eſten<lb />du.
<lb />Mais ie voy ſur cet arbre vn poignard ſuſ<lb />pendu,
<lb />Cachez vous pour vn peu ie crains qu’il n’en<lb />treprenne
<lb />De ſe vanger ſur vous de l’exces de ſa peine.
<lb />Ie m'en vay laborder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux! ou vas tu ſi tard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHITIDAN.
<lb />I'ay pour mes conducteurs l’Amour &amp; le
<lb />HaZ ard
<lb />Deux deitez ſans yeux.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />D'on viens iu .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Du Village
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'y fait on?
<lb />ALIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Rien du tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Et ce beau mariage
<lb />De Cloriſe &amp; a'Eraſte eſt-i point ache
<lb />ué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Peut-eſtre en quelque ſonge où vous l'au
<lb />reſué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />dy mrigneres donc! helas Cloriſe me
<lb />me
<lb />M’a prononcé l’arreſt de ce malheur ext
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Cloriſe! nullement elle a l’esprit trop
<lb />fort
<lb />Pour eſpouſer iamais qu'Alidor ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah que ton iugement, d’ignorance coupa<lb />ble,
<lb />Cognoiſt mal les defauts dot ce ſexe eſt capable,
<lb />Mais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />N'en murmurez point, vostre felicité
<lb />Se void au plus haut poinct qu’ell’ait iamais
<lb />eſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy *car ie n'eus iamais vn ſi proche remede garde ie
<lb />Que ie puſſe appliquer au mal qui me poſſe-g’ird
<lb />de,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Prophete, vous parlez mieux que vous ne pen<lb />ſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Tu retiens mes eſprits en doute balancez.
<lb />1;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />En vnmot ce riual vos deſſeins authoriſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy celuy de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Non, d'eſpouſer Cloriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah foible inuention qui ne peut reüßir
<lb />Tu crois par ce rapport mes trauaux adou<lb />cir;
<lb />Mais tu n’auances rien, tes ruſes nompareil<lb />les
<lb />Ne ſçauroient dementir mes yeux ny mes
<lb />oreilles.
<lb />Eo ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Vous ne me croyeZ point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Cela m'eſt interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Voudriez vous point qu’encor Eraſte vous le
<lb />aik:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ouy vrayment: pour guerir du mal que ie
<lb />ſupporte
<lb />Il ne m’en faudroit pas vne preuue moins for<lb />Avraisttiant ſe peut, it ne demordra pas
<lb />De ce riche butin qu'en faueur du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte
<lb />AAILIDAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Dieux! amis n’eſt-ce point quelque ſonge
<lb />Ou cette viſion fantaſtique me plonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />C’eſt vne verité qui te donne cet heur
<lb />De reuoir ta Cloriſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I lu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Et bien ſuis-ie menteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Berger digne vrayment de loüange eternelle,
<lb />Excuſe les tranſports d’vne ame criminelle,
<lb />LAcuſe vnamoureux, qui ſe trouut en effect
<lb />Indigne des faueurs que ta grace luy faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Toy cher amy pardonne à ma ſeule ignorance
<lb />L’iniure que i’ay faitte à ta perſeuerance:
<lb />Ie la viens reparer &amp; par mille ſerments
<lb />Attacher mon repos à tes contentements
<lb />Nicandre trouuera s’il me veut ſatisfaire
<lb />Aſſez d’autres beauteZ capables de luy plaire,
<lb />Pour moy, i'aymerois mieux estre priué du
<lb />iour
<lb />Que de t’auoir rauy l’obiect de ton amour
<lb />Ton Adieum’a touché tantost de telle ſorte
<lb />Moumenbepru pour vn Tronc dont la raci
<lb />ne eſt morte,
<lb />Et te voyant partir i’ay ſenty les efforts
<lb />–
<lb />Que fait l’ame en forçant la priſon de ſon corps
<lb />Mais ſans perdre du temps retournons au
<lb />Village
<lb />Que la nuict y commence auec ton Maria<lb />Mon pere en eſt contẽt Phedon le veut außi,
<lb />Tout ce que i’y pretends ie te le cede icy:
<lb />Si bien que tu n’auras en ta belle entrepriſe
<lb />De plus fort ennemy que l'eſprit de Cloriſe
<lb />Iuge par ce diſcours de ta prosperité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vnique &amp; cher Autheur de ma felicité,
<lb />Quels perils recherchez, &amp; quelle ſerlitude
<lb />Ne me laiſſeront pas noircy d’ingratitude
<lb />Par queiies acitons pourray-te m'atquitter
<lb />Des faueurs que la tienne a voulu mert
<lb />ter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN.
<lb />Trefue à ces Compliments, ou l’on nous va
<lb />ſurprendre
<lb />Ie voy venir à nous &amp; Phedon &amp; Nican<lb />dre,
<lb />Cloriſe eſt auec eux, ma bergere les fuit.
<lb />I uij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ie ne demande pas quel deſir les conduit
<lb />Nous ſommes le ſuiect de leur impatience.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />NICANDRE, ERASTE, PHEDON, ALI<lb />DOR, CIORISS, PHILIDAN, ELIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Os maux ſont accomplis i’en voy l’ex<lb />N perience
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E RASTE.
<lb />Venerable Phedon voicy le ſeul berger
<lb />Qui doibt, gendre accepté, voſtre aage ſoulager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Approche mõ enfant, vraye &amp; viuante image
<lb />D’vn pere qui iadis fuſt l’honneur de noſtre
<lb />aage,
<lb />Et qui ſceut le premier en cet heureux ſeiour
<lb />Faire regner la Paix, la Iuſtice, &amp; l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ionneur de nos foreſts, ſi contre ce coupable
<lb />Voſtre ame deſormais de vengeance eſt capa<lb />ble,
<lb />Qu'elle en faſſe l’arreſt, me voicy reſolu
<lb />De ſuiure aueuglément ce qu'elle aura voulu
<lb />iſpoſeZ de mon ſort au gré de voſtre enuie
<lb />yſouſmets ma franchiſe &amp; mes biens, &amp;
<lb />ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Leue toy, ie ne puis blaſmer tes actions
<lb />Que de m’auoir trop tard ouuert tes paßions
<lb />Mais puiſque la faueur d’Eraſte &amp; de Ni<lb />candre
<lb />e veut ceder vn bien qu’ils te pouuoient de<lb />fendre
<lb />Confeſſe que tu tiens ma fille &amp; ta moitié
<lb />Je ton propre merite &amp; de leur amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMLCIC.
<lb />h mon ame ſe perd dans l’exces de ſa ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISE.
<lb />L-il vray que ie viue &amp; que ie te reuoye
<lb />Alidor. Mais pardonne au reſpect que ie doib
<lb />A ceux de qui ie tiens l’aiſe auquel tu me vois
<lb />Sans cela dans mes bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />N’en dittes plus mon an<lb />Vous allez augmentant mon amoureuſe flan
<lb />Ie vay remercier Phedon de ce bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN
<lb />Sans doute nos deſirs auront vn meſme effeſt
<lb />Les Dieux en ſoient loüez, nous verrons
<lb />Vnis en meſme temps par nos deux marias.
<lb />Iconſents-ta monceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ton deſir eſt le mie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDAN,
<lb />Que cette nuict m’oblige &amp; me promet
<lb />bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Remettez ce diſcours &amp; finiſſons l’affaire
<lb />Il s'agit moins icy de parler que de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Les corps n’õt deſia plus d’ombres ny de couleur
<lb />Allons dans le repos perdre noſtre douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEDON.
<lb />Allons que de nos chants tout le Hameaure<lb />ſonne
<lb />Que d’vn Myrthe amoureux voſtre chef ſe
<lb />couronne;
<lb />Que les jeux, les feſtins, &amp; les balets encor
<lb />De cet Age de fer faſſent vn Siecle d’or:
<lb />Que deſormais nos ſens loing des traicts de l’en<lb />uie
<lb />Gouſtent parfaittement les douceurs de la vie
<lb />Et qu’vn docte trauail tant de fois merité
<lb />Conſacre voſtre hiſtoire à l’immortalité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Exiaitr au lrintegc an Ioy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege de ſa Ma<lb />jeſté donné à Paris le troiſieſme
<lb />iour de Septembre 1631. ſigné
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />Conrard, &amp; ſeellé du grand Seau,
<lb />il eſt permis à François Pomeray, marchand
<lb />Libraire &amp; Imprimeur à Paris, d’imprimer
<lb />vendre &amp; diſtribuer vn liure intitulé, LA
<lb />CLORISE DV SIEVR BARO,
<lb />PASTORALE, pendant le temps de ſin
<lb />ans entiers, auec deffences à tous autres Librat
<lb />res, &amp; Imprimeurs, de l’imprimer, vendre n
<lb />en debiter d’autre impreſſion que de celle qu'
<lb />aura faict ou faict faire ledit Pomeray à peine
<lb />de confiſcation des exemplaires contrefaicts u
<lb />de quinze cens liures d’amende, deſpens, dom<lb />mages &amp; intereſts, voulant ſadicte Maieſte
<lb />qu’en mettant le preſent extraict au commen
<lb />coirent ou a ia firduurec irure, ir Iont tenu pou
<lb />deuëment ſignifié à tous qu’il appart iendra
<lb />ainſi qu’il eſt plus amplement porté par ledic
<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheue d'imprimer pour la premiere fois le dernier iour de
<lb />Decembre, 1631.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Exiaitr au lrintegc an Ioy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege de ſa Ma<lb />jeſté donné à Paris le troiſieſme
<lb />iour de Septembre 1631. ſigné
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />Conrard, &amp; ſeellé du grand Seau,
<lb />il eſt permis à François Pomeray, marchand
<lb />Libraire &amp; Imprimeur à Paris, d’imprimer
<lb />vendre &amp; diſtribuer vn liure intitulé, LA
<lb />CLORISE DV SIEVR BARO,
<lb />PASTORALE, pendant le temps de ſin
<lb />ans entiers, auec deffences à tous autres Librat
<lb />res, &amp; Imprimeurs, de l’imprimer, vendre n
<lb />en debiter d’autre impreſſion que de celle qu'
<lb />aura faict ou faict faire ledit Pomeray à peine
<lb />de confiſcation des exemplaires contrefaicts u
<lb />de quinze cens liures d’amende, deſpens, dom<lb />mages &amp; intereſts, voulant ſadicte Maieſte
<lb />qu’en mettant le preſent extraict au commen
<lb />coirent ou a ia firduurec irure, ir Iont tenu pou
<lb />deuëment ſignifié à tous qu’il appart iendra
<lb />ainſi qu’il eſt plus amplement porté par ledic
<lb />Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheue d'imprimer pour la premiere fois le dernier iour de
<lb />Decembre, 1631.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>