<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dipné, infante d'Irlande , tragédie, dédiée à madame Eleonor de Roham,...</title>
        <author>Aure, François d'</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30040061d"/>
          <author>
            <persName>Aure, François d'</persName>
          </author>
          <title>Dipné, infante d'Irlande , tragédie, dédiée à madame Eleonor de Roham,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXVIII.
<lb />AVEC PERMISSION.
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />temerité d’oſer conuier à la Tragedie
<lb />vne Vierge Profeſſe d’vn Monaſtere
<lb />tres-reformé, clos &amp; grillé tres-exem<lb />plairement. La ſainteté de vostre diui<lb />ne Retraite, I’auſterité de vos Vœux
<lb />ſacrez, &amp; la rigueur de voſtre Cloſture
<lb />inuio! able me pourroient reprocher vne
<lb />derniere effionterie, ſi tignorois,
<lb />MADAME, quel Theatre vous
<lb />eſt odieux, quels Ieux vous dédai<lb />gnez, quels ſpectacles vous ſont en
<lb />horreur.
<lb />Il eſt vray que ie ſuis encor à deuiner
<lb />les raiſons pour leſquelles autresfois les
<lb />Eliens permettoient aux Vierges la
<lb />veuë des Ieux Olimpiques, qu’ils de<lb />fendoient à toutes les Matrones: car
<lb />bien que ce ſpectacle ne fût que de diuers
<lb />exercices de courage &amp; de force, l’indé<lb />cente posture des combatans deuoit ab<lb />paremment en exclure auſſi-bien les
<lb />vnes que les autres, &amp; meſme encor
<lb />plus raiſonnablement celles qu’on main<lb />tenoit dans cette liberté, que celles qu'on
<lb />retenoit dans cet interdit. Les Sages
<lb />ſont d’accord, que l’Empereur Auguſte
<lb />ſous pretexte d’honneur) traita hon<lb />teuſement les anciennes Veſtales, qui
<lb />eſtoient les Uierges Profeſſes de la Reli<lb />gion Payenne des Romains, pour leur
<lb />auoir donné la liberté d’aſſiſler au Thea<lb />tre commun, auec expreſſe aſſignat ton de
<lb />places de ſeance: Auſſi eſt-ce bien mal
<lb />honorer les Uierges que de les expoſer à
<lb />la perte de ce qui les rend honorables, par
<lb />l’aſſiſtance aux repreſentations laſciues
<lb />&amp; impures qui ſont ordinaires à ce lieu
<lb />d’infamie.
<lb />Ie viens vous conuier, MADAME,
<lb />au ſpectacle ſacré d’vn Theatre Chrẽ<lb />tien, où vous pouuez donner vne aſſi<lb />ſtance religieuſe ſans ſortir de voſtre
<lb />Cellule, &amp; ſans diſtraire vos plus de<lb />notes occupations des objets qui font
<lb />voſtre Oratoire. Vous y verrez le vray
<lb />Dieu reconnu, adoré, declaré, proteſté
<lb />par les témoignages d’eſprit &amp; de veri<lb />té, qui doiuent lui eſtre déferez de tous
<lb />ſes vrais adorateurs. Vous y reconnoï<lb />trez vn IESVS-CHRIST hautement
<lb />medité, ardemment deſiré, amoureuſe<lb />ment recherché, chaſtement &amp; virgina<lb />lement embraßé. Vous y contemplere:
<lb />les Saints courageuſement combatans,
<lb />&amp; glorieuſement triomphans. Enfin
<lb />vous n’y trouuterez que l’action d’vne
<lb />Cellule animée, d’vn Oratoire viuant,
<lb />d’vn Sanctuaire mouuant, ou voſtre
<lb />ame pourra ſe contenter Chrétien<lb />nement; voſtre vie ſe diuertir de<lb />uotement, &amp; tous vos mouuemens
<lb />ſe dreſſer &amp; compaſſer religieuſe<lb />ment.
<lb />Mais ce qui m’a porté, MADAME,
<lb />à vous adreſſer particulierement cette
<lb />Piece de Tragedie, c’est que m’eſtant en
<lb />elle proposé de tracer le Tableau Poëti<lb />que d’vne Princeſſe qui abhorre le
<lb />monde, qui mepriſe la Cour, qui fuit
<lb />tres-volontairement &amp; courageuſe<lb />ment tous les attraits mondains d’vn
<lb />Sang illuſtre, d’vne haute naiſſance,
<lb />d’vne condition releuée en toutes les
<lb />ctrconſtances qui peuuent rendre vne
<lb />Fille de cette qualité tres-digne &amp; me<lb />ritante d’eſtre recherchée des plus hau<lb />tes &amp; conſiderables Alliances, laquelle
<lb />conſacre ſa pure integrité au pur Epoux
<lb />des Vierges, pour n’aimer plus que lui,
<lb />ne penſer plus qu'à lui, ne viure &amp; ne
<lb />mourir qu'auec lui &amp; pour lui. Pour
<lb />m'en former l’idée ie regardois en vous
<lb />comme en ſa vraïe image, les traits plus
<lb />vifs &amp; naturels de ſes perfections; &amp;
<lb />c’eſt ce qui m’oblige à vous la rapporter,
<lb />puis-que c’eſt proprement de vous que
<lb />ie la tiens: Car pour cette rencontre de
<lb />rapport, ie puis dire que comme il n'y a
<lb />qu’vn meſme mouuement de l’eſprit au
<lb />Portrait &amp; à l’Original, j’ay eu meſ<lb />me pensée de vous &amp; de la Sainte que
<lb />i'ay repreſentée, d’autant plus que ſer<lb />uant de conduite &amp; d’acheminement à
<lb />cet Original, i'y préuois auec voſtre
<lb />rapport, voſtre reduction, où doit enfin
<lb />paroître en ſon entier, l’acheuement de
<lb />vos merites couronnez.
<lb />I’ajoûteray encor, MADAME,
<lb />ſous voſtre bon plaiſir, que comme pour
<lb />tirer à l’heureuſe conſideration de ma
<lb />Sainte Princeſſe, vous aueZ des at<lb />traits rauiſſans d’adreſſe &amp; de condui<lb />te; i’oſe eſperer que vous aureZ la bonté
<lb />de conduire &amp; releuer par vos fauora<lb />bles entremiſes du ſpectacle de ſa vie
<lb />militante à celui de ſa veuë triom<lb />phante.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres-obligé ſetuiteur,
<lb />T. D’AVRE, Pr. ind.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENSVRE CHRESTIENNE
<lb />du Theatre Moderne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Action du Theatre paſſeroit libre<lb />ment parmi les gens d’eſprit pour vn
<lb />T(des plus nobles &amp; conſiderables Exer<lb />cices de ceux qui portent titre de Liberaux,
<lb />ſi la raiſon (qui en eſt la mere &amp; doit en eſtre
<lb />la maîtreſſe) prenoit le ſoin de ſa conduite
<lb />dans les termes d’vn vſage legitime, par ſes
<lb />dignes &amp; deuës circonſtances. Ie veux
<lb />qu’elle trauaille à contenter, &amp; qu'elle ſe pare
<lb />des graces neceſſaires à l’agrément des Spe<lb />ctateurs, afin de les tirer plus efficacement à
<lb />la fin que l’Art luy doit preſcrire: mais que
<lb />le delectable (ainſi qu’on le figure) ſoit le
<lb />but, ou l'vnique, ou meſme le principal de
<lb />toutes ſes viſées; la raiſon me défend de
<lb />l’auoüer, par la force inuincible des meſ<lb />mes veritez qu’elle fournit à tous les Sages,
<lb />pour combattre la ſecte-infame d’Epicure,
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />2
<lb />41
</fw><lb />en l'établiſſement de la volupté.
<lb />pour fin des actions humaines, par la
<lb />pure intention de ſes premiers Au<lb />theurs, qui ne l’ont inuentée que pour
<lb />blâmer le vice &amp; corriger les mœurs;
<lb />&amp; par le meur &amp; ſolide jugement de la
<lb />plus judicieuſe Republique qui ait
<lb />paru dans tout le Paganiſme; laquelle
<lb />m La-(au rapport de Plutarque) ne pût ia<lb />mais ſouffrir les Poëtes écriuains des
<lb />choſes delectables &amp; non pas ſalutai<lb />res; auquel ſujet elle chaſſa de ſa Cité
<lb />lo meſ- Archiloque, auſſi-toſt qu’il y fur entré,
<lb />pour auoir auancé par écrt vne propo<lb />ſition, qu’elle eſtimoit dérogeante à
<lb />ouïr les l’honneut: Et à cette meſme fin defen<lb />Peïtts, dit toutes ſortes de Comedies &amp; Tra<lb />gedies, où des ſujets laſcifs &amp; vicieux
<lb />eſtoient repreſentez; ſans vouloir rece<lb />uoir (ajoûte le meſme Autheur) pour
<lb />excuſe (ce qu’alleguent nos Poëtes
<lb />modernes) que les Fables (ou ſujets
<lb />du Theatre) n’eſtoient inuentées que
<lb />pour le delectable; dautant ( répon<lb />doient-ils) que ce plaiſir pretendu af<lb />foiblit, relâche &amp; corrompt les eſprits.
<fw><lb />Les
</fw><lb />Les Chrériens poutroient bien em<lb />prunter cette meſme réponſe, pour la
<lb />faire à Horace &amp; aux autres gaillards de
<lb />meſme Secte, ſi nous ne la tenions d’vn
<lb />des plus grands Docteurs de l’Egliſe, s. Ba<lb />enſeignant de boûcher les aureilles aux
<lb />diſcours de ce genre, comme on dit que ad ju<lb />le prudent Vlyſſe fit aux chants des uenet
<lb />Syrenes; fermant vne leçon ſi Chré-quomi<lb />tienne, de cet Epiphoneme; Que la pa<lb />role eſt un chemin ouuert pour conduire
<lb />&amp; tirer à l’œuure.
<lb />Quant à ce qui concerne Ariſtote, ciant.
<lb />c’eſt le tirer à coutrepoil que luy attri<lb />buer ce laſche ſentiment ſur quelques
<lb />mots détournez &amp; pris à contreſens;
<lb />comme il ſeroit aiſé de verifier par les
<lb />claires authoritez de ſon raiſonne<lb />ment. Et ſi ce Philoſophe eût eü cette
<lb />penſée lors qu’il donne à ce genre de
<lb />Poëſie les ſix parties qui font ſon aſ<lb />ſortiſſement aprés la premiere, qu’il
<lb />nomme la Fable, &amp; qui eſt le ſujet de
<lb />l’action repreſentée, luy auroit-il aſſi<lb />gné pour ſeconde &amp; principale celle
<lb />qu’il appelle les Mœurs, comme il a
<lb />fait plulieurs fois au quatriéme de ſa
<lb />ẽ
<fw><lb />in min.
</fw><lb />Poëtique. Et on ne peut entendre par
<lb />ce terme de Mœurs, vn peruertiſſement
<lb />de la vraye Morale, tel qu’eſt celuy de
<lb />la Tragedie moderne, à moins que de
<lb />luy faire donner vn démenti à toute
<lb />ſa Doctrine.
<lb />Ie veux qu’il aye dit que cette façon
<lb />de Poëſie eſt beaucoup delectable, en
<lb />quoy il n’a fait qu’accommoder ſon
<lb />Plato. ſentiment à celui de ſon Maiſtre, écri<lb />uant que la Tragedie eſt telle, qu’elle
<lb />delecte exttéinement le peuple, &amp;
<lb />charme les eſprits: mais il ne s’enſuir
<lb />pas qu’il approuue autre charme où
<lb />delectation, que celle de l’eſprit,comme
<lb />portent ſes ternes &amp; ceux de ſon-dit
<lb />Maiſtre. En quel ſens pluſieurs ont
<lb />voulit releuer Epicure de l’erceur qui
<lb />lui eſt impoſée, prenans ſa volupte
<lb />pour celle de l’eſprit entant que raiſon<lb />nable.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb /> Mais l’action du Theatre Moderne
<lb />ne ſçauroit pas ſouffrir cette expoſi<lb />tion, elle eſt trop éloignée des mouue<lb />mens gracieux portans à la vertu, trop
<lb />ſevrée des plaiſits de l’eſprit, ou de<lb />pourueue des fiuit, uencieux de ia vraie
<lb />raiſon, puis-qu’on n’y pretend point trauailler
<lb />pour les mœurs, &amp; qu’on ne s’y propoſe qu’à
<lb />delecter ſans ſoin de profiter, qui n’eſt à bien
<lb />prendre qu’à flatter le vice &amp; chatoüiller la
<lb />ſenſualité: à quelle fin les Acteurs ſe gagent
<lb />pour abuſer, &amp; les Spectateurs s’engagent
<lb />pour eſtre abuſez. Il eſt vray que les vns ſem<lb />blent agir auec plus de malice, &amp; les autres
<lb />ſouffrir auec plus de ſottiſe: mais l’action des
<lb />vns n’eſt vesitablement qu’vne en realité, auec
<lb />là paſſion des autres; puis-que ceux-cy veulen;
<lb />eſtre abuſez, de meſme que ceux-là veulent les
<lb />abuſer. Et en cette concurrence d’abus, les
<lb />abuſeurs conuiennent auec les abuſez à faire
<lb />vn effort conjoint pour armer puiſſamment le
<lb />ſens contre la raiſon, luy oſtant la connoiſſance
<lb />du vray par vn amuſement de Fables erronées,
<lb />&amp; luy perſuadant la fuite du bien par l’amorce
<lb />ſenſuelle des vices &amp; des mœuts corrompuës.
<lb />Ce fut ſous le pretexte d’vne repreſentation
<lb />de Ieux que les premiers Romains attenterent
<lb />le rauiſſement des Sabines, &amp; le violement de
<lb />leur pudicité: &amp; il n’eſt que trop vray qu’au<lb />jourd’huy le Theatre couue &amp; trame de pareils
<lb />attentats, &amp; ne produit enfin que de meſmes
<lb />effets. Ce qui fait differer les Ieux modernes de
<lb />ces anciens, eſt, que ceux-la n'auoſent pour fin
<fw><lb />!
</fw><lb />S. Nier.
<lb />in epiſt.
<lb />qu’vn mariage honneſte, &amp; que ceux-cy
<lb />ne viſent au contraire qu’à l’induction
<lb />de diuerſes impuretez honteuſes, ſans
<lb />ſe pouuoir ni couurir ni parer d’aucun
<lb />titre où pretexte d’honneur &amp; de
<lb />juſtice.
<lb />C’eſt ce qui a fait ſi hautement crier
<lb />les Saints Peres contre ce genre de
<lb />Poëſie, &amp; qui a tiré ces grands mois de
<lb />de duo- la plume de S. Hierõme: Les vers de
<lb />bus fi-ces Poëtes, cette ſcience ſeculiere, cette
<lb />liis.
<lb />pompe de paroles rhetoriciennes, ſont la
<lb />paſture du diable: Il n’y a point de
<lb />ſatisfaction de verité, point de refection
<lb />de juſtice: les curieux de ces choſes
<lb />perſeuerent en la faim du vray, &amp; en la
<lb />diſette des vertus. Ce qui a fait donner
<lb />8.Baſi-ce conſeil ſalutaire à Saint Baſile, qu’il
<lb />faut prendre garde qu’eſtans chatoüil<lb />lez par la volupté du diſcours, nous
<lb />n’aualliont la corruption, comme de
<lb />ceux qui façonnent artiſtement, &amp; cou<lb />urent le venin dans le miel. C'eſt ce qui
<lb />S. Chr. a donné ſujet à ce grand Patriarche,
<lb />diuin Cenſeur du Theatre profane &amp;
<lb />diſſolu, dreſſé par les faux Chrétiens de
<lb />ſon temps, de ſaite entenure rinpoſſi<lb />bilité du ſalut à ceux qui s’habituënt à l’aſſi<lb />ſtance de ſes ſpectacles, par ces termes dorez:
<lb />Que comme un lieu ſujet au dégorgement d’vne
<lb />ſource qui ne decharge qu’une eau limoneuſe &amp;
<lb />ipaiſſe de bouë, a beau eſtre laut &amp; nettoyé,
<lb />puis-que le cours continuant de cette cauſe im<lb />pure, reproduit auſſi-toſt l’effet inéuitable de ſon
<lb />impureté: De meſme ceux qui viuent expoſez
<lb />aux ſales impreſſions que leur dégorge le Theatre,
<lb />ont beau ſe lauer du rapport qu’ils font de ſes
<lb />immondicitez, puis-que dans l’habitude de leur
<lb />retour perſeuerant, eſtans ſoûmis à la recheute de
<lb />ce bourbier infect, leurs ordures deuiennent plus
<lb />fortes, plus épaiſſes, plus vilaines, &amp; plus
<lb />puantes.
<lb />Si nous ſommes Chrétiens, pouuons-nous
<lb />receuoir ces auis ſans gémir, ſans pleurer, &amp;
<lb />ſans deteſter l’étrange peruerſité du ſiecle mal<lb />heureux où nous ſommes reduits? auquel, ou
<lb />nous auons entierement perdu la memoire
<lb />d’auoir (à la face de Dieu &amp; de l’Egliſe) pro<lb />mis &amp; proteſté de renoncer au diable, à ſes
<lb />pompes, &amp; à ſes œuures; ou auec vne der<lb />niere effronterie nous retractons obſtinément
<lb />cette promeſſe &amp; proteſtation, n’ayans plus
<lb />grand plaiſir qu’à viure, qu’à nous paiſtre, &amp; à
<lb />nous nourrit d’vn entretien du toue coutraire,
<fw><lb />1
</fw><lb />&amp; deuëment nommé la paſture du diuble
<lb />Si la veuë attentiue des remarquables preju<lb />dices arriuez autrefois en la Police Romaine,
<lb />par les Ieux ou Actions Comiques &amp; Tragi<lb />ques, tira cette Sentence tres-vraie &amp; tres<lb />judicieuſe de la bouche de tous les plus ſages
<lb />Romains ( quoy que Payens) que le volu<lb />ptueux Theatre de l’Ædile Scaure, délicieu<lb />ſement imité par les Ædiles ſes ſucceſſeurs,
<lb />ſit plus de tort à la Cite, que la proſcription
<lb />horrible du Dictateur Sylla, cruellement ſuiui
<lb />par les Tyrans ſes ſectateurs: Tous ceux-cy
<lb />ne s’eſtans portez qu’à chaſſer &amp; bannir quel<lb />ques vertueux Citoyens; &amp; ceux-là ne pre<lb />nans plaiſir qu’à ſequeſtrer entierement de la
<lb />Republique les vertus meſmes ciuiles &amp;
<lb />morales.
<lb />Que peuuent aujourd’huy dire les vrais
<lb />Chrétiens, de ce contagieux exercice des
<lb />Payens (improuué par eux-meſmes) alors
<lb />qu’ils conſiderent la ſacrée ſeuerité de leur
<lb />doctrine confonduë en des farces &amp; bouffon<lb />neries laſciues? les Loix celeſtes de leur ſainte
<lb />profeſſion violées par des relâchemens profa<lb />nes &amp; impies? &amp; l’Eſcole diuine du Docteur
<lb />qu’ils font mine d’entendre, de ſuiure &amp; d’i<lb />miter, tenué par le diabie, occupee en les pom<lb />pes, remplie de ſes œuures; &amp; ai(par vne
<lb />deteſtable perfidie) trahie &amp; proſtituée à ſes
<lb />ennemis, par des écoliers &amp; diſciples ſectaires
<lb />de Iudas, baiſans &amp; trahiſſans leur Maiſtre?
<lb />Que peuuent (dis-je) aujourd’hui dire les vrais
<lb />Chrétiens,ſinon que ces Doüillets Profeſſeurs
<lb />du Theatre Moderne, qui font gloire d’auoir
<lb />pour fin le delectable, portent plus de dom<lb />mage à la Republique Chrétienne par leurs
<lb />complaiſances laſciues, que les pius cruels
<lb />ennemis de la Foy ne luy ont jamais fait par
<lb />leurs violentes perſecutions: Ceux-là par
<lb />leurs tourments ont purifié les ames, ont
<lb />accrû leurs merites, leur ont acquis des
<lb />loyers &amp; des couronnes, &amp; ont enfin peuplé le
<lb />Ciel de Saints: Ceux-cy par leurs chatoüille<lb />mens corrompent les eſprits, les ſurchargent
<lb />de crimes, leur procurent des peines &amp; des
<lb />ſupplices, enfin comblent l’Enfer de perdus &amp;
<lb />de damnez; puis-qu’il n’eſt que trop vray que
<lb />de toutes les perſonnes qui s’expoſent aux
<lb />dangers reconnus de ce diuertiſſement ſen<lb />ſuel, il ne s’en trouue point qui n’en reuienne
<lb />moins vertueuſe qu’elle n’y eſt allée; que les
<lb />vnes y perdent (au moins mentalement) leur
<lb />chaſteté; les autres la r’amenent chancellante
<fw><lb />23
</fw><lb />&amp; penchante à ſa cheüte: mais iamais l’inno<lb />cence n’en eſt reuenue dans ſon integrité.
<lb />Voilà tout le profit qu’on y peut eſperer, &amp;
<lb />qu’on y doit pretendre des leçons qui s’y font
<lb />continüellement, des ruſes, artifices, &amp; moyens
<lb />propres à combattre la vertu, renuerſer la rai<lb />ſon, fortifier le vice, &amp; inthroniſer la ſenſua<lb />lité.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt vne verité toute claire &amp; conſtante,
<lb />qu’vn Poëte eſt dans la crainte de paroître
<lb />Chrétien, où le Theatre Moderne eſt expoſé
<lb />par la production d’vne Pieçe qui porte l’air
<lb />du Ciel, &amp; ſoit veuë capable de donner quel<lb />que ſentiment de vertu, à moins que de riſ<lb />quer la perte du credit qu’il peut auoir acquis;
<lb />&amp; que ce fut aſſez à vn des plus celebres de ce
<lb />temps, d’auoir introduit en cette Academie de
<lb />cortuption deux Actions Chrétiennes, parmi
<lb />grand nombre de Profanes, pout jetter au
<lb />rabais ſa reputation, s’il ne l’eût prompte<lb />ment releuée par la montre &amp; les leçons d’vn
<lb />Docteur de Menſonge.
<lb />Ie ne contredis pas à celui qui a dit, qu’il y
<lb />a temps de rire &amp; de pleuter. I’auoue que
<lb />comme il faut bandet l’arc &amp; le luth pour s’en
<lb />ſeruir, il faut les relaſcher pour ne pas rendre
<fw><lb />4
</fw><lb />leur ſeruice inutile. Ie ne conteſte point la
<lb />maxime de la raiſon naturelle, que tout ce
<lb />qui trauaille a beſoin de repos; &amp; ſuis d’ac<lb />cord auec la Theologie, laquelle ne fait point
<lb />de difficulté de receuoir l’Eutrapelie dans les
<lb />vertus morales. I’ajoûte encor de ſurcroît,
<lb />que l'vne des plus honneſtes recreations con<lb />uenantes à l’homme, eſt celle qu’il retire de
<lb />l'vſage des Arts Liberaux, &amp; en particulier de
<lb />la Poëſie, entre les genres de laquelle je con<lb />uiens auec Platon &amp; Ariſtote, que la Tragedie
<lb />delecte exrrémement &amp; charme les eſprits;
<lb />parce qu’eſtant remplie de l’action viuante &amp;
<lb />animée, elle eſt puiſſante de les tenir toûjours
<lb />en ſuſpend par la gentilleſſe de ſes inuentions,
<lb />l’intrigue de ſes dénoüemens, &amp; la continüel<lb />le attente de ſes éuenemens, où ils s’occupent
<lb />délicieuſement, ſans auoir le loiſir de recher<lb />cher en ſoy ni hors de ſoy des images ou des
<lb />objets d’ennuy, de chagrin &amp; de triſteſſe.
<lb />Il n'eſt queſtion que de lui donner vne fin
<lb />plus Chrétienne que le ſeul delectable, &amp;
<lb />combler ſes délices d’vn aſſortiſſement d’hon<lb />neur &amp; de vertu, qui ne nous rende point
<lb />étrangers de nous-meſmes, couurant honteu<lb />ſement le ſacré caractere &amp; le titre de gloire,
<lb />qui doit patoitre en nous exempt du démen<lb />tir que lui peuuent donner partieulierement
<lb />dlos detlons palonudes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les inconuenients pernicieux qui rendent
<lb />les Autheurs &amp; Acteurs de cette Poëſie com<lb />ptables au grand Iuge (qui eſt le vray Agono<lb />thete des jeux &amp; des recreations des hommes
<lb />de toutes les penſées &amp; actions criminelles
<lb />qu’ils occaſionnent ou cauſent en leurs ſpecta<lb />teurs, m’a ſerui de motif pour faire voir vn
<lb />Theatre Chrétien à des perſonnes vraïement
<lb />Chrétiennes, qui m’en ont témoigné le deſir,
<lb />auquel le deuoir m’oblige de complaire.
<lb />l’ay veritablement taſché de recréer les eſ<lb />prits dans les termes de l’art; mais auec la
<lb />conduite que la Morale humaine &amp; la profeſ<lb />ſion Chrétienne me preſcriuent: Et ma Scene
<lb />parée de cette bien-ſeance, pour eſtre plus
<lb />décente &amp; plus pure, n’eſt pas moins recrea<lb />tiue &amp; diuertiſſante aux perſonnes deſquelles
<lb />ie veux l’attention, pour faire vn jugement
<lb />ſolide &amp; raiſonnable de mes intentions.
<lb />Il ſeroit ſouhaittable que les Poëtes du
<lb />temps, ſi curieux de trauailler auec tant d’étu</p>
<p type="MainZone-P"><lb />de &amp; de ſoin pour éuiter vn Car, &amp; quelque
<lb />menuë diſſonance, releuaſſent les yeux, &amp;
<lb />dreſſaſſent ces beaux feux à leur centre, pour
<lb />les tirer à vne fin plus haute: &amp; veritablement
<lb />les battemens de mains &amp; applaudiſſemens
<lb />populaires, ſont de trop petites récompenſes
<lb />d’vn trauail ſi penible &amp; ſi conſiderable. Si ces
<lb />pretentions ne ſeruoient que de borne à leur
<lb />ambition, leurs actions ſeroient étroitement
<lb />logées: Cette vaine fumée d’apparence d’hon<lb />neur eſt trop legere &amp; paſſagere, pour ſeruir de
<lb />couronne à leurs merites, &amp; de terme ſolide
<lb />à des actions qui deuroient aſpirer à l’immor<lb />lité. Si par l’exactitude rapportée à polir &amp;
<lb />rechercher l’entier acheuement de leurs Ou<lb />urages, ils préſument auec cet ancien Peintre
<lb />d’auoir peint pour l’Eternité, ils ſont bien
<lb />hors de compte: leurs Peintures ne ſont que
<lb />pour le temps, &amp; pour le temps bien court &amp;
<lb />bien-toſt periſſable, s’iis te trauaillent pour
<lb />vne fin plus haute &amp; plus étendue, en laquelle
<lb />ils ont moyen de concourit auec Dieu meſme,
<lb />pour la fin qu’il a eü dans ſes œuures, qui eſt
<lb />ſa propre gloire.
<lb />Enfin, i’exclus de mon Theatre les Profanes,
<lb />les Payens, &amp; les étrangers de la Foy, cu<lb />rieux de ſe paître de Fables &amp; de Menſonges,
<lb />obltincz à leur perte par-l’attache du pur liber<lb />tinage, &amp; du ſeul delectable. Le Theatre à la
<lb />mode les chatoüillera mieux à leur gré, puis<lb />qu’ils n’ont enuie que de rire dans le Temps,
<lb />à peine de pleurer dans l’Eternité. Ie veux
<lb />bien diuertir, &amp; ſuis content que mes Audi<lb />teurs rient &amp; ſe récréent, moyennant que
<lb />leurs cœurs ne s’ouurent &amp; ne tendent que du
<lb />coſté du Ciel : Qu’ils danſent d’allegreſſe,
<lb />moyennant que leuis ſauts les portent en
<lb />auant, ſans démarcher ou faire des faux pas;
<lb />à quoy je conuie les Vierges, les Enfans, les
<lb />vrais Chrétiens, les Ames pures, les Cœurs
<lb />religieux, capables des délices du Ciel &amp; des
<lb />auantgoüts du Paradis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour le contentement de tous ces Audi<lb />teurs, je n’ay pas voulu mettre en jeu des Vers
<lb />pompeux &amp; vne Poëſie enflée, que nos
<lb />Verſificateurs appellent forte, &amp; d’autres
<lb />ampoulée &amp; piaffante, du genre que le Saty<lb />rique nomme Spumoſum &amp; cortice pingui, con<lb />damné aux Vers de Neron &amp; de pluſieurs autres
<lb />Poëtes anciens; dans l’habitude duquel on
<lb />ſuit patier tu begom en Roy, vne Fille en
<lb />Soldat, vn Valet en Docteur. I’ay appris que
<lb />la perfection de l’Art conſiſte à bien imiter la
<lb />Nature; que ſes plus beaux attraits ſont ceux
<lb />qui ſont produits de ſa naïueté: que l’excel<lb />lence de la Peinture ſe fait voir aux purs traits
<lb />de la carnation, pluſtoſt qu’aux ornemens fat<lb />dez d’vne vaine draperie; &amp; que ce fameur
<lb />Peintre cortigea d’vn ſoufflet ſon apprentif,
<lb />qui croyoit auoir bien repreſenté la beauté
<lb />d’Helene, pour auoir chargé ſon portrait d’af<lb />fiquets &amp; de joyaux; lui diſant qu’il l’auoit fait
<lb />riche, mais non pas belle, diuitem non pul<lb />chram. Ie me contente de donner à mes Vers
<lb />leur rithme entiere, à mes Actes leur façon
<lb />reguliere, &amp; la forme acheuée au ſujet de ma
<lb />Piece; &amp; le tout dans ſon flux naturel, Ians
<lb />fard &amp; ſans contrainte.
<lb />Au reſte, je puis dire que je ne prétends pas,
<lb />en cenſurant les autres, éuiter leurs cenſures:
<lb />il me ſuffit d’auoir pour garants de mes pro<lb />pofitions auancées, Dieu, les Saints &amp; de,
<lb />Sages, &amp; Chrétiens &amp; Payens; eſtant d’ailleurs
<lb />content de ſouffrir le reproche des Faute,
<lb />qu’on pourra m’imputer ( ſauf celles de
<lb />fauſſe croyance) dautant que je ſuis Sur
<lb />de me connoiſtre, &amp; ne dédaigne pa;
<lb />d’eſtre connu d’autrui, puis-que je ſas pous
<lb />qui &amp; pourquoy je trauaille.
<lb />VIRGINIBVS, PVERISQVE CANO.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DIPNE, Infante d’Irlande.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IE ROY, Pere de l’Infante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GERDERNE, Gouueinçur &amp; Directeur
<lb />de TInfante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GELASE.Mary de la Noutrice de TInfanté,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMBRORELE, Nourrice de l’Infante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MOGALE, Miniſtre d’Eſtat du Royaume
<lb />d’Irlande.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NEARQVE, Patron du Vaiſſeau du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />e de la
<lb />aleey;
<lb />ANIELME.
<lb />INDVLPHE.
<lb />LLVGTACE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IIME, Irlandois naturel, habitué
<lb />eſe en Flandres.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TE, Habitant de Ghelé, amy de
<lb />uime.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />3 Cabaretier de Ghele.
<lb />ARRONS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb /> eſt à Ghele en Piaaares,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVI
<lb />INFANTE
<lb />D’IRLANDE
<lb />TRMGEDAL.
<fw><lb />---
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER,
<lb />SCENE PREMIERE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Rgante, Argante, ô Dieux chercheray-ie toujour,
<lb />HAN’as-tu point de pitié des tours &amp; des retour,
<lb />Que i’ay fait, que ie fais, &amp; me reſous de faire,
<lb />D'euſſe-je viſiter l’vn &amp; l’autte Hemiſphere
<lb />Pour ſçauoir quel chemin tu peux auoir tenu?
<lb />Atreſte, répons-moy, dy, qu’és-tu deuenu,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
<fw><lb />2
</fw><lb />Arginte, as-tu bien pû me fauſſer compagnies
<lb />Li peine où tu m’as mis ſera-elle infinie?
<lb />Pais-que tu me voyois dormant à tes coſtez.
<lb />Me deuois-tu quitter en ces lieux écartez,
<lb />Aſin de m’expoſer tout ſeul aux picorées
<lb />De quelques animaux recherchans leurs curées?
<lb />Peut-eſtie auras-tu veu du lieu de noltre arteſt
<lb />Des voleuts vagabonds a trauers la foreſt,
<lb />Ou des Loups, ou des Ours, dont craignant la pourſuite,
<lb />Tu t'es mis de ſurſaut en frayeur &amp; en fuite:
<lb />Mais quand cela ſeroit, par quels cas inoüis
<lb />Ces ſpectres auec toy ſe ſont éuanoüis?
<lb />Ou peut-eſtre as-tu fait autour quelque logette,
<lb />D’où pour me regarder tu t’es mis en cachette,
<lb />T'ébattant de ma plainte, &amp; mocquant de mes cris,
<lb />Tournant mon deüil en joye &amp; mes larmes en ris.
<lb />Mais quel bien felens.tu du mal qui me tourmente,
<lb />Où es-tu? que fay-tu? iépond, Argante, Argante,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUETVETI.
<lb />RGANTE, TROPHIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />1, mon Trophime, ò Dieu que mes yeux ſont
<lb />contents!
<lb />.ay veu, j’ay reconnu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Voilà beau paſſe-temps.
<lb />Eſt-ce ainſi que tu fais &amp; que tu te promenes,
<lb />Pour prendre à mes def vustes plailirs de mes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />selasdis Jey euua pay veua
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Oüs da je te promets
<lb />Que tu peux m’auoir veu; mais c’eſt fait pour jimais.
<lb />Tu m’auois donc, meſchant, fait prendre ces briſées
<lb />Pout me tendre en ce lieu l’objet de tes riſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Paix, dis-je vne autre fois, n’eſtions-nous pas venus
<lb />Pouruecouum avuen cesnommes inconnus
<lb />Que nous ſuiuions de loin a trauers la praitie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROVHIMB.
<lb />Ie ſçay bien tout cela: mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Attends, je te prie.
<lb />Tu ſçais bien, tu l’as veu, qu’enfin s’eſtans tendus
<lb />AToice du pois hous les auons peraus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie le ſçay, je l’ay veu, hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Tu ſçais encore
<lb />Que nous voyans au poinct ou le iour s’alloit clore,
<lb />Nous redoublons le pas, eſtans tous occupez
<lb />A chercher les objets qui s’eſtoient échappez,
<lb />Et qu’arriuez au bois auſſi toſt par diſgrace
<lb />Le manteau de la nuict enueloppa leur trace.
<lb />Nous voili bien ſutpris ſans ſçauoir que penſet,
<lb />Ne voulans reculer, ne pouuans auancer,
<lb />Iuſques qu’vn mouuement relancé de la Lune,
<lb />Fit mine de vouloir changer noſtre fortune:
<lb />Car comine nous eſtions dedans ce contredit
<lb />D’aller ou de venit reduits à l’in:eidit,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />Sur l’orée du Bois n’oſans ftanchir l'enttée,
<lb />Cet Aſtre blanchiſſant argenta la conttée:
<lb />Comme ſi nous eſtions reuenus du trépas,
<lb />Nous voilà derechef à redoubler nos pas,
<lb />Et dans ce petit jour nous baiſſons le viſage
<lb />Pour marquer vn ſentier releué de l’ombtage,
<lb />Afin de l’enfiler &amp; de ſuiure a l’enui
<lb />Le chemin que nos gens pouuoient auoir ſuiui.
<lb />Nouseu preuous qone vis, dont la terte plus nuë
<lb />Rendoit (à noſtre auis) leut démarche connuë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROIHIME.
<lb />Ie ne le ſçay que trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Et que peu s’en fallut
<lb />Qu’au lieu de rencontrer vn ſentier de ſalut,
<lb />Nous ne rencontraſſions noſtre perte aſſurée
<lb />A l’abord du ſommet d’vne Roche égatée,
<lb />D’où nous ſuruint le bruit des eaux dont la futeur
<lb />Be plongeoit dans le fonds d’vne eternelle horreur?
<lb />Et tous les enuitons du contour que nous fiſmes,
<lb />Sauf le chemin enttant, panchoient ſur des abiſmes,
<lb />La Deelle des Nuits nous ayant fait tanget
<lb />Dans cet affieux écart tedoubla le danger:
<lb />Car ſoit qu’elle voulût (charmée du merite
<lb />De ſon Endimion) lui rendre vne viſite,
<lb />Ou qu’ayant découuert quelque gibier ça-bas
<lb />Capable de ces ttaits y vint à ſes ébats,
<lb />Ou que par le motif de ſa pitié touchée
<lb />Elle fût ſecourir quelque pauure accouchée,
<lb />Ou bien que par l’effort d’vn charme furieux
<lb />Le Sotcier Theſſalien l’eût arraché des Cieux:
<lb />Ceite Deeſle, enfin, à nos yeux ſe dérobe,
<fw><lb />A
</fw><lb />Et vuide tout à-coup le ſiege de ſon globe.
<lb />Ce fut lots, cher Trophime, il t’en ſouuient aſſez
<lb />&amp;choitema paueſcdouoiion clecas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie ſçay bien tout cela, depuit la nuict paſſée
<lb />Ie n’en ſçautois auoir la memoire effacée,
<lb />Et ſçay meſme qu’aprés étourdis du grand brult
<lb />Que faiſoient les tortents, &amp; ſurpris de la nu t
<lb />Nous-nous viſmes coutraints auprés de l’embouchure
<lb />D’vne Grotte à chercher le repos ſur la dure:
<lb />Maſs tous ces contes-la ne dilent pas pourquoy
<lb />Au téueil du matin tu t’és mocqué de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Tu ne dis pas auſſi qu’auptés de cette grotte
<lb />Ie faiſois de la gruë &amp; toy de la marmotte,
<lb />Et que ſur le matin j'ay fait tout mon eftort
<lb />Afin de t’éueiller: mais tu dormois ſi foit
<lb />Et prenois tel plaiſit à cette belle couche,
<lb />Que i’aurois auſſi-toſt fait mouuoit vne ſouche.
<lb />Cependant le ce lieu joignant noſtre repos,
<lb />Deuv hommes ſont ſortis qui m’ont frayé le dos,
<lb />Et coulaus doucement pour ne nous faire montre,
<lb />N’out penſé qu’à pouſſer hors de noſtre rencontte:
<lb />Lors comme relatchez de nos faſcheux arreſts
<lb />Ils ont à bon eſcient ſecoüé leurs jatteſts:
<lb />C’eſt lors que i’ay voulu te faire violence
<lb />A forcer ton ſommeil &amp; rompre ton ſilence,
<lb />Afiu de poſſeder le bien que nous auions
<lb />De ſuiure au moins de l’œil ceux quenous pourſuiuiõs;
<lb />Mais te faiſant en vain tous mes efforts poſſibles
<lb />Dont j’euſſe fait les bois &amp; les rochers ſenſibles;
<lb />l'av penſé de courir les monts &amp; les valons
<lb />Pour pouuoirjoindre enfin mes pieds à leurs talons.
<fw><lb />DIPN
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />de (eercdecome eute cuceuare quese enoles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Demeure (t’ay-je dit) ſommeille, dors, tepoſe,
<lb />I'erercetay mes pieds à faire leur deuoir
<lb />Pour trouuer nos perdus, &amp; viendray te teuoir.
<lb />Là j’ay bandé mes netſs, &amp; d’vne courſe prompte
<lb />I’ay bien jetté des pas ſans en faite le compte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROPHIME.
<lb />voy yquertommentenon tous mes ſensctourdis,
<lb />Pour n’auoir tien compris de tout ce que tu dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Comprens donc ſi tu peux, &amp; prette les aureilles,
<lb />Carie vais maintenant te dire des metueilles:
<lb />Mais i’entreuoy quelqu'vn qui prend ici ſon cours,
<lb />Qui nous bongera ue iuieon ce diſcours.
<lb />Mettons-nous à l’écait pour voir ce qu’il veut faire:
<lb />Car il n’auance pas en ce lieu ſans myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt Armide.
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Touebcau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCENB TE Te
<lb />ARMIDE, ARGANTE, TROPHIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />MEvoila bien ſurpris,
<lb />Ie ne craignois plus rien alors qu’on m’a rout prit
<lb />Et mes pains, &amp; mes ftuits; Armide, pauute Atmide
<lb />Il faut bien auoüer que le mal-heur te guide:
<lb />Mais i’ay beau diſcourir, je ne fourniray pis
<lb />Par toux mes beaur diſcours pour faire vu bon repas.
<lb />Eſtant déconforté veut-on que je conforte,
<lb />Ou m’a tout emporté, que veut-on que j’appoite?
<lb />Pourtay-je conſoler fi je ſuis déſolé;
<lb />Que poutray-je donner nuis-qu’on m’a tout volé?
<lb />Encoraurois-je moins ſi j'euſſe eſté moins leſte,
<lb />Ie rends grace à mes pieds qui m'ont ſauué le reſte,
<lb />I'ay perdu volontiers tout ce que je portois
<lb />Afin de ne pas perdre au moins ce que j’eſtois.
<lb />Ils m’ont laiſſé courit &amp; du long &amp; du latge,
<lb />M’avaus comme vn cheual déliuté de ma charge.
<lb />Si faudroit-il beaucoup de pareils accidents
<lb />Pout bien templir la bouche &amp; déroüiller les dents,
<lb />Et la chaleur du corps n’eſt guiere morfonduë
<lb />Pour ne pas digerer vne viande perduë.
<lb />Mais enfin que mes gens vont eſtre malcontens
<lb />Alots qu’aprés auoit attendu ſi long-temps,
<lb />hexscuatouprcacautatavomua demedx Atmide,
<lb />Leur portant ſeulement dequoy maſcher à vuide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGARIEAETOpMImIs
<lb />Entends-tu ce qu’il dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Il parle de voleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Ie ne ſçay ſi ie dois ou répandre des pleurs,
<lb />Ou m’échapper en tis, ayant l’ame occupéo
<lb />Moins en mon bien perdu qu’en ma vie écbappée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt Armide.
<lb />ARGANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />C’eſt luy, qu’auont-nous à tarder,
<lb />Sçachons ſon accident &amp; penſons à l’ayder.
<lb />Dieu te gatd, cher Armide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />O Dieux quelle auanture!
<lb />Voux voilà tard venusyour cuipcoubeplalre
<lb />Que deux voleuis m’ont fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Tautoſent-is pourſuiui;
<lb />Quels, où, comment, &amp; quand, &amp; que t’ont-ils raui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHTME.
<lb />Ie ne ſçay quels ils ſonts mais ie ſçay bien le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de de ſled
<lb />Fay-nous donc le ſçauoir, &amp; la faueut celeſte
<lb />Qui t’a fait échapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Or ſus, puis-qu’il le faut
<lb />Eſcoutez mon mal-heur &amp; mon ſalut d’enhaut,
<lb />Vous viſtes hier ces gens leſquels par la grande onde
<lb />Ont eſté ſur nos bords jettez de l’autre monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Peut-ente parleseto deces nouutauxvenus.
<lb />Que tu nous dis auoir ſi mal entretenus,
<lb />Que pourtant nous auions découuerts ſur la place
<lb />Diſcourans auce toy vn aſſez long eſpace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Ie parle de ceux-là, ces hommes merueilleux
<lb />Se ſont faits maintenant habitans de ces lieux,
<lb />Et des endroits voiſins où leur famille habite
<lb />Ie les dois voit icy receuoir ma viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />l'ay veu leur logement &amp; en ſuis teuenu,
<lb />Di-nous donc ſeulement ce qui t’eſt ſuruenu;
<lb />Et quand j’auray appris ton auanture étrange,
<lb />sur vn meſme ſujet je te rendray le change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Ie le veux. Au Hameau d’où nous ſommes venus
<lb />Ie vis hier atriuer deux hommes tous chenus
<lb />D’vn port preſque diuin &amp; d’vn maintien celeſté,
<lb />Leſquels m’entretenans moins de voix que de geſte
<lb />Me firent couceuoir qu’ils chetchoieut à manger;
<lb />Ettendans familier leur diſcouts étranger,
<lb />D’rn prodige inoüi je comptis leur langage,
<lb />ſioy qui ſçay ſeulement celuy de mon village.
<lb />lais ainſi que j’offris du poiſſon &amp; de chair
<lb />ls ne pûrent jamais eſtre induits d’y toucher,
<lb />le prians ſeulement que je leur fiſſe queſte
<lb />e pains &amp; quelques fruits, j’accorday leur requeſte
<lb />t promis (n’en ayant pour lois en mon pouuoir)
<lb />i’en trouuer aujourd’huy, &amp; de les en pouruoir,
<lb />omme auſſi les leur rendre en cette meſmeplace;
<lb />ont eſtans ſatisfaits ils me tournetent face,
<lb />l’ayant mis des joyaux &amp; pieces d’or en main
<lb />our arrhes de mon poit promis au lendemain.
<lb />is prennent leur retour, &amp; comme je m'empreſſe
<lb />our trouuer les moyens d’accomplir ma promeſſe,
<lb />ous renconttant je fus de vous-meſme preſſé
<lb />e raconter au long ce quuncuoipunoi
<lb />lais craignant d’expoſer &amp; de rendre commune
<lb />ette poſſeſſion de ma bonne fortune,
<lb />vous dis ſeulement que ces deux Foreſtiers
<lb />ans venus de loin viſiter ces quaitiers,
<fw><lb />-2
</fw><lb />M’auoient voulu parler par rencontre au paſſage;
<lb />Mais que je n’auois tien compris en leur langage,
<lb />Ie m'apperceus pouttant que je vous fis réves,
<lb />Et reſoudee à part-vous le ſoin de les trouuer
<lb />Au chemin qu’ils tenoient, &amp; lors meſme ſans doute
<lb />Vous courûtes aprés pour apprendre leut route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Vraiment tu deuinas; car t’ayant abordé
<lb />Sur le flux precieux qu’ils t’auoient débordé,
<lb />La veue de cette cad dont tu venois de bone
<lb />Nous rendit alterez; mais pourluy ton hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Tant y a que m’eſtant ſur noſtre mot donné
<lb />Reſolu de venit en ce lieu deſtiné.
<lb />Ie trouuay de beaux pains &amp; des ftuits à merueilles,
<lb />Et taui de plaiſir en remplis deux corbeilles:
<lb />Mais comme je venois les porter ce matin
<lb />Deux Voleurs dans le bois en ont fait leur busiu.
<lb />Ie n’ay fait que ſanuer ma vie de viteſſe,
<lb />Et vous laiſſe à penſer auec quelle détreſſe,
<lb />De ſentir que l’on m'eût enleué de la main,
<lb />Auec ce que j’auois, l’eſperance du gain.
<lb />mais parvu neut du Cielpebdant touc, j’ay trouuée
<lb />La compenſation de ma vie ſauuée,
<lb />Et dans ces mouuemens de joye &amp; de douleur,
<lb />Me voicy raj poitant mon heur &amp; mon mal-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce tout?
<lb />ARGANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Voilà tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Pendant que ta repoſes
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie te vais maintenant dire de belles choſes.
<lb />Il eſt vray que venans tous deux d’apperceuoir
<lb />Les preſents que ces gens t’auoient fait receuoit,
<lb />Nous voulûmes chercher cette heuteuſe auanture
<lb />Par le chemin preſſé de leur fraiſche batture:
<lb />Et comme nous croyïons les auoir prelque atteints,
<lb />Pat la nuit &amp; le lieu nous-nous viſmes conttaints
<lb />De prendre noſtte aireſt &amp; coucher ſut la place,
<lb />Attendint que le Ciel eût découuert ſa fce:
<lb />Mais l’aube enfin voulant ſoulager noſtre mal
<lb />Commençoit d’étalet ſon or &amp; ſon email,
<lb />Quand ainſi que j’ouurois ma jumelle paupiete
<lb />Deux hommes s’écoulans m’ont frayé par dertiere,
<lb />Ie me leue en ſurſaut &amp; mes yeux diligents
<lb />A tout conſiderer ont remarqué nos gens
<lb />Leſquels ſans contourner le rond du voiſinage
<lb />S’empreſſans d’abreger promptement le paſſage,
<lb />Pour trouuer vn écatt de ces lieux deſaſtrez
<lb />Enfilerent l’endroit d’où nous eſtions entrez.
<lb />Ie marchay ſur leurs pas prenant gatde à l’abime
<lb />Où panchoit noſtre lict, &amp; j’y laiſſé Trophime.
<lb />Eu auansuea be nvoum, plasauana,
<lb />Mais lors que je pouuols leur oſter le deuant
<lb />Ie reſſentis à coup, ô Dieux poutray-je dire
<lb />Ce que je reſſentis! il faut que je reſpire,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMIDE.
<lb />Ne nous fais pas languir, j’attends &amp; je pâtis,
<lb />Dépeſche-toy, dy-nous ce que tu reſſentis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />ARGANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Qu’eſt done cela, ta gaillarde entrepriſe
<fw><lb />2
</fw><lb />Prend bien-toſt ſon atreſt, quelle eſt cette ſurpriſe?
<lb />C’eſt aſſez teſpité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Ten ſuis cucorlorptis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Tu tiens trop longuement en ſuſpens nov eſprits,
<lb />Que reſſentis-tu donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Vne odeur merueilleuſe
<lb />Sur toutes les odeuts de l’Arabie heureuſe,
<lb />Et patmi des parlums qui remplirent tout l’ait
<lb />Paiut...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Et bien parut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Comme vn diuin éclait
<lb />Vne jeune beauté qui m’ébleüit ſans ceſſe,
<lb />Soit-elle quelque Nymphe ou bien quelque Deeſſe;
<lb />Et je puis aſſurer que l’immortel renom
<lb />Qu’on applique à Vénus, à Pallas, à Iunon,
<lb />Ieur eſt moins conuenant, &amp; que Pâcis en ſomme
<lb />N’autoit point difteré de lui donner ſa pomme:
<lb />Vous pouuez bien tous deux ſigner de vôtte aveu
<lb />Ce que vous entendez, car c’eſt ce que j’ay veu.
<lb />Auſſi-toſt que nos gens reuenus firent montre,
<lb />Elle prit ſa démarche &amp; leur vint au rencontte;
<lb />Et leut ayant donné doucement le bon jour,
<lb />Dit qu’elle auoit tité peine de leur ſejour.
<lb />Et demanda du pa in; mais à cette ſemonce
<lb />Ils tarderent aſſez à lui rendre réponſe:
<lb />Mais eſtant derechef ſurle poinct de parler,
<lb />Madame (dit l’vn d’eux) nout ne ſçaurions aller
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hors d’icy que quelqu'vn ne vienne à nous pourſuiuté;
<lb />Mais (Dieu aidant) bien-toſt nous aurons dequoy viute,
<lb />Lors tournant l’œil au Ciel, il y a ja deux jours
<lb />(Dit-elle) mon Seigneur, que j’attends ton ſecours.
<lb />Là ſutuint vne femme auancée lur l’âge,
<lb />Qui voulant s’enquerit du fruit de ce voyage,
<lb />Lajeune l’atreſtant &amp; prenant par la main,
<lb />D'vne grace diuine &amp; d’vn tis plus-qu’humain,
<lb />La conduiſit au lieu d’vne loge ſecrette;
<lb />Nos gens pritent d’ailleurs promptement leur retraue,
<lb />Ie reſtay en ſuſpens auec les ſens rauis
<lb />Au couueit d’vn Ormeau, d’où toſt aprés je vis
<lb />Sottir vn des vieillards pourjoindre vne Fontaine
<lb />Qui cache ſous le Roc la ſource de ſa veine;
<lb />Etje ne ſçay quel Dieu là peut auoir ſaigné
<lb />Si profond que ſon pied en eſt toûjours baigné.
<lb />Là du creux de la main que ce bon vieillard couche
<lb />Sous le flux de cette eau il arrouſe ſa bouche,
<lb />Puis dit (hauſſant au Ciel ſon viſage terny
<lb />Quoy que plein de douceur) Seigneur tu ſois beny;
<lb />Et r’entre dans ſa grotte, où comme je m’approche
<lb />Pour donner de mes yeux au fonds de cette roche,
<lb />Eſcoutez la merueille; vn éclair qui bondit
<lb />D'enhaut ſur tout le lieu me mit à l’interdit:
<lb />Et voilà quant-&amp;-quant vn feu qui l’enuironne,
<lb />La bouclant tout autour d’vne ardente coutonne,
<lb />Et enſuite le ſon d’vn tounerre bruyant
<lb />M’obligea d’éuiter ſa fureur en fuyant.
<lb />Pour donc gauchit au coup profitant la menace,
<lb />Ie me ſuis couramment reduit en cette place.
<fw><lb />B ij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Atgante, qu’as-tu dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Il n'en faut point douter,
<lb />Pay di ce que j ay veu laus y llen afoutel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Argante, Argante, ô Dieux que ton diſcours m’afflige!
<lb />Que ne m’as-tu fait voir auec toy ce prodige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />mouue oiculaiecennjoune iceu comment
<lb />Te faire voir, ouir, &amp; marcher en doimant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Paix, voici mon Vieillard.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />GERBERNE, ARMIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERBERNE. 7
<lb />O Dieux quelle détreſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A le ni l a Me
<lb />Mettez-vous à l’écait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Helas pauure Princeſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Il vient me rencontret où je l’ay attendu,
<lb />Et demander raiſon des biens que j’ay perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Dieu te gard, cher Amy, où donc as-tu remiſe
<lb />Noſtre prouiſion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Seigneur, on me l’a priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On te ra*.
<lb />GERBERNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Ie m'en meurs d’extréme déplaiſir,
<lb />Deux voleurs ce matin me l’ont venu ſaiſir!
<lb />Encor puis-je prier que le Ciel les maintienne,
<lb />Que m’oſtans voſtte vie ils m’ont laiſſe la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Grand Dieu dont la bonté pouruoyant l'Vniuers
<lb />Nourrit &amp; entretient les hommes &amp; les vers,
<lb />Eſtend, Seigneur, eſtend les mains de ta largeſſe
<lb />Et regarde en pitié noſtre jeune Princeſſe:
<lb />Si nous auons changé nos palais en deſerts
<lb />Pour employer pour toy nos langues &amp; nos airs
<lb />En vaquant ſeulement à tes ſaintes loüanges,
<lb />Nous ne ſommes pourtant d’hõmes changez en Anges.
<lb />Toy, Seigneur, qui repais les pouſſins des corbeaux,
<lb />Veur-tu bies que la faim creuſȩ icy nos tombeaux?
<lb />Nous peux-tu maintenant refuſer les pâtures
<lb />Que tu fournis toûjours aux moindres creatures?
<lb />Peux-tu hien détourner la pirié de ton œüil
<lb />D’vne fille de Roy laquelle pour toy ſeul
<lb />A bien voulu quitter l’eſperance prochaine
<lb />De porter la Couronne &amp; le titre de Reine,
<lb />Iaquelle a reſolu (pour te garder la foy
<lb />ne,
<lb />Et t’auoir pour époux) de n’auoir point de Roy?
<lb />A quitté ſes honneurs, ſes plaiſirs, ſes richeſſes
<lb />Pedans l’égalité des plus hautes Princeſſes.
<lb />Tu l’as veu cependant &amp; deux jours &amp; deux nuits
<lb />Sans auoir pû trouuer ny du pain ny des fruits
<lb />Son vnique aliment, tes ſeruiteurs ſideles
<lb />Meurent-ils de diſette &amp; de faim ſous tes ailes:
<fw><lb />B iij
</fw><lb />Elle a quitté pour toy tant de biens apparents,
<lb />Ses Sujets, ſes Amis, ſon Pere &amp; ſes Parents;
<lb />Qui peut s’imaginer que ton œil ſe contente
<lb />A voit aihſi ſouffrit vne pauure innocente?
<lb />Pour t’auoir tout donné moutroit-elle de faim;
<lb />Rend-lui pour tous ſes biens quelque morceau de pain,
<lb />Seigneur, tes intereſts ſont joints auec les noſtres,
<lb />oneuacendintob erene quen dions tousnoouuttes;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />Deua lurtone rey iſaint feeuy rauyc chacun
<lb />vne Corbeille ſuſpenduésaux bras.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARRMIDE, GERBERNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FREMIDR BARR..
<lb />Vel effort violent ſans pouuoir l'empeſchet,
<lb /> Nous fait ioumirler ionde contiaint à matchet;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND LATRONI
<lb />Quel ſpectré furieux d’vne rude Iecouſſe
<lb />Nous preſſe les talons, nous pourſuit &amp; nous pouſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER LARRON.
<lb />Ie voudrois vn arteſt &amp; n’ay pas le loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND LARRON.
<lb />Ie voudrois vn détour &amp; n’ay pas à choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER LARRON.
<lb />Quel horreur, quel effroy dé cette épée nuë
<lb />Dont me pique le dos vne main inconnuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel ſpectre furieux, quel prodige mouuant
<lb />M'empeiche a reculer a me poune en auant ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE à Gorberne.
<lb />Les voilà les autheurs de ina triſte auanture,
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Mais eſtoient-ils en la meſme poſture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tant s’en faus.
<lb />ARMITOI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMTER LARRON.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND LARRON à Armide.
<lb />Helas! he bien nous y voici,
<lb />Nous te rendons tes biens &amp; te crions merei.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDI.
<lb />Quel loudain changement a fini vcſtre rage,
<lb />Et vous a mis ſi-teſt en ce bel équipage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER LARRON.
<lb />Ce traitemen: d’horteur deuëment merité
<lb />Veut que nous ? en diſions l’entiere vetité:
<lb />Cependant que l’eſprit qui nous tient à la geſne
<lb />Suſpendant nos tourments nous liiſle prendre haleine.
<lb />Hiec tu montrois de l’or, naroiſlant en trepris
<lb />Pour ſçauoit de quelqu’vn &amp; ſon poids &amp; ſon prix,
<lb />Et deſlors reſolus par vn ſubtil partage
<lb />De ta proprieté retiret noſtre vſage
<lb />Nous n’auons eii des yeux qu’à ne te manquer pas,
<lb />A guetter tes chemins, &amp; compter tous tes pas.
<lb />T’ayans donc en nos mains (ce mnatin) ſans enuie
<lb />De te tauit tes fruits &amp; moins encor ta vie,
<lb />N’ayans que ſur ton or noſtre eſprit occupé,
<lb />Nous voulions te foüiller quand tu t’és échappé;
<lb />Et ne trouuans pour toy dans nos maius mal-contentes
<lb />Que ton ſeul port, fruſtrez de toutes nos attentes,
<lb />Nous l’allions viſiter, quané du plus haut de l’air
<lb />(Sous vn Ciel obſcutci) nous voyons s’écouler
<lb />Comme d’vne Comete atdente à longue queuë.
<lb />Vn ſpectre qui ſe vient planter à noſtre veuë,
<lb />Qui d’abord ſaiſiſſant nos bras des deux coſtez,
<lb />Les charge comme ils ſont &amp; les a garottez:
<lb />Puis tirant du fourreau vne brillante épée
<lb />Iure qu’en noſtre ſaug elle ſeroit trempée,
<lb />Et ſans remiſſion que nous ſerions tuez
<lb />Si tes biens ne t’eſtoient bien-toſt reſtituez,
<lb />Et ſecoüant nos flancs où nous portant la pointe
<lb />De ſon fer, nous a mis en ce lieu par contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLRDERNE.
<lb />Grand Dieu que tes bontez nous doiuent bien rauir.
<lb />Et que nous te deuons bien aimer &amp; ſeruir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE à Gerberne.
<lb />Seigneur, que faut-il taire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Il faut qu’on les détache.
<lb />Qu'en ton bien renaicne leur mal aition relaſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER LARRON.
<lb />Armide les delie.
<lb />Que je ſuis allegé d’vn étrange fardeau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ND LARRON.
<lb />Que je ſuis dégagé d'vn hortible cordeau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER LARRON.
<lb />L’eſprit qui nous tenoit cette rigueur étroite
<lb />Eſt maintenant content ayant pris ſa retraite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Armide.
<lb />Du tort que tu receus tu pouuois te vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Anee, ictertodi, e pemel deſaogers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PREMIER LARRON s’en allant.
<lb />I’aime mieux deuenir pauute vendeur d’épice
<lb />Que m’occaſionner l’horreur d’vn tel ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECOND LARRON.
<lb />Iuiiire mieua me changer en vn petit boitier
<lb />Qu'exercer deſormais ce daugereux meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils s’en voxt.
<lb />ARMIDE rendant les Corbeilles à Gerberne.
<lb />Selgneur, voila vos biens qu’on auoit pu me prendre;
<lb />Mais qu’enfin on n’a pû m’empelcher de vous rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Va, chec amy, tu peux témoignet deſormais
<lb />Que le Dieu des Chrétiens ne leur manque jamais.
<lb />de prena Jurebroinerefs teire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Trophime? Atgante? Et bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />O Dieux que de merueilles
<lb />Viennent de contenter mes yeur &amp; mes aureilles!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Il m’a parlé d’vn Dieu des Chrétiens en paſſant;
<lb />Mais il faut que ce Dieu ſoit vn Dleu bien puiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Nous en auons aſſez reconnu pour cette heure,
<lb />Allons il nous lemt ce gauoir leur demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />I'auray bien-toſt donné les auis que je dois
<lb />S’ils ſont (ainſi qu’on dit) cherchez des Irlindois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DITNE Infante, AMBRORELE Nourrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ourrice, au nom de Dieu quittez-moy ce lan<lb />2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Mais pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Voyez-vous ce diſcours de preſage
<lb />Bâty de ſonges cieux comme je vous ay dit,
<lb />Eſt ſuſpect aux Chrétiens &amp; mis à l’interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAs ORONEL E.
<lb />De qui le ſçauez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />De Geiberne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Madame,
<lb />I'ay mis entre ſes mains le ſecret de mon ame,
<lb />Et de meſme que vous j’autay mes ſens rauis
<lb />De les voir cotrigez ſuiuaut ſes bons auis:
<lb />Mais j’oſe m’aſſurer qu’il prendra ma deffence,
<lb />Que je puis raconter mon ſonge ſans offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Vous ſçauez plus que moy; mais à n’en point mentir,
<lb />Si Gefoemne eſt abient je n’y puis conſenuir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Si je ſçay plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIENE.
<lb />Oüy; mais voute ſcience
<lb />Ne ſçauroit m’aſſurer contre ma conſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MBROKELE.
<lb />Madame, croyez-moy, Gerbemne vous dira
<lb />Quelque exemple ſacré qui me garantira:
<lb />Ceux de l’ancien Ioſeph que l’Eſcriture marque
<lb />Clairement expoſez à cet ancien Monarque:
<lb />Ou ceux deuant ſa vente, ou ceur de ſa priſon,
<lb />Deſquels l’eſprit de Dieu luy fit rendre raiſon:
<lb />Ou ceux encor deſquels Daniel en perſonne
<lb />Découurit les ſecrets aux Rois de Babylone,
<lb />Que Gerberne m’a dit eſtre tous contenus
<lb />Dans les ſacrez Cahiers, &amp; que j’ay retenus.
<lb />Peut-eſtre en diroit-il quelqu'autre plus moderne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Tout ce qu'n vous plaita y imais je veux toſf Gerberne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MBROKELE.
<lb />Madame, je le veux, puis-qu’il vous plaiſt ainſi,
<lb />Et m’en vais le prier de venir juſqu’ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Allez, &amp; contez-luy ce diſcours phantaſtique
<lb />Sur lequel j’attendray que luv-meſme l’explique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Madame, plût à Dieu qu’vn phantôme trompeur
<lb />Sans ſuite d’autre mal ſoit content de ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />La nuict à vôtre compte eſt vne belle ouuriere,
<lb />Ouurant à nos eſprits cette giande carriete
<lb />A courir &amp; voler auec vn plein congé
<lb />De tenir pour certain tout ce qu’ils ont ſongé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Madame, je croy bien que des ſombres nuages,
<lb />Des vapeurs au cerueau confondent ſes images,
<lb />Dont à bâtons rompus chaque particulier
<lb />Reſſent les mouuemens d’vn cours irregulier.
<lb />Ie n’ay pas mon eſprit ſi leger que de croire
<lb />A ces portes d’Enfer ou de corne ou d’iuoire,
<lb />Dont l’iſſué au tapport de ces ancieus compteurs
<lb />Rendoit nos ſonges foux, ou les faiſoit menteurs.
<lb />I'employe ailleuts mes ſoins qu’à dieſſer vn trophée
<lb />Des faits impertinents du fabuleux Morphée,
<lb />Ie ſuis Chrétienne &amp; crains de faire cet affront
<lb />A ce titre d’honneur buriné ſur mon front:
<lb />Mais l’Eſcriture Sainte où ma foy eſt anctée,
<lb />Rend les ſonges garnis d’authorité ſacrée;
<lb />Et pour le nien je crains ſans doute, &amp; receuray
<lb />Vn plaiſir rauiſſant s’il peut n’eſtre pas vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Enhn je ne puis pas fonder fur quelque regle
<lb />Que je ſuis vn Aiglon &amp; mon pere eſt vn Aigle;
<lb />Que je deuiens Colombe &amp; l'objet deſtiné
<lb />A ſouffrir les fureurs de cet Aigle acharné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Dieu veüille conuertir mon ſonge en quelque fable.
<lb />Et donne à cet enigme vn ſens plus fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Gerberne me dira s’il faut viure ou mourir.
<lb />AMBROKELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKALE.
<lb />ruisque vout le rouier je tuis donc le queiit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Allez, &amp; dités-luy qu’il ne tafdeta guiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iy vais.
<lb />AMBROKELE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Auee reſpect &amp; termes de priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'en vſeray ainſi.
<lb />AMDRORELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Vous aurez la raiſon
<lb />Pour ne le diuertir s’il eſt en Oraiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Ahuliy oieu cet enau de le prenareviOn heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIENE.
<lb />uitez, s’il ſe peut, vne longue demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBRORELE.
<lb />Laiſſez-moy tous ces ſoins, &amp; vous entretenez
<lb /> ITaune Ay
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Allez &amp; reuenez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE ſeule.
<lb />Ve fais-tu, pauure fille, en ce lieu ſolitaire
<lb />Si loin de tes amis, tes parents, &amp; ton pere?
<lb />Où as-tu délaiſſé tes filles, tes valets,
<lb />Ton eſcorte, ton train, ta cour, &amp; ton palais?
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />II
<lb />Qu’as-tu fait des Eſtais où ton pere commande<lb />Des attrait: de Dublin, &amp; des grandeuts d’Irlande!
<lb />Où a coutu ton temps, où s’eſt-ilatteſté,
<lb />Es-tu bien cette Dipne, ou ſi tu l’as eſté?
<lb />Mais où donc eſt ta foy, non non, je me réueille,
<lb />A triere vieux Serpent, loin loin de mon aureille;
<lb />Crois-tu bien m’abuler me preſentant le don
<lb />Des biens que pour Dieu ſeul j’ay mis à l’abanden?
<lb />Ay-it perdu le ſens &amp; faut-il que je relve
<lb />Aux en ſorcellements ſuiuis de la moit d’Eve?
<lb />I’abhorre ſon mal-heur, &amp; renonce aux appas
<lb />Du meutttier hameçon qui cauſa ſon trépas.
<lb />I'ay promis, j’ay promis au Ciel cette retraite,
<lb />Ie l’ay fait parſa grace, &amp; veux bien l’auoir faite.
<lb />Mon Dieu, mon cher Eſpoux étend ta main d’enhaut,
<lb />Fortifie mon cœur pour vaincre cet aſſaut!
<lb />Allege mon eſprit, deſcharge ma penſée
<lb />Des objets charbonnez d’vne image effacée!
<lb />Gracieuſe Foreſt où j’ay tout mon recours,
<lb />Agreable Deſett où logent mes amours,
<lb />Soyez mon ſeul Royaume où ma grandeur s’étende,
<lb />Sutpaſſant les attraits de Dublin &amp; d’Irlande!
<lb />C’eſt icy que formant des deſſeins plus hardis
<lb />Ie me voids ſur la Tetre &amp; prés du Paradis?
<lb />I'ay trouué des treſors épurez de leurs fanges,
<lb />I’ay quitté les humains &amp; rencontré les Anges:
<lb />Sans vous tout m’eſt amer, auec vous tout m’eſt doux,
<lb />Puis-qu’en vous je joüis de Dieu mon ſeul Eſpoux.
<lb />Si par fois mon eſprit d’vne humeur vagabonde
<lb />Se met à parcourir les Empires du monde,
<lb />Quand il ſe formeroit vn Eſtat ſouuerain
<lb />Où je pûſſe tegner du Gange iuſqu’an Rhin,
<lb />Ie hay tout hors de moy, &amp; hay encor moy-meſme
<lb />Si je n'y trouue Dieu, l'vnique objet que j’aime.
<lb />Et puis ( Deſert) qu’en toy on ne peut m'empeſcher
<lb />Que je n’embraſſe enfin ce que j’ay de plus cher,
<lb />Et qu’en toy ſeul ainſi tout mon vray bien abonde<lb />Ie te priſe tout ſeul ſur tous les biens du monde.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />GELASE, DIPNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Adame, je vous viens auertir couramment
<lb />1qi oerocine paron ca vu Mumement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ce n’eſt rien de nouüeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Mais la choſe eſt nouuelle
<lb />Qué ce rauiſſement tienne en peine Ambrokele,
<lb />Dans les difficultez qu’elle a deſlors conceu
<lb />De pouuoir accomplir l’ordre qu’elle a receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou eſtoit-il 2
<lb />DIPNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Madame, on a ſujet de croire
<lb />Qu’il n’eſtoit point ailleurs que dans ſon Oratoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Vous ne l’auez pas veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Non, Madame, j'eſtois
<lb />Sur le haut du Rocher, où je me contentois
<lb />A façonner des joncs pour faite quelque ouurage
<lb />C
<lb />1
<fw><lb />1
</fw><lb />Qui pût accommoder nôtre petit ménage:
<lb />De là j'entends vn cry d’Ambrokele, &amp; ſou dain
<lb />Ie cours pour luy préter à ſon beſoin la main;
<lb />Ie la trouue en effet pâmée qui ſoûpire
<lb />Les yeux dreſſez au Ciel ſans me pouuoir rien dire
<lb />Iuſques qu’eſtant remiſe hors de ſa pâmoiſon,
<lb />Et reprenant l’entier vſage de raiſon
<lb />Elle me dit; Courez, dites à la Princeſſe
<lb />Que Gerberne eſt raui; mais que? j'attends s’il ceſſe
<lb />De traiter auec Dieu d’vne étrange façon,
<lb />Sur noſtre differend qu’il nous faſſe leçon:
<lb />Ces mots m’eſlans couuerts, &amp; ne pouuans y mordre,
<lb />I'ay crû qu’il ſuffiſoit d’executet leur ordre.
<lb />Ie horau puo buuigo muuoud autre prix-fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />N’auez-vous pas appiis ie iouge qu'ene a fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel ſonge?
<lb />GELASE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIRNE.
<lb />D'vn broüillas de funeſte preſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Madame, de ces ſoins mon eſprit ſe dégage.
<lb />Ie ne veux point auoir de curioſité
<lb />Pour ſonder les ſecrets de la Diuinité:
<lb />Ie ſuis entre les mains de l'Autheur de ma vie,
<lb />Hors de ſon bon plaiſir je n'en ay point d’enuie.
<lb />Qu’il l’oſte ou laiſſe autant que bon luy ſemblera,
<lb />I’embraſſeray toûjours tout ce qu’il luy plaira.
<lb />et peut me cometues, &amp; s’il veut me détruire
<lb />Ie n’ay point d’autte ſoin qu’à me laiſſer conduire,
<lb />Me diſpoſant à tout ſans vouloir deuiuer
<lb />A quoy ce cours mortel ſe pourra terminer.
<lb />Ie ne contredis pas que le Ciel nous pouruoye
<lb />De ſaufconduits diuers en vne meſme voye;
<lb />Que par pluſieurs attraits differents en laueur
<lb />Il nous faſſe goûter vne meſme faueut;
<lb />Qu’il traitte ſes Eſlûs d’vne bonté pareille,
<lb />De ſonges en ſommeil, de viſions en veille:
<lb />Mais hors de ce chemin de rares paſſedroits,
<lb />Il ſe fait recherchet par des auttes endroits;
<lb />Et nous deuons aller ainſi qu’il nous appelle,
<lb />Enfin pour ne toucher au ſonge d’Ambrokele,
<lb />Il luffit d’y marcher pat les chemins battus
<lb />Et le train plus commun des ſolides vertus:
<lb />Mais mon cœur ſe relletre, &amp; je ſuis en détreſſe
<lb />De paroître en Docteut aux yeux de ma Maitreſſe.
<lb />Madame, exculez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Mon Gelaſe je vois
<lb />Dieu en vous &amp; par vous je n’entends que ſa voir,
<lb />Et voſtre humilité profonde vous abuſe,
<lb />Celuy qui parle en vous n’a pas beſoin d’ercuſe,
<lb />Pourſuiuez ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oua Ilo no.
<lb />I’ay beaucoup pourſuiui
<lb />N’ayant qu’à rapporter que Gerberne eſt raui,
<lb />Vous viendrez s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Il ſuffic, mon Gelaſe,
<lb />Ie reçois de bon cœur l’auis de cet extaſe.
<lb />Ambro kele aſſiſtante à ce diuin traaſport,
<lb />Elle-meſme en ſon temps m'en fera le rapport,
<lb />Les leçons qu’elle aura formeront ma ſcience:
<lb />Allez, &amp; dites-lui que j’auray patience.
<fw><lb />C iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE ſeule.
<lb />Rſus, puis-que je ſens mon eſprit garanti
<lb />Des troubles importuns qu’il auoit reſſenti,
<lb />Mon Dieu, mon bien, mon tout, fais que toutes leurs
<lb />forces
<lb />Ne rompent plus les liens de tes douces amorces
<lb />Et puis qu’en ce Deſert ſeule ſeul je tetiens,
<lb />Souffre de ſeule à ſeul mes petits entretiens!
<lb />Si pat fois dans l’écart de cette ſolitude
<lb />Tn nie vois agiter de quelque inquietude,
<lb />Pour appaiſer bien-toſt les flots de cette mer,
<lb />Dy, chet Eſpoux, dy-moy que tu me veur aimet:
<lb />Mais dy-le dant mon eceur au fonds de ma penſée,
<lb />Et deſlois je vertay ma toutmente paſſée.
<lb />Sus donc, puis-que nous ſęule entendons nos propos,
<lb />Diſons vn peu, parlons en paix &amp; én tepos.
<lb />Mon Eſpoux, mon bon.heur, mes délices, mon aiſe,
<lb />Doux &amp; fidel Amant, moyennant qu’il te plaile
<lb />Ie veur pouſſer mon chef au ſonds de ton coſté,
<lb />Puis-que tu l’as ouuert d’vn excez de bonté,
<lb />Et viſitant ton cœeur par ta chair entamée,
<lb />Reconnoître combien, helas! tu m’as aimée.
<lb />Qq, iuon cœur, mon amour, répond, mon cher ſouci,
<lb />Que puis-je t’auoit fait pour me cherit ainſi?
<lb />Les playes de ton corps ne ſont qu’autant de portes
<lb />Pour faire voir à plein l’amour que tu me portes,
<lb />Fncor (le puis-je ditel il n'en blloit pas tant
<lb />Si ton ercez d’amout en eût eſté content.
<lb />A quoy tant de tourments, de douleurs &amp; de peines
<lb />Qui puiſetent ton ſang &amp; tarirent tes veines:
<lb />A quoy tant de boutteaux par tant de cours d’horreur,
<lb />Sut ton corps inuocent exerçans leur fureur
<lb />Auec leurs attentats, leuts cris, &amp; leurs blaſphémes,
<lb />Taſchans de t’arracher toy-meſmes à toy-meſmes.
<lb />Ha bourreaur! ha boutteaux! mais helas, mon Eſpour,
<lb />Leuts offenſes n’ont pû acquetit ton courtoux!
<lb />Et dignes de pitié pluſtoſt que de colete,
<lb />Ils ont acquis par toy le pardon de ton pere,
<lb />Par le prix de ton Tout nous ayant racheté,
<lb />Poſſede noſtre tout qui t’a ſi cher coûté.
<lb />Et puis-que ton excez de bonté me prouoqué
<lb />De payer ton amour d’vn amout reciproque,
<lb />Quand je receue ta foy vn grand deſir me prit
<lb />De te rendre mes biens, mon corps, &amp; mon eſprit,
<lb />Les portant ſur l’Autel de ton diuin ſeruice
<lb />Pour t’en faire à jamais vn entier ſactifice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />AMBRORELE, DIPNE.
<lb />AMBROKELE.
<fw><lb />Adame.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Qu’eſt-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Vn. vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />vonsle cen dis iuipiis
<lb />2ui vas ramsemeut qurtrouple vos eſprite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Auge.
<lb />AMBROKELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Vn Anges &amp; bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MBROKELE.
<lb />Ra. ra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Voy, quelleattache
<lb />Atrelte votte langue, il vous faut du ielache.
<lb />Repolez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Par effet j’ay beſoin du ſecours
<lb />D'vn reſpir pour pouuoir entonner ce diſcouts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Repoſez, tien ne preſſe, &amp; reprenant haleine
<lb />Vous aurez le loiſir à me tirer de peine.
<lb />I'ay le cœur attaqué de mouuements preſſans
<lb />D'vn embaras confus qui m’étourdit les lens.
<lb />Ie réue, ſi faut-il que mon eſprit s’éueille
<lb />Pour oüir racontet quelque etrange merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBRORELE.
<lb />Vn Ange rayonnant de mille attraits ſiuins
<lb />Eſtoit auec Gerbeine alors que j'y ſuruins:
<lb />Eſtant toute hors de moy, à la choſe impreueuë
<lb />Ie ſortis, &amp; voulant vous en donner la veuë
<lb />Ie courus obliger Gelate de partir
<lb />poruuo iiou ecoulemiene ypour vous en auertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />C’eſt ſon gardien ſacré qu’en tout temps il inuoque,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Ie retournay ſoudain pour oüir leur colloque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Et bien que diſoient-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBRORELR.
<lb />Getberne proteſtoit
<lb />A Dieu des fermetez d'amour qu'il lui portoit,
<lb />Quand l’Ange l’embraſſant, afin que tu l’aſſutes
<lb />Encor mieux ( lui dit-il) il faudra que tu meures.
<lb />Ie le veux (dit Gerberne) &amp; ſuiuant ſon deſir
<lb />Ie ſacrifieray mon ſang auec plaiſir:
<lb />a..utenpuuute Princeſſe
<lb />Dans ces lleux égarez, s’il faut que je la laiſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ut bien?
<lb />DITS Le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBRORBLE.
<lb />Madame, helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Quel helas, dites-moy.
<lb />Quuuer vous, don-je pomt aoandondet ma loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neuny.
<lb />AMBROKELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Quoy donc e parlez, j’entends voſtre langage,
<lb />Ie tourne ce ſilence en vn heureux prelage.
<lb />le mourray pour ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />L’Ange alors vous nommané
<lb />Dit que vous combattriez pour vôtre cher Amant,
<lb />Ei hinit ſon diſcours par ces melmes paroles:
<lb />Cette Vierge n’eſt pas du rang des Vierges folles.
<lb />Elle ira pat l’effoit de ſon Pere inbumain,
<lb />Aux nopces de l’Eſpour iaiampe miuenté en main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Courage, j’offtiray mon entier ſacrifice;
<lb />Ie mourray, je moutray, ô ma chere Nourrice!
<lb />l'eſtime ce ſeul jour de mort plus fortunt
<lb />Que tous les jours de laict que vous m’auez donnt
<lb />Ie mourtay &amp; ſuiuray (contentant mon enuie)
<lb />Le gardieu de ma foy, le ſoûtien de ma vie,
<lb />Mon vray pere Gerberne, auquel Dieu m’a temis
<lb />Pour me ſeruit de Pere &amp; de tous mes amis:
<lb />Et le Ciel ne veut pas que dans cette contrée
<lb />Aptés ſon ſaint dépait je demeure égatée.
<lb />Amdis pouuumce apicomtau mepas deltiné,
<lb />A quoy cet entretien eſt enfin te miné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’An. l’Ange.
<lb />AMBRORELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Qu’auez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBRORELE.
<lb />Diſparus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Voy, ma mere,
<lb />Tout me vient à ſouhait, tout mon deſir proſpere,
<lb />Voudrie:-vous bien pleurer la douceur de mon ſort?
<lb />Si mon heur vous déplaiſt, ſi mon bien vous fait tort,
<lb />I'y conſeus, Je le veux. pleurez, à la honne-heute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Madame, ce n’eſt pas voſtreſort que je pleure,
<lb />Pluta Die Teulement que Jeule Herite
<lb />Le bon-heut d’vn trépas de cette qualité:
<lb />Mais je me pleure, helas! miſerable &amp; bannie,
<lb />S’il me faut ſeparer de voſtre compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ulIs.Ia d
<lb />Mais encor dites-moy, chetchez-vous en mon bien,
<lb />De nos deux intereſts ou le vôtre ou le mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Le vôtre, Dieu le ſçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dilivu.
<lb />La raiſon eſt donc prompte
<lb />Qu’il faut vous contenter où je trouue mon compte.
<lb />Vous deſitez mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />cans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Mais comment
<lb />Vous tourmentez-vous donc de mon contentement?
<lb />le croy que vous m’aimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMDSORLEE.
<lb />Vous le pouuez bien eroire</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Mais pleurer mon profit, mon plaiſir, &amp; ma gloire,
<lb />Sçauoir mes volontez lans vous y conformer.
<lb />Eſt-ce vouloir mon bien, eſt-ce-là bien m’aimer?̀
<lb />Vous noyez-vous en pleurs pendant que je me noye
<lb />A cœur épanoüi dans vn tortent de joye?
<lb />Vôtre eſprit qui m’a fait de ſi belles leçons
<lb />Se peut-il telâcher à toutes ces façons?
<lb />I't quand je m’en iray, puis-que Dieu me l’ordonne,
<lb />Groyez-vous qu’il s’en aille &amp; qu’il vous abandonne?
<lb />Laiſſez executer mon fauotable Arreſt,
<lb />Sans vous en alatmer par vn faux inter eſt:
<lb />C’eſt deſiter mon mal, ne ſoyez pas complice
<lb />D’vn ſi mauuais deſir, ô ma chere Noutrice!
<lb />Prenons done vn ſujet qui mieux vous conuiendra,
<lb />Vous ne me dites pas ſi Gerberne viendra;
<lb />Si par vous il a ſceu ce ſonge de preſage
<lb />Sur lequel vous auiez fondé vôtre voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKFLE.
<lb />A propos, auſſi-toſt que l’Ange l’eût quitté
<lb />Il voulut me parler, ſe tournant à coſté
<lb />Tout ainſi que s’il eût pris garde à ma preſencer
<lb />Ambrokele ſdit-il) allez en diligence
<lb />Retrouuer la Princeſſe, &amp; faites-luy ſçauoir
<lb />Les nouuelles du bien qu'elle doit receuoir:
<lb />Ie ſçay vos diſterenis &amp; le ſoin qui vous rongé,
<lb />Allez &amp; je vous ſuy pour vuider vôtre ſonge,
<lb />Ie ſors, &amp; voulant voir Gelaſe à mon départ,
<lb />Gerbetne me préuient &amp; l’entretient à part;
<lb />Lois jugeant qu’il vouloit luy dire ſa penſée,
<lb />Pour venir auec luy je me ſuis auancée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Les voicy tout-a-point.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />GERBERNE, GELASE, DIPNE,
<lb />AMBROKELE.
<lb />Ea Colombe,
<lb />GERBERNE.
<lb />N Aiglon transformé
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLEAOL.
<lb />Quels mots!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GBRBENNE.
<lb />Vous eſtes alarmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Saus doute! car cela s'addreſſe à la Pünceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Vous le ſçaurez bien-toſt à qui cela s’addreſſe,
<lb />Nous y voicy venus. Ma fille Dieu vous gard,
<lb />N’ay-je point trop tardé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ie dois auoir égaid
<fw><lb />Avoi
</fw><lb />A vos commoditez pluſtoſt qu’à mon attente,
<lb />aſtis conenemeut ne dont rendie comeute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Or ſus, pour contenit en termes ce deuis
<lb />Aprés l’Arreſt du Ciel dont vous auez l’auis,
<lb />Ie vieus icy vuider vôtre doucs querelle,
<lb />Expliquant bréuement le ſonge d’Ambrokele.
<lb />Elle s’imaginoit qu’vn Aigle auoit pondu
<lb />Va ſeul œuf en ſon aire, &amp; qu’ayant attendu
<lb />Que l’Aiglon fût éclos, peuſant le voir paroître
<lb />Pareil à ceux deſquels il auoit pris ſon eſtre,
<lb />Il void que cet Aiglon changeant de naturel,
<lb />Se formoit en Colombe &amp; luy ſembloit pareil.
<lb />Alors le contemplant de differente eſpece
<lb />Le couue cherement, l'échauffe &amp; le careſſe,
<lb />Et fait tous ſes efforts pour luy faire changer
<lb />En l’eſtat naturel cet eſtat étranger:
<lb />Mais la Colombe auec ſes qualités nouuelles
<lb />Aptés auoir langui ſous l’ombre de ſes ailes,
<lb />Dédaignant ſon humeur d’orgueil &amp; de fierté,
<lb />Et voulant par vn vol chercher ſa liberté,
<lb />Comme l’Aigle dormoit, d'vne fuite préueuë
<lb />Prit vn ſoudain eſſor à l’écart de ſa veuë.
<lb />Luy ſe voyant deſceu bondiſſant par les airs,
<lb />Des Campagnes aux Monts, des Villes aux Deſerts,
<lb />D'vne ſerre étenduë &amp; d’vne gueule ouuerte,
<lb />Preſt à fondre par tout ſur l’objet de ſa perte,
<lb />Ayant par vn grand vol parcoutu les humains,
<lb />Vint trouuer au Deſert ſa Colombe en mes mains:
<lb />Lois tournant ſur mon chef ſa fureur &amp; ſa rage,
<lb />Il ſe ſaoula ſur moy de ſang &amp; de carnage:
<lb />Et comme il ſe connut faillir à ſon deſſein,
<lb />Soudain d’ongle &amp; de bec déchira ſon pouſſin.
<fw><lb />D
</fw><lb />N’ay-je tien oublit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Voilatout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Ie repete
<lb />Tout ce que j’ay appris d’vh Diulh interprete;
<lb />Eooocouno caqueroica meuues clciaueui,
<lb />Dément le bruit commun que tout Songe eſt menteut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBR'OKELE.
<lb />Ainſi l’ay-je penſé depuis que ces images
<lb />Couutirent mon ceruéau de leurs triſtes ombrages:
<lb />Mais nous ne perdons rien pour auoir ptolongé;
<lb />Car voilà nuëment tout ce que j’ay ſongé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Conuertiſſez, mon Pere, en des effets de grace
<lb />Les prodiges deſquels ce Songe nous menace:
<lb />Employez vos credits pour faite que le Ciel
<lb />Ne verſe pas ſur nous vnorage de fiel:
<lb />Qu'il ne nous jette pas dans le profond delaſtre
<lb />D'eſtre ſi-toſt priuez du jour de ce bel Aſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JERBERNE.
<lb />Mou Gelale, Ie Ciernordome neu de tous.
<lb />Que Dieu rende vos jours plus amers ou plus doux,
<lb />Ie vous croy diſpoſé de marcher à fa ſuite,
<lb />Et regler tous vos pas ſur ſa ſeule conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />C’eſt à moy d’obeir, à luf dé comnauder:
<lb />Mais ce Songe d’ailleurs me falt approhender.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTPNE.
<lb />1143.
<lb />Son expoſition! car c’eſt ce que j'eſpete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Vous eſtes la Colombe, &amp; l’Aigle eſt vôtre Pere:
<lb />C’eſt tout ce que je puis declarer ta ec lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TR
<lb />O mon Dieu!,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />O mon Dieu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />O mon Eleu 3.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEBROKELE.
<lb />O mon Dieu!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />6 PREMIERE.
<lb />NEARQVE, TROPHIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE,
<lb />S-tu tant inctedule?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME,
<lb />Il faut que ie l’auouë,
<lb />Quand j’entends tout cela je peuſe qu’on ſe iouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARAQLE.
<lb />Ie ſuis homme d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie le croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ie n’ay peut
<lb />Que tous mes connoiſſans m’eſtiment vn trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le croy. 2:
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Mon poil blanc ençor me feroit honte
<lb />D 1
<lb />11 perdois le temps à teciti. ju conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de le cioj.
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I’ay receu commiſſion du Roy
<lb />Qui veut bien ſe fiet en mes ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie le croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />E: pourtant tu mécrois les diſcours veritables
<lb />Que j’ay fait, &amp; me tiens pqur vn vonteur de fables:
<lb />Mais n’ayant jamait dit quo-ce que je penlay,
<lb />Ie te veux repeter encor ce que je ſçay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ne vous y trompez pas, je tiens vôtte langage
<lb />D'homme (ſans contredit) de bien, d’honneur &amp; d’âge:
<lb />Mais à n’en point mentir, j’ay l’eſptit combattu
<lb />Qu'vne fille de Roy, ſi pleine de vertu,
<lb />Si comblée d’honneur ( d’vne peite inoüie
<lb />Dans les ſiecles paſſez) ſe ſoit éuanoüie
<lb />A l'inſcen de ſon Pere, &amp; de ſa Cout ſans bruit
<lb />Dis lols plaple l dicisj aulle vue seule Mate.
<lb />Ne me combattez plus, faiſons-là quelque tréue;
<lb />Car en tout ce diſcours je penſe que je réue,
<lb />I’en ſuis tout égaré ſi jamais je le fus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Et ton égarement me rend encor confus.
<lb />Tu n’as donc pas compris mon diſcours en ſa ſuite,
<lb />La cauſe, les moyens, la fin de cette fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Il eſt vray qu’en réuant je n’ay pas bieu compris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ie vais le repeter, mais ouure tes eſprits.
<fw><lb />"
</fw><lb />Ce que j’ay ſceu de toy pour le nouueau ménage
<lb />Qu’Armide doit pouruoir ſur ce precieur gage
<lb />M’oblige tellement que pour te contenter
<lb />En ce que tu requiers je vais le raconter.
<lb />Ne te ſouuiens-tu point de cette heureuſe année
<lb />Que le Roy celebra ſon premiet Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />I’en oüis bien patler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NGARQVE.
<lb />On t’a donc raconté
<lb />Qu’il prit vne Princeſſe excellente en beauté,
<lb />Ieune, chaſte, &amp; puiſſante, auec cette merueille,
<lb />Qu’ea tous les dons du Ciel elle eſtoit ſa pareille.
<lb />Ettant ainſi pourueu, la nopciere Iunon
<lb />Benît d’vn fruit royal &amp; ſon ſang &amp; ſon nom
<lb />D'vne fille, où la mere imprima ſon image
<lb />Et ſes perfections auec tout auantage.
<lb />Cette Infante parut, meſme en ſes premiers jouts
<lb />Le miroir des beautez &amp; l’objet des amours.
<lb />On n’ajamais rien veu de parfait qui deffiille
<lb />Au luſtre de ſon teint, au compas de ſa taille;
<lb />Rien qu’on pût égaler ou comparer au los
<lb />De ce lys rauiſſant nouuellement éclos:
<lb />Au reſte, il eſt certain que le celeſle phare
<lb />Ne vid en tout ſon cours vne beauté ſi rare.
<lb />Or (depuis que la Reyne en dégoût de ces lieur
<lb />Aux Champs Eliſiens alla chercher ſon mieux!
<lb />La couronne des ans en ſa rondeur parfaite,
<lb />Par quatorze replis éclattoit ſut ſa teſte.
<lb />Le monde n’eût jamais vn objet plus charmant
<lb />Pour luy faire acquetir quelque royal Amant.
<lb />Le Roy ſentoit encor la vigueur de ſon âge,
<lb />Lors qu’il ſe vid contraint au deüil de ſon veurar
<fw><lb />D iij
</fw><lb />Et les Eſtats touchez d'vne tendre pitié
<lb />Qu’il fût ſi-toſt disjoint de ſa chere moitié,
<lb />Deſiroient de reuoit la couche fortunée
<lb />De l'honneur &amp; du feuit d’vn ſecond Aimente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Vous voulez dite enfin que le Conſeil voulut
<lb />Qu’il ſe remariât, &amp; qu’il s’y reſolut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Tu ne veux que courir eſtant toujours toy-meſmes;
<lb />Mais comment accorder ſans milieu deux extteſmes
<lb />Touchant n'os fugitifs, ce que tu m’as conté
<lb />M’oblige d’aſſouuir ta curioſité:
<lb />Car ayant contenté pleinement mon aureille,
<lb />Ie veux abondamment te rendre la pateille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie vins icy d’Irlande à quinze ans me ranger,
<lb />ſt ne delirant pas vous paroitte étranger
<lb />Ie m’enquiers du païs, &amp; vous me l’allez peindte
<lb />Par tant d’éloignements que je n’y puis atteindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />L anons te saypeiter ce nos cicu,es uos mieds;
<lb />M’en at-tu pas tequis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Fort bien; mais en deux mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ta teſte ſuit tes pieds, va chercher qui t’inſtruiſe;
<lb />Car je n’ay pas moyen de le faire à ta guiſe,
<lb />Tiouue ton mieux ailleurs.
<lb />Il s'en ve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Me voila bien planté,
<lb />Plus je penſe courir, plus je ſuis arteſté.
<lb />Ie le veux r’appeller &amp; deſire qu’il ſçache
<lb />Que je ne diray plus vn ſeul mot qui le fãche.
<lb />Nearque, encor deux mots. O Dieux ou le trouuer !
<lb />Il s’eſt mis en humeur &amp; m'a laiſſé réuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIl
<lb />AROTMIME, ANEBLME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ais Antelme eſt-ce coy? quel heureux ſort t'a<lb />Eva meine,
<lb />Que tu viens à propos pour me tirer de peine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’as-tu donc?
<lb />ANTELME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Tu içais olen comme deplis deux jour<lb />Les Vaiſſeaux Irlandois ont pris icy leur cours
<lb />Ayans conduit le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Ta m’en compte de belles,
<lb />Qui ne ſçait tout cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHTME.
<lb />Mais ſçais-tu les nouuelles
<lb />Pourquoy le Roy s’eſt mis luy-meſme à voyager,
<lb />Pour venir viſiter ce Païs étranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />N'en as-tu rien appris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Tout-à-l'heure Nearque
<lb />Vouloit m'entretenit des faits de ce Monarque:
<lb />Mais pour peu de ſujet vne humeur qu’il a pris
<lb />A tompu le diſcours qu’il auoit eatiepris.
<fw><lb />--
</fw><fw><lb />–---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />ddue a cls sason lle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Qu’eſtant en ſon veuvage
<lb />On luy perſuadoit vn nouueau mariage:
<lb />Et voilà bréuement ce qu’il m’a dit du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce tout?
<lb />ANTELME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPII ME.
<lb />Voilà tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />I'en ſçay donc plus que tor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Dy-m’en ce que tu ſçais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIVRBEME.
<lb />Vn confident fidelle
<lb />Tnier fur le taid m’en dit vne edange houuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quelle?
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Cher Trophime écoute &amp; ſois diſcret,
<lb />Ou tu n’auras de moy iamais aucun ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie t’engage ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />C’eſt aſſez. Sur l'inſtance
<lb />Dont le Conſeil du Roy combattoit ſa conſtance,
<lb />Comme on luy preſentoit mille royaux portraits
<lb />Des Princeſſes du temps auec tous leurs attraits,
<lb />Pour voir ſi quelqu’vn d’eux effaceroit l’image
<lb />Dont le charmoit encor ſon premier mariagé,
<lb />Voulant iuſtiſier cette ancienne-amitié
<lb />Par les rares beautez de ſa chere moitié:
<lb />En faiſant confronter tous ces portraits d’élite
<lb />A celuy de la Reine il hauſſoit ſon merite,
<lb />Dautant que compaté toun ainſi qu' vn Spleil
<lb />Aux petits feux du Ciel il eſtoit ſans parẽil:
<lb />Car la natute en elle auoit reduit les graces
<lb />Dont elle embelliſſoit toutes les autres faces;
<lb />Ce qui juſtifioit ſa juſte loyauté,
<lb />Et ſon refus d’aimer vne moindre beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROTIAERIMO
<lb />Enfin il s’obſtina.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Par effet, ſi l’amoree
<lb />D'vn objet plus chatmant n’eût employé ſa forcè
<lb />Pour luy faire agréer vn hymen fortuné,
<lb />A ſon deüil ſans lemeuen ciont ooumei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Qu eiten donc alde s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Connois-tu bien Mogale ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Le Miniſtre d’Eſtat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Luy-meſme, rien n’égale
<lb />Cet eſprit, pour trouuer quelque moyen aiſé
<lb />Afin d’aller au but auquel il a viſé.
<lb />Mais voy-je pas Indulphe, il fera mieux ce conte
<lb />Ayant l’eſprit meilleur &amp; la langue plus prompte;
<lb />Il le faut arreſter: Cher Iudulphe ou vas-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ANA VETHEJ AANTTEEME, TROPHIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />E ne ſçay où je vais tant je ſuis combattu
<lb />ae bbratcorigoutbuucoublgale nous preſte
<lb />Pour aller, voir, chercher, &amp; trouuer la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Hit-ce quil veut tenit aiun tout dilpole
<lb />Pour marier le Roy comme il a propoſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Pour cette ſeule fin, il a d’autres viſées
<lb />Parlant de marier, ſon eſprit plein de vent
<lb />Regarde vn autre but &amp; court bien plus auant:
<lb />Vn cœur ambitieur ayant pris ſa viſée
<lb />Tait fléche de tout bois pour ſe la rendre aiſée.
<lb />Mogale eſtoit à pied, &amp; ſe croit à cheual
<lb />(En chatoüillant le Roy) s’il détruit ſon riual:
<lb />C'eſt pour ce beau conſeil ſans donte qu’il s’appreſte
<lb />Apadle ceRuarqun a toujouls ententes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Quel eſt donc ce Riual qui me rend étonné,
<lb />Et quels ſont les motifs de ce conſei! donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Parmi les gens d’honneur dont la Cour eſtoit pleine
<lb />Paroiſſoit vn Ancien, que la defunte Reine
<lb />Recommanda au Roy dans l’adien des humains,
<lb />Et remit deuant lui ſa fille entre ſes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME,
<lb />Entre ſes mains, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IN DVLPHE.
<lb />Pour former ſa jeuneſſe
<lb />Dans les mœurs &amp; vertus dignes d’vnt Princeſſe,
<lb />Et veritablement la fille par l’effet
<lb />Authoriſe le choix que la mere en a fait.
<lb />Ce Grand-homme en a ſoin, l’inſtruit &amp; la gouuerne</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />sçaurois-je point ſon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INCVLPHE.
<lb />On le nomme Gerberne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gerberne?
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />C’eſt ſon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On en parle en ces lieux,
<lb />Et meme le bruſt couſt qu’il mepriſe nos Dieux.
<lb />Et qu’il ſeme à couuert la doctrine nouuelle.
<lb />Ou les opinions d’vne Secte infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Il eſt vray qu’on en fait de commuus entretiens,
<lb />Et qu’il eſt ſoupçonné Sectaire des Chrétiens:
<lb />Mais pendant que le Roy ſous ces bruits le tolere,
<lb />Pour les fruits de la fille &amp; les vœux de la mere,
<lb />Mogale voyant bien ſi le Prince mouroit
<lb />Que (les fils deffaillants) la fille heriteroit,
<lb />Et que dans ſes grandeurs qui le feroient décroiſtre
<lb />Cette illuſtre Diſciple éleueroit ſon Maiſtre;
<lb />Il fait que le Conſeil du Roy le vint prier
<lb />De quitter ſon veuvage &amp; ſe remarier.
<lb />Et comme il recognoiſt qu’aucun portrait de Dame
<lb />Qu'on luy ſęſit preſenter ne touchoit point ſon ame:
<lb />Car luy joignant celui de la Reine en effet,
<lb />Il ne s’en trouuoit point qui ne fût moins parfait.
<lb />Pour joiudre ce deſlein à ce qui le concerne,
<lb />Sous pretexte d’honneur il viſite Gerberne:
<lb />Et comme l’embraſſant, luy dit qu’il s’apprétât
<lb />De receuoit la Charge &amp; le ſoin de l’Eſtat,
<lb />Que tout eſtoit petdu s’il n'y couroit à l’aide,
<lb />Puis-que lui ſeul pouuoit y porter le remede.
<lb />Gerberne eſtaut ſurpris: Ie veux vous faire voir,
<lb />Monſieut (pourſuit Mogale) vn trait de mon deuoir
<lb />Au bien de la Punceſe aregner deſtinée,
<lb />Le Conſeil lui pourchaſſe vn royal hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel hymenée?
<lb />TROPHTME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Attends, Gerberne commença
<lb />De dne commetoy, lois Mogale auança,
<lb />L'hymenée royal que le Conſeil eſpere,
<lb />N’eſt autre que celui de la fiſle &amp; du pere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De la?
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Prend patience, on croit pareillement
<lb />Que Gerberne ſouffrit vn grand etonnement
<lb />A ces mots de la fille &amp; du pere. Or Mogale
<lb />Voulant juſtifier l’attache conjugale
<lb />De ce pair conſanguin: Tout eſt en deſarroy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Comment en deſarroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Sa raiſon en eſt forte
<lb />Comme il la debita pourſuiuant de la ſorte,
<lb />si par des Fils royaux l’Eſtat ne fait perir
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’eſpoir
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’eſpoir des étrangers, il eſt à conquerir.
<lb />Vne couronne vuide eſt vne belle amorce
<lb />A quiconque voudra la remplir par la force.
<lb />La Princeſſc peut bien oppoſer quelque arreſt
<lb />A tous les pretendans par ſon juſte intereſt:
<lb />Mais ſi l’Eſpoux royal qui joindra ſa perſonne
<lb />Se doit approprier le droit de ſa couronne,
<lb />Quels Princes &amp; quels Rois ne ſeront concourans
<lb />Pour faire leurs efforts d’en eſtre conquerans?
<lb />Chacun pour l’empotter y portera la teſte,
<lb />Et l’Eſtat ne ſera qu’vn païs de conqueſte:
<lb />Cet objet meritant d’eſtte bien pourſuiui,
<lb />Mille riuaux puiſſans y courront à l’enui.
<lb />Que ferions-nous alors, &amp; de quelles ſouffrances
<lb />Sçaurions-nous eſtre exempts parmi ces concurrences?
<lb />Et quand vn ſeul Eſpoux choiſi par le deſtin
<lb />De nous &amp; de nos biens feroit ſon ſeul butin
<lb />A vaincre ſes jaloux, à vuider ſes querelles,
<lb />Ne ſouffririons-nous pas des guertes immortelles?
<lb />Et quand ſes ennemis ſeroient tous déconfis,
<lb />Qui prendroit la couronne ou le Pere ou le Fils?
<lb />Le Pere par nature &amp; le Fils par conqueſte.
<lb />Et comne ene ne peur couum pius dvne telte,
<lb />S’il falloit que chacun des deux ſe contentât,
<lb />Faudroit-il pas la rompre &amp; deſchirer l’Eſtat?
<lb />O Dieux déliurez-nous d’vne telle rupture!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />C'eſt vn parfait diſcouts; mais que veut-il conclure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Ne voids-tu pas ſa fin, que ce preſeut danger
<lb />Deüoit faire éuiter vn hymen étranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Si c’eſt pour cette fin que Mogale raiſonne,
<lb />Il penſe à conſeruer l’Eſtat &amp; la Couronne.
<lb />---- U
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Contre ce jugement pouttant que nous faiſons
<lb />Gerberne euſſe bien pû combattre ſes raiſons:
<lb />Mais il creut qu’il falloit par vn rebut modeſte,
<lb />A ce fait chatoüilleux s’oppoſer ſans conteſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Si cela m'eût déplû j’aurois bien confondu
<lb />10usces ranomemens en ayautlepondu ;
<lb />Il faut laiſſer la fille &amp; marier le pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Gerberne en dit autant; mais encor qu’on differe
<lb />(Repliqua lors Mogale) il faut. enfin toûjours
<lb />La ſille s'épouſant que le mal ait ſon cours;
<lb />Et pour l’hymen du pereil n’eſt pas tant à l’aiſe,
<lb />Puis-qu’on ne trouue point de ſujet qui lui plaiſe;
<lb />Et puis-qu’il dit toûjours que le nœud conjugal
<lb />Ne l’étreindra jamais s’il n’eſt au moins égal
<lb />Au premier, dont il veut entretenir l’image
<lb />Par des traits rapportans à ceux de ſon viſage:
<lb />S’il épouſe l’Infante il maintient ſon propos,
<lb />Elle acquiert la Couronne, &amp; tout eſt en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Voilà bien taiſonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mogaſe ajoûte encore
<lb />(Pout Gerberne) qu’ayant à voir ſa belle Aurore
<lb />vonte dton lajoomincuuldue mitayles jeux,
<lb />Il deuoit eſperer tous les bon-heurs des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />C’eſt aimer comme il faut que ceder ſa fortune
<lb />A la proſpetité de la cauſe commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />La choſe eſt apparente &amp; j'en diſois autant,
<lb />M’aſſeurant qu’à ces mots Geiberne fut content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Ie chantois comme vous; mais au ſoir chez mon hoſte
<lb />L’amy qui me parloit me fit changer de notte:
<lb />C’eſtoit Lugtace, afin de ne vous tien cachet,
<lb />Qui doit venir bien-toſt en ce lieu me chercher;
<lb />Son bon ſens eſt connu, chacun ſçait qu’il s’auance
<lb />Au fonds, ſans s’amuſer à la ſimple apparence.
<lb />Il n’aime pas Mogale, ayant l’eſprit bleſſé
<lb />De ſes gages qu’il a ſur l’Eſtat rabbaiſſé.
<lb />Pour les failons qui lont &amp; de polas &amp; de miſe,
<lb />Ie veux que deuant vous luy-meſme les rediſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ne craint-il point d’auoir vn nauuais traitement,
<lb />Si Mogale apperçoit qu’il parle librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PESSVNE IIM.
<lb />C'eſt parmi ſes amis qu’il laiſſe aller ſa verve;
<lb />Mais en des lieux ſuſpects il ſe tient en reſerue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME,
<lb />Mais puis-qu’il nous connoiſt tous trois ſes bons amis,
<lb />Il croira qu’auec nous tout lui ſera permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIVDIEIIIES.
<lb />Iunen dois pas dontes, jel aſtenas, &amp; vaucuie
<lb />Que je ſuis étonné de ſa longue demeure:
<lb />Mais enfin le voiei.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />INDVLPHE, LVGTACE, TROPHIME,
<lb />ANTELME.
<lb />INDVLPHE.
<lb />I V viens vn peu bien tard.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />l’ay retardé, etaignint de me mettre au hazard
<lb />E ij
<lb />De trouuer en chemin( comme j’ay fait) Mogale,
<lb />Qui in empioje auce toy poul ia chaſſe royale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Quelſe chaſte eſt cela:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />Ce gaillard nomme ainſi
<lb />La queſte que le Roy fait de l’Infante ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LRe IaMM.
<lb />As-tu pris cet emploj?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE,
<lb />Peut-on en eſtre en doute,
<lb />Fort bien: mais reconnois ſi quelqu’vn nous écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Nous voici tous amis, à l’écart, ſans témoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />Ie te l'ay desja dit, tu croyois que les ſoins
<lb />De Mogale eſtoient pris (en ce beau mariage)
<lb />Pour l’amour de Gerberhe &amp; pour ſon auantage:
<lb />Mais tu te mécontois, Mogale eſt tout pour ſoy.
<lb />Tout l’Eſtat &amp; Gerberne, &amp; l’Infante &amp; le Roy
<lb />ave tont cucee ciut unaca adacuneloite,
<lb />Que pour le ſeul amour que lui-meſme ſe potte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Mais Gerberne auancé iui pourroit reſiſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGIACE.
<lb />Il le fera perir afin de ſubſiſtef.
<lb />Et puis-que le Roy meſme en a fait ſon idole,
<lb />Nous deuons tous porter le joug ſous ſa parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Il ſemble aimer Gerberne &amp; lui fait voir ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />Il le veut perdre, dis-je écoute ſon deſſein.
<lb />Le préſumant Chrétien, &amp; voyanr qu’il pratique
<lb />Des maxitnes qui ſont contre ſa politique,
<lb />Il juge que l’Infante inſtruite en meſme foy
<lb />Rejettera l’hymen inceſtueux du Roy.
<lb />Et que daus le dédain qu’elle fera paroître,
<lb />Pour gagner la Diſciple il faut perdre le Maitre,
<lb />Pour donc le contenter &amp; rendre poſſeſſeur
<lb />Du gibier qu’il prétend je me ſuis fait chaſſeur
<lb />Puis-que chacun le fait: mais enfin quoy qu’on faſſe,
<lb />On n’aura qu’vn plaiſir ſanglant de cette chaſſe:
<lb />Qu’il ſe donne carriere &amp; s’ébatte hardiment,
<lb />Faiſant du mal d’autrui ſon diuertiſſement:
<lb />Qu’il chatoüille la ratte, àla fin de la feſte
<lb />Vous me ſerez teſmoins d’auoir eſté prophete
<lb />Adieu, je vais chaſſer pour accomplit ſa loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIed vdlla Mo
<lb />l'y vais pareillement; car j’ay le meſme employ,
<lb />Ils s’en vont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie n’auois pas comoris comme ce Reynatd dreſſe,
<lb />Pour atteindre à ſa fin, tous ſes tours de ſouppleſſe:
<lb />Mais il faut auoüer que je ſuis étourdi
<lb />d aconrou cepsoun da va Monme iſna
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Tu voids donc maintenant de combien tu t’abuſes
<lb />Puis-qu’on t’a deffilé l’intrigue de ſes ruſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />le le voids; mais encor je n’ay pas contenté
<lb />Dans tous nos entretiens ma curioſité:
<lb />Car j’attendois toûjours quelque réponſe mâle
<lb />Dont Gerberne arrétât le diſcours de Mogale,
<lb />Lois qu’il lui propoſa par tant d’empreſſemens
<lb />Ce conſeil coloré de ſes beaux complimens,
<lb />Si la crainte du Roy; mais encor d’vne pique
<lb />Qu’il voulut éuiter, n’étouffât ſa replique.
<lb />e fit-il? que dit-il?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />0
<lb />E ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Il vid que ce mocqueur
<lb />Par la langue donnoit vn démentir au cœur;
<lb />Et pour gauchir au coup qui tramoit la diſgrace,
<lb />Au lieu de s’échauffer il parut tont de glace.
<lb />Pour vos raiſons, dit-il, le Conſeil les verra,
<lb />Et pour l’bymen du Roy le Ciel y pouruoira:
<lb />D'intereſt il s’en teüt, auec indifference,
<lb />2. L. Cataute amicaut pame ieas conference.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />NrAR QUE, ARMA PE, TROPHIME
<lb />ANTELME.
<fw><lb />NEARQVE.
<lb /> n’elt pas tout, prends girde à ne rien déguiſer.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Ie dis tout ce dequoy je me puis auiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ci Messdus,
<lb />TROPHIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEFRQVE.
<lb />C’eſt moy, je ſuis rien tout à l’heure:
<lb />Mais Armidé eſt-ce icy que tu vids leur demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />C’eſt bien en cet endroit qu’vn effott ſur-humain
<lb />naeu poucouicotruits uituenez de ma main,
<lb />Suiuant l’hiſtoire au vray que je vous en ay faite:
<lb />Mais je ne ſçay pas bien l’endtoit de leur retraite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Voy-tu bien là Trophime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Il fut à l’impouruen
<lb />Oculaire témoin de tout ce que j’ayveu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ne doit-il pas au Roy quelque reconnoiſſance
<lb />A Talion de rentacdon nprit la Daſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Peut-eſtre eſt-ce bien lui qui vous a fait ſçauoir
<lb />Comme j’ay les ſoyaux que vous deſirez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Armide, cher Armide acheue ton ouurage,
<lb />Et croy que tu ne peur m’obliger dauantage;
<lb />Iu te vellas cuaige de pretents tous loraur,
<lb />Si tu peux rapporter ces precieux joyaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMIDE.
<lb />Ie le puis: car je tiens ces beaux pendans-d’aureille,
<lb />Ces perles à rauir, ce collier de merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RDITRQVE.
<lb />Tous ces joyaux ſont tiens; mais tu nous les vendras,
<lb />Et nous les recegrons au prix que tu vouoras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais?
<lb />ARMIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I'engage me ro puuitotuuderainte,
<lb />Que tu ſetas traité ſans fraude &amp; ſans coutrainte.
<lb />va, cuel Armiue, cours,ne perds pas vn moment,
<lb />Ie t’attends chez Mogale en mon appartement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armide s’en va.
<lb />Or ſus, auez-vous bien compris noſtre langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ANTELME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I’ay pourtant beſoin de vôtre témoignage.
<lb />Armide a declaré qu’au ſoir vn étranger
<lb />(C’eſt Gerberne ſans doute) afin de l’obliger
<lb />A ſes prouiſions, lui fit grande largeſſe
<lb />Des joyaux que je tient eſtre de la l'rinceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Antelme.
<lb />Ie te prie pourtant de t’auancer exprés
<lb />Poul le luure deren &amp; le teur depres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTELME.
<lb />Faut-il ouuertement me mettre à la poutſuite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Non: mais à l’œil au guet obuier à ſa fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AROTTITAIDO
<lb />Si j'y faiſois beſoin me voici preſt d’aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Non, ne t’écarte point; car je veux te parler.
<lb />Antelme ſuffita je connois ſa prudence,
<lb />Et n’y veux employer que ſa ſtule preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'y ſuis.
<lb />ANTELME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />on da couſiols qu irldeascs les
<lb />Vien-t'en auſſi chez moy le ſuiuant ſur ſes pas.
<fw><lb />Antelme s’en va.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />NEARQVE, TROPHIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />IE ſui les bons auis que j’ay pris de ta bouche,
<lb />IQuand je t’ay faitſçauoir que l’affaire me touche.
<lb />Mon Trophime tu m’as tiré d’on grand ſoucy,
<lb />Sçais-tu bien leur ſejout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Il n’eſt pas loin d’icy.
<lb />Mais pour l'endroit certain nous le ſçaurõs d’Argante;
<lb />Car je ne l’ay pas veu : mais c’eſt lui qui s’en vante.
<lb />Pour ces diuers ſecrets il faut l’entretenir,
<lb />Il les a racontez &amp; doit les maintenit.
<lb />Mais tantoſt vous m’auez payé le bon office
<lb />Q le letou, aj fendu, paren feu de capnces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ie l’auouë, il eſt vray, je me ſuis échappé;
<lb />Mais tu me preſſois crop, &amp; j'eſtois occupé:
<lb />Aprés t’auoir oüi je voulois voir Armide.
<lb />Pour ſçauoir de ſa bouche où Gerberne reſide,
<lb />Quels joyaux en ſes mains il peut auoir temis,
<lb />Et tu peux témoigner qu’il me les a promis.
<lb />Pour ce ſieu de ſejour je ne ſçay s’il in affronte;
<lb />Mais il dit comme toy qu’Argante en rendra conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Sçachons done maintenant par vn plus doux rapport,
<lb />pourquop torcoy ovio iuie conduite en uoſtre port,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />ase ſçais-tu pas entoriann de cette nitoire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.R.O.PHIME.-..........
<lb />Non pas entierement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I’ay peine de le croire.
<lb />re connois con cipue, en vu orait ſicourant
<lb />Il eſt trop curieux pour en eſtre ignorant:
<lb />Maisn tu me promets d'écouter &amp; te taite
<lb />En ſon entier recit je te vais ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie ne diray plus mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NBARQVE.
<lb />Voici ſon reſultat.
<lb />Mogale (à ce qu’il dit) pour le bien de l’Eſtat,
<lb />A mis en teſte au Roy d’épouſer la Princeſſe.
<lb />Elle n’y conſent point; &amp; dautant qu’on la preſſe,
<lb />Comme j’eſtois au temps de faire vn cours en mer
<lb />Pour venir en ces lieux, ſur le point de ramer
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Gerbetne m’enuoya de n’ouurir point mes voiles
<lb />Que la nuit à jour clos n’eût ouuert ſes étoiles;
<lb />Et qu’ayant reſolu de coutir en meſme ean,
<lb />Il viendroit lui quatriéme entrer en mon Vaiſſeau.
<lb />Il y vint auec trois que je crûs ſa famille,
<lb />Scauoir vn Eſcuyer, &amp; ſa femme &amp; leur fille:
<lb />Moy qui ne voids Dublin qu’en mon tour &amp; retour,
<lb />Et qui dois ignorer ce qui ſe paſſe en Cour,
<lb />Pour auancer mon gain accueillis cette troupe,
<lb />Et l’ay conduit icy toûjours le vent en poupe.
<lb />Mais lors que mon Vaiſſeau fut reduit au païs,
<lb />Mes matelots &amp; moy fûmes bien ébahis
<lb />De nous voir arrétez, &amp; par va Commiſſaire
<lb />Enquis du cours en mer que nous venions de faire:
<lb />Mais ayant declaré que d’vn trait bien leger
<lb />I'auois conduit Gerberne en ce port étranger,
<lb />Et dépeint à peu prés ceux de ſa compagnie,
<lb />Ma declatation ne fut pas impunie.
<lb />Mis en priſon, aux fers, tout ſeul, bien empeſché
<lb />A réuer à part-moy quel eſtoit mon peché.
<lb />Enfin à demy-mort, tremblant, deffait &amp; bleſme,
<lb />On me ſort pour oüir cet Arreſt du Roy meſme:
<lb />Qu'atteint &amp; conuaincu de l’hotrible attentat
<lb />D’auoir traduit par eau l’Infante hors de l’Eſtat,
<lb />I’eſtois digne de mott; &amp; que ſa ſeule queſte
<lb />Par vn heureux ſuccés pouuoit ſauuer ma teſte;
<lb />Et qu’au Vaiſſeau du Roy je ſerois detenu
<lb />Pour reprendre auec lui le cours deuant tenu,
<lb />Laiſſant en ſon pouuoir pendant nôtte voyage
<lb />Ma femme, mes enfans, &amp; mes biens en oſtage.
<lb />Ie l’ay fait, chet Trophime, &amp; nous ſommes au port
<lb />Qui me doit rapporter ou la vie ou la mott.
<lb />Ie te laiſſe à penſer me voyant à la veille
<lb />De mourir, en dormant s’il faut que je ſommeille.
<lb />Ie vais, je viens, je cherche &amp; cours de tous coſtez
<lb />Pour apprendre où nos gens peuuent s’eſtre écartez.
<lb />Mais tu m’en as donné de nouuelles certaines,
<lb />Armide eſt encor preſt à me tirer de peines
<lb />De l’Arreſt que je craius.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />I'en préuois le ſuccés,
<lb />Et vous feray bien-toſt gagner vôtre procés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />Reniln aB.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Repoſez-vous lur vne bréue attente,
<lb />Et penſons ſeulement à viſiter Argante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Allons donc, cher Trophime, &amp; penſons à le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Allons, je vous promets d’y faire mon deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, MOGALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Naurons-nous l’affront, que deux ames ſubtiles
<lb />L- Rendent tous mes efforts &amp; tes ſoins inutiles?
<lb />Ie te l’ay dit aſſez, ton conſeil m’eût aidé
<lb />Si ton raiſonnement auoit bien ſuccedé.
<lb />Mogile, ſi les Dieux n’euſſent pris jalouſie
<lb />De mon bon-heur, entr’eux ma place eſtoit choiſiez
<lb />Tu penſois à mon bien, &amp; reillois d’vn bon œüil
<fw><lb />4
</fw><lb />Pour alleger mes maux &amp; racourcir mon detiil ;
<lb />Pour l’adouciſſement de cette mort amere,
<lb />La fille eût reparé le deffaut de la mere.
<lb />En ce rencontre heureux le Ciel m’auroit rendu
<lb />Auantageuſement ce que j’auois perdu:
<lb />Mais quoy! pour mon mal-heur contre ta vigilance,
<lb />Ce ſorcier &amp; ma fille eſtoient d’intelligence,
<lb />I’en ſuis au deſcſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Site, les meſmes loix
<lb />Données pour les Dieux ſont faites pour les Rois.
<lb />Vous n’euſſiez pas ſouffert ces hortibles dommages,
<lb />Si Gerberne à nos Dieux eût rendu ſes hommages:
<lb />Mais eſtant ſans reſpect pour leur diuinité,
<lb />Il l'eſt pareillement pour vôtre Majeſté.
<lb />Et des impunitez il forme vn priuilege
<lb />De commeutre ſardiment ce doubie lactilege:
<lb />Son crime eſt ſans exemple, &amp; l’excés de ces torts
<lb />Faits à vous comme aux Dieux, meritent mille morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux te le donner pour en faire juſtice,
<lb />Et punir ſes forfaits par vn digne ſupplicé:
<lb />Il en mourra, le traiſtre, &amp; les enchantemens
<lb />Ne l’exenteront point des juſtes châtimens.
<lb />Vne crainte pourtant me tient dans les alarmes,
<lb />Que je ne perde point ma fille par ſes charmes;
<lb />e ehpaut uoncuuo docouoome poilon;
<lb />Il puiſſe lui rauir le ſens &amp; la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Sire, je ne croy pas que le Ciel y conſente,
<lb />Perdons le criminel &amp; ſauuons l’innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pauure fille! as-tu pû conſier tes beautez
<lb />Au pipeur hameçon de ſes déloyautez?
<lb />N’appres
<lb />N’apprehendois-tu point, innocente Princeſſe,
<lb />D saponratous vent la neurde en jeuceno a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Ce chef-d'œuure du Ciel ne vous eſt point raui<lb />Le plaiſir eſt plus doux qu’il eſt plus pourſuiui.
<lb />Sire, n’en doutez point, ſes petites caprices
<lb />Rendront plus ſauoureux les fruits de vos délices.
<lb />nout pomiier compemtei, de ſans guiere coutir,
<lb />Le mal de la pourſuite au bien de l’acquerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI.
<lb />Quel ordre y donnes-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />L'affaire s'en va faite,
<lb />On a preſque trouué Gerberne &amp; ſa cachette.
<lb />Indulphe auec Lugtace, eſprits les mieux leurrez.
<lb />Viſitent de ma part les lieux plus égarez.
<lb />Nearque ne doit point, &amp; pour lauer ſon crime
<lb />Il a receu du Ciel le ſecours d’vn Trophime,
<lb />Irlandois naturel, qui penſant faire vn tour
<lb />Icy, depuis vingt ans y fixa ſon ſejour;
<lb />Et s’y trouuant pourueu d’vne ample connoiſſance,
<lb />Il l’employe en faueur du lieu de ſa naiſſance;
<lb />Et par ce qu’il a ſceu de diuers habitans,
<lb />Il nous a découuert des ſecrets importans:
<lb />Qu’vn Armide qui tient vne pauure Tauerne,
<lb />Hier ſur le tard fut veu traitant auec Gerberne,
<lb />Qui le ſollicitoit de pouruoir à ſa faim,
<lb />Iuy mettant pour l’achapt, or &amp; joyaux en main:
<lb />Qu’auſſi-toſt le ſuluant auec cettain Argante,
<lb />Il n’auoit pas atteint ſa demeure preſente:
<lb />Mais que ſon compagnon en courant plus auant.
<lb />En eſtoit ce matin reuenu plus ſçauant:
<lb />Et c’eſt de celuy-cy, par vn bon-heur celeſte,
<lb />Que nous ſommezau point d'apprende tour le reſte.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />c
</fw><lb />On cherche cet Argante, &amp; voſtre entier plaiſir
<lb />succedela bienetolt à tout rone dcnre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Plus je puis eſperer, plus mon deſir s’augmente,
<lb />Qu’on s’auance à chetcher &amp; trouuer cet Argante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Ie croy que ç’en eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Enfin ſi ſon rapport
<lb />Ne me rend tout mon bien j’ay fait naufrage au port:
<lb />O port! ô noble port! magnifique riuage
<lb />Tu peux t’enorgueillir de ce pompeux naufrage
<lb />Que tout le ſang royal d’Irlande en vn moment,
<lb />Aye trouué chez toy ſon ancien monument.
<lb />O rochers! ô ſablons! ô montagnes! ô plaines!
<lb />Traſtct-vous o anegerou d’aoregerme, peinc.;
<lb />Adouciſſez, ou bien racourciſſez mon ſort,
<lb />Ou rendez-moy ma vie, ou donnez-moy la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOOALD.
<lb />Tous les lieux ſont battus par des couriers fideles,
<lb />Sire, &amp; meſme je croy qu’en voicy des nouuelles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROT, NEARQVE, MOGALE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />T bien, Nearque : Enfin as-tu bien exploité?
<lb />ZMe rendras-tu bien-toſt ce que tu m’as oſté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Pour trouuer le ſujet des queſtes ordonnées,
<lb />Sire, tous les moments me ſemblent des années,
<lb />A m’en donnerle ſoin vos ordres m’ont preſſé
<lb />D’autant plus que ſur tout j’y ſuis intereſſé.
<lb />Autresfois (ſans ſçauoir) ſi j’ay pû vous déplaire,
<lb />Ie ſçay que maintenant je puis vous ſatisfaire.
<lb />Pour me lauer du crime innocemment commis,
<lb />Le Ciel juſte a daigné me fournir des amis,
<lb />Et meſme par bon-heur m’a pourueu d’vn intime
<lb />Irlandois naturel, qu’on appelle Trophime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da n d le.
<lb />Mogale m’en parloit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Sire, par la rigueur
<lb />De mon Arreſt donné je viuois en langueur,
<lb />Mais je vis maintenant dans vne douce attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et bien par ton Trophime as-tu pû voir Argante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NBARQVE.
<lb />Sire, il m’a bien conduit chez luy pour le chercher;
<lb />Mais vn leger ſoupçon l’a fait fuir &amp; cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />On lura lais craſtiure vourc colete,
<lb />Que ſon ſecret ſeroit puni de la Galere,
<lb />Qu’on le mettroit aux fets, ou tiendroit en piiſon;
<lb />Ce qui l’a fait trembler &amp; vuider la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tu ne l’as done pas veu?
<lb />ivoni, cuor ami, eſtime
<lb />Que maintenantil eſt découueit par Trophime,
<lb />Qui ſçait l’endroit auquel il doit s’eſtre arreſté,
<lb />It prétend l’amener à vôtre Majeſté,
<lb />Son ombrage guéri d’eſtre en vôtre diſgrace.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quels ſont encor ceux-cy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />In dulphe auec Lugtace,
<lb />Qui ſe ſont mis aux champs pour connoiſtre les ſoins
<lb />Quou ducMapicremy e i en eme cemoms,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE ROY, INDVLPHE, LVGTACE,
<lb />MOGALE, NEARQVE.
<lb />LE ROY.
<lb />Ve dit-on de nouueau?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Sire, on a veu Gerberne
<lb />urioge auec Gelaie au ionds d’vne cauerne,
<lb />Et vis-à-vis, auec vn peu d’éloignement,
<lb />LIuſante &amp; la Nourſce ont piis leur logement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel Palais!
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Et pourtant l’Infante hors ſa Cabane,
<lb />oude dausles diuunts lutpine poulmlune,
<lb />Qui pour quelque ſecret deſcenduë des airs,
<lb />Fait gracieuſement lon Ciet de ſes Delerts:
<lb />Et jamais on ne vid vne Nymphe plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel Ciel! de qui peux-tu ſçauoir cette nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a edvd IaD
<lb />D’Argante, qui ſe dit meſme auoir viſité
<lb />Tout l'endroit par ce train fraiſchement habité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />D’Argantet que dit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />sire, ſur cet affaire
<lb />Lui-meſme entretenoit certain originaire
<lb />Irlandois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NBARQVE.
<lb />C eit Trophime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Il le nommoit ainſi
<lb />En le ſollicitant de venir juſqu’icy,
<lb />rtocoituut re tetuir a vuy etcorte loyalé,
<lb />Et lui perſuadant de venir voir Mogale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI.
<lb />Lugtace, y eſtois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />Sire, j’ay bien oui
<lb />Ce deuis tout entier &amp; m'en ſuis réjoüi,
<lb />Voyant que le trauail n’eſt plus de longue haleine,
<lb />Et que tout ſe diſpoſe à vous tirer de peine.
<lb />l’atteſte de ſurplus qu’Antelme a retité
<lb />D’Armide le trelor par Gerberne égaré,
<lb />Des joyaux dont le prix eſt de valeur immenſe,
<lb />Lui déliurant pour eux fort peu de récompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de inis n..
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />Il attend Nearque pour les voir,
<lb />Et nous auons promis ſe lui faire ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Vôtre Majeſté void ce que Mogale attente,
<lb />Diſſipant à plaiſir les joyaux de l’Infante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A ROY.
<lb />Va, Nearque, va-t’en retiter ce threſor,
<lb />Ie te l’ay desja dit &amp; le repete encor,
<lb />Il y va de ton ſang, fais finir mes ſouffrances,
<lb />Ie te perds auec moy perdant mes eſperances:
<lb />Ouure &amp; jette les yeux de l’vn à l’autre bout,
<lb />F ii
<lb />Dépeſche, auance-toy, cherche &amp; foüille par tout:
<lb />Eſleue tes regards ſur les plus hautes cimes,
<lb />Baiſſe-les ſi tu veux aux plus profouds abímes,
<lb />Contourne tous les champs, écume les mareſts,
<lb />Eſuentre les rochers, renuerſe les foreſts,
<lb />Rencontre ſi tu peux quelque heureuſe auanture
<lb />Qui puiſſe terminer le trauail que j’endure.
<lb />Quoy qu’il puiſſe arriuer je m’eu prends à ton chef,
<lb />Toy ſeul m'en rendras compte, &amp; apprends derechef
<lb />Qu il yya de ton lang i le iueces de ta quelte
<lb />Te doit ou releuer ou renuerſer la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I'eſpere vous donner ſujet de m’épargner
<lb />on lvv MrsAM riancr.
<lb />Sire, on peut bien juger des choſes auancées,
<lb />Que vôtre ordre eſt le but de toutes mes penſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Va: Ie ſuis ſans repos dans tous ces embaras. Il s’en va.
<lb />Prends-en le ſoin, Mogale, ainſi que tu verfas.
<lb />Argante veut te voir, Trophime te deſire,
<lb />Donne-leur audiance, &amp; que je me retire.
<lb />Ie vais réuer chez moy quand je deuray ſortir,
<lb />Tu ſçais que ton deuoir t’oblige a m’aucrtir.
<fw><lb />Il ſe retire.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MOGALE, INDVLPHE, LVGTACE.
<fw><lb />MOGALE.
<lb />E voici donc portant le fais de tout l’affaire,
<lb />M Chargé de toue ſes ſoins ſans pouuoir m'en def<lb />faire.
<lb />Dans cet eſtat je cours riſque en mille ſujets
</fw><lb />D’eſtre mal veu du Prince &amp; blâmé des Subjets,
<lb />Si le ſuccez du fait ne répond à l’attente
<lb />Il faut que de moy ſeul chacun ſe mécontente.
<lb />Si par fois quelque choſe arriue de rebours,
<lb />Ie ſuis cauſe du tout dans les communs diſcours.
<lb />Le Roy porte la paix, je potte le ſcandale;
<lb />S’il va bien c’eſt le Roy, s’il va mal c’eſt Mogale:
<lb />Sans auoir ręcherché ces illuſtres honneurs,
<lb />Leur acqueſt nous acquiert le nom de ſuborneurs:
<lb />Ainſi nous ne croiſſons qu’au peril de décroitre.
<lb />Paroiſſans en éclairs tous preſts à diſparoitre.
<lb />Vous autres qui marchez pied à pied dans la Cour,
<lb />La fortune a pour vous ſon tour &amp; ſon retour:
<lb />Mais courant auec elle &amp; tombant dans ma courſe,
<lb />Ie ne puis que me perdre, &amp; perir ſans reſource.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYGTACE uIndulphe bas.
<lb />Ce beau diſcours n’eſt fait que pout nous éprouuer:
<lb />Mais tout ce qu’il conclud pourroit bien afriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Indulphe, qu’en dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Sans doute la fortune
<lb />Eſt toûjours à couur d’vne courſe importune,
<lb />Et ſouuent ſon contour fait perdre en vn moment
<lb />Le progrés qu’on a fait dans tout ſon mouuement:
<lb />Mais pour faire enuers vous que ce change ne joue,
<lb />Vôtre eſprit a firé d’vn cloud d’airain ſa rouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE à Indulphe bas.
<lb />Tu ſçais le chatoüiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Les plus rares eſprits
<lb />Qui viuent dans ce cours y ſont bien enttepris,
<lb />Gerberne en eſt témoin, ſon ſort que je contemple
<lb />Dans ces extrémitez me peut ſeruir d’exemple.
<lb />Que pouuoit-il pretendre en ſon illuſtre employ,
<lb />Il marchoit à peu prés d’égal auec le Roy?
<lb />Dans vn comble d’honneur la fortune riante
<lb />L’auoit fait gouuerneur &amp; pere de l’Infante.
<lb />Du haut de ces honneurs qu’il couuroit ſous ſes pas,
<lb />Il s’eſt precipité dans vn honteux trépas.
<lb />bune douten ei perdu, mais bien qu’il ſoit coupable,
<lb />I’ay le cœur attendri d’vn ſort ſi déplorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Reynard.
<lb />EVOTACE Mm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />S'il m'eût crû c’eſt par ce cloud d’airain
<lb />Qu’il pouuoit bien fixer ſon bon-heur ſouuerain:
<lb />Ce nortel accident d’vn homme ſi habile
<lb />Ditogue de nos pleurss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE bas.
<lb />O pleuis de Crocoune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Lugtace, qu’en dis-tu? doit-on le regretter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE à Indulphe bas.
<lb />Sur ſa démangeaiſon je m’en vais le gratter.
<lb />Pour moy je ne voy pas vn ſujet de le plaindte,
<lb />Et moins encor aux pleurs ſçaurois-je me contraindre.
<lb />Son horrible attentat qu’on ne peut conteſter,
<lb />Dans ce notoire excez n’eſt plus qu’à deteſter.
<lb />L’injure faite au Roy jointe à ſa contumace,
<lb />A nos Dieux n’a beſoin de pitié ny de grace.
<lb />Pour ſe perdre il a fait joüer tous les reſſorts,
<lb />Et s’eſt de gré renuu digne ne ime morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />C'eſt juger ſainement, ſon forfait deteſtable
<lb />Merite que le Roy luy ſoit inexorable.
<lb />Il eſt digne de mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE bas.
<lb />N'en ſçay-je pas donnet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Pour ce crime le Roy ne peut lui pardonner.
<lb />nelt digne de mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE bas.
<lb />Le voila bien en chance
<lb />Depuis que nous auons approuué ce qu’il penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Tu fais vn jugement bien entier &amp; bien ſain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDYETIIEREhgIAeCOM.
<lb />Te voilà bien en Cour en flattant ſon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGIACE.
<lb />Ce crime va trop loin, il faut qu’on le reprime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Quels ſont ceux que je voids?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLEHE.
<lb />C’eſt Argante &amp; Trophime.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V..
<lb />MOGALE, ARGANTE; TROPHIME,
<lb />INDVLPHE, LVGTACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />*Rophime tu vaut trop, ton bien va proſperet,
<lb />I Sans doute que le Roy te doit conſiderer
<lb />Pour tes fidelitez. Quant à toy, mon Atgante,
<lb />Que crains-tu; quel lujet t’a donné l’épouuante?
<lb />Le Roy t’eſtime ainſi qu’on te peut auoir dit,
<lb />C’eſt pourquoy tu te fais bien chercher à credit.
<lb />On ne veut que ſçauoir par vn franc témoignage,
<lb />Ta courſe du matin &amp; le feuit du voyage.
<lb />Qui t’a mis en l’eſprit que ton retardement
<lb />T’euſſe fait prepater vn mauuais traitement,
<lb />le dey e dadaclole dua dunaico tannes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Ieſçay que je n’ay pas metité ſa colere;
<lb />Mais ſi quelqu’vn croyoit que je fuſſe tenu
<lb />De retourner au lieu d’où je ſuis reuenu,
<lb />On n’y doit pas penſer: car je mourtois ſans doute
<lb />Si j’oſois derechef reprendre cette route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Tu mourrois? tu ſeras pourueu d’vn bon ſecours
<lb />Contre tous les dangers &amp; des Loups &amp; des Outs.
<lb />* Pour ce voyage entier en toute la durée,
<lb />On te fera pai tout vne eſcorte aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Ce n’eſt pas la fureur de tous les animaux
<lb />me deutennajcas, je ciams de plas giunas maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quels?
<lb />MOGALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Qu'va Dieu nouueau ne s’arme de la foudre
<lb />Pour m’écrazel &amp; nle reduire en poudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Tu crains done ce beau Dieu qui par tout ſou effort
<lb />N’a pû ſe garantir lui-meſme de la moit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Ie le crains: car j’ay veu comme vn ſpectre homicide
<lb />A traité de ſa part les deux voleurs d’Atmide,
<lb />Qui les a fait marcher par vn meurtrier courroux,
<lb />Aſin d’en tequerit le pardon à genoux.
<lb />Ce Dieu doit eſtre grand, puis-que ſa fureur dompte
<lb />Des hommes enragez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Atmide en fait le conte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Trophime en eſt témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie dois faire l'aveu
<lb />De ce tait plem d norfeur;cai mes deux yeux l’ont veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />De plus ayant voulu voir où Gerberne habite,
<lb />Et m’eſtant auancé pour en faire viſite,
<lb />Coup ſur coup menacé d’vn tonnerre grondant,
<lb />I’eus peine à m’échaper d’vn mortel accident;
<lb />Et lors meſme ſalliit tout autour de la roche
<lb />Vn feu preſt à brûler quiconque s’en approche.
<lb />le me Iens eſtaye ſculement d̀ en paiſer.
<lb />Et declare partant que je n’y puis aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />C'eſt vne illuſion par laquelle Gerberne
<lb />e dulodteuddod vduulo maſurou ae a dndonn:
<lb />Mais ce fantôme vain qui le tient occupé,
<lb />Seroit par vn bon cœut auſſi-toſt diſſipé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGANIE.
<lb />I’ay du cœur: mais je veux ſçauoir à qui m’en prendre,
<lb />Et de combattre vn Dieu je ne puis l’entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Oüi da: Mais vn eſprit ombrageux bien ſouuent
<lb />Se feint des ennemis de fumée &amp; de vent.
<lb />Trobniſe Getuctamil :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ie ne ſçaurois vous feindre,
<lb />On ne doit pas chercher des ſujets qu’on doit craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Mais ceux qu’Atgante dit inueſtir ce rocher
<lb />De Gerbetne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Ils ſont plus à craindre qu’à chercher.
<lb />Et ſi pour châtier ſon crime irremiſſible
<lb />Il faut tout hazarder &amp; tenter l’impoſſible,
<lb />Nous empitons nos ſoins voulans le prouoquer
<lb />Due cuicauto ſeutol pout mneces eu mocquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Tu ſers ton compagnon tenant pour veritable
<lb />Ce Rocher enrichi de ſon illuſtre fable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROPHIME.
<lb />Quand je poutrois tenit tout ce qu’il dit pour vray,
<lb />Si pourtant il y veut aller je le ſuiuray:
<lb />depestoi oieuulauy qu’enuade eu cocunalte
<lb />Fiſt vn ſeruice au Roy mieux que je luy veux faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Tu marcherois aſſez ſi tu n’es arteſté
<lb />Par la meſme valeur qu’Argante t’a preſté
<lb />Vn guide pour couurir ta crainte *eton refuge.
<lb />que mmoy queu die dto je caeu laute teleg.
<lb />Ctois-tu qu’en ce peril ſſon ſang ſoit ptodigué,
<lb />Si quelque auant-coureur ne lui ſonde le gué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />Ie ne ſçay ce que c’eſt; mais vn douteux naufrage
<lb />Préſumé d’vn nocher, fait fléchir ſon courage:
<lb />t pais Trophime eſt feanc, il craint d’eſtre menteur
<lb />S’il promet d’y marcher ſans guide &amp; conducteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et toy, Lugtace?
<lb />MOGALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGTACE.
<lb />Il craint pat raiſon qu’il n’y faille:
<lb />S’il ne ſçait pas l’endroit où voulez-vous qu’il aille?
<lb />Argante l’ayant veu pourroit le diuulguer;
<lb />Mais y coutir ſans lui, ce n’eſt qu’extrauaguer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Argante s'en dédit, il y tonne, on y btûle,
<lb />Et fait par ſon recit que chacun s’en recule:
<lb />C’eſt ainſi qu’en beaux mots l’eſprit ſe coutrefait,
<lb />On veut allet de langue, on s’atreſte en effet,
<fw><lb />De
</fw><lb />De bouche on le promet, de cœur on le refuſe,
<lb />Et meſme en promettant on minute vne excuſe.
<lb />s’il ſaut offrir, ce n’eſt que bonne volonté;
<lb />S’il faut executer, ce n’eſt que laſcheté:
<lb />Cependaut de nos gens la recherche atreſtée,
<lb />La volonté du Roy n’eſt pas erecutée.
<lb />Qu'y faite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYGTACE.
<lb />Peu de fait nous tient bien empeſchez,
<lb />Vn plus grand bruit tiendroit nos fuyards plus cachez.
<lb />Les perſonnes qu’on tient ſi puiſſantes en chatmes,
<lb />N’ont qu’à ſe réueillet au cliquetis des armes,
<lb />Et c’eit le preparer à quelque honteux defaut
<lb />Que les vonloit forcer &amp; prendre par aſſaut.
<lb />Il faut pour reüſſir en pareille entreptiſe,
<lb />Les tirer à l’écart &amp; ſaiſir par ſurpriſe.
<lb />Gerberne pour l’achapt &amp; l’auance du prix
<lb />De ſes prouiſions peut bien eſtre ſurpris:
<lb />Cat ſa neceſſité l’attache &amp; tient en bride,
<lb />Pour veuir receuoir icy le poit d’Armide:
<lb />Mel duddel ilenahan els couss deeass.
<lb />Pourront bien s’eſſorer en ce champ deſerté,
<lb />Et venans de leurs monts prendre l’air de la plaine,
<lb />Ils Ietont inueſtis &amp; retenus ſans peinc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INDVLPHE.
<lb />En voilà le moyen, dont chacun peut juger
<lb />Qu’on les atreſtera lans peine &amp; ſans danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a RoPiAliss ns
<lb />Pour vn peu reſpirer &amp; le donner carriere,
<lb />Sans doute ils ſortiront du clos de leur tanniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Ie croy qu’en ce faiſant on ne peut faite mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOURET,
<lb />Il y faut donc veiller, &amp; bien ouutir les yeux,
<lb />On l’a promis au Roy: Gardes qu’on ne s’oublie
<lb />A luy rendre au pluſtoſt la promeſſe accomplie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIPNE ſeule, le Crucifix en main.
<lb />On cher Eſpoux, ſeul entretien
<lb />MDe mes jouis ſolitaires,
<lb />Afftanchiſſez l’Eſtat Chrétien
<lb />Des puiſſances contraires!
<lb />Et par le prix du ſaug
<lb />Verſé de ce beau flanc,
<lb />Donnez la force à mes paroles
<lb />Pour renuerſer l’Eſtat
<lb />Où l’ancien apoſtat
<lb />S’inthroniſe par ſes Idoles.
<lb />Les cruelles pointes des cloux
<lb />Dans ce bois enfoncées,
<lb />Qui ſitent les aimables trous
<lb />De vos mains tranſpercées,
<lb />Faſſent que les peruets
<lb />Trouuans vos bras ouuerts
<lb />Y courent comme à leur refuge;
<lb />Où changeans leurs habits
<lb />De loups faits des brebis,
<lb />Faſſent leur pere de leur juge.
<lb />Vos beaux pieds feduſts aux atrelts
<lb />Des peines endurées
<fw><lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A chercher patmi les foreſts
<lb />Vos brebis égarées,
<lb />Faſſent par les tourments
<lb />Soufferts aux mouuements
<lb />De leur amoureuſe pourſuite,
<lb />D'vn rencontre acheué
<lb />Que le monde ſauué
<lb />Se maintienne dans leur conduite.
<lb />Le fer meurttier qui fit le jour
<lb />A ce cœut plein de flanimes,
<lb />Pouſſe les feur de ſon amour
<lb />Dans le fonds de nos ames:
<lb />Douloureuſe chaleur,
<lb />Chaloureuſe douleur
<lb />Fay qu’aimant comme eſtant aimée,
<lb />Par vn dernier effort
<lb />Et d’amour &amp; de mort
<lb />Ie brûle &amp; je ſuis conſommée.
<lb />Faites enfin mon doux Sauueur
<lb />Qne voulant eſtre voſtre,
<lb />Pour jouir de cette faueur
<lb />Ie ne ſois à point d’autre:
<lb />Et n’ayant plus que vous
<lb />Pout pere &amp; pour époux
<lb />Parmi les rigueurs temporelles
<lb />Qui s’oſtrent à mes yeux,
<lb />Mon ame couré aux Cieux
<lb />Chercher vos douceurs eternelles.
<lb />Non non, je n’apprehende pas
<lb />Le tourment &amp; la peine,
<lb />Attachant mes yeux ſur les pas
<lb />D’vn ſi cher Capitaine:
<lb />Pour ſuiure le party
<lb />D'in Dieu aneanty
<fw><lb />6 iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />3
<lb />8
<lb />Ie couis &amp; m’auance en la lice,
<lb />Et ſous ſet doux attraits
<lb />Ie veux boire à longs traits
<lb />L'amertume de ſon calice.
<lb />Ie combartray mes ennemis
<lb />A meſmes auantages,
<lb />Puit-que vous les auez ſoûmis
<lb />En ſouſttant leuts outrages:
<lb />I'iray d’vn front de fer
<lb />Attaquer tout l’Enfer,
<lb />Et pour combler mes eſperance
<lb />Ie vaincray leurs efforts
<lb />En ſoufftant mille morte
<lb />A la veuë de nos ſouffrances.
<lb />Le monde nous promet ça bas
<lb />La paix &amp; les délices,
<lb />Où vous conduiſez aux combate
<lb />Des croix &amp; des ſupplices:
<lb />Mais le monde nous ment
<lb />Et pouſſe en vn moment
<lb />Dans vne fin abandonnée,
<lb />Où vous ſeul augmentez
<lb />Ce que vous promettez
<lb />D'vne eternité couronnée.
<lb />Ioy paroiſt vn fou courant en l’air: &amp; elle pourſuit.
<lb />Quel feu, quel ſigne, qu’eſt cecy?
<lb />Tentends, j'entends mon heure,
<lb />Vous le voulez donc mon ſoucj,
<lb />Vous voulez que je meuré:
<lb />Ie le veux, je le veux.
<lb />Ie vous offre mes vœux,
<lb />Mon Dieu, ſoſtenez mes alarmes,
<lb />Et loyez en ma main
<lb />Contre vn pere inhumain,
<lb />Mon bouclier &amp; toutes mes armes.
<fw><lb />57
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROD, DLTNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />V'eſt, qu'eſt-ce, qu’eſt cecyì ma raiſon &amp; ma
<lb />voix
<lb />Tombent en deſartoy voyant ce que je voids.
<lb />Eſt-ce bien là ma Dipne, eſt-ce là cette belle,
<lb />Le mitoir des beautez: non non, ce n’eſt pas elle.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A AAIaD u le a todos.
<lb />La poitrine me bat: ô cœut lâche &amp; poltron
<lb />Appaiſe, appaiſe-toy, regardant ce patron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sont-ce bien là ces yeux dont l’aurore jumelle
<lb />Amttote maaouejeu. (non non, ce n’eſt pas elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE à la Croix.
<lb />Que erains-tu, pauure fille, ayant le Roy des Rois
<lb />Qui te met à couuett ſous l’ombte de ſa Croix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſt-cè-là cette bouche où le baiſer fidelle
<lb />M’eût mis au rang des Dieux:non non, ce n’eſt pas elle.
<lb />Si le ſang ne ment point, pourtant je ne ſçay quoy
<lb />Me dit au fonds du ceede que colaup eleu moy.
<lb />Reconnois bien ton ſang, ô nature cruelle!
<lb />C’eſt ma Dipne: Ce l’eſt? Mais non ce n’eſt pas elle.
<lb />Qu’eſt deuenu le train qui ſuiuoit ſes appas?
<lb />Cheie Dipne, eſt-ce vous?
<lb />C
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Non, je ne la ſuis pas.
<lb />G iij
<fw><lb />.. ... a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Dieux ne ſouſtrez pas que ce mal-heur m’auiennei
<lb />Ious n'eſtes pas mon iang: quoy concz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ie ſuis Chrétlenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et taloy t’apprend-elle à reſiſter aux Rois,
<lb />Ie te? mais helas! non, mille fois j’en mourtois:
<lb />Mais ſans doute il taut oreu que le Cler me retienne,
<lb />Aye pitié de moy mon cœut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIRNE.
<lb />Ie ſuis Chrétienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sois ce que tu voudras, les Dieux me ſont teſmoins
<lb />Qu'en ton aueuglement je ne t’aime pas moins:
<lb />Mais mon plus chet ſoucy tourne ſur moy ta face,
<lb />Et ſoulage mes maux d’vn mot de bonne grace.
<lb />Ouure-moy ton beau ſein &amp; rend-le poſſeſſeur
<lb />De mon Sceptre &amp; de moy par vn trait de doueeur.
<lb />Voy mes yeux de tes jeux, &amp; les feux de tes charmes
<lb />Taritont auſfi-toſt les ſources de mes larmes.
<lb />1060 ceuc imun enMusars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Tout beau, ce que ſe tiens
<lb />Vous apprend que ma main eſt au Dieu des Chrétiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Veux-tu pas ma Couronne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DeR.
<lb />Abus, le Diadéme
<lb />Du vray Roy que je tiens eſt celuy ſeul que j’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Veux-tu pas vn Eſpoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Vn ſeul de mes cheueux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAG
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Prend de moy cetanneau qui par ſa formne ronde
<lb />Ive dont que coutonnet le plos otau doigt du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />En ce beau corps cinq trous de pourpre enuironnez
<lb />Rendent de cinq anneaux tous mes doigts couronnez:
<lb />uis'eſt en cet endroit par des nopces auſteres
<lb />Qu’on s’épouſe en la foy de nos ſacrez myſteres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DL ROI.
<lb />Eſpouſe, ma Vénus, quel qu’vn quiſſoit plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIINE.
<lb />C'eſt la vraye douceur qu’auoir Dieu pour Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu'eſpere-tu de luy qu’vne miſere ertreſme,
<lb />Puis qu’on ſçait qu’il n’a pû s’en garantir ſoy-meſme,
<lb />On ne void en ce bois de ce Dieu prétendu,
<lb />Qu’vn portrait de gibet, &amp; çeluy d’vn pendu.
<lb />Princeſſe de beauté, change-moy ce fantôme,
<lb />Pour vn Eſpoux toyal qui t’apporte vn Royaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Retirez-vons de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Me teconnois-tu bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTTNE.
<lb />Ou vous eſtes mon pere, ou vous ne m’eſtes rien.
<lb />Ce cher Eſpoux qui peut ſouffrir vôtre blaſphéme,
<lb />Ainſi traité qu’il eſt, c’eſt celuy ſeul que j’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ao do le
<lb />Veux-tu pas m’épouſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Pour vous cirer d’erreur.
<lb />I'épouſerois pluſtoſt le moindre Laboureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RGY.
<lb />Eſtant ſi tendre à tous, me voyant ton plus proche,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE,
<lb />doueyclcauncoche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />un vonsm eltes dop plocue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Dieur! le cœur me fend
<lb />A ces mots; mais pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ma loy me le deffend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O deteſtable loy! laut.iſque je la tiemne!
<lb />Non non, je ne ſuis pat Chrétien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DITNE.
<lb />Ie ſuis Chrétienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais qui doit de nous deux faite obſeruer ſa loy?
<lb />La fille eſtant Subjette, ou le Pere eſtant Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ce Dieu nôtte vray Roy doit eltre lans reſetue
<lb />Reconnu le premier en ſes loix que j’obſerue;
<lb />Ma mete dans ſes jours vous en pût dire autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Elle viuoit contente, &amp; j'en eſtois content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Que ne me ſouffrez-vous en ſa meſme croyance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie vous y ſouffritois en meſme concurrence;
<lb />I'agréois ſon plaiſir &amp; c’eſtoit mon deuoir,
<lb />mure ueupuan vuuueemiopuoupcauoir:
<lb />Mais je puis en tout cas contraindre vne perſonne
<lb />Qui ue m’égale point au droit de ma Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis-je la poſſeder?
<lb />DIPNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce ſont là tous mes veeux,
<lb />Et pour l’auoir tu n’as qu’à dire je la veux:
<lb />C’eſt toy ſeule qui peux &amp; qui dois y pretendre,
<lb />le te ronte, ma Oipne; &amp; ta n'as qu’à la prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ma foy:
<lb />DIPNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />De ta foy ne touchous pas ce point,
<lb />Eſtant égale à moy je ne te contrains point,
<lb />le te veux oien Onteueuue, ce te promcacucores
<lb />De mettre entre mes Dieux le Dieu que tu adores.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Vos plus parfaits deſirs excedent en defauts.
<lb />Vous parlez de meſler le vray Dieu dans les faux,
<lb />Ou mon Dieu dans vot Dieux; c’eſt rendre ſociables
<lb />Le jour parmi les nuits, ou Dieu parmi les diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie vous regarde en Reyne en vn dtoit herité
<lb />D’apir &amp; de patter en Souüeraineté.
<lb />Faites que par ce droit vôtte foy ſe maintienne;
<lb />Soyez Reyne ſi vous voulez eſtre Chrétienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />C’eſt tout ce que je veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que ce mot eſt charmant,
<lb />Let Dieux ont attendri ce cœur de diamant,
<lb />sus donc que ma lunon paroiſſe en Souueraine,
<lb />Que la moitié d’vn Roy ſe faſſe voir en Reyne.
<lb />Où ſont tous ſes atours.
<lb />On luy preſente des habits royaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Hola: Tout beau, hola;
<lb />le veux eſtre Chrétienne, &amp; ne veux que cela,
<lb />l’ay dit &amp; le redis, afin qu’on s’en ſouuienne,
<lb />le ne veux que cela (parlant d’eſtre Chrétienne.)
<lb />Qu’on l’habille: Ces mots ne font que m’enſeigner
<lb />Queene veuvee qunmut la comtamde a Teguer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ou vous feiguez, ou j’ay grand ſujet de me plaindre,
<lb />Me regatder en Reyne &amp; vouloit me contraindie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’on l’habille.
<lb />LE ROY.
<lb />On luy veut oſter le Crucifix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Profane, oſte-moy ces atours,
<lb />Et ne uie fauſs point l’objet de mes amouts.
<lb />Quel traitement de Roy à l’endroit de ſa ſille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soyez Reine.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />de iui Cincucune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR ROY.
<lb />Qu’on l’habille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Mon pere, mon cher pere, où j’ay tout mon recours!
<lb />Mon Gerberne venez, courez à mon ſecours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />GERBERNE, DIPNE, LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />TIaisy Maenent mo,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Il eſt temps d’y paroître!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Que craignez-vous ayant en main vôtre bon Maître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />On me le veut rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Il eſt viay qu’on le veut;
<lb />Mais ſi vous ne voulez, tout l’Enfer ne le peut.
<lb />Craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Helas! non : mais je ſouffre vn outrage
<lb />Ma pajcetourde toui pouume doucet courage.
<lb />Cher pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Chere fiſle lil Vous taut ſans atreſt
<lb />Penſer que Dieu pour ſoy prendra vôtre intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſt. ce-là ce cher pete, ô qu’il a bonne grace!
<lb />Monſtre infame oſes-tu t’expoſer à ma face,
<lb />Et te jotier auec vn hortible attentat
<lb />De moy, de ma famille, &amp; de tout mon Eſtat?
<lb />Qu’eſt deuenu ton front? fais-tu ſi peu d’eſtime
<lb />De m’auoir irrité par l’hotteur de ton crime!
<lb />De quel œil me voids-tu, petſide &amp; déloyal,
<lb />delecicevovaanedemnvojas
<lb />As-tu crû par raiſon cette faute commune,
<lb />Réue-là ſi tu peux, &amp; m’en donne quelqu’vne,
<lb />Tygre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />I'obeïray puis-qu’il m’eſt commandé;
<lb />Sire, &amp; rendtay raiſon de nôtre procedé.
<lb />Ie ne produiray point de legetes excuſes,
<lb />Et ma face &amp; ma voix ne ſeront point confuſes,
<lb />Aſſeuté du ſecouts que Dieu me doit fournir,
<lb />Puis-que traitant ſa cauſe il doit la ſoûtenir.
<lb />La feuë Reyne allant voir la Cité triomphante,
<lb />Sous vótre bon plaiſit me chatgea de l’Infante.
<lb />Vous me liſtes tous deux commandement exprés.
<lb />De n’auoir autte ſoin qu’à la veiller de prés,
<lb />Pout cultiuer ſes mœuit, &amp; d’ene ardeur fidelle
<lb />L’aſſortir des vertus qui fuſſent dignes d’elle,
<lb />Dieu la teleue, Sire, aux plus hautes vertus,
<lb />L’ayant fait triemphet des Demons abbatus.
<lb />Pour l’honneur il n’en eſt point qui ne lui conuienne,
<lb />Elle eſt toute d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />C’eſt tout ce que je ſuis.
<lb />aciuis toute Emtetienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Ce mot porte en effet
<lb />La leçon que la Reyne en mourant lui a fait.
<lb />En ce terme diuin eſt compris le ſommaire
<lb />De tous les ſaints diſcours de cette aimable Mere:
<lb />Cat compatant le Temps auec l’Eternité,
<lb />Et cet eſtat de mort à l’immortalité;
<lb />Ma Dipne (lui dit-elle) attendez des fortunes
<lb />Que le Ciel vous reſetue au de-là des communes.
<lb />La Tetre eſt trop petite au cœur bien étendu:
<lb />Si vous la méprilez tout le Ciel vous eſt dû.
<lb />e ctenmesaereteree toue scarepretendre;
<lb />C’eſt nôtre vray Royaume où je vais vous attendre:
<lb />Etpour y patucun laus dlelt ou delauts
<lb />Soyez Chrétienne, &amp; vous aurez tout ce qu’il faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ie la ſuis, chere Mere, &amp; la ſeray ſans ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />octon ve celedcrentoteqve le Mlme eMueG
<lb />Employa, promettant d’abjurer les faux Dieux
<lb />Dont la Reine contente acheua ſes adieux.
<lb />Vous eſtiez preſent, Site; &amp; c’eſt à vous de croite
<lb />Si je conte vne fable ou recite vne hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Où veulent aboutir les diſcouts que tu fais,
<lb />Prétend:<lb />Prétends-tu d’en couurir l’hotreur de tes forfaits?
<lb />La Reine t’honora, donc la raiſon t’ordonne
<lb />Que tu ſois vn meſchant dautant qu’elle fut bonne.
<lb />Voila bien faiſonuet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Ie n’ay fait qu’obelt,
<lb />Sire, &amp; vous le ſçaurez, s’il vous plaiſt de m’olir.
<lb />Elle me commanda.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />De perdre ma famille,
<lb />De tuiner mon Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />De ſauuet vôtre fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et ne ditas-tu pas encor qu’elle voulut
<lb />Te lauciey cuctcnerie poic de fontaide .
<lb />Et pour t’accommoder à ſon humeur legere,
<lb />Qu’il falloit luy trouuer cette terre étrangete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />outteport je n’ay pû luy trouuer de meilleurs,
<lb />Ayant ſceu qu’on auoit conclu ſa perte ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où donc?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBAKNH.
<lb />Chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE.
<lb />Par le conſeil infame
<lb />Qu’on auoit donné d’en faire vôtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Souffriray-je toûjours cet objet odieux,
<lb />Qu’on s’auance à tirer ce tygre de mes yeux.
<lb />MOGALE le fait ſaiſir par vn Archer, &amp; l’emmens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERBERNE à Dipne en s’en allant.
<lb />Chete Princeſſe, au Ciel faut-il enfin nous rendre
<lb />din cien au cieis au Ciel, ou je vasyous attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ton Ciel ſoit l’échaffaut d’vn infame trépas.
<lb />Va, traiſtre, marche, cours, &amp; là ne l’attend pas.
<lb />Ma Reine je le veux meſurer à ſon aulne,
<lb />L'échanffaut ſoit ſon Ciel, le vôtre ſoit mon Thrône,
<lb />n’ianoit laite enmn pens ce moorneur
<lb />Qui troubloit mon repos &amp; perdoit vôtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DITNE en rauiſſement,
<lb />Grand Dieu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quuti tous conc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Dieu d’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doux Sauueur!
<lb />DIPNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ua d Ra lo.
<lb />Qu'eſt cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIENE
<lb />Quel etrange carnage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Faites-nous mieux patoitre vn eſprit conſolé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />ſeeceueb deregueau quious eſt immolé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne vous comprends point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />O ſanglante journés
<lb />H
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quel effroy vous ſaiſit?
<fw><lb />43<lb />25.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Cette ame eſt couronnée:
<lb />Courage, ç’en eſt fait, &amp; ce ſang precieux,
<lb />D'vn effort tout-puiſſant s’eſt ouuert tous les Cieux.
<lb />Cher pere, joüiſſant de la gloite diuine,
<lb />N’oubliez pas icy vôtre pauure orpheline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AA oRa.
<lb />Ma Reine où penſez-vous, vous ne me dites mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />I'y conſens de bon cœur, nous-nous verrons bien-tôt.
<lb />hors de rauiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou tuis-je, qu’eit cecy qu’auetsvousame dhie;
<lb />Et bien il eſt viuant nonobſtant ſon martyre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2IV.
<lb />MOGALE, LULLE, LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ats d es de n de
<lb />lre, Gerberne eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Il vit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Ce jour heureux
<lb />Aftranchit vôtre Cour d’vn homme dangereux,
<lb />Et dans ſon ſang s’éteint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2AI.Aau3.
<lb />Sallume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />D'vn Courtiſan rempli de honte.
<lb />La memoire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DNNE.
<lb />Plein de gloire.
<lb />H ij
<lb />Non non, il n’eſt pas mort, &amp; ne mourra jamais;
<lb />olieun coeithaa da ecieite ralais..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />I'ay veu de mes deux yeux ſa teſte condamnée,
<lb />Trempée dans ſon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ie l’ay veu couronnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais s’eſt-il reconnu; m’a-il crié mercy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dequoy?
<lb />DIPNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR ROT.
<lb />Taiſez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Sire, il eſt mort endurcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIINE.
<lb />Ie metais; mais le Ciel en ſouffre violence,
<lb />Et par la voix d’autruy remplira mon ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Il eſt vray, le ditay-je, oſeray-je parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle.
<lb />no RCOY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Sire, on a veu des prodiges en l’ait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quels prodiges?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Ie crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Parle, dis-je, &amp; t’appreſte
<lb />De ne rien déguiſer ou de perdre la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Sire, je l’ay veu mort, &amp; pourtant ce Sorciet
<lb />N'eſtt pas preſté le col au trenchant de l’acier,
<lb />Que nous fûmet ſoudain contraints à tourner face yein
<lb />Aux prodiges nouueaux atriuez ſur la place? 17
<lb />Car dans vn long rayon on vid fondre d’enhaut
<lb />Deux Couronnes en l’ait fires ſur l’échaffaut,
<lb />Eſclatantes en feux d’vne étrange metueille;
<lb />*
<lb />T
<lb />L'vne en couleur de ſang, l’autre blanche &amp; vermeille,
<lb />Mais ayant ébloüi nos yeux par mille éclairs,
<lb />La teinte en ſang reprit ſon chemin par les airs;
<lb />L'autre ſans s’émouuoir conſtante à nôtre veuë,
<lb />En ſon premier arreſt demeure ſuſpenduë.
<lb />I eſt meſme au pouuoir de votre Majeſte
<lb />D'auoir ſes yeux teſmoins de cette verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non non, je ne veux pas pour toutes les caprices
<lb />De ces enchantemens retarder nos délices.
<lb />Ma Reine, nous n’auons qu’à releuer nos joure
<lb />De ces triſtes objets, &amp; combleas nos amours:
<lb />Allons reuoir Dublin, où tout l’Eſtat s’appreſte
<lb />De nôtre hymen toyal ſolemniſer la feſte,
<lb />Qu’on penſe à démarer &amp; pouſſer en auant
<lb />Nos Vaiſſeaux, déprojant touvieuis vones au vent.
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIINEe
<lb />Allez; ma Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ta Loy me deſeſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Me deffend d’accepter pour mon Eſpoux mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons, ma Reine.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Allez, mon pere, de ma part
<lb />Ie ſeray mariée auant vôtre départ.
<fw><lb />H iij
</fw><fw><lb /> 3i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.seaλι6 ni. 2 *LH-ROY..;
<lb />.*3
<lb />Ne t’opiniãtre plus, de peur que ton courage
<lb />Ne change ma douceur en fureur &amp; en rage:
<lb />Mais peut-eſtre ce bois par vn charme ſecret,
<lb />T’oblige à me tenit ce langage indiſcret.
<lb />Quitte moy cette Croir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE. .
<lb />Non non, pluſtoſt la vie.
<lb />Par vôtre propre main me doit eſtre rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Par ma main? tu l’as dit: Si je ne ſuis content
<lb />Ie te feray connoiſtre où cette main s’étend.
<lb />Tu me dois obeïr, perfide, &amp; ta naiſſance
<lb />Ne te diſpenſe point de mon obeïſſance:
<lb />Tu me dois obeït, &amp; n’auoit point de loy
<lb />Bey de laigionque celle detonRoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis Chrétienne.
<lb />DIPNE.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />O Dieux dédy-toy! ou je jute,
<lb />Que cette propte main punira ton injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ie veux viure Chrétienne &amp; Chrétienne mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy? ie perds donc ainſi le temps à diſcourit.
<lb />Regarde cette dague, &amp; ſi ton cœur s’obſtine
<lb />Ie l'iray déchirer au fonds de ta poittine</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis Chrétienne.
<lb />L22L avns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY la tuë.
<lb />Or ſus; va déloyale, &amp; meurs
<lb />En la punition de tes noires humeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ieſus.
<lb />DIPNE tmuuu morte.
<lb />LE ROY jettant ſa dague, que les gardes prennent.
<lb />Va, maudit fer, je n’en puis plus, je pâmes'
<lb />Mes gardes atreſtezſi vous pouuez cette ame!
<lb />Où ſuis-je, qu’ay-je fait, qu’on me rende ce fer
<lb />Pour m’aider à pouſſet mon eſprit dans l’Eufer?
<lb />Mes gardes, s’il me faut vous traitter de priere,
<lb />De grace rendez-moy cette dague meurtriere,
<lb />Pout punir le mal-heur qu’elle m’a procuré,
<lb />En perdant mon enfant d’vn coup deſnaturé. 1
<lb />N’auois-je point de bras que pour arracher l’ame
<lb />Au plus pur de mon ſang par cette honteuſe lame?
<lb />Mon cœut ne viuoit-il que pour meurtrir à tort
<lb />Vn cœur qui meritoit d’eſtte exempt de la mort?
<lb />1
<lb />
<lb />L
<lb />21
<lb />
<lb />N’auois-je poiat d’eſprit que pour laſcherla bride
<lb />Aux ſanglantes fureurs d’vne main patibatim
<lb />Qu on metrouuece rer, &amp; qu’ilme toit tenau,
<lb />- *1
<lb />Pour me perdte aptés tout, puis-que j’ay tout perdu.
<lb />1
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE.
<lb />V.
<lb />AMBROKELE, GELASE, LE ROY,
<lb />MOGALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE.
<lb />Mon Dieu qu’eſt cecy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE
<lb />Quelle rigueur fatale 
<lb />A mis en cet eſtat cette Vierge royale?
<lb />Sire, qu’auez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Va-t’en la ſecourir
<lb />Si tu peux, va Gelaſe, &amp; laiſſe-moy mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ild olle è
<lb />AMBROKGLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Laiſſe-moy, va-t’en pauure Nourriee,
<lb />Et ne ſurcharge point par tes pleurs mon ſupplice,
<lb />I’ay aſſez de mes maur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBROKELE à la Princeſſe.
<lb />Ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE uu Prinçeſſe.
<lb />Tout mon bién.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMNRORELE.
<lb />Helas! je ſuis Chrétienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELASE.
<lb />Helas! je ſuis Chrétien.
<lb />Pourquoy ne courions-nous vne meſme fortune,
<lb />Puis-que nous ſoûtenions vne cauſe communẽ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />au Roy.
<lb />Puis-qu’en la meſme foy nos cœurs eſtoient vnis,
<lb />Si ſon cceur a failly, que nos cœurs ſoient punis.
<lb />Sire, armez derechef vôtre main vangereſſe,
<lb />Et meſlez nôtre ſang au ſang de la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à Mogale.
<lb />Mogale, qu’en dit-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOGALE.
<lb />Veu leur forfait commis
<lb />Et la gloire qu’ils font d’eſtre vos ennemis,
<lb />Sire, ils ſont criminels, &amp; leurs teſtes coupables
<lb />De tout, ſauf de la mort, ſemblent eſtre incapables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C'eſt là ton beau conſeil, qui m’a troublé le ſens
<lb />Et reduit en l'eſtat des mal-heurs que je ſens.
<lb />Gerberne te faſchoit, &amp; ta jalouſe enuie
<lb />Par là s’eſt auiſé de luy rauir la vie:
<lb />Et pour eſtre ſurpris de ce conſeil mocqueur,
<lb />I’ay percé, j’ay meuttry, j’ay déchité mon cœur.
<lb />Va, flatteur déloyal, va, complaiſant funeſte
<lb />Qui m’as empoiſonné paur l’appas d’vn inceſte.
<lb />C’eſt moy (traiſtre) e’eſt moy, par ta fraude animé
<lb />Contre mon propre cœur, qui teſte enuenimé:
<lb />C’eſt moy qui ſuis chargé de l’horreur de tes crimes,
<lb />Offrant à tes plaiſirs de ſanglantes victimes.
<lb />Donc toûjours à meurtrir tu veux m’éuertuer;
<lb />Mais je te tuërois ſi i’auois à tuer.
<lb />Or honteux du conſeil de ta fureur extreſme,
<lb />Ie le veux corriger en faueur de toy-meſme.
<lb />Retire-toy d’icy, va-t'en loin de mes yeux,
<lb />Ou tu verras combien tu m’as ſait furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mogale ſe retire.
<lb />Embraſſe-moy, Gelaſe; à moy, panure Nourrice:
<lb />Aprés auoir ſi mal reconnu ton ſeruice,
<lb />Ten luis au repentir, &amp; forme le delſelut
<lb />De mieux recompenſer les faueurs de ton ſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DIPNE en vne nuée de gloire.
<lb />LE ROY, GELASE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />T bien, pero iutiuiahituu ot piusu farouche?
<lb />LDieu te void, Dieu t’entend, &amp; ton regret le touche,
<lb />Puis-que tu te repens, prens courage &amp; pourſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt ma Dipne.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Ma voix t’enſeigne qui je ſuls.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt la voir de ma Dipne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Oüi, c’eſt moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viuez-vous?
<lb />LE ROY.
<lb />C'eſt bien elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Par ma mort j’ay la vie immortelle,
<lb />Ton bras enuenime de colere &amp; de fiel,
<lb />M’a chaſſé de la Terre &amp; pouſſé dans le Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Dipne, helas!
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Mon ſang crie miſericorde
<lb />Pourjoy, &amp; par ma voix mon Elpouxte laccorde:
<lb />Cher pere, prends courage, &amp; viens nous viſiter,
<lb />Où ma mere t’attend &amp; je viehs t’inuiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon épouſe &amp; ma fille, ô l'heureuſe aſſemblée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> AM..
<lb />Viens prendre part aux biens deſquels elle eſt comblée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />HelſsI par quel chemin pourray-je vous trouuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Par celuy des Chrétiens qui ſeul te peut launer,
<lb />Toutes voyes d’ailleurs ſont vaines &amp; friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADIOY.
<lb />Faut-il abandonner les loix de mes Idoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Abandonne hardiment ces loir dont les erreure
<lb />Empoiſonnant ton cœut ont cauſé ſes fureurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en ſuis perſuadé.
<lb />LE TOr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Purge donc ta poitrine
<lb />Ear ui lauon Cmetien de leur fauſſe doctrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’y ſuis tout relolu.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Si tu fais ce deuoir,
<lb />na preuaiue le cueutla douuda ppauuoneseuois,
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pour me conduire en ce chemin de grace,
<lb />Ne me rejettez pas ſi-toſt de vôtre face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIPNE.
<lb />Adieu, pour maintenant Gelaſe conduira,
<lb />Et pour ce changement le Ciel y pouruoira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie perds donc mon Soleil, qui deuoit me conduire
<lb />Daus les premiers rayons qui viennent de me luire.
<lb />Comme tu vois, Gelaſe, il faut me rendte à toy,
<lb />Pour aller voir ma Dipne au chemin de ta loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Site, i’y veilleray.
<lb />GELASE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Conduy, guide &amp; gouuerne
<lb />Mes Eſtats au cheminut Dipne &amp; de Gerberne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN..
<fw><lb />
</fw><fw><lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />E pernets pour le Roy, à IBAN-BAPTISTE
<lb />IBOTTIER, d’imprimer la preſente Tragedie,
<lb />compoſée par Meſſire F. D’AVRE, Curé de Minieres;
<lb />&amp; dediée à Madame l’Abbiittet uuiuoue, rait ce 16
<lb />Aouſt 1665.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BOVVIER.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dit fait ſuiuant les concluſions du Procureur du
<lb />ORoy, les jour &amp; an ſuſdits.
<fw><lb />MVSSARD.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Texte détérioré-reliure défectueuse
<lb />NF 2 43-120-11
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Texte détérioré-reliure défectueuse
<lb />NF 2 43-120-11
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>