<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Thuilleries trage-comedie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31183482b"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Les Thuilleries trage-comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />27
<lb />B
<lb />124
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />La RIE
<lb />2
<lb />3
<lb />42
<lb />12
<lb />2
<lb />PEc
<lb />161
<lb />L4
<lb />4
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />4
<lb />L
<lb />2
<lb />eeu.
<lb />2
<lb />2
<lb />12
<lb />E
<lb />4
<lb />m
<lb />6
<lb />PRAT MRCE
<lb />4
<lb />21
<lb />nu le aeltan paime ia
<lb />E
<lb />Pe2
<lb />4
<lb />2
<lb />2
<lb />L 2
<lb />48
<lb />4
<lb />ſe
<fw><lb />e
<lb />B
<lb />11
<lb />2
<lb />8
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />41
<lb />162
<lb />1
<lb />801
<lb />6
<lb />QE
<lb />4
<lb />2
<lb />A
<lb />Heya
<lb />2
<lb />14
<lb />2
<lb />L
</fw><fw><lb />Arunes do Momlprone.
</fw><fw><lb />AVEC PRIV'LEGE DY ROG.
</fw><fw><lb />52 Distiaeca Se ana</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MIOIBIEVN,
<lb />MONSIEVR
<lb />DE LA
<lb />EIRVI
<lb />ROQ
<lb />9
<lb />Ha
<lb />VELAVRE.
<lb />ONSIEVR,
<lb />Sans m'amuſer à ces diſ<lb />cours, dont on flatte ordinairement
<lb />ceux à qui l’on dedie quelques Ou<lb />urages. Ie me contentera y de vous ſup<lb />plier de receuoir courtoiſement mes
<lb />THVILLERIES, &amp; de faire bon
<fw><lb />A 1
</fw><lb />accueil à la belle CLORIMENE,
<lb />l’ornement de ſon Sexe, &amp; la gloire de
<lb />de la Cour: qui ſans doute, quelque
<lb />Grandeur qui l’enutronne, ne ſera que
<lb />trop glorieuſe d’aller ſoubs voſtre pro<lb />tection, entretenir ceux qui ne l’ont peu
<lb />voir paroiſtre ſur le premier Theatre
<lb />de France. Ce n'eſt pas pourtant que
<lb />voſtre Naiſſance &amp; voſtre Vertu, ne
<lb />ſoyent vne haute matiere de louange,
<lb />&amp; vn ſujet capable d’occuper les meil<lb />leurs eſprits de la terre. Mais c'eſt que
<lb />te croy, que ce n’eſt pas dans vne Epi<lb />ſtre qu'on doit parler de ces belles cho<lb />es, &amp; qu'il faut que ie reſerue tous
<lb />les aduantages que i’ay de la Nature,
<lb />&amp; de l’Art, pour parler dignement des
<lb />effects de voſtre eſprit &amp; de voſtre
<lb />courage. Attendez-donc, MON<lb />SIEVR, cét effort de mon trauail, &amp;
<lb />receuez cependant cette Trage-Come<lb />die que ie vous offre, comme vn teſ
<lb />moignage du deſir que i'ay de ne de<lb />meurer point ingrat à vos bien-faicts,
<lb />vnemarque de l’honneur que ie re<lb />coy d’eſtre,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />oſtre tres-humble, &amp; tres
<lb />obeyſſant ſeruiteur,
<fw><lb />DER.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIVILEGE DV ROY
<lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France
<lb />&amp; de Nauarte, A nos amez &amp; feaux Con<lb />ſeillers les Gens tenans nos Cours de Parle<lb />ment, Maiſtre des Requeſtes ordinaires de
<lb />noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, Pre<lb />uoſts, leurs Lieutenans, &amp; autres nos Iuſticiers &amp; Oſfi<lb />ciers qu’il appartiendra, Salut. Noſtre bien amé AN<lb />THOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire.
<lb />Nous a fait remonſtrer qu’il deſiroit faire imprimer vn
<lb />Liure intitulé, Les Thuilleries, Trage-Comedie, ce qu’il ne
<lb />peut faire ſans auoir ſur ce nos Lettres humblement re<lb />queranticelles. A CES cauſes deſirant fauorablement
<lb />traitter ledit expoſant, Nous luy auons permis &amp; per<lb />mettons par ces preſentes de faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter ledit Liure en tous les lieux &amp; terres de noſtre
<lb />obeïſſance, par tels Imprimeurs, en telles marges &amp; ca<lb />racteres, &amp; autant de fois qu’il voudra, durant le temps
<lb />&amp; eſpace de ſept ans entiers &amp; accomplis, à compter du
<lb />iour qu’il ſera acheué d’imprimer. Faiſant deffenſes à
<lb />tous Imprimeurs, Libraires &amp; autres de quelques con<lb />ditions qu’ils ſoient, tant Eſtrangers, que de noſtre
<lb />Royaume, d’imprimer, vendíe ny diſtribuer en aucun
<lb />endroit ledit Liure ſans le conſentement de l'Expoſant,
<lb />où de ceux qui autont droît de luy en vertu des preſen<lb />tes, ny meſme d’en prendre le tiltre, ou le contrefaire
<lb />en telles ſortes &amp; maniere que ce ſoit, ſoubs couleur de
<lb />fauce margeou autre deſguiſement, ſur peine aux con<lb />treuenans de trois mil liures d’amende, appliquable vn
<lb />tiers à Nous, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de Paris, &amp; l’autre
<lb />tiers à l’Expoſant, de confiſcation des exemplaires con<lb />trefaits, &amp; de tous deſpens, dommages, &amp; intereſts: Meſ<lb />mes ſi aucuns Libraires &amp; Imprimeurs de noſtre Royau<lb />me, ou Eſtrangers trafiquans en iceluy eſtoient trouuez
<lb />ſaiſis des exemplaires contrefaits, Nous voulons qu’ils
<lb />ſoient condãnez en pareils amendes que s’il les auoient
<lb />imprimez, à condition qu’il ſera mis deux exemplaires
<lb />dudit Liure dans noſtre Bibliotheque publique, &amp; vn
<lb />autre en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier
<lb />Cheut lier, Chancelier de France, auant que pouuoir ex<lb />poſer ledit Liure en vente, a peine de nullité des preſen<lb />tes, Du contenu deſquelles Nous voulons, &amp; vous man<lb />dons que vous faciez iouïr &amp; vſer plainement &amp; paiſi<lb />blement ledit Expoſant, où ceux qui auront charge de
<lb />luy, faiſant ceſſer tous troubles &amp; empeſchemens ſi au<lb />cuns leur eſtoit donné. VOVLONS auſſi qu’en mettant
<lb />au commencement ou à la fin dudit Liure vn extraict
<lb />des preſentes, elles ſoient tenuës pour deüement ſigni<lb />fiées, &amp; que foy yſoit adiouſtée comme à l’original.
<lb />MANDONS en outre au premier noſtre Huiſſier ou
<lb />Sergent ſur ce requis, de faire pour l’execution des pre<lb />ſentes tous exploits neceſſaires, ſans demander autre
<lb />permiſſion: CAR tel eſt noſtre plaiſit, nonobſtant Cla<lb />meur de Haro, Chartre Normande, priſe à partie, &amp; lety
<lb />tres à ce contraires. Donné à Paris le dernier iour de De<lb />cembre l’an de grace mil ſix cens trente-ſix, &amp; de noſtre
<lb />regne le vingt-ſixieſme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par le Roy en ſen Conſeil,
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />DEMONCEAVX.
<fw><lb />Acheué d’imprimer le 3. Mars, 1636.
<lb />Les Exemplaires our aſtafi</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES ACTEVRS.
<lb />ALCIDON.
<lb />LVCIDAN.
<lb />Amoureux de Clorimene
<lb />ayant quitté Daphnide.
<lb />Amoureux de Daphnide.
<lb />DAPHNIDE. Amoureuſe d’Alcidon.
<lb />PHILIS.
<lb />LIDIAN.
<lb />BASQVE.
<lb />CLORIMENE.
<lb />DORIS.
<lb />Suiuante de Daphnide.
<lb />Amy commun de Luci<lb />dan, &amp; d’Alcidon.
<lb />Laquais de Lucidan.
<lb />Maiſtreſſe d’Alcidon.
<lb />Compagne de Clorime.
<lb />ne, &amp; amoureuſe de Do<lb />randre.
<lb />DORANDRE. Amy d’Alcidon, &amp; amou<lb />reux de Doris.
<lb />LE PROVENÇAL. Laquais d’Alcidon.
<lb />LE PAGE.
<lb />TERSANDRE.
<lb />De Daphnide.
<lb />Qui a contrefait la lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />RETV IEEICII.
<lb />TRAGE-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIDON. LVCIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />AN
<lb />ALCIDON.
<lb />Vcidan, c’eſt icy, que ta langue indiſ<lb />crette
<lb />Doit reparer le tort d’vne iniure ſe<lb />crette.
<lb />Que l’eſpee à la main tu dois faire raiſon,
<lb />De mes ennuis paſſez, &amp; de ta trahiſon.
<lb />–----- 4
<lb />- -U vo-x-n
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie ne ſçay quel Demon a coniuré ta perte,
<lb />En te perſuadant vne iniure ſoufferte.
<lb />Ma langue n’a iamais auancé rien de faux.
<lb />L’offence que tu crois vient de tes ſeuls defaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Le parler n’eſt pas bon où l’honneur nous engage,
<lb />Seruons nous de l'eſpee &amp; non pas du langage.
<lb />Pourpoint bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />A ta honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />allola e a
<lb />On te verra mentir,
<lb />Ceuant que de te lienie le laiſſe partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Voyons ſi les effets aux parolles reſpondent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mes effets tous les iours mes ennemis confondent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Les miens les font mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ha! c'eſt trop de diſcours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGE-COMEDIE.
<lb />Ea vle, netuo.
<lb />LVCIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il meurt, c’eſt le chemin du cours,
<lb />Et ſi i'eſtois ſurpris en affaire ſemblable,
<lb />Ma priſe me rendroit la mort ineuitable.
<lb />Le Roy iuſte par tout deteſte les duels,
<lb />Où l’on voit les amis à leurs-amis cruels,
<lb />Ses Edicts rigoureux font expreſſe deffence
<lb />De chercher par l’eſpee à vanger vne offence,
<lb />Touſiours l’homme prudent fuit le couroux des
<lb />Rois,
<lb />Quelque rang que l’on tienne on eſt ſuiet aux
<lb />Lois.
<lb />-- – --
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOTE
<lb />L0
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS. LVCIDAN.
<lb />LIDIAN. BASQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Hilis ſeule auec moy le long des galleries,
<lb />T Lors que nous autont ſaut vn tout de Thuil<lb />leries,
<lb />Irons vers la riuiere, attendez-nous aupres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN reuenu de ſa pamoiſon.
<lb />Au lieu de mirthe, Amour, ie cueille le cypres.
<lb />La valeur d’Alcidon &amp; ma ialouſe enuie
<lb />Me priuent auiourd’huy des douceurs de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE entrant aux Thuilleries.
<lb />Entrons par cét endroit, pour aller en ſortant
<lb />Reprendre mon carroſſe, où tu ſçais qu’il m'attend;
<lb />I u
<lb />--
<lb />eAuja vien le le vende entrctent vne iciree
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Paut il donc que ſans ayde en ce lieu ie demeure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN venant auec le Baſque.
<lb />Baſque, ce que tu dis me met en grand ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Quand ie les ay quittez ils eſtoient pres d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Ce chemin ſi frequent, &amp; ſi proche du Louure,
<lb />Les rend plus criminels s'il faut qu'on les deſcou<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Monſieur, la paßion qui les rend ennemis,
<lb />De paſſer pluraummumupus pertur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eihet AAmours.
<lb />LVCIDAN.
<lb />2 F1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />I’entens quelqu'vn qui ſe lamente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Ah! mon Maiſtre eſtendu ſur l’herbe ſe tourmẽte,
<lb />Il ne ſe peut leuer, &amp; nage dans le ſang,
<lb />Bleßé d’vn coup au bras, d’vn autre dans le flanc.
<lb />Crru li cu iei
<fw><lb />-
<lb />A ius
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Qu'eſt cecy, cner amy, a'va vieuneur ces bleſſures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />De la main d'Alcidon, &amp; de mes impoſtures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Pourquoy vous blaſmez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCIDAN.
<lb />Pour ne vous mentir pas,
<lb />Mais portez-moy penſer, te ne puis jaire vn pas,
<lb />Ma douleur en marchant ſe rend plus violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAN.
<lb />Appuiez-vous ſur nous iuſqu'à l’hoſtel d’A<lb />glante,
<lb />La, nous verrons du Roy la cholere paſſer,
<lb />Tandis qu'en aſſeurance on vous pourra penſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DAPANIDE, &amp; IHILISdanoIes YMMIIICIICS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Oy qui cognois au vray mes actions paſſees,
<lb />LA qui feule touſiours i'ay fait voir mes
<lb />penſees,
<lb />Et qui ſçais qu'Alcidon durant ſa paßion,
<lb />M'a cent fois par ſes pleurs dit ſon affection.
<lb />Toy qui ſçais que ie l’ayme, &amp; que ie ne reſpire,
<lb />Que de viure pour luy dans l’amoureux Empire.
<lb />AMdintenani que ta pois que ſoncaur eſt change,
<lb />Et qu’il eſt ais party d’vn autre obiect rangé,
<lb />Me veux-tu ſouſtenir qu’il eſt touſiours fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIIIMIS.
<lb />C’eſt trop legerement croire vne amour nouuelle,
<lb />Voſtre eſprit à vous nuire eſt trop ingenieux,
<lb />-- J4 --- - ---- ----
<lb />..
<lb />A iiij
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Voudrois- tu dementir mon oreille &amp; mes yeux?
<lb />Pris-tu pas garde hier dans le bal chez la Reine,
<lb />Qu'il ne m'aborda point, quoy que i'ẽ fuſſe en peine;
<lb />Et que pour l’attirer mes yeux euſſent cent fois
<lb />Employé leurs regards au deffaut de la vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Comme il a l’eſprit bon, ainſi que le courage,
<lb />Lucidan pres de vous luy donne de l’ombrage.
<lb />Vous ſouuient-il qu'vn iour qu’il s’en plaignoit à
<lb />vous,
<lb />Vous lui dites cent fois, qu’il n’en fut point ialoux?
<lb />Qu'à vos yeux Lucidan ne fut iamais aymable,
<lb />Et que vous le fuiriez s’il l’auoit agreable?
<lb />Et cependant ie voy depuis cinq ou ſix iours,
<lb />ei eſt rouſours tnez vous, qu'il vous conduit ais
<lb />cours,
<lb />Et que vous recherchez d’eſtre en ſa compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DATHNIDE.
<lb />Ha! Philis, c’est d’Amour vne autre tyrannte,
<lb />Que i'ay tenu ſecrette, eſperant de pouuoir
<lb />Ramener Alcidon à ſon premier deuoir.
<lb />A - - P... .
<lb />Mais, helas! ie voy bien qu'en vain ie me trauaille,
<lb />Et que iuſques ieyie n'ay rien jait que vaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A vous dire le vray ie ne vous entends point,
<lb />Et ie manque d'eſprit pour decider ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Comment, tu n'as pas veu que i'ay ma fantaiſie
<lb />Depuis huict ou dix iours plaine de ialouſie,
<lb />Et fuele nay joaſjert Ehciuan prex de moy,
<lb />Que pour vanger par luy le tort que ie reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Comment? ſeriez-vous bien d’vne humeur ſa
<lb />cruelle,
<lb />Que de vouloir entr'eux former vne querelle?
<lb />Prenez bien garde à vous, c’eſt vn coup hazar<lb />deux,
<lb />En ſe vengeant de l’vn vous les perdez tous deux.
<lb />Et ſi vous vous rendrez dedans la Cour blaſmable,
<lb />Alors qu’on vous croira de leur duel coulpable,
<lb />Ils ſont aymez de tous, &amp; fort bien veus du Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Es-tu folle, Philis? te mocque-tu de moy?
<lb />––
<lb />De a -- - - di
<lb />I'aymerois mieux cent fois auoir perdu la vie,
<lb />Que d’en auoir iamais conceu la moindre enuie,
<lb />Non, non, ſi Lucidan eſt chez moy bien venu,
<lb />Si ie l’ay deuant luy ſouuent entretenu,
<lb />Ce n'eſt que pour vanger l’inſuportable peine,
<lb />Où me met Alcidon en voyant Clorimene,
<lb />Et pour rendre plus fort mon amour dans ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHIETU.
<lb />Cette feinte ne peut ayder voſtre deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />L’amour auec le feu ſont de meſme nature,
<lb />Ils demandent tous deux nouuelle nourriture.
<lb />Ils conſomment tous deux ce qui les entretient,
<lb />Et leur fin eſt la fin de ce qui les maintient.
<lb />Le feu preſque touſiours eſt foible en ſa naiſſance,
<lb />Mais ſi l’on veut apres accroiſtre ſa puiſſance,
<lb />Il luy faut quelque choſe afin de l’alumer, [mer.
<lb />Qu'il puiſſe quant &amp; quãt &amp; prendre &amp; cõſom<lb />Außi quand ſa vigueur commence de s'eſtendre,
<lb />Les marbres les plus frois ne s'en peuuẽt deffendre,
<lb />L’eau meſme, ſon contraire, augmente ſon ardeur,
<lb />Et l’irrite plus fort auecque ſa froideur.
<lb />← 20
<lb />7 E--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainſi l’amour naiſſant veut vne douce amorce,
<lb />Vn fauorable accueil luy donne plus de force,
<lb />Et lors que les faueurs l’ont mis au point plus
<lb />haut,
<lb />Si l’on n’y remedie außi-toſt il deffaut.
<lb />Et ſi l’on en veut voir la ruïne euidente,
<lb />Il faut ietter de l’eau ſur cette braiſe ardente.
<lb />C’eſt pourquoy quand i’ay veu qu'Alcidon ſe laſ<lb />ſoit,
<lb />Et que dans mes faueurs ſa flamme ſe paſſoit,
<lb />Pour r'allumer en luy ce qu’il alloit eſteindre,
<lb />Auecque tous les deux i’ay commence de feindre
<lb />L’amour pour Lucidan, &amp; le meſpris pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />&amp; ous ponttiea mlafn enuuoer do temnuy.
<lb />Alcidon offencé d’vne feinte ſemblable,
<lb />Ne vous reuerra plus la croyant veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie m'eſtonne de toy qui n’as pas veu le iour
<lb />Que tu n'ais außi-toſt gouſté l’air de la Cour,
<lb />De te voir en cecy maintenant ſi großiere?
<lb />Quoy? tis ne vois pas clair dedans cette matiere?
<lb />-
<lb />Il ne t'en ſouuient plus, ce ſont de tes leçons,
<lb />Alcidon en prendra cent ſortes de ſoubçons;
<lb />Et ne pouuant iuger ſi c’eſt amour ou feinte,
<lb />Croyant en ſon endroit ma flãme preſque eſteinte.
<lb />Il viendra quant &amp; quant auecque plus d’ardeur:
<lb />Faire tous ſes efforts de vaincre ma froideur.
<lb />Ses ſoings ſurpaſjoronuencetu mon enme,
<lb />Et ma feinte ſera d’vn bon ſuccez ſuiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ie ne ſçay quel eſprit en mon ame deſment,
<lb />Cette façon de viure auec vn tel Amant.
<lb />Ce Caualier n’eſt pas d’vne humeur endurante,
<lb />Il ne vous verra plus que comme indifferente.
<lb />Ses eſprits offencez s'engageront ailleurs,
<lb />Et lors vous iugerez mes ſentimens meilleurs.
<lb />Vne beauté qu'on voit modeſte &amp; vertueuſe,
<lb />Quand on l’eſpere moins rend vne ame amoureuſe.
<lb />Daphnide &amp; Clorimene a de certains appas
<lb />Que tout le monde admire, &amp; qu'on n'éuite pas,
<lb />Mais la voicy venir.
<lb />--------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />La facheuſe rencontre!
<lb />--v ---...-.-----
<lb />Il ne faut pas qu'icy ma paßion ſe montre;
<lb />Luy cachant finement mon amoureux deſſein,
<lb />Ie pourray deſcouurir ce qu'elle a dans le ſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I.
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLORIMENE. DAPHNIDE. PHILIS.
<lb />DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Aphnide, quel ſuiet en ce lieu vous amẽine.
<lb />1le cateus qque vou seunbea metvens ed Couy
<lb />en peine,
<lb />Et que deſià par tout on eſt dans la rumeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Auiourd’huy Clorimene eſt en ſa belle humeur,
<lb />Elle raille, le tour nous reuiendra peut-eſtre.
<lb />Mais ma ialouſe humour eſt trop prompte à pa
<lb />reſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Appellez-vous railler quand l’eſpee à la main,
<lb />Seul à ſeul on va rendre vn combat inhumain,
<lb />Où l’vn reſte bleßé, comme mort ſur la place,
<lb />Et l’autre eſt fugitif?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Nommez les moy de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Le vieſje, Ehciuan, ie vainqueur Micinon,
<lb />Qui n'eſt plus à la Cour attendant ſon pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et le ſuiet au vray qu'on donne à leur querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Eſt vne ialouſie, &amp; vous ſeule la belle.
<lb />Qui i'ahes jajeute, au moins jeion te orhts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS dit ce vers tout bas.
<lb />Voila comme ſouuent noſtre ruſe nous nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie n’ay point de beauté dõt la force &amp; les charmes
<lb />Puiſſent à mon ſuiet faire prendre les armes.
<lb />Leur querelle a ſans doute vn autre fondement.
<lb />Qui vous en a ſi-toſt appris l’euenement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Lidian qui reuient d’emmener chez Aglande,
<lb />Lucidan demy mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />O nouuelle ſanglante!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Avrinuoumnunduppauenout vous entretenir.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />NVoſtre entretien alloit außi finir,
<lb />Et nous nous retirions: pâſſons dans l’autre allee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Vous auez bien gaigné d’estre dißimulee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d dau au arA da me
<lb />N’augmente point mon mal: il eſt aſſez puiſſant,
<lb />Pour eſtouffer bien-toſt celle qui le reſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Quoy qu'elle dißimule, elle porte dans l'ame
<lb />Vn autre deſplaiſir que la crainte du blaſme,
<lb />L’amour l'afflige plus que ne fait le duel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous me l’auez touſiours fait autre que cruel,
<lb />-- - . . . -- - --u -
<lb /> 4 ---
<fw><lb />Elles
<lb />entré
<lb />&amp; I
<lb />ſent
<lb />Dor
<lb />8
<lb />rime
</fw><lb />Lors que vous me diſiez que la vie amoureuſe,
<lb />Eſtoit la ſeule vie entierement heureuſe.
<lb />Qu'Amour eſtoit le Dieu des vrais contentemens,
<lb />Et que rien n'eſgalloit les plaiſirs des Amans.
<lb />Cependant auiourd’huy Daphnide n'eſt faſchee
<lb />Que pour ſe voir aux fers de l’Amour attachee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Quãd i’ay dit que l’Amour eſtoit vn bien en nous,
<lb />Qu'il n’eſtoit que plaiſir, que ſes fers eſtoient doux,
<lb />I'entendois de parler d’vne amour dont les flam<lb />mes,
<lb />Dedans vn meſme ſein enferment les deux ames?
<lb />Qui des deux volontez ne fait qu'vn ſeul deſir,
<lb />Et rend égal aux deux la peine &amp; le plaiſir.
<lb />Daphnide ſent du mal pour aymer à l’extréme,
<lb />Vnnomme qui la ſut, &amp; pour ſuir qui l'aime,
<lb />Elle fuit Lucidan, &amp; ſes deſirs ardans,
<lb />Pour le ſeul Alcidon paroiſſent euidens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais i’ay veu qu'Alcidon l’aimoit de meſme
<lb />ſorte,
<lb />Et qu’il auoit pour elle vne paſsion forte.
<lb />- C- - --t
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous l’auez veu de fait, mais il eſt bien changé:
<lb />Dephis que deux beaux yeux l’ont ailleurs engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Dedans ce changement il eſt pourtant blaſmable,
<lb />Il ne peut s’excuſer, Daphnide eſt fort aymable,
<lb />Et ſon merite eſt granu, &amp; cegneuuans ta Cour
<lb />Pour eſtre aſſez puiſſant, &amp; donner de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Clorimene depuis qu’il vous eut apperçeuë,
<lb />Il ne ſe croit heureux que pour vous auoir veuë.
<lb />Tous les autres obiects ne le peuuent toucher.
<lb />Pour vous il eſt ſenſible, &amp; pour elle vi, locher:
<lb />Et dans l’eſtat qu’il eſt, le Ciel meſme en cholere
<lb />Ne ſe peut diuertir du deſſein de vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Le combat d'auiourd huy teſmoigne bien pour<lb />tant
<lb />Qu'en ſa premiere ardeur il eſt encor conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Son combat doit auoir autre cauſe ſecrette,
<lb />Qu'on doit attribuer à ſon humeur diſcrette.
<lb />Euq
<fw><lb />B
</fw><lb />Deſià depuis long-temps il ne la voyoit pas,
<lb />Et bruſloit en ſecret pour vos diuins appas.
<lb />Dorandre qui cognoiſt tout à fait ſa penſee,
<lb />M'a iuré que vos yeux ont ſon ame bleſſee.
<lb />Vous ſçauez quel il eſt, vous ſçauez que ſon nom
<lb />Eſclatte en tous les lieux d’vn glorieux renom,
<lb />Puiſſant de ſa naiſſance, &amp; plus puiſſant encore,
<lb />Par la ſeule vertu qui tous ſes faits honore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />I'eſtime ſa vertu, i'eſtime ſes parens:
<lb />Mais tous les caualliers me ſont indifferens.
<lb />Alcidon comme vn autre égallement me touche,
<lb />Ie n’ay point pour l’Amour d’oreilles ny de bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous n'en auez dont point pour les plus grands
<lb />plaiſirs,
<lb />Dont nature ait iamais contenté nos deſirs.
<lb />Que vous eſtes ingratte à ces belles louanges,
<lb />ue vous meritez ſeule, &amp; que l’on donne aux
<lb />Anges.
<lb />Celuy qui fit le Ciel, chef d’œuure de ſes mains,
<lb />Le fit beau ſeulement pour le bien des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La terre qui produit tant d’œillets &amp; de roſes,
<lb />Pour noſtre ſeul plaiſir produit les belles choſes.
<lb />Ces arbres ne ſont vers que pour nous contenter,
<lb />Ces oyſeaux qu'à l’enui nous entendons chanter,
<lb />Pour nous plaire en ce lieu pouſſent leur harmonie,
<lb />Ces lieux dont vous voyez la merueille infinie,
<lb />Ne nous monſtrent par tout que des portraicts
<lb />d’Amour,
<lb />En ſes riches habits l’Aurore fait le iour.
<lb />La Seine en ſon canal ne reſerre ſon onde
<lb />Que pour nous faire part de tous les biens du mõde.
<lb />Les poiſſons dans ſon ſein ayment tous à l’enui,
<lb />Enfin c'eſt par l’Amour que moy-meſme ie vi,
<lb />Et ie ne croirois point de viure au monde heureuſe,
<lb />Si de Dorandre enfin ie n’eſtois amoureuſe.
<lb />Vous meſmes qui tenez de l’Amour vos appas,
<lb />Pourquoy dans voſtré ſein ne le logez vous pas?
<lb />Puis que tout ayme au mõde, aymes außi de meſme,
<lb />Auec pareille ardeur vn Amant qui vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Doris tous vos diſcours ſont des diſcours en l’air,
<lb />Vous pourriez mille fois encore m'en parler.
<fw><lb />B
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adiouſter à cela qu'Amour vit dans les arbres,
<lb />Que ſon pouuoir agit ſur la froideur des marbres,
<lb />Et toutes les raiſons, dont les plus beaux eſprits
<lb />En ſemblable ſuiect rempliſſent leurs eſcrits,
<lb />Que vous perdez le temps en pareille entrepriſe,
<lb />Ie ne veux, ny ne dois eſtre d’amour eſpriſe.
<lb />Nature &amp; mon deuoir me ſoubmettent aux lois
<lb />D’vne mere qui ſeule en doit faire le chois.
<lb />Elaiieient ja prhuente Jſeroll ojjenjee,
<lb />Et mon honneſteté s’y treuueroit bleſſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Que dites-vous de moy, qui vous ay librement
<lb />Fait ce diſcours d’amour &amp; nommé mon Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ce qui ſied bien aux vns, ne ſied pas bien aux
<lb />autres,
<lb />Toutes vos volontez ſont entierement vostres,
<lb />La vertu de Dorandre, &amp; ſa race, &amp; ſes biens,
<lb />Pour donner de l’amour ſont de puiſſans moyens;
<lb />Outre qu’il vous témoigne vne amitié ſi forte,
<lb />Qu'on ne vous peut blaſmer de l’aymer de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Pur tes mnefmnts taiſons que t'ayme aymez außsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />C’eſt vn autre diſcours, nous tardons trop icy.
<lb />Retirons-nous Doris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Retirons-nous, i’eſpere
<lb />Que nons paincrons enſin cenie ſroidenr auſtere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HCTEI.
<lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORANDRE. LE PROVENÇAL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve c’eſt vn doux plaiſir en ce ſiecle trom<lb />peur,
<lb />Où chacun ſe deffie, où l’vn de l’autre à peur,
<lb />D’auoir vn confident à qui noſtre ame s’ouure,
<lb />Sans craindre que iamais le ſecret ſe deſcouure!
<fw><lb />Raii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />22
<lb />LDS IIIVILEERIED.
<lb />Et de qui l’amitié lors qu’il en eſt beſoin,
<lb />N'eſpargne point les biens, la peine, ny le ſoin,
<lb />Et principallement à la Cour où le vice,
<lb />D'vne amitié fardee impugnement ſe gliſſe,
<lb />Où nous ne trouuons pas auec qui conuerſer,
<lb />Qu'on ne veuille expliquer la voix &amp; le penſer.
<lb />Ce n'eſt pas d’auiourd’huy qu’on y vit de la ſorte,
<lb />A la Cour l’amitié fut touſiours froide ou morte,
<lb />Dés long temps l’intereſt a tenu le haut bout,
<lb />Et paßé ſur les droicts de l’amitié par tout.
<lb />C’eſt pourquoy i’ay raiſon de benir la ffortune,
<lb />Qui parmi cette peſte à la Cour ſi commune,
<lb />Donne à mon amitié reciproque vn ami,
<lb />Qui ne me cache rien, ne me voit qu'à demy.
<lb />Il eſt vray que depuis qu’il reſſent en ſon ame,
<lb />Les traits victorieux du bel œil qui l’enflamme,
<lb />Il eſt particulier, non pas qu’il m'ait caché
<lb />Le nom du bel obiect dont ſon cœur eſt touché,
<lb />Ny que neſtre amitié ſouffre la moindre iniure,
<lb />C’eſt qqu’il eſt tout honteux de ce treuner pariure,
<lb />Apres auoir promis à Daphnide vn amour,
<lb />Qui ne ſe deuoit pas finir qu'auec le iour.
<lb />Son inclination l’engage aupres d’vne autre,
<lb />Mais s’il manque en cela toute la faute eſt noſtre.
<lb />Si c’eſt faute pourtant de l’obliger d’aymer,
<lb />Vne beauté qui peut tous les cœurs enflammer,
<lb />Où tous les médiſans ne treuuent rien à dire,
<lb />Et que toute la Cour auec reſpect admire,
<lb />Et c’eſt auec raifon puis qu’elle a des appas,
<lb />Qui la font adorer quand on ne voudroit pas.
<lb />Ie preuoy toutesfois milles peines diuerſes,
<lb />Et que dans cét amour il aura des trauerſes.
<lb />Mais tout cela n’eſt rien, ſon combat d’auiour
<lb />d’huy
<lb />Apporte à mon eſprit nouueau ſuiet d’ennuy,
<lb />Pouyumtue juruiiute aucune cognoiſſance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROVENÇAL.
<lb />De le pouuoir treuuer n'eſt pas en ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Cela m'eſtonne fort, &amp; ie crains, mais voicy
<lb />Son laquay tout en eau qui s’en vient droit icy,
<lb />Et bien, ton maiſtre a fait vne belle folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROVENVAE.
<lb />Monſieur par l’amtié qui vos deux ames lie,
<fw><lb />B.iiij
</fw><lb />Ie vous viens coniurer de ſa part, de vouloir
<lb />mſfeipeerau veſoin, &amp; de le venir veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Où s'eſt-il retiré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PROVENÇAL.
<lb />Chez Oronte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />N’importe.
<lb />Va-t’en; mon amitié, pour le ſeruir eſt forte.
<lb />Ie m'en vay iuſqu'au Louure apprendre prompte<lb />ment
<lb />Ce qu'en a dit le Roy, quel eſt ſon ſentiment,
<lb />Et comment on pourra deguiſer cette affaire,
<lb />Et qu'enfin ie feray tout ce qu’il faudra faire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MG
<lb />M
<lb />DAPHNIDE ſeule.
<lb />Mour, cruel tyran, qui gouuerne mon
<lb />Sort,
<lb />Me faut-il donc ſouffrir qu’on me
<lb />face ce tort?
<lb />Alcidon pour bruſler d’vne nouuelle flamme,
<lb />A fait mourir le feu que ie luy mis dans l’ame,
<lb />Et moy ſans me vanger d’vn affront ſi honteux,
<lb />Ie tiendray le meſpris dedans mon ſein douteux?
<lb />Non il faut l’oublier puis que l’ingrat m'oublie,
<lb />Il faut rompre auiourd’huy la chaiſne qui me lie.
<lb />Mais que tout ce diſcours eſclatte follement,
<lb />L’amour ne quitte pas vn cœur facillement.
<lb />--- * Cdtord vui
<fw><lb />E 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B6
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES IIIV IELERILS.
<lb />Lors qu’il a mis le pied deſſus noſtre innocence.
<lb />La raiſon veut en vain employer ſa puiſſance.
<lb />Ie ne puis l’oublier, &amp; ma facillité
<lb />Me feroit pardonner ſon infidellité,
<lb />Si l’ingrat reuenoit par quelque foible excuſe,
<lb />Aſſeurer mon eſprit qu'vn faux ſoupçon l’abuſe,
<lb />Et quoy que la raiſon m'en veuille deſtourn er
<lb />Mon ame ne peut plus s’y laiſſer gouuerner.
<lb />De quel crime qu’il ſoit en mon endroit coupable,
<lb />De le pouuoir haïr ie ne ſuis pas capable.
<lb />Son merite eſt trop grand, ſes charmes trop puißãs,
<lb />Sa grace &amp; ſa valeur ont trop gaigné mes ſens,
<lb />Pour ſouffrir auiourd’huy qu’vn autre le poſſede,
<lb />Et que fans diſputer ce que ie tiens ie cedde.
<lb />Que dis-ie que ie tiens, la volage a forcé
<lb />La priſon &amp; les fers dont il eſtoit preßé,
<lb />Et mon amour pourtant deuient plus violente,
<lb />Philis reuient de veoir Lucidan chez Aglante.
<lb />Ahi Philis que ie ſens d'eſtrinigir mommions,
<lb />Pour n'auoir pas ſuiuy tes ſages fentimens.
<lb />La hayne, le deſpit, l’Amour, la ialouſie,
<lb />Tiennent égallement ma pauure ame ſaiſie.
<lb />-3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne ſçay que penſer, ie ne ſçay que choiſir,
<lb />Qui puiſſe tant ſoy peu contenter mon deſir.
<lb />Lucidan, Alcidon, Clorimene &amp; le blaſme,
<lb />Que l’on m'en peut donner tyraniſent mon âme,
<lb />Ma raiſon eſt confuſe en cette affaire icy,
<lb />Ie ne ſçay plus que craindre, ou qu’eſperer außi:
<lb />Toutesfois il me reſte encor quelque eſperance,
<lb />Qui donne à mon amour vne foible aſſeurance.
<lb />S’il eſt vray qu'Alcidon ait fait faire l’appel,
<lb />Et que ce ſoit pour moy qu’il ait fait le duel,
<lb />Ie crois aſſeurément qu'Alcidon m’ayme encore,
<lb />Et quelque part qu’il ſoit qu’en ſon ame il m’adore,
<lb />Se penſer ſeulement reſiouit mes eſprles,
<lb />Parlant à Lucidan, n’en a tu rien appris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Rien du tout, il m'a dit feutement qu'u pouhaitte
<lb />De vous entretenir d’vne affaire ſecrette,
<lb />Qu'il ne peut deſcouurir qu'à vous ſeule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ations volss
<lb />Qu'eſt ce que ie pourray de ſa bouche ſçauoir
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACT
<lb />E
<lb />II
<lb />CENE DEVXIESME.
<lb />ALCIDON. DORANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON ſeul.
<lb />A victoire ſouuent aux hommes eſt nuiſible,
<lb />Du plaiſir naiſt ſouuent vn deſplaiſir ſenſi<lb />ble,
<lb />Du bon-heur à tous coups procede le malheur,
<lb />Et le contentement fait ſouuent la douleur.
<lb />I’ay fait faire vn appel, &amp; mis mon aduerſaire
<lb />En eſtat de iamais ne me pouuoir mal faire.
<lb />Il eſt vray i'ay vaincu, toutesfois ie voudrois
<lb />Ne voir iamais Daphnide, &amp; qu’il euſt tous mes
<lb />droits.
<lb />Que la condition des hommes eſt eſtrange!
<lb />L'or qu’ils ont dans leurs mains ne leur paroiſt que
<lb />fange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce que nous n’auons point nous eſt plus precieux,
<lb />Que l’vſage des bras, ou les plaiſirs des yeux.
<lb />I'euſſe autrefois donné ma vie en ſacrifice,
<lb />Pour vne occaſion de luy rendre ſeruice.
<lb />Et depuis quelques iours ie me crois obligé
<lb />A celuy qui m'en a tout a fait deſgagé.
<lb />Non pas que ſa vertu, ſes beautez &amp; ſagrace
<lb />Ne meritent touſiours quelque honneur qu’on luy
<lb />Que ie n'en ſois indigne, &amp; ne merite pas [face,
<lb />L’honneur que i’ay reçeu d’adorer ſes appas.
<lb />Mais vn puiſſant Demon mes volontez emporte,
<lb />Cette nouuelle ardeur dans mon ſein eſt plus forte,
<lb />Et tout ce que i’ay fait n’eſtoit que teſmoigner,
<lb />Qu'il falloit de Daphnide en vn mot m'eſloigner.
<lb />Ie preuoy bien pourtant que i'auray de la peine,
<lb />Dans mon nouueau deſſein de ſeruir Clorimene.
<lb />Sa vertu rigoureuſe ennemie d’amour
<lb />M'oſte quaſi l’eſpoir qu'elle me ſouffre vn iour
<lb />Qu'elle veuille permettre en l’aymant que i’adore
<lb />Tout ce que de plus beau le Ciel ait fait encore.
<lb />I'auray bien à ſoufrir, mais les grands biens auſss
<lb />Ne s'acquirent iamais ſans beaucoup de ſouci,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JERO IIIVIEELRIEO,
<lb />Poſſeder ſans trauail le bien où l’on aſpire,
<lb />C’eſt ſans aucun plaiſir poſſeder vn Empire.
<lb />Qu'eſt-ce que c’eſt de l’hõme, il n'eſt iamais content
<lb />Il deſpend ce qu’il a pour les biens qu’il attent.
<lb />Dorandre ie ne ſçay quel ſoucy te retarde,
<lb />Ce n'eſt plus le pardon du Roy que ie regarde.
<lb />Laiſſe-la tous les ſoins qui te troublent pour moy
<lb />Si Clorimene veut i’ay le pardon du Roy.
<lb />Mais le voicy venir, ſon viſage m'aſſeure,
<lb />Et donne à mon eſprit vn fauorable augure.
<lb />Amy, ie le voy bien, tu me vas reprocher
<lb />Que tu ne deurois pas maintenant m'aprocher,
<lb />Qu'apres ce que i'ay fait ſans te le faire entendre,
<lb />Ie ne merite plus l’amitié de Dorandre.
<lb />Mais, cher amy, pardonne à l’amoureux poiſon,
<lb />Qui ne me laiſſe plus ſeruir de la raiſon.
<lb />Ie iure qu'en l’eſtat où mon ame ſe treuue,
<lb />La nature n’a point de maux que ie n'eſpreuue,
<lb />Non pas pour le tuingor omtu comourinunnus,
<lb />Ny pour auoir donné priſe à mes ennemis.
<lb />Mais pour le deſeſpoir oit mon amour me liure.
<lb />Ie voudrois en naiſſant auoir ceßé de viure,
<lb />Ou n’auoir iamais veu cette rare beauté,
<lb />Doni t'uumeunme promet oeuncoup de cruaute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I'ay ſouffert vos diſcours ſans dire vne parolle,
<lb />Mais voilà le diſcours d’vne perſonne folle.
<lb />Encor que vous ayez failly dans l’amitié,
<lb />Ie veux participer à vos maux par moitié,
<lb />Et pour vous teſmoigner comme i’y ſuis ſenſible,
<lb />Vous ſçaurez que i’ay fait ce qui m'eſtoit poßsible.
<lb />Parlons donc du danger où vous eſte reduit,
<lb />Eſtant hors de la Cour toute choſe vous nuit.
<lb />Le Roy pour le pardon eſtoit inexorable,
<lb />Mais enfin vos amis l’ont rendu fauorable.
<lb />Lucidan n'eſt pas mort, &amp; l’on a fait paſſer
<lb />Le duel pour rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />At factott uont preſſe;
<lb />Et me tirer bien-toſt de cette incertitude,
<lb />Ie ne ſuis pas à moy dans mon inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ne vous tourmentez portis,on tranaiut pomr vous,
<lb />Il ſuffit que le Roy n'eſt plus dans le courrous,
<lb />Et que vos feux nouueaux iettent des eſtincelles,
<lb />Qui vomtuez Ctorimenc en donner des nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dis m'en donc quelque choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Et bien ie le feray
<lb />Et d’vn ſecret deſſein que i’executeray.
<lb />On vous croit eſloigné beaucoup plus que vous
<lb />n’eſtes.
<lb />Ie veux que nous faßiõs deux ſurpriſes honneſtes,
<lb />Où nous ſerons tous deux également rauis.
<lb />Allons y trauailler, &amp; ſuiuez mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dans quelle occaſion pourroiſ-ie recognoiſtre
<lb />Cette extreme amitié que tu me fais pareſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ſuis trop ſatisfait de vous pouuoir ſeruir:
<lb />Mais le temps nous pourroit l’occaſion rauir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LVCIDAN. PAGE. DAPHNIDE. PHILIS.
<lb />LVCIDAN dans ſonlit.
<lb />F’il entre, que veux-tu?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sçauoir ſi vos bleſſures
<lb />Permettent de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie veux que tu l’aſſeures.
<lb />Que ſa preſence ſeule oſtera la douleur,
<lb />Et rendra moins ſenſible auiourd’huy mon mal<lb />heur.
<lb />Allez la receuoir, auec quelle aſſeurance,
<lb />Ou de quel œil pourroiſ-ie en ſoufrir la preſence.
<lb />Moy qui ſuis le ſujet de l’ennuy qu'elle ſent,
<lb />Deuiendrois-ie à ſes yeux de coupable innocent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />LES IIIVILLERIES.
<lb />Pourrois-ie paſlier ſi bien ma tromperie,
<lb />Qu'elle ne blaſme point cette ſupercherie,
<lb />Qu'elle ne la deteſte &amp; fuie à mon abord,
<lb />Auec les meſmes ſoins que l’on fuit de la mort?
<lb />C’eſt vn teſmoing pourtãt de mon ardeur extréme,
<lb />La ruſe dans l’amour s’excuſe d’elle-meſme.
<lb />Le ſang que i’ay verſé, l’abſence d'Alcidon
<lb />Pourront auec le temps obtenir mon pardon.
<lb />Employe en cét endroit tout ce que l’artifice,
<lb />Ioint à ta paßion peut faire à ton ſeruice.
<lb />Se peut-elle faſcher de voir que mon amour,
<lb />Au lieu de s’aſſoiblir accroiſt de iour en iour?
<lb />Que celle d’Alcidon deuient foible pour elle,
<lb />Et qu’il bruſle deſia d’vne flamme nouuelle?
<lb />Il faut s’ayder de tout, &amp; pourſuiure ardamment,
<lb />Vn amour commencé auec empeſchement.
<lb />Mais la voicy venïr, dont le regard me touche,
<lb />Sa cholere d’abord me va fermer la bouche.
<lb />Laiſſons-luy dire tout, arreſter vn torrent,
<lb />C’eſt trauailler en vain &amp; le rendre plus grand.
<lb />Au lieu que le laiſſant aller libre en ſa courſe.
<lb />Sa force diminué &amp; n'a plus de reſource.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Vous voila dans vn lit bleßé de diuers coups,
<lb />Mais mon hõneur bleßé ce vient plaindre de vous.
<lb />De qui les vanitez ſur des ſonges fondees,
<lb />Veulent perſuader des faueurs accordees.
<lb />Tout le monde en diſcourt ſuiuant ſa paßion,
<lb />Ie ne croy pourtant pas d’auoir fait l’action,
<lb />Qui puiſſe auoir donné couleur à vos folies.
<lb />Dois-ie participer à vos meſlancholies?
<lb />avre deutez-vous meſler parmy tous vos debats,
<lb />Et vouloir qu’on me creuſt l’objet de vos combats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Si l’amour, ce tyran, qui maiſtriſe mon ame,
<lb />Ne vous fait accorder quelque choſe a ma flam<lb />me.
<lb />Il eſt vray i’ay failly, ie ne m'en deffens pas,
<lb />Ma faute a mille fois merité le treſpas.
<lb />Mais ſi vous pezez bien cette action renduë,
<lb />Vous verrez que par tout macauſe eſt deffenduë.
<lb />Vous me permettrez dont de vous entretenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Vous voulez de diſcours mon eſprit preuenir.
<lb />-
<fw><lb />&amp; J
</fw><lb />Si ie le recognois, außi-toſt ie vous quitte,
<lb />Et celte djtramutintert vittes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Vous ſçauez que touſiours ie me ſuis arreſté,
<lb />Fauorable ou contraire à voſtre volonté.
<lb />Dans vos meſpris ma flamme a rencontré des
<lb />graces,
<lb />Mes feux ce ſont acreus au milieu de vos glaces.
<lb />Et quoy que vos deſirs fuſſent portez ailleurs,
<lb />Ie n'ay iamais reçeu des ſentimens meilleurs;
<lb />Encor que le meſpris d’vn genereux courage,
<lb />Porte le plus ſouuent les hommes à la rage.
<lb />I’ay gardé le ſilence, &amp; ſouffert doucement
<lb />Qu'Alcidon fuſt reçeu plus fauorablement.
<lb />[ble,
<lb />Il eſt bien vray qu'vn iour vn Dieu moins fauora<lb />A l’amour qu’il feignoit qu’à mon feu veritable,
<lb />Me fit entrer chez vous, &amp; treuuer vn papier
<lb />Qui parroiſſoit vn peu deſſus voſtre oreiller.
<lb />Voſtre abſence fit naiſtre en moy de l’aſſeurance,
<lb />Ie le pris &amp; le leus auec quelque eſperance:
<lb />Toutesfois quand ie vis que c’eſtoit mon riual,
<lb />Qui ne vous eſcriuoit que pour croiſtre mon mal.
<lb />I'en vſay contre luy le monſtrant à Dorandre,
<lb />Inthime d' Alcidon, à qui ie fis entendre,
<lb />Quelque autre fauceté qui peut-eſtre d’abord,
<lb />Vous pourroit obliger à me donner le tort.
<lb />Mais c'eſt icy qu’il faut que mon amour extréme,
<lb />Vous face receuoir, &amp; ma ruſe, &amp; moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheuez.
<lb />e dil ll ara do
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Quand i’eus veu que Dorandre faſché,
<lb />Ne pouuoit pas tenir ſon deſplaiſir caché.
<lb />Ie luy dis, Alcidon ſans doute ſe méconte.
<lb />Daphnide dont l’amour ne ſera qu'à ſa honte,
<lb />Pour me teſmoigner mieux qu’elle ne l’ayme pas.
<lb />Qu'elle garde pour moy tout ce qu'elle a d’appas.
<lb />M’a donné cette lettre auec vne allegreſſe
<lb />Qui la rend à moy ſeul, elle ſeule maiſtreſſe.
<lb />S’il fut lors eſtonne luy de qui l’amitié,
<lb />Prend tous les deſplaiſirs d'Alcidon à moitié,
<lb />Vous le pouuez iuger, &amp; de la meſme en ſu tte,
<lb />D’où vient noſtre duel, ma bleſſeure &amp; ſa fuitte,
<lb />Et que tout le paßé n’eſt rien qu’vne action,
<fw><lb />C iii
</fw><lb />Qi vens paule toujionts de mon caſeclion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Appellez vous aymer de ietter dans le blaſme,
<lb />Par vos diſcours menteurs, l’eſtime d’vne Dame?
<lb />Non, non, c'eſt de vous ſeul que ie me dois faſcher,
<lb />Alcidon n'a rien fait qu'on puiſſe reprocher.
<lb />Il a voulu vanger deſſus-vous mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGIDAN.
<lb />Si ie vous faiſois veoir comme il vous eſt pariure,
<lb />Que ce qu'il en a fait eſt pour ſe deſgager
<lb />Du blaſme qu’il reçoit d’auoir eſté leger.
<lb />Qu’il ayme Clorimene, &amp; l’action derniere
<lb />Porje fuipouicuſprachir de ſa flamme premiere.
<lb />Il a pris ce pretexte, afin qu'impunément
<lb />Il peuſt d'vn autre obiect ſe declarer Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Il ſemble à vous ouyr qu’il vous ay fait cognoiſtre,
<lb />Vn amour que l’on croit eſtre encores à naiſtre.
<lb />Bien, bien, quand Alcidon pour moy ſeroit cõſtant,
<lb />Et que vous le ſeriez de mille fois autant,
<lb />L’vn ny l’autre iamais n'aurez rien qui m'oblige,
<lb />Et vous ne ferez rien qui me plaiſe ou m'aftige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Elle ſort en cholere, &amp; monſtre en s’en allant
<lb />Que l’amour d’Alcidon eſt encor violent.
<lb />I'eſpere toutesfois d’emporter l’aduantage,
<lb />Et de poſſeder ſeul quelque iour ſon courage.
<lb />On cache le lit, Daphnide &amp; Philis demeurent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et bien que dirons-nous apres tous ces diſcours?
<lb />Dois-ie plus eſperer de bien à mes amours?
<lb />Il n’en faut point douter, Alcidon ma laiſſee,
<lb />Et Clorimene ſeule eſt toute ſa penſee.
<lb />Tu le ſçais bien Philis, &amp; tu ne me dis rien,
<lb />Voyant meſme à tes yeux que l’on m’oſte mõ bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Vous auez vne humeur toute particuliere,
<lb />Tanioſi vous eſperez dans i'acvion derniere,
<lb />Et vous entrez apres dans vn facheux ſoupçon,
<lb />Voſtre eſprit eſt de flamme, &amp; puis tout de glaçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Il me vient d’aduoüer la plus laſche impoſture
<lb />Que iamais homme fit.
<fw><lb />E<lb />C iiij
<lb />----- ---------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />I’en ay ſçeu l’auenture;
<lb />Car i'ay tout eſcouté lors qu’il parloit à vous,
<lb />Alcidon s’eſt fait voir en ſon endroit trop dous.
<lb />S’il euſt paßé plus outre, il euſt eſté plus ſage,
<lb />Il le deuoit tuër ayant eu l’auantage.
<lb />Il ſe ſeroit aumoins deliuré du ſouci,
<lb />Qui trouble ſon repos, &amp; vos plaiſirs außi.
<lb />Mais il ne l’a pas fait, &amp; c’eſt ce qui me faſche,
<lb />Sçait-il pas qu’vn trompeur a touſiours l’ame
<lb />laſche?
<lb />Tout ce qu’il vous a dit n’eſt qu’vne fiction,
<lb />Pour vous oſter du ſein toute autre affection.
<lb />quie uuey jeutemtem, mats qu'Alcidont re
<lb />uienne,
<lb />li ſe verra confus s it faut quit te ſonſiienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Voila me conſoler d’vne bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ie ne puis pas, Madame, empeſcher le ſoupçon,
<lb />Et quoy que vous diſiez, deſormais ie proteſte
<lb />Que ie n'en croiray rien s’il n’eſt plus manifeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />C’eſt vouloir s’obſtiner contre la verité,
<lb />Onviaſme en tons tes tienx ſon inſiuellte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />En ce cas ie ferois auec luy tout de meſme,
<lb />On ne doit point aymer ſi ce n'eſt qu'on nous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />A te dire le vray ie m'empeſcherois bien,
<lb />De l’auoir dans mon cœur n’eſtant plus dans le
<lb />ſien.
<lb />Mais que par deſſus moy Clorimene l'emporte,
<lb />Ie perdray tout pluſtoſt qu’il paſſe de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Purientez encor, ie ne veux plus qu'vn iour,
<lb />Pour voir la verité de ce nouuel amour.
<lb />Apres ie vous diray ce qu’il faudra qu'on face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />I'attens de ton eſprit, mon bien ou ma diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIDON. DORANDRE.
<lb />V
<lb />ALCIDON ſeule.
<lb />Combien d'accidents eſt ſuiet vn
<lb />M
<lb />amant?
<lb />L’amour &amp; la raiſon s’accordent ra<lb />remant.
<lb />La raiſon me deffend d’auoir nulle eſperance,
<lb />Et l’amour veut pourtant me donner aſſeurance.
<lb />Sous cét habit icy ie croy de me cacher,
<lb />A ceux qui me voudroient auiourd’huy rechercher.
<lb />Mais qui ne cognoiſt point dãs la Cour mõ viſage,
<lb />Qu'il eſt bien mal aiſé d’eſtre amoureux &amp; ſage.
<lb />Quand l’amour me deuroit ſous cét habit trahir,
<lb />N’importe, ie luy veux iuſque au bout obeyr.
<lb />la-v --
<lb />- -. C--
<lb />Dorandre qui conduit toute l’intelligence,
<lb />Auec ma ſeureté cherche mon allegeance,
<lb />Et pour s'y bien conduire il eſt aſſez ruſé:
<lb />Mais le voicy venircomme moy deguiſé.
<lb />DORANDRE arriuant en habit d’eſtranger.
<lb />Me voilà de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIECIDOR.
<lb />Et bien quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Elle ne fait qu'entrer, Doris eſt auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ne ſçay que iuger de ce déguiſement,
<lb />Ie n'oſe me promettre vn bon euenement.
<lb />Lut y'oſfenceres ule cctle avomperle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ette ne la prendra que pour galtanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Et comment ferons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Commme bleſt arreſte.
<lb />Mais ſçachez qu'außi-toſt que ie vous eus quitte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT LES IIIVIELERILO.
<lb />Ie fus voir ma Doris, qui ſuiuant ſa couſtume,
<lb />Apres quelque diſcours du feu qui nous conſume,
<lb />Me demande en ſecret ſi vous deuiez venir,
<lb />Et qu'elle deſiroit de vous entretenir,
<lb />Pour vous donner auis que ſur le ſoir ſans crainte,
<lb />Vous verriez Clorimene auec moins de cõtrainte.
<lb />Ie reſpondis alors qu'en habit eſtranger,
<lb />Vous eſtiez reſolu de tenter le danger,
<lb />Et qu'außi deguiſé ie vous ferois eſcorte.
<lb />C’eſt bien fait, me dit-elle, acheuez de la ſorte.
<lb />Ne manquez pas d’aller à leſcho ſur le ſotr,
<lb />Quant à moy ie m'en vais tout à l’heure la veoir.
<lb />Nous n'aurons auec nous qu'vn homme qui ſe
<lb />vante
<lb />D’auoir meilleure voix qu'aucun homme qui
<lb />change,
<lb />Et de toucher le luth ſi delicatement,
<lb />Qu'on ne ſçauroit l’ouyr qu’auec rauiſſement.
<lb />Elle qui des plaiſirs dont noſtre aage ſe picque,
<lb />Ayme tant ſeulement la dance &amp; la muſique.
<lb />Depuis deux iours m'en preſſe, &amp; i'auois differé,
<lb />Iuſqu'àce qu'Alcidon en peuſt eſtre aſſeuré.
<lb />Et moy ſans perdre temps, i’ay tiré Dariſtandre
<lb />Des vers ou ſon amour ſe peut fort bien compren<lb />dre,
<lb />Et que vous entendrez aupres de nous changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Elle a bien pris du ſoin me voulant contenter.
<lb />Mais ie crains de treuuer parmi tant de delices,
<lb />Vne peine nouuelle &amp; de nouueaux ſupplices.
<lb />Quoy qu’il en ſoit pourtant, c’eſt beaucoup fait
<lb />pour moy.
<lb />Mais ce petit Demon qui me donne la loy,
<lb />Tient mon ame en ſuſpens, &amp; m'oſte l’aſſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Antuott touſiours viure dans l’eſperance.
<lb />Clorimene n'eſt pas inſenſible à l’amour,
<lb />Il faut que toſt ou tard elle le ſoit vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Hal que dis-tu Dorandre, elle eſt ſon ennemie,
<lb />Elle croit que d’aymer eſt preſque vne infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Elle ayme toutefois Doris qui m'ayme bien,
<lb />Qui luy dit nos ſecrets, qui ne luy cache rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’eſt le plus grand malheur que ie treuue en ma
<lb />flamme,
<lb />Qu'elle aprouue en autruy, ce qu'e elle elle blaſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ce qui plaiſt en autruy, ne deſplaiſt point en nous,
<lb />L'amour ne trouue point de deffence à ſes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />alEeIe Re.
<lb />Sa vertu la deffend de toutes ſes atteintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />La vertu bien ſouuent ſe cache ſoubs des feintes.
<lb />La vertu de la Cour eſt de dißimuler,
<lb />Et d’auoir le dedans tout contraire au parler.
<lb />Les filles de tout temps veulent que l’on les flatte,
<lb />Ce n'eſt que par l’amour que leur merite eſclatte,
<lb />Elles prennent plaiſir qu’on vante leur beauté,
<lb />Encor que leurs diſcours ſoyent plains de cruauté.
<lb />Clorimene n'eſt pas d’autre humeur que les autres,
<lb />Et ſon ame eſt ſenſible außi bien que les noſtres.
<lb />Mais elle a ſes deſirs vn peu plus retenus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />ALCIDON.
<lb />Les deſirs de l’amour ne luy ſont point cogneus.
<lb />Et ie croy pour certain, quoy qu'elle ſoit aymable,
<lb />Qeute meſt point uumont ancunement tapable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Non, non, quãd elle auroit vn cœur tout de rocher
<lb />Les ſouſpirs amoureux les changeront en chair.
<lb />Vn amour qui conſtant dans ſon ardeur perſiſte,
<lb />Ne trouue point enfin de cœur qui luy reſiſie.
<lb />Voulez-vous qu'elle croye à voſtre feu naiſſant,
<lb />Apres qu'elle la veu pour vn autre puiſſant?
<lb />Et qu'elle a veu Daphnide égallement bleſſee,
<lb />Gouuerner voſtre cœur comme vous ſa penſee.
<lb />Il faut vn peu de temps pour la deſabuſer,
<lb />Et vous ne deuez pas encore l’acuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il eſt vray qu'on a veu cette flamme ſi forte,
<lb />Que difficillement on la peut croire morte.
<lb />Mais ie feray par tout paroiſtre deſormais,
<lb />Que pour elle l’amour ne me tiendra iamais,
<lb />Et que ce feu nouueau dont mon ame eſt ardante,
<lb />Se maintiendra touſiours, quoy que le Ciel attente.
<lb />Ma conſtance vincra ſes cruelles rigueurs,
<lb />Ou la mort mettra fin bien toſt à mes langueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />La Reſolution eſt pleine de courage,
<lb />Mais nous ne deuons pas perdre temps d’auan<lb />tage,
<lb />Voyez-les toutes deux qui viennent lentement,
<lb />Nous pouuons demeurer ici ſecrettement,
<lb />dajquà de que venau cemtentean enjes
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />CLORIMENE. DORIS. ALCIDON.
<lb />DORANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />JOus eſtes auiourd’huy grandement reſ<lb />iouye,
<lb />Dites-moy le ſuiet de ce contentement,
<lb />N'eſt-ce point d’auoir veu Dorandre voſtre
<lb />Amant?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous pourriez dire vray, c’eſt vn plaiſir extréme,
<lb />De voir &amp; de parler à l’obiet que l’on ayme.
<lb />Tons les autres plaiſirs ſont plaiſirs imparfaies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais ſouuent ces plaiſirs ont de faſcheux effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Les plaiſirs innocẽs d’vne amour franche &amp; pure
<lb />Pe ons tαmαis des eſſets ueſmentant teur nature.
<lb />Et c'eſt de ces plaiſirs que i'entends de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ces plaiſirs innocens ſemblent les feux de l’air,
<lb />Dont la fauſſe clarté conduit aux precipices,
<lb />Et qui ſuit ſes plaiſirs rencontre des ſupplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Non, non, tous ces plaiſirs ſont plus doux mille
<lb />fois,
<lb />Que les plaiſirs qu’on a ny des luths, ny des vois.
<lb />Si vous ſçauiez que c’eſt vne douce merueille,
<lb />De voir deux cœurs ardans d’vne flamme pareille,
<lb />Viure tous deux en vn, auoir meſmes deſirs,
<lb />Vous feriez plus d’eſtat des amoureux plaiſirs.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Chacun ſuiuant l’humeur où ſon ame s’emporte,
<lb />Trouue aſſez de raiſons pour la rendre plus forte.
<lb />Voſtre inclination, &amp; la mienne ſont deux,
<lb />Vous eſtimez l’Amour, ie meſpriſe ſes feux.
<lb />En cela ſeulement ie vous ſeray contraire,
<lb />Et changeons de diſcours ſi vous me voulez
<lb />plaire.
<lb />de troy que leaeſſein qui vons ameinte tey,
<lb />Eſt pour ouyr chanter, &amp; c’eſt le mien außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira, mais ie perdray la vie,
<lb />Si dans fort peu de iours vous ne changez d’enuie.
<lb />Quand vn amour ſe fonde en la ſeule vertu.
<lb />Vn eſprit quel qu’il ſoit en eſt bien combattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Lors que ie changeray d’humeur &amp; de courage,
<lb />Vous m'entendrez außi tenir autre langage.
<lb />Nous voicy ſur le lieu, faites-moy receuoir
<lb />Le diuertiſſement que i’y deuois auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Il ne tient plus qu’à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Elle eſt deſia placée,
<lb />Mais mon ame uemeure à ſon aſpect glacée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vn peu de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le cruel tranſport où mon ame eſt reduitte,
<lb />Chere beauté conſens,
<lb />Qu'aumoins durant ma fuitte
<lb />On flatte tes rigueurs de ces triſtes accens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Celuy qui chante.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt vray, i’ay failly dans la ſeule maxime,
<lb />Qui teſmoigne l’amour,
<lb />Mdis prendras-iu pour crime,
<lb />D’auoir laiſſe la nuict, pour adorer le iour?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tes beaux yeux fõt le iour qui ſeulemẽt m'eſclaire,
<lb />C’eſt trop de cruauté,
<lb />Reçoy qui te veut plaire,
<lb />Et qui n'adore plus que ta ſeule beauté.
<fw><lb />D
<lb />i
</fw><lb />Cet echo, qui reſpond au diſcours de ma peine,
<lb />Te pourroit aſſeurer
<lb />Que i’ayme Clorimene,
<lb />Et qu'elle m'a cent fois entendu ſouſpirer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et bien, qu'en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Que ie n'auois iamais ouy rien de plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les vers.
<lb />DORTA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Sont excellens, mais vous m'auez ſurpriſe,
<lb />Et ie voy que ie ſuis l’obiect de l’entrepriſe.
<lb />Mais n’importe, eſcoutons ce luth.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE apres auoir ouy le luth.
<lb />Ie n'ay iamais reçeu de plus doux entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Apres tant de douceurs qu’ont ſenty les oreilles,
<lb />Il faudra que les yeux en gouſtent de pareilles.
<lb />Ie vous veux jauu rout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et quoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Des eſtrangers,
<lb />Qui mépriſent pour nous la peine &amp; les dangers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Auançons-nous, Dorandre, elles ſe ſont leuees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vos ruſes, ma Doris, ne ſont pas acheuees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Voila ces eſtrangers qui viennent deuers nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie ne les cognois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aReloo
<lb />Ny moy non plus que vous.
<lb />I'eſpere toutesfois qu’ils ſe feront cognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Madame, l’eſtranger que vous voyez paroiſtre.
<lb />Vient pour vous confeſſer qu’il à trop entrepris,
<lb />Et qu’il eſt iuſtement puny par vos meſpris.
<lb />Qu'il ayme Clorimene, &amp; que dans ſa diſgrace
<fw><lb />D'iin
</fw><lb />Il craint moins des Edicts la ſeuere menace,
<lb />Que le moindre accident qui vous puiſſe faſcher.
<lb />DORANDRE parlant à Doris tout bas.
<lb />Et bien, eſperez vous d'amollir ce rocher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Au ſortir de ce lieu ie ſçauray ſa penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Avlais Doris apres tour, vom m'auez oſſencée;
<lb />Et cette tromperie eſt de fort mauuais gout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ſuis coupable ſeul, i’ay failly ſeul par tout.
<lb />Eſcoutez ſeulement parler ce miſerable,
<lb />Me quideſfcebtan poru tunſeoues aumable.
<lb />Qui cherit vos beautez auec des paßions,
<lb />Que l’on ne ſçauroit mettre au rang des fictions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et que dira Daphnide apres tant de ſaillies?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Que ie ſçay bien enfin cognoiſtre mes follies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />C’eſt en continuant d’en faire a tous les pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />e dle featcajiles dauerer vex afaae
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais on peut vous blaſmer d’eſtre vn peu trop
<lb />volage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Changer de bien en mieux eſt viure en hõme ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e d e de a lta a aumo
<lb />Daphnide vous aymoit, ie ne vous ayme point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ne me crois außi malheureux qu'en ce point,
<lb />Quand vous ſçaurez pourtant que le bien où i’aſ<lb />pire,
<lb />pire.
<lb />Eſt de n'aymer que vous, de viure en voſtre Em<lb />p ous berrea que le fais vn eſetane dmoneu,
<lb />Qui loing de vos beaux yeux ne ſçauroit viure
<lb />heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Le Temps, pere de tout, me fera reconnaiſtre,
<lb />muroruuole ardeur d’vn feu qui viem ue naiſtre.
<lb />Adieu, vous vous deuez vn peu mieux meſnager,
<lb />Vous parlerez d’amour eſtant hors de uanger.
<lb />D iiu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Auec quelle froideur ouure-t’elle ſa bouche?
<lb />Ct qu'eile a uu pouriant iuſques au vij me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ne vous eſtonnez point, ie vous promets qu’vn
<lb />iour
<lb />Vous ſerez ſatisfait en ce nouuel amour.
<lb />I'eſpere qu'auiourd huy voſtre affaire eſt paßee,
<lb />Et de l’eſprit du Roy pour touſiours effacée.
<lb />Eſtant libre a la Cour qui vous contredira,
<lb />Sans beaucoup de trauail tout vous reûßsira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Doris en cét amour accroiſt mon eſperance,
<lb />Et me donne à pourſuiure vn peu plus d’aſſeu<lb />rance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DAPANIDE. PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />’Eſt maintenant, Philis, que nous aurons be<lb />ſoing,
<lb />Que tu n'eſpargne plus ton eſprit, ny ton ſoing.
<lb />Deſcouure les ſecrets deſtours de ta ſoupleſſe,
<lb />Tu peux ſeule alleger la douleur qui me preſſe.
<lb />Par ces inuentions il faut tout renuerſer,
<lb />Auiourd’huy la vengeance eſt ſeule mon penſer.
<lb />L’amour en eſt banny pour donner à ma haine
<lb />Dans le mal d’Alcidon, le mal de Clorimene.
<lb />Que Doris &amp; Dorandre en ſoient participans,
<lb />Ils ont ry trop long-tẽps tout quatre à mes deſpẽs.
<lb />Il faut tout employer à leur perte totalle,
<lb />Et qu’ils ſçachent que c'eſt de m'auoir pour riualle.
<fw><lb />2
</fw><lb />Quoy qu’il en ſoit au moins, ayant part à mes
<lb />pleurs,
<lb />Leurs maux allegeront quelque peu mes douleurs.
<lb />Ou manque le pouuoir que la ruſe nous vange,
<lb />Et qu'Alcidon enfin ſe trouue mal du change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Iuſqu'icy i'auois creu qu'Alcidon ſe feignoit,
<lb />Dans la nouuelle ardeur qu'ailleurs il teſmoignoit.
<lb />Mais ie voy maintenant que ie me ſuis trompee,
<lb />Et que ſes faux ſermens m'ont finement duppee.
<lb />A ſon retour pourtant il ſe meſcontera,
<lb />Ou toute ma ſcience au beſoing manquera.
<lb />Ne vous affligez plus, la vengeance eſt certaine,
<lb />couu ſuejentjetuoj(jeutautheurs de ſa peine.
<lb />N’auez vous pas encore quelque lettres de luy?
<lb />C'eſt par la que ie veux commencer ſon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en ay.
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Donnez m'en vne, &amp; puis me laiſſez faire,
<lb />Ie viendray bien à bout du reſte de l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACIEEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANDRE. DAPHNIDE.
<lb />DORANDRE ſeul.
<lb />Nfin apres auoir trauaillé pour au<lb />truy,
<lb />PeN Apres auoir oſté mon Alcidon d’en<lb />nuy.
<lb />Ie dois ſonger à moy, puis que par mon langage,
<lb />Si ie n'y penſe bien ma liberté s'engage.
<lb />Il eſt vray, i’ayme bien, mais d’aller enfermer
<lb />Dans les prisõs d’Amour ſoubs pretexte d’aymer.
<lb />Encore que Doris ſoit à mes yeux aymable,
<lb />Le tiltre de mary m'eſt trop deſ-agreable.
<lb />Ie ne puis, en vn mot, y ranger mes eſprits,
<lb />On ne le peut quitter apres que l’on l’a pris.
<lb />St ce n'eſt qu’on le change auec ce nom infame,
<lb />Que donne bien ſouuent la honte d’vne femme.
<lb />L’exemple d’Alcidon ne ſçauroit m'engager,
<lb />Ny l’aprehenſion qu'on m'appelle leger.
<lb />Et bien il ſe marie, &amp; ie l’en ſollicite,
<lb />Parce que ſon humeur ſuit vne amour licite,
<lb />Qu'il ayme Clorimene, &amp; qu'elle a des appas,
<lb />Que les autres beautez les plus grandes n'ont pas.
<lb />En vn mot i’ayme bien a viure pres des Dames,
<lb />Mais de me marier pour eſteindre mes flammes,
<lb />Ce n'eſt pas mon humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE ſortant ſeule.
<lb />Alcidon a changé,
<lb />Et cet affront pourtant n’eſt pas encor vangé.
<lb />Ie dois tout hazarder, &amp; me perdre moy-meſme,
<lb />Pour vanger auiourd huy ſa perfidie extréme.
<lb />Mais voila ſon amy qui tout ſeul s’entretient,
<lb />Ie cognois ſon humeur, &amp; le mal qui le tient,
<lb />Son eſprit inconſtant eſt facille à ſurprendre.
<lb />Außi toſt qu’on le ſomme, il eſt preſt à ſe rendre.
<lb />Il ne m'aperçoit point, prenons l’occaſion,
<lb />Ioignant à des attraiéts la perſuaſion.
<lb />Ne me le cachez point, cét humeur ſolitaire
<lb />ane fait cognogtre aſſez ct que t'on vonaroit taire. 4.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ne fais iamais rien que ie veuille cacher,
<lb />Ou qu'on puiſſe en publicq vn iour me reprocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />On ne reproche point des amours vertueuſes,
<lb />Mais celles des Amants ſont bien deffectueuſes,
<lb />nons eropez a'apintruien, lors que vous n’aymez
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Madame, là deſſus ie ne m'explique pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Cnaumnuſpeſe a fongne de jopmeſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Non pas ſans le congé de la beauté qu’on ayme.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Nous ſouffririons beaucoup ſi nous viuions ainſi,
<lb />Ie ſuis, graces à Dieu, desfaict de ce ſoucy.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Quoy ſi quelque beauté dont vous fißiez eſtime.
<lb />Vous aymoit ardamment d’vne amour legitime,
<lb />La voudriez-vous quitter meſmes à ſon deçeu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I'en ay dit à peu pres ce que i'en ay congeu,
<lb />Et ie croy que chacun doit ſans ceremonie,
<lb />Suiure tout doucement le cours de ſon genie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DATHNIDE.
<lb />Tellement qu'Alcidon aura fait prudemment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'ORANDRE.
<lb />De changer de Maiſtreſſe, &amp; vous außi d’A</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Dans cette liberté voſtre diſcours m'oblige,
<lb />mant.
<lb />Plus que ſon changement pour l’heure ne m'aflige.
<lb />Clorimene eſt à luy, comme on en fait le bruit,
<lb />Et depuis ſon retour tout le bon-heur le ſuit.
<lb />Quoy qu’il en ſoit pour moy, c’eſt choſe indifferẽte,
<lb />Il ne me ſouuient plus de ſa flamme inconſtante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ne veux point mentir, il eſt vray, les parens
<lb />Mettent le dernier traict à tous leurs differends.
<fw><lb /> L 
</fw><lb />Et ie croy que bien-toſt l’action ſolemnelle,
<lb />niffemtoteres teuts corps a vnt enaine eterneue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ce ne ſera iamais ſi-toſt que ie voudrois,
<lb />Et ie cedde à tous deux de bon cœur tous mes drois.
<lb />Ma parolle dement toutesfois ma penſee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie vous en euſſe creu beaucoup plus offenſee.
<lb />I’admire voſtre humeur, &amp; voſtre iugement,
<lb />Qui voit ſans ſe faſcher la perte d’vn Amant.
<lb />Pluſt a Dieu, que Doris, fut d’vne humeur pa<lb />reille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Quoy, voudriez-vous quiter cette rare merueille?
<lb />Ce qu'Alcidon en fait, il le fait pour le mieux,
<lb />Pres ue may Ctonmenc eſt pius peue d ſes yeux.
<lb />L’auantage de l’vne eſt plus grand que de l’autre,
<lb />Mais de laiſſer Doris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Pour n'eſtre plus que voſtre.
<lb />L’auantage du tout eſt de voſtre coſté,
<lb />Et ſans conſiderer que la ſeule beauté.
<lb />- gr- mn- E -
<lb />I’auray plus de raiſon de vous donner mon ame,
<lb />Qnc aecomtimerenmaprensere paanines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />C'eſt aſſez pour vn coup, Dorandre, vous raillez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie le vous rend ainſi que vous me le baillez.
<lb />Il eſt bien vray pourtant que ie ſerois bien aiſe,
<lb />Que corisme coninfeejere uu peu pumauuaiſe,
<lb />Pour auoir vn ſujet de fortir de ſes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />edit Que les hommes vers nous ſe monſtrent inhu<lb />mains!
<lb />Uunj que ce traistre Alcidon m'à laiſſee.
<fw><lb />lx
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Et d’adorer vos yeux qui m'ont l’ame bleſſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Si ie ne cognoiſſois Dorandre pour mocqueur,
<lb />Et que tous vos diſcours ne viennent pas du cœur.
<lb />Ie vous eſcouterois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie dis ce que ie penſe,
<lb />Doris de mes ſermens deſormais me diſpenſe.
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie ne la ſçaurois voir ſans eſtre importune,
<lb />Luonoun eiui aymnant me rendre infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El tomment.
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Me preſſant de perdre ma franchiſe,
<lb />Dans les liens honteux que l’Hymen authoriſe.
<lb />Ie prends plaiſir d'aymr, &amp; uejere fauory,
<lb />Soubs le titre d’Amant, &amp; non pas de mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />S’il ne tient qu'à cela nous ſerions bien enſemble,
<lb />Ie n'ayme point außi que ce lien m'aſſemble.
<lb />Et ſi vous me voulez dés l’heure faire veoir.
<lb />Que Doris ne tient plus Dorandre en ſon pouuoir,
<lb />Et que vous deſiriez Daphnide pour Maiſtreſſe.
<lb />114nte tup fgauvir par vneterre expreſſe.
<lb />Qui montre en ſon endroit du refroidiſſement,
<lb />Et l’aſſeure en vn mot qu'elle n'a plus d'Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Quoy que ce proceder au poßsible l’afflige,
<lb />Ie ne ſçay rien a quoy Daphnide ne m'oblige.
<lb />Ie luy vais de ce pas eſcrire.
<fw><lb />1---
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie te tiens,
<lb />Ie vous feray tomber tous quatre en mes liens.
<lb />Voicy Philis, he bien! qu'as-tu fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Des merueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DATINIDE.
<lb />Pour en ouïr de moy, prepare tes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />C’eſt pour vne autrefois, i’ay voulu preuenir
<lb />Lucidan qui s’en vient pour vous entretenir.
<lb />Faites-luy bon accueil, accordez luy ſa grace,
<lb />Il nous pourra ſeruir au deſſein que ie braſſe.
<lb />Et pour moy ie m'en vais pres d’icy cependant,
<lb />Mais vous ne ſerez pas long-temps en m'atten<lb />dant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I V
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />AVCIDAN. DAPHNIDE. PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Pres ces longs deſdains que ma flamme ſur<lb />1E monte,
<lb />Ne mettrez-vous iamais ma patience en compte?
<lb />Aymer depuis le temps que vous me meſpriſe
<lb />D’autres fers que les miens auroyent eſte briſez
<lb />Ma conſtance pourtant a ſouffert la tempeſte.
<lb />Encor que le malheur ait attaqué ma teſte.
<lb />Et vous auez peu veoir durant tout le paßé.
<lb />Que ſi i'eſtois de feu, l’autre eſtoit tout glacé.
<lb />Cruelle, ſi le ſang qu'on m'a tiré des vaines,
<lb />Ne ſuffit pas encor pour vous mõſtrer mes peines.
<lb />Arrachez-moy ce cœur qui ne vit que pour vous,
<lb />Et que deſia vos yeux ont trauerſé de coups.
<fw><lb />E ii
</fw><lb />Außi-bien quand le Ciel m’en porteroit enuie,
<lb />Al nenpent anjaener t amom quance tu vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Auez-vous reſolu de me perſecuter?
<lb />I’auois creu que le temps vous pourroit arreſter.
<lb />Vous me parlez d’amour apres m’auoir trahye,
<lb />Et m’auoir miſe au point d’eſtre de tous haye.
<lb />De ce que le voux uis poux eſtesvrop jgcuani,
<lb />Ne me permettez pas d’en parler plus auant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ah! que nos actions ont vn diuers viſage!
<lb />I'ay fait ce qu'en amour doit faire vn bon courage.
<lb />S’il eſt vray que l’amour permette quelquefois
<lb />De ſuiure la raiſon en viuant ſoubs ſes lois,
<lb />Vous deuez approuuer mes actions paſſees,
<lb />Ie n’ay point eu pour vous de mauuaiſes penſees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ie le croy, briſons-là, quand i’auray recogneu,
<lb />Que dans vos actions le cœur pareſt à nud,
<lb />Vous n’aurez plus ſuiet de m’appeller cruelle,
<lb />Ny moy de plus douter d’vne flamme nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Helas! ſi vous voulez quelque preuue de moy,
<lb />Sans toucher au paßé qui monſtre aſſez ma foy
<lb />Demãdez-moy mõ ſang, &amp; beaucoup plus encore,
<lb />Ie ne refuſe rien aux beaux yeux que i’adore.
<lb />Mais tandis donnez moy le plus petit eſpoir,
<lb />Souffrez en vous aymant que ie vous puiſſe voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARANIDE..
<lb />Cela vous eſt permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN voyant venir Philis.
<lb />Ah! voicy l’importune,
<lb />Qui touſiours a voulu trauerſer ma fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS reuenant.
<lb />Liour,
<lb />Mon abord vous eſmeut, mais vous ſçaurez vn
<lb />Qhe lepui entiger, conume muire en amoar.
<lb />Et veux que vous ſçachiez que durant voſtre ab<lb />I’ay trauaillé pour vous.
<lb />ſence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Sur mon ame, ie penſe
<lb />Que tu n'as point d’eſprit, qu'entens-tu là-deſſous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Qu'il faut bruſler pour luy comme il bruſle pour
<lb />pous.
<fw><lb />E iij
</fw><lb />Vous l’auez ſans ſecours trop long temps laißé
<lb />plaindre,
<lb />Confeſſez franchement, il n’eſt plus temps de
<lb />feindre.
<lb />Vous auez reſolu de l’aymer deſormais,
<lb />D’oublier le paßé pour n’en parler iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIIlIIREDM
<lb />Vrayment vous auez tort de dire ma penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILIS.
<lb />Sa flamme doit enfin eſtre recompenſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie me loüe auiourd’huydes maux que i’ay ſoufferts,
<lb />Et ſouffre auec plaiſir mes tourmens &amp; mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.liilrae.
<lb />Ce n'est pas tout encore, vne choſe ſe paſſe,
<lb />Qui doit entierement conſirmer voſtre grâté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Nous les dirons ailleurs, retirons-nous d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Quand ma vie y pendroit i'en prens tout le ſoucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETE
<lb />I
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ALCTDON. DORANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON ſeul.
<lb />Algré tous les malheurs il n’eſt que de
<lb />TVT pourſuiure,
<lb />On ne ſe laſſe point d’eſperer &amp; de viure.
<lb />Et c’eſt auec raiſon, car les plus malheureux
<lb />Rencontrent à la fin quelque accident heureux.
<lb />Clorimene, de qui la plus petite grace,
<lb />De toutes les beautez les merueilles efface.
<lb />Et ſur qui la nature en faiſant ſes efforts,
<lb />De tout ce qu'elle auoit a versé les threſors,
<lb />Permet que ie la voye, &amp; qu'à la Cour on ſçache,
<lb />Que ſa ſeule beauté mes volontez attache.
<lb />Bon-heur, qu'eſtant mortel ie n'oſois eſperer
<lb />Apres cela, que puiſ-ie au monde deſirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E uij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1E
<lb />LES TITV ILLENIES.
<lb />Tant de difficultez qui m'eſtoient oppoſees,
<lb />Pour mon bien maintenant ſe rencontrent ayſees.
<lb />Ie n'ay plus rien a craindre, ainſi qu'auparauant,
<lb />Ie vogue à plaine voile à la faueur du vent.
<lb />Et mon bon-heur ſera d’vne longue durée,
<lb />La mere m'a donne ſa parolle aſſeurée.
<lb />Et la fille qui ſuit ces deſirs maternels,
<lb />Promet de rendre vn iour mes plaiſirs eternels.
<lb />Dorandre, que ta peiné a trompé mon attente!
<lb />Ie n’oſois eſperer d'auoir l’ame contente.
<lb />Aymant cette beauté qui croyoit que l’amour,
<lb />Eſtoit vn ennemy de l’honneur &amp; du iour.
<lb />Qui n'en pouuoit oüyr le diſcours qu'auechonte,
<lb />Et qui de ſon pouuoir n'en faiſoit qu'vn vieil cõpte.
<lb />Cependant auiourd’huy malgré mes ennemis,
<lb />De luy parler d’amour à moy ſeul eſt permis.
<lb />Ie luy dis mon ardeur, elle y preſte l’oreille,
<lb />Et me fait eſperer vne flamme pareille.
<lb />Encor que la couleur qui luy rougit le front,
<lb />Veuille faire paſſer mon diſcours pour afront.
<lb />Ses yeux dont la douleur eſmouuroit vne ſouche,
<lb />Me reſpondent ſouuent aux deffaux de ſa bouche.
<lb />Qu'vne petite honte empeſche quelquefois,
<lb />De donner le paſſage à ſa diuine vois.
<lb />Mais vn petit ſouſris tout außi-toſt m’aſſeure,
<lb />Qu'elle eſt aiſe d’ouyr parler de ma bleſſeure.
<lb />Ce penſer amoureux en ſes rauiſſemens,
<lb />Met deſià mon eſprit dans le Ciel des Amans,
<lb />Courage, pourſuiuons, voiey venut Dorundre
<lb />Qui pareſt tout faſché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE en arriuant.
<lb />Comment? puiſ-ie deffendre,
<lb />Cette laſche action, cette legereté?
<lb />C’eſt tacher mon amour d’vne infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie vous y prens, amy, vous voila donc du nombre
<lb />De ces amans reſueurs qui parlent à leur ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Si ie vous auois dit le crime que i’ay fait,
<lb />Vous deſ auoüeriez vn ſi laſche forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! que ton amitié, Dorandre, eſt refroidie,
<lb />Me peux-tu bien cacher quelle eſt ta maladie.
<lb />Apres t'auoir ouuert tout a fait mes ſecrets,
<lb />T’auoir fait prendre part dedans tous mes regrets.
<lb />Lu jais aiſſtentte de mn ouurir la penfec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />C'eſt que noſtre amitie s'y trouue intereſſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I’ayme Daphnide, &amp; me ſuis engagé.
<lb />Den aymer pius Dorts, dc iuy donner conge.
<lb />Et ie l’ay deſià fait par ma derniere lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />A quel trouble d’eſprit viens tu de te ſoubmettre?
<lb />Daphnide tu te ris, tu ne la cognois pas,
<lb />Ditt u piusue maneeemtote que d'appas.
<lb />Et ie veux bien mourir ſi Daphnide ne cache,
<lb />Dans le deſſein d’amour quelque actiõ bien laſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Ie ne ſçay pas que c’eſt, mais à ne point mentir,
<lb />I’en ay dans mon eſprit deſia le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce n’eſt pas tout encor, cherchons y le remede,
<lb />Et faiſons qu'au bon ſens cette malice cede.
<fw><lb />28
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE IV
<lb />SCENE Q
<lb />YATRIESME.
<lb />LVCIDAN. DORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN ſeul.
<lb />Aphnide, tes rigueurs ſemblent diminuër,
<lb />S Mais ie crains que ce n'eſt que pour conti<lb />nuër.
<lb />me,
<lb />Tu ſçais que mon amour pour toy ſeule eſt extré<lb />Et tu veux que ie monſtre à Doris que ie l’ayme.
<lb />Si ie veux veoir mes feux bien toſt recompenſer,
<lb />De ce commendement ie ne ſçay que penſer.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, pourtant en cette obeïſſance,
<lb />I’ay fait veoir mon amour, &amp; toute ſa puiſſance.
<lb />Qu'en peut il arriuer prenant la choſe au pis?
<lb />Mais ie vois auancer ce me ſemble Doris.
<lb />Le viſage fort triſte, il ſied fort mal aux Dames,
<lb />Dont les yeux nous font voir de ſi puiſſantes flam<lb />mes.
<lb />Et de qui les beautez ont de ſi grands appas,
<lb />Qu'on ne ſçauroit les veoir, &amp; ne les aymer pas.
<lb />D'auoir le ſront couuert a'vne noire triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Lucidan ſeroit mieux aupres de ſa Maiſtreſſe.
<lb />Contentant ſon eſprit de ſemblables propos,
<lb />Et n'eſtre pas icy pour troubler mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Eſtant aupres de vous, le juis onie dejire,
<lb />L’hõneur de vous ſeruir m’eſt plus cher qu’vn Em<lb />DORIS.
<lb />pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne ſuis pas Daphnide, eſtes vous aueuglé?
<lb />Voſtre eſprit n'eſt il point de trop d’amour troublé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ie voy bien clair, Doris, &amp; quoy que ie reſſente,
<lb />Pour vos diuins appas vne flamme puiſſante.
<lb />Ie ne ſuis pas ſi fort troublé de mon amour?
<lb />Que ie prẽne Doris, pour Daphnide en plain iour.
<lb />PItureux ſi voſtre adueu mon amour authoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie voy biẽ qu’auiourd’huy vous m’auez entrepriſe.
<lb />Adieu, railleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Ingratte, elle eſt deſià bien loing.
<lb />Ie ne ſuis pas d’aduis d’en prendre plus de ſoing.
<lb />I’aurois bien de la peine à me pouuoir contraindre,
<lb />Dans ce cõmandement ie voy beaucoup à craindre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS. CLORIMENE,
<lb />DORIS. ALCIDON. DAPHNIDE.
<lb />PHILIS ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ve ton inuention contente mes eſprits,
<lb />Mais il faut acheuer comme il eſt entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ne vous en troublez point; car par où qu’elles
<lb />viennent
<lb />Nous les verrons venir.
<fw><lb />*------- -- - ---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Lors qu'elles s'entretiennent
<lb />De leurs petits ſecrets elles viennent icy,
<lb />Ie ne me trompe point, ma Ihilis les voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ne faites pas ſemblant de les veoir, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE parlant à Doris en arriuant.
<lb />le jens iugianuiegierde rejre jerenerie,
<lb />Et ſi vous me croyez vous en ferez autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie ne puis le hayr, encore qu’inconſtant.
<lb />Au moins ſi ie ſçauois la raiſon qui le porte
<lb />A viure auec moy maintenant de la ſorte,
<lb />Mon eſprit en ſeroit beaucoup moins affligé,
<lb />Et ie ne l’ay iamais en rien deſ-oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLURTMENE.
<lb />Ce ne ſera donc rien, mais voilà ce me ſemble,
<lb />Daphnide auec Philis qui deuiſent enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Elles s’en vont bien viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et laiſſez-les aller,
<lb />Außsi n'auons-nous ientujonoie uuefmeller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS rencontrant la lettre.
<lb />Nous pourrions bien ſçauoir quelle eſtoit leur
<lb />penſee,
<lb />Par cette lettre icy qu'elles nous ont laiſſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Allons, n’atendons plus, Clorimene la tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZBONIMENE.
<lb />Voyons en le deſſus, &amp; ce qu'elle contient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le deſſus de la Lettre.
<lb />matununju mupriflide. At en paut voir la ſuitte,
<lb />Mon bon-heur à cette heure en ce lieu m'a cõduitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle lit la Lettre.
<lb />Daphnide il eſt temps de finir
<lb />Le cours d’vne extreme contrainte,
<lb />Qui me force d’entretenir
<lb />Clorimene d’vn amour feinte.
<lb />Ie ne puis außi bien long-temps dißimuler,
<lb />Les veritables feux dont ie me ſens bruſler.
<fw><lb />Il eſt vray que pour t’obeyr,
<lb />I'ay teu quelque temps noſtre flamme,
</fw><lb />Et cent fois iuré de hayr
<lb />Ce que i’adorois en mon ame.
<lb />Mais il faut mettre fin à ce faſcheux tourment,
<lb />Et redonner Daphnide à ſon fidel Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />CLORIMENE apres auoir leu.
<lb />Que dis-tu de cette perfidie?
<lb />Ya-il trahiſon plus finement ourdie?
<lb />Ha! que Dorandre &amp; luy ſont fort bien aſſem<lb />blez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ie ne ſçay ſi mes yeux, ou mes ſens ſont troublez
<lb />C’eſt Alcidon luy meſme, en voilà l’eſcriture.
<lb />Ie n'euſſe iamais creu de luy cette impoſture.
<lb />Les hommes, il eſt vray, n'ayment pas trop long
<lb />temps,
<lb />Ils ſont en leur amour de nature inconſtans.
<lb />Ils changent de ſujet ſuiuant leur fantaiſies.
<lb />Mais qu'vne femme ait peu feindre vne ialouſie.
<lb />Auec tant de tranſport comme Daphnide a fait,
<lb />Ie ne ſçay que penſer, ny que croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />En effait,
<lb />C’eſt la ſeule raiſon qui m’a plus emportée
<lb />A ſouffrir d’Alcidon la recherche effrontée.
<lb />Et pour ne mentir point ie ne puis conceuoir,
<lb />Pourquoy ſa ialouſie, &amp; pourquoy ſon deuoir.
<lb />Si c’eſt pour m'offencer, ils ont mal pris leur taſ<lb />che,
<lb />L’vn ny l’autre en cela ne fait rien qui me faſche.
<lb />Car tout le deſplaiſir que i’en pourrois tirer,
<lb />N’ayant point eu d’amour il peut bien endurer.
<lb />Perſonne ne voudroit auoir pris ſa deffence,
<lb />Il a mis ſes parêns, &amp; bos mmointunst ojjence.
<lb />Tous ſont intereſſez, &amp; ie ne ſçay comment
<lb />Il oſera pareſtre à leurs yeux ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Pour moy ie ne puis pas aucunement comprendre,
<lb />A quoy toute leur feinte en voſtre endroit peut
<lb />tendre.
<lb />Si ce n’eſt qu’il ait creu de la ſorte amortir,
<lb />Le bruit de leur amour, ou de le diuertir.
<fw><lb />--3
<lb /> -
<lb />-- --5-
<lb />I
</fw><lb />Et quand cela ſeroit, il deuoit prendre garde,
<lb />Quelironnenr deramise te ſten ſepaxarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous voyez toutefois qu’il n’a rien regardé,
<lb />Et que pour ſa Daphnide il a tout hazardé.
<lb />Et bien, qu'en direz-vous? vous eſtes bien confuſe.
<lb />Voꝰ ne ſçauriez pour luime trouuer plus d’excuſe.
<lb />Ne me viendrez vous point parler encor vn iour,
<lb />Comme vous auez fait, des plaiſirs de l’amour.
<lb />Si i'euſſe eſté facile à me laiſſer ſurprendre
<lb />Aux diſcours d'Alcidon, comme vous à Dorandre,
<lb />Où m'auroit-on reduit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Onplar telle jaare,
<lb />Vous deuez à iamais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et bien, ie le promets,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et moy ie vous promets d’eſteindre dans mon ame
<lb />La memoire à iamais de Dorandre l’infame.
<lb />Il eſt cauſe luy ſeul de tous nos deſplaiſirs,
<lb />I'ay parle dAlcidon pour ſuiure ſes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Faites comme ie faits, prenez l’indifference,
<lb />Et tout reüßsira contre leur eſperance.
<lb />Mais voicy le trõpeur qui d’vn front tout ioyeux,
<lb />Se vient effrontément preſenter à nos yeux.
<lb />Il ne ſe doute pas que ie ſçache l’iniure,
<lb />Qu'il croit tenir ſecrette en ſon ame pariurt.
<lb />N'en faiſons pas ſemblant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTJ.
<lb />O l’aſſeuré trompeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Tel qui fait le hardy, bien ſouuent a grand peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON les abordant.
<lb />Ie ſuis de la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Il dit mieux qu’il ne penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pourueu qu'vn tiers icy voſtre entretien n'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Au contraire il eſtoit prés de nous deſiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Me voila plus heureux que ie n’euſſe eſperé,
<lb />-m .–
<lb />--.
<fw><lb />MILEO
</fw><lb />Et Dorandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Dien ioing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ne faites point la fine,
<lb />En vain contre l’amour, qui que ce ſoit s’obſtine.
<lb />Deſia vous le voudriez à ſon deuoir rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Croyez-vous qu'en ſa perte elle ait beaucoup
<lb />perdu.
<lb />Au contraire elle doit eſtre plus obligee
<lb />A ſa legerete, que d’en eſtre affligée.
<lb />Au moins quand ſon humeur le porte au change<lb />ment,
<lb />Il ne le cache point, &amp; le dit franchement,
<lb />Quns jaint comme vons Guetirt z de ta giolre,
<lb />De m'auoir ſçeu cacher vne action plus noire.
<lb />Mais liſez cette lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />–
<lb />Ha! que vous m'aſligez!
<lb />Il lit le deſſus.
<lb />0
<lb />Alcidon, à Daphnide. Et de là vous iugez,
<lb />duundamte que ce fouuepms que ie vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Depuis, ou non, adien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Cette cholere extréme.
<lb />Et cette ialouſie obligent mon amour,
<lb />Ie l’en eſclairciray deuant la fin du iour.
<lb />Mais voyons de quel temps cette lettre eſt eſcrite.
<lb />Ei ſrte qu'eute à ven ja cuoleremernle.
<lb />Ie l’appaiſeray bien quand il en ſera temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres auoir leu la Lettre.
<lb />Que pour Daphnide encor tous mes feux ſont
<lb />conſtans.
<lb />Que d’aymer Clorimene eſt vne pure feinte,
<lb />Et que ce que i'en fais ie le fais par contrainte.
<lb />C’eſt de moy cét eſcript, c’eſt moy qui l’ay ſigne.
<lb />O Ciel! à quel malheur m’auez-vous deſtine?
<lb />Quel Demon ennemy, plain de rage &amp; d’enuie.
<lb />Vient d’emprunter ma main pour me priuer de
<lb />vié?
<lb />Traiſtre pour contenter ton malheureux deſſein,
<lb />Tu me deuois encore oſter le cœur du ſein.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iuj
<lb />Mais il euſt dementy ta damnable impoſture,
<lb />Contrefaire mon ſeing, &amp; ma propre eſcriture.
<lb />Et ſi parfaitement qu’il me faut conſentir,
<lb />Au crime de mes yeux ne ſcauroient deſmentir,
<lb />Et qui ne fut iamais conceu dans ma penſee.
<lb />Ma flamme ſera donc ainſi recompenſee.
<lb />Au moins ſi ie ſçauois de qui me vient le mal,
<lb />Si c’eſt l’inuention d’vn traiſtre, ou d'vn riual,
<lb />La vengeance pourroit alleger mon martyre,
<lb />Il me faut deſcouurir qui l’aura fait eſcrire.
<lb />Daphnide tranſportee en ſon affection
<lb />De pobrroubun feimit uotouiumnention.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve l’infidelité reigne au ſiecle où nous
<lb />ſommes!
<lb />Movin Qu'on eſt mal aſſeuré deſſus la foy des
<lb />hommes!
<lb />Que les filles ont tort de croire leurs tourments.
<lb />Leurs diſcours ſont menteurs, &amp; faux tous leurs
<lb />ſermens.
<lb />Leur feinte paßion ſurprend noſtre foibleſſe,
<lb />En nous perſuadant que noſtre amour les bleſſe.
<lb />Ie l’ay bien recognu dans cét eſprit mouuent,
<lb />Qu'on ne peut arreſter, &amp; qui change à tout vent.
<lb />Ie parle de Dorandre, en qui l’amour extréme,
<lb />Et la fidelité paſſent pour vn blaſphéme,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTL
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORIS ſeule attendant Clorimene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui dit pour les raiſons qu’il a de me changer,
<lb />Que ie ſuis trop conſtante, &amp; qu’il eſt trop leger.
<lb />Qu'il ne ſçauroit ſouffrir ces nœuds inſupporta<lb />bles,
<lb />Qui font, à ce qu’il dit les hommes miſerables:
<lb />Il entend de ces nœuds, qui des deux ne font qu'vn,
<lb />Qui mettent tous les biens, &amp; les maux en com<lb />mun.
<lb />Ce n'eſt pas le ſuiet, autre raiſon le preſſe,
<lb />De prendre en me quittant Daphnide pour Mai<lb />ſtreſſe.
<lb />Ie ne puis pas iuger comment cela ſe fait,
<lb />Daphnide ayme Alcidon, &amp; Dorandre le ſçait.
<lb />La feinte d’Acidon tout à fait deſcouuerte,
<lb />Doit monſtrer à Dorandre vne euidente perte.
<lb />Ie ne ſçay que penſer de tout ce que ie voy,
<lb />Dorandre pourroit bien manquer d’amour pour
<lb />moy.
<lb />Mais qu'Alcidon vouluſt apres beaucoup de
<lb />peine,
<lb />Retourner à Daphnide, &amp; laiſſer Clorimene,
<lb />C’eſt ce que ie ne puis croire facillement,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon eſprit eſt poußé d’vn diuers mouuement.
<lb />Ie crains que là deſſous ſe cache vne malice,
<lb />Daphnide &amp; ſa Philis ſont pleines d’artifice.
<lb />L’vne &amp; l’autre ſans doute y pourroit bien trem<lb />ter,
<lb />Elles n'ignorent rien qui ſoit propre à tromper.
<lb />Auec elle Alcidon n’a point d’intelligence,
<lb />C’eſt quelque inuention qui ſert à ſa vangeance.
<lb />Clorimene pourtant eſt long-temps à venir,
<lb />Ie voudrois là-deſſus vn peu l’entretenir.
<lb />Mais la voicy qui vient, quoy que ſage &amp; diſ<lb />crette,
<lb />Qui monſtre en ſon viſage vne douleur ſecrette.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETL
<lb />V
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />DORIS. CLORIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Attends apres vous auec vn grand ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et bien! vous me voyez auecque vous icy.
<lb />Apres beaucoup de mal à me pouuoir deffaire,
<lb />D’Alcidon qui vouloit m’aſſeurer le contraire
<lb />Deet quient ſeaurou turpameſine cefmemtir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Peut-eſtre eſt-il touché de quelque repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ne m'en parlez iamais qu'auec indifference,
<lb />Ie ne ſçaurois plus voir vn homme qui m'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et quoy, ſi vous ſçauiez que veritablement,
<lb />dnttlauenjoraupttuhaguujideliement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Qui; Dapnmide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Vous meſme, &amp; que cette impoſture
<lb />Vient d'elle, &amp; que l’on euſt contrefait l’eſcriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Lors que cela ſeroit, c'eſt à ma volonte.
<lb />Avldis ie crdins qu'i me ſuine, dtlons de te coſte.
<lb />Ie voy quelqu'vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Daphnide &amp; Philis qui s’en viennent,
<lb />Nous pouuons bien ouyr les diſcours qu'elles
<lb />tiennent.
<lb />Vn peu de patience, elles s’en vont aſſeoir,
<lb />Nous entendrons d’icy ſans qu'on nous puiſſe
<lb />veoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DAPHNIDE. PHILIS. DORIS.
<lb />CLORIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ls ſont tous en deſordre, &amp; ne peuuent com<lb /> prendre,
<lb />dre.
<lb />Ny d’où leur vient le mal, ny contre qui s’en pren</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Voilà bien commencé, continuez touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILIS.
<lb />Ne me cognois-ie pas à troubler des amours?
<lb />Vous meſme vous ſeriez comme elles abuzees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’aduoüe.
<lb />DAPHNIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Il eſt vray que ie ſuis bien ruzée,
<lb />Et que de la façon que i’ay conduit le tout,
<lb />Ie veux perdre les yeux s’ils en viennent à bout.
<lb />L’eſcriture à la ſienne eſt tellement ſemblable,
<lb />Qu'il ne peut deſnier qu’il n’en ſoit le coupable.
<lb />Et celuy qui l’à faite encore que ruzé,
<lb />Par mon inuention comme eux eſt abuzé.
<lb />Tellement qu'Alcidon ne peut faire cognoiſtre,
<lb />Qu'autre que luy iamais ait eſcript cette lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie n'euſſe iamais creu cette meſchanceté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Et n’ay ie pas bien fait außi de mon coſté?
<lb />Dorandre a tout laißé, Doris ſe deſeſpere,
<lb />Qu'il l’ait deſ-obligee, &amp; qu’il taſche à me
<lb />plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Qu'eſt-ce que nous voulons d'auantage ſçauoir?
<lb />Il eſt temps deſormais que nous nous faßions
<lb />veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Les voila toutes deux, faiſons-leur bonne mine,
<lb />Encor que nous ſoyons cauſe de leur ruïne.
<lb />On vient à bout de tout ſçachant dißimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />A vous fommes trop auant pour vouloir reculer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS les abordant.
<lb />La ſaiſon &amp; le lieu propre a la promenade,
<lb />Vous font ſans y penſer treuuer vne embuſcade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Qui nous eſt fauorable, &amp; qu’auec vn grand
<lb />JI
<lb />Nous yrions rechercher encor beaucoup plus loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous eſperiez pourtant d’auoir autre rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Ce que nous ſouhaittions en vous voyant ſe mon<lb />ſtre.
<lb />Treuuant l’occaſion de vous feliciter
<lb />Ue l' Hymen que l'on doit bien toſt faciliter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec qui?
<lb />CLORIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Voulez-vous me le cacher encore?
<lb />Toute la Cour le ſçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et ſente le v'ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Aicidon n'ayme pas Clorimene, &amp; vous luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous vous trompez, Daphnide, aux affaires
<lb />d’autruy,
<lb />Ou bien vous vous raillez, certaine du contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTS.
<lb />Le voicy qui s'en vient pour reſoudre l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS les voyant venir.
<lb />Allons-nous-en, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Et qu’auez-vous, Philis?
<lb />Quel accident nouueau change en roſes vos lis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILIS.
<lb />C’eſt la honte, de voir approcher de Madame
<lb />Vn homme qui ſe rit de ſa premiere flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Sa preſence au contraire oſtera nos eſprits
<lb />D'vn ſoupçon, que peut-eſtre on a fauſſement
<lb />pris.
<lb />LES THVILLERIES.
<lb />PHILIS à Daphnide tout bas.
<lb />Allons-nous-en, vous diſ-ie, Alcidon &amp; Do<lb />randre
<lb />Amenent auec eux le malheureux Terſandre,
<lb />Q
<lb />Qui ſeul a fait la lettre, &amp; leur aura tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Adieu, mes Dames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Bon, nous aurons le credit
<lb />De faire auec vous deux tours de Thuilleries,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A la premiere fois toutes vos railleries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Nous ne ſçaurions pourtant en euiter l’abord.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NENE
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ALCIDON. CLORIMENE. DAPHNIDE.
<lb />DORANDRE. TERSANDRE. DORIS.
<lb />PHILIS. LVCIDAN.
<lb />ALCIDON arriuant auec Dorandre &amp;
<lb />Terſandre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />lOicy ce chef coupable, ordonnez de ſa mort.
<lb />Toutesfois, s’il vous plaiſt, d’ouyr la perfidie,
<lb />Qu'on a contre ma flamme miupemenonruie.
<lb />Voicy les criminels, vous les pouuez iuger,
<lb />A la charge pourtant de ne m'en point banger.
<fw><lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie ne iuge perſonne, &amp; vous eſtes capable
<lb />D’abſoudre l’innocent, puniſſant le coupable.
<lb />Et vous ne punirez en tout cela que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Suſpendez, ie vous prie, vn peu voſtre courroux.
<lb />Iuſqu'à ce qu'ayant veu la verité nayfue,
<lb />Vos iugiez que ie meure, ou que pour vous ie viue.
<lb />Cet homme eſclaircira tout à fait vos ſoupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Mes deſirs plus ardans deuiennent des glaçons.
<lb />Adieu, Madame, adieu, vous eſtes en affaires,
<lb />Où nous ne ſommes point autrement neceſſaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Au contraire il faudroit qu’on vous allaſt chercher
<lb />Voſtre preſence icy ne nous peut empeſcher.
<lb />Et puis que le bon-heur en ce lieu nous aſſemble,
<lb />uuaus pouuons bien parler de cette affaire enſem<lb />ble.
<lb />Dis tout ce que tu ſçais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANDRE.
<lb />Madame, à deux genoux,
<lb />Pour auoir mon pardon ie me preſente à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />O Ciel! à quel affront me vois-ie veoir reduitte,
<lb />Venez, ſi vous voulez, ie vais prendre la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Philis, vous y trempez pour vne bonne part,
<lb />Vous auiez creu ſecret ce qu'a dit le hazard,
<lb />Toutesfois en faueur de tant de bons ſeruices,
<lb />Ie promets d’oublier tous vos mauuais offices.
<lb />Dis leur nayfuement comme tout s’eſt paßé,
<lb />Me l’ayant deſcouuert ton crime eſt effacé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERSANDRE.
<lb />Vous ſçaurez que Philis, l’autre iour eſpleuree,
<lb />S’en vint à mon logis quaſi deſeſperee.
<lb />Les yeux noyez de pleurs me prier inſtamment,
<lb />De vouloir m'employer pour ſon contentement.
<lb />Qu'elle venoit de perdre vne lettre importante,
<lb />Que i'eſtois ſon eſpoir &amp; toute ſon attente.
<lb />Qu'elle me donneroit tout ce que ie voudrois,
<lb />Si tout pareil au voſtre vn eſcript ie rendois.
<lb />Me iurant qu'aucun mal ne s'en pouuoit enſuiure,
<lb />Que c'eſtoit le moyen de la faire reuiure.
<lb />L’eſperance du gain ioint auec le deſir,
<lb />En faiſant mon profit de luy faire plaiſir.
<lb />Sans beaucoup de diſcours m'obligea de permettre,
<lb />Que ie contreferois tout a fait voſtre lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<lb />Que ie mettrois dedans ce qu’elle demandoit,
<lb />Pourueu qu’elle donnaſt ce qu'elle m'accordoit.
<lb />Ie l’ay fait, &amp; voilà la veritable hiſtoire
<lb />De ce qui s'eſt paßé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Si l’on t’en vouloit croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />a lintailis eje ptais temips dte se enjaminter,
<lb />Et nous ne deuons pas d’auantage en parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Il eſt vray, ie l’ay fait pour vanger vne iniure,
<lb />Qu'auoit à mon amour fait cette ame pariure.
<lb />Mais le reſſentiment de mon cœur effacé,
<lb />Ie vous prie oublions tout ce qui s'eſt paßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />A ne m'enfouhienpihs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Ny moy non plus de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />I’auray dont le pardon de la beauté que i’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />Voſtre legereté meriteroit pourtant
<lb />Quelque punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Et bien i'en ſuis content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Et moy i’attens ma vie, ou ma mort de la belle,
<lb />Chez qui i'ay tout ce iour paßé pour infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />eqes aſjeare a virt tenigneglene,
<lb />Pourueu qu’autre que moy ny mette empeſchemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE parlant à Clorimene.
<lb />Madame, allons chez vous, où la ſage Aretie,
<lb />Par ſon conſentement, conclura la partie.
<lb />Et là, ſi Doris veut, tous quatre en meſme temps,
<lb />Dans vn Hymen heureux nous trouuerons con<lb />ſtans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIS.
<lb />C’eſt le plus grand bon-heur que i'euſſe oſé pre<lb />tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Clorimene Alcidon, Doris aura Dorandre,
<lb />Et moy ie chercheray ſi ie veux vn party,
<lb />Mais ie ſçay bien à qui ſera le deſmenty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
<lb />Lucidan dont l’amour touſiours continuée,
<lb />Pour mes froideurs iamais ne s’eſt d’iminuée,
<lb />Receura le loyer que ſa fidellité,
<lb />Apres tant de trauaux n'a que trop merité.
<lb />Auecque vous ainſi i’auray part à la ioye,
<lb />Mais le Ciel à propos en ce lieu nous l’enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANDRE.
<lb />Il nous manque ce point pour nous contenter tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON
<lb />Eſt-il vray, Lucidan, que nous en direz-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Que ie ne vis iamais ſi belle compagnie,
<lb />Et qui i'y ſuis conduit par quelque bon genie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Duepters que vons ſgaurez qu'on eſt preſt d’accor<lb />der.
<lb />Le vien que voſtre amour deſire poſſeder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Clorimene laiſſez à part la raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Non, non, ce qu'elle dit eſt ſans caiollerie,
<lb />Et ſi vous, (acceptez ie vous donne ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDAN.
<lb />Fut il homme iamais plus fortuné que moy.
<lb />O bien-heureux ſouſpirs! &amp; bien heureuſe l’ar<lb />mes!
<lb />Qui font qu’a la pitie Daphnide rend les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNIDE.
<lb />Tous ces diſcours à part, il faut penſer ailleurs,
<lb />Nous auons maintenãt des mouuemens meilleurs.
<lb />Le Ciel qui veut finir nos peines amoureuſes,
<lb />En vous faiſant heureux nous fait de meſme heu<lb />reuſes.
<lb />Allons chez Clorimene, &amp; là de tous coſtez
<lb />On reconfirmera l’accord des volontez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>