<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Silvanire, ou La morte-vive , du Sr Mairet, tragi-comédie pastorale... avec les figures de Michel Lasne</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30862830m"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Silvanire, ou La morte-vive , du Sr Mairet, tragi-comédie pastorale... avec les figures de Michel Lasne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />U
<fw><lb />
</fw><fw><lb />3
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADAME,
<lb />12
<lb />2
<lb />
<lb />&amp; 2ij ce
<lb />
<lb />Dés le meſme inſtant que ie formay le
<lb />deſſein de cet ouurage cy, ie conceus
<lb />celuy de le dedier a vostre Grandeur.
<lb />I'ay touſiours conſideré ma Siluanire comme vne
<lb />Beauté que i'eſleuois pour pareſtre quelque iour aux
<lb />yeux d’vne des plus vertueuſes &amp; des plus parfaites
<lb />Dames de la Terre. En ſuitte de cette conſideration
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />42
<lb />XREDEIIEVEE
<lb />ET
<lb />TRES-PVISSANTE
<lb />DAME,
<lb />MADAME MARIE FELICE DES VRSINS,
<lb />Ducheſſe de Montmorency &amp; d’Ampuille,
<lb />Baronne de Chaſteaubriand, &amp;c.
<fw><lb />a iij
</fw><lb />ie ne me ſuis pas tellement eſtudié à la rendre belle,
<lb />i’aye oublié de faire encore qu’elle fuſt honneſte, pou.
<lb />eſtre en quelque façon digne de ſe preſenter deuant
<lb />vous. Par ces circonstances, MADAME, il vous eſt
<lb />aisé de iuger que cognoiſſant vostre vertu, comme ie
<lb />la doy cognoiſtre, &amp; n'ayant iamais eu de plus forte
<lb />ny de plus iuſte paßion que celle de vous plaire iuſques
<lb />aux moindres choſes; i auray pris ſoin de tenir ce
<lb />Poëme dans vne telle pureté d’actions, &amp; de paroles,
<lb />que voſtre modeſtie n'en puiſſe apprehender la repre<lb />ſentation, ny reietter la lecture. En fin, MADAME,
<lb />voicy cette MO.RTE-VIVE, qui du parc ombrageux
<lb />de vostre magnifique Maiſon de Chantilly, ſe voit
<lb />aujourd’huy contrainte de paſſer à la clarté de la Cour,
<lb />où vous ſçauez s’il eſt important de faire ſon entrée
<lb />de bonne grace. Elle a ſceu de la voix du peuple com<lb />bien de careſſes &amp; de bonheur y receut autrefois ſon
<lb />aiſnée la Bergere SILVIE, ſous la protection de
<lb />Monſeigneur; elle ne s’en promet pas moins de la vo<lb />ſtre, ſi vous luy faites l’honneur de l’en gratifier, com<lb />me elle vous en coniure tres-humblement. Le ſoucy
<lb />de reüßir à la Cour n’eſt pas ce qui luy donne le plus de
<lb />peine, puis qu’il eſt aſſeuré que ſous vos auſpices elle
<lb />n’y ſçauroit eſtre que parfaitement bien receue. Toute
<fw><lb />Lau
</fw><fw><lb />F2--3
<lb />r-Mrnsrm ̃πex enes
</fw><lb />la difficulté qui l’arreſte, c’eſt d’agréer premierement
<lb />à voſtre Grandeur, &amp; d’engager par là voſtre reputa<lb />tion à la defence de la ſienne. Ie ne doute point que de
<lb />deux parties qui luy ſont abſolument neceſſaires, pour
<lb />vous plaire, la Bienſeance &amp; la Beauté, vous n’y
<lb />faßiez rencontre de la premiere; pour la ſeconde, i’ap<lb />prehende extremement pour elle et pour moy que vous
<lb />y treuuiez, beaucoup de choſes à deſirer. Ce n’eſt pas
<lb />qu’à bien conſiderer les diligences que i’ay apportées à
<lb />l’embelliſſement de ſon viſage ie ne puiſſe me faire ec<lb />croire (&amp; peut-eſtre ſans vanité) qu'elle ne paſſerã
<lb />point pourlaide aux yeux de la plus-part du monde:
<lb />Mais quand ie viens à me repreſenter, MADAME,
<lb />l’extraordinaire bonté de voſtre eſprit, iointe à cette
<lb />viue clarté de iugement qui ne paroiſt pas moins en
<lb />vos actions qu’en vos paroles, ſur tout lors qu’il me
<lb />ſouuient que ie vous ay veu deſcouurir quelquesfois
<lb />en diuerſes matieres de Poëſie des graces &amp; des de<lb />fauts qui ne doiuent eſtre viſibles qu’aux plus clair<lb />voyans de la profeßion: n'ay-ie pas iuſte ſujet de
<lb />craindre que vous n’en deſcoüuriez en ma Bergere,
<lb />dont perſonne que vous ne ſe ſeroit que tard apperceu?
<lb />Toute la France eſt d’accord que l’Italie ne luy donna
<lb />iamais rien de beau ny de precieux comme la Reyne
<fw><lb />eau
<lb />Gu"
</fw><lb />Mere, &amp; vous, qui participez außi bien à ſes incom<lb />parables vertus qu’à la ſplendeur de ſa race: &amp; neant<lb />moins, ou ie ne cognoy du tout point la langue en la<lb />quelle ie vous eſcris, ou vous la parlez, iuſtement com<lb />me il fau droit, que ie l’eſcriuiſſe pour faire accroire
<lb />aux Cour:iſans qu’elle m'eſt naturelle. Ce n’eſt pas icy
<lb />mon deſſein de vous loüer, pleuſt à Dieu, MADAME,
<lb />qu’il me fuſt permis de le faire, quelque mauuais
<lb />Orateur que ie puiſſe eſtre, ie ne penſe pas que ſur vne
<lb />ſi belle matiere, mon affection a voſtre ſeruice ne me
<lb />fiſt dire de tres-belles choſes, &amp; ne ſerois point en dou<lb />te que ces ames laſches à qui les louanges du merite
<lb />d’autruy ſont ordinairement inſupportables, ne ſouf<lb />friſſent ſans murmurer la pureté des vostres, bien loin
<lb />de m’en contester la verité. Mais d’autant qu’ayant
<lb />l’honneur, comme ie l’ay, d’estre particulierement à
<lb />vostre Grandeur, ie fay profeßion außi de luy rendre
<lb />vne particuliere obeïſſance: ie ne ſortiray point des
<lb />bornes que vostre modestie me ſempie auoir preſcrites
<lb />ſur ce ſujet, ſous cette protestation toutesfois que
<lb />c’eſt auec vne indicible repugnance de ma volonté
<lb />qu ie m'y tiens. Car outre la violence que ie me fais,
<lb />c’eſt choſe infaillible que mon ſilence ſera touſiours plu<lb />ſtoſt ſoupçonné d’ingratitude, que iustifié par la con<fw><lb />ſideration
<lb />
</fw><lb />ſideration du reſpect qui me l’impoſe, &amp; que la poſte<lb />rité qui ſçaura quelque iour parla bouche de la Re<lb />nommée que vous auez eſté la merueille de voſtre
<lb />ſexe, &amp; l’admiration du noſtre ne me pardonnera pas
<lb />facilement la faute que ie commets de laiſſer eſchapper
<lb />vne ſi belle occaſion de l’en aſſeurer moy-meſme par
<lb />mes Eſcrits. Auec tout cela, MADAME, i’aime beau<lb />coup mieux eſtre aſſeuré d’estre blaſmé de tout le mon<lb />de, que me mettre ſeulement au haZard de vous faſ<lb />cher. Ie ſçay fort bien qu’vne pure &amp; haute vertu
<lb />comme la vostre ſe contente de meriter la loüange,
<lb />ſans ſe ſoucier beaucoup de la receuoir. Ie m’accom<lb />moderay donc a la modeſtie de voſtre humeur, à con<lb />dition, MADAME, qu'en recompenſe vous auouerez
<lb />s’il vous plaiſt cette Bergere pour vostre, &amp; que ſans
<lb />vous ſouuenir que vous estes iſſuë de la tres-fioriſſante
<lb />&amp; tres-illuſtre Maiſon des VRSINS, qui preſque
<lb />außi vieille que la nouuelle Rome, qu’elle embellit en<lb />core aujourd’huy de ſa ſplendeur, a donné de ſi dignes
<lb />ſucceſſeurs à Sainct Pierre, et de ſi grands Capitaines
<lb />àl' Europe; que ſans vous ſouuenir, dy-ie, de la hau<lb />teur de vostre naiſſance, ou de la baſſeſſe de la ſienne,
<lb />voſtre Grandeur accordera deux ou trois heures de
<lb />ſon loiſir au deſir qu'elle a de l’entretenir de ſes auan<fw><lb />-<lb />uιQστ
<lb />u
</fw><lb />tures. Il eſtcertain qu’elles ſont amoureuſes, mais
<lb />außi vous ay-ie deſia protesté que cette legitime affe<lb />ction auec laquelle elle reſpond à celle de ſon Berger, eſt
<lb />à peu prés de la nature de celle-là que le mariage vous
<lb />permet d’auoir pour vn des plus glorieux hommes de
<lb />la terre, &amp; qu'vn des plus glorieux hommes de la ter<lb />re a reciproquement pour vous. Cela me perſuade,
<lb />MADAME, que vous ne l’en eſcouterez, pas moins
<lb />volontiers, &amp; que vous la receureZ auec cette meſme
<lb />bonté de naturel qui vous fait aimer generalement de
<lb />tout le monde. Que s’il arriuoit parauanture que
<lb />vous la treuuaßiez belle, que ma ſatisfaction ſeroit
<lb />accomplie, &amp; que ie me tiendrois bien recompensé de
<lb />la peine que i’ay priſe à la rendre telle. Ie vous iure
<lb />MADAME, (&amp; ie le dy ſans flaterie) que la ſeule
<lb />estime que vous ferez, de mon ouurage me determine<lb />ra la bonne ou la mauuaiſe opinion que i’en dois pren<lb />dre, auec autant ou plus de certitude, que ſi Mal-herbe
<lb />ou Virgile reuenoient au iour afin de m’en dire la veri<lb />té. On a touſiours obſerué que vostre eſprit, qui n'eſt
<lb />borné d’aucune ſorte de matiere, eſt encore appuyé
<lb />d’vne force de iugement qui ne doit rien à celuy de ces
<lb />habiles a qui noſtre ſiecle defere tant que de ne iuger
<lb />du prix des choſes que par l’eſtime qu’ils en font.
<lb />Mais peut-eſtre que i’abuſe indiſcretement de vostre
<lb />patience: ie finiray donc, apres vous auoir priée de re<lb />ceuoir agreablement ce teſmoignage de mon deuoir,
<lb />que ie vous rends d’außi bon cœur, que ie me dy,
<fw><lb />Le tres-hun:ble &amp; tres-obeïſſant
<lb />ſeruiteur, MAIRET.
<lb />e
<lb />"
<lb />–
<lb />*
<lb />  ed
<lb />Es
<lb />--
<lb />-----
<lb />
</fw><fw><lb />3
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAESVNSRA
<lb />DE LA SILVANIRE.
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enandre vn de plus riches Bergers de
<lb />Foreſts n’ayant pour tous enfans qu’v<lb />ne parfaitemẽt ſage &amp; belle fille, nom<lb />mée Siluanire, ſe reſolut de la marier le
<lb />plus aduantageuſement qu’il pourroit.
<lb />I'our cet effect il iette les yeux ſur Theante, Ber<lb />ger auſſi bien pourueu des biens de la fortune qu’il
<lb />eſtoit deſnué de ceux de l’eſprit &amp; du corps. Siluani<lb />re qui dés ſon bas aage auoit eſté ſeruie du gentil
<lb />Aglante, à qui rien ne manquoit pour eſtre accõply
<lb />que les iicheſſes de l’autre, delibere de mourir plu<lb />ſtoſt que conſentir à ce mariage. Ce n’eſt pas qu’elle
<lb />euſt iamais deſcouuert ſon affection à Aglante, au
<lb />contraire comme elle eſtoit extremement ſage &amp;
<lb />retenuẽ, dés que l’vn &amp; l’autre s’aduancerent vn peu
<fw><lb />2
<lb />Eus
</fw><lb />dans l’aage elle luy retrancha les priuautez de ſon
<lb />enfance, &amp; ne veſquit plus qu’indifferemment auec
<lb />luy; d’autat que cognoiſſant l’auarice de ſon pere &amp;
<lb />la pauureté d’Aglãte ne deuoir iamais eſtre d’accord,
<lb />elle auoit trop de diſcretion pour donnerde vaines
<lb />eſperances à ce Berger: de là vient qu’elle eſtoit con<lb />trainte de pareſtre inſenſible à ſon amour, &amp; de diſ<lb />ſimuler auec beaucoup de peine la violence de celle
<lb />qu’elle auoit pour luy. La nõuuelle de la reſolution
<lb />de Menandre eſtant venuë aux oreilles de Tirinte,
<lb />ieune Berger paſſionnément amoureux de Siluanire,
<lb />mais dont le naturel eſtoit beaucoup plus violẽt que
<lb />celuy d’Aglante, il ſe laiſſe emporter au deſeſpoir,
<lb />&amp; tout furieux veut monter ſur le faiſte d’vn rocher
<lb />afin de ſe precipiter. Alciron ſageBerger, &amp; ſon amy,
<lb />eſſaye de le diuertir de ce deſſein: en ſin cognoiſſant
<lb />que ſa bleſſure eſtoit torp profonde pour eſtre
<lb />guerie par des paroles, il luy donne vn miroir, par le
<lb />moyen duquel il luy promet de le rendre poſſeſſeur
<lb />abſolu de ſa maiſtreſſe, Iirliite doisie ct miroir a
<lb />Siluanire, &amp; la preſſe tant de s’v regarder, qu’à la fin
<lb />elle s’y regarde; mais auec vn ſuccés ſi eſtrange, &amp; ſi
<lb />contraire a celuy que luy meſme s’en eſtoit promis,
<lb />qu’a quelques heures de là, les nouuelles de ſa mort
<fw><lb />I
<lb />
</fw><lb />luy furent apportées, au lieu de celles qu’il attendoit
<lb />de ſon amour. Il ſe doute auſſi toſt que c’eſtoit vn
<lb />effect du preſent de ſon amy; de ſorte que tranſporté
<lb />d’amour &amp; de furie, il le pourſuit à mort comme ſon
<lb />plus mortel ennemy. Alciron eſchappé de ſes mains
<lb />treuue vn batteau de Peſcheur ſur le riuage de Li<lb />gnon, à la faueur duquel il s’explique ſi bien au deſ<lb />eſperé Tirinte, qu’ils vont enſemble au monument
<lb />où Siluanire auoit eſté miſe, ſuiuant la couſtume du
<lb />pays, qui vouloit que les filles principalement por<lb />taſſent leurs habillements dans le tombeau, pour vn
<lb />plus grand teſmoignage d’honneſteté. Tirinte la
<lb />fait reuenir à ſoy, taſche en vain de la gagner de dou<lb />ceur; &amp; finalement ſe ſouuenant des conſeils d’Al<lb />ciron, la veut emmener de force en quelque cauer<lb />ne, où loing de teſmoins il puiſſe la faire cõſentir à le
<lb />receuoir pour ſon eſpoux. Sur ces entrefaites Aglan<lb />te ſuruient, &amp; quantité d’autres Bergers auec luy, qui
<lb />ſe ſaiſiſſent du Rauiſſeur. Foſſinde pourſuit la mort
<lb />de Tirinte, dont elle eſtoit paſſionnément amou<lb />reuſe: on le condamne à eſtre precipité du Rocher
<lb />malheureux: Foſſinde treuue inuention de le ſauuer;
<lb />luy qui ne l’auoit iamais aimée eſt content de l’eſ<lb />pouſer. Cependant que d’autre coſté Menandre
<fw><lb />*
<lb />"
</fw><fw><lb />. ..
</fw><lb />apres beaucoup de difficultez s’accorde en fin au
<lb />Mlallage dnglailte ce de ondaime.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce ſujet eſt traitté plus amplement dans læ troiſieſ<lb />me partie de l’Aſtrée, où Monſieur d’Vrfé en forme
<lb />vne hiſtoire continuée. Le meſme Autheur en a fait
<lb />encore vne Paſtorale en vers non rimez, à la façon
<lb />des Italiens. C’eſt là qu’on peut renuoyer la curioſité
<lb />du Lecteur.
<fw><lb />e-ma</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE, EN
<lb />FORME
<lb />DE DISCOVRS POETIQVE.
<lb />A Monſieur le Comte de Carmail.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSIEVR,
<lb />Il y peut auoir deux ans que Monſeigneur
<lb /> le Cardinal de la Valette &amp; vous me perſua<lb />dastes de compoſer vne Paſtorale auec toutes les rigueurs que
<lb />les Italiens ont accouſtumé de pratiquer en cet agreable genre
<lb />d’eſcrire, auquel il faut auoüer que trois ou quatre des leurs
<lb />ont diuinement bien reüßy. Le deſir que i’eus de vous plaire
<lb />à tous deux me fit eſtudier auec ſoin ſur les ouurages de ces
<lb />grands hommes, où apres vne exacte recherche, à la fin ie
<lb />treuuay qu’ils n’auoient point eu de plus grand ſecret que de
<lb />prendre leurs meſures ſur celles des anciens Grecs &amp; Latins,
<lb />dont ils ont obſerué les regles plus religieuſement que nous
<lb />n’auons pas fait iuſques icy. Ie me ſuis donc proposé de les
<lb />imiter, non pas en l’excellence de leurs pensées, à la hauteur
<fw><lb />æ-
</fw><fw><lb />"
</fw><lb />deſquelles ie ne pretens pas arriuer, mais ſeulement en l'ordre
<lb />&amp; la conduite de mon Poëme, que poßible treuuerez-vous vn
<lb />des plus reguliers de noſtre langue, apres l’examen que vous
<lb />en ferez s’il vous plaiſt à voſtre loiſir. C’eſt pourquoy ie me
<lb />ſuis aduisé de faire voir ce petit Diſcours de la Poëſie, que ie
<lb />vous addreſſe, MONSIEVR, comme au Seigneur de la
<lb />Court de voſtre profeßion qui ſçauez le plus de belles choſes,
<lb />&amp; qui les pratiquez le mieux. Comme ie ſuis trop ieune &amp;
<lb />trop ignorant pour enſeigner, außi ne mets-ie pas cette Pre<lb />face pour inſtruire perſonne: mon intention en cecy n'eſt que de
<lb />'eſmoigner que ſi ie n’ay pû faire vn ouurage accomply, au
<lb />moins n’ay-ie pas eſté negligent à rechercher les moyens qui
<lb />me pouuoient ayder à le rendre tel, &amp; que ma Tragi-Comedie
<lb />nepoir bnplete atahamhre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Dv
<lb />POETE,
<lb />&amp; de ſes parties.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OETE proprement eſt celuy là quidoué
<lb />d’vne excellence d’eſprit, &amp; pouſſé d’vne
<lb />fureur diuine, explique en beaux vers des
<lb />penſées qui ſemblent ne pouuoir pas eſtre
<lb />produites du ſeul eſprit humain. l’ay dit doué d’v<lb />ne excellence d’eſprit, à la difference du Prophete,
<lb />à qui cette condition n’eſt aucunement neceſſaire,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />d’autant que les Oracles que les Prophetes rendoient
<lb />le plus ſouuent en vers venoient immediatement de
<lb />l’eſprit diuin, ou reputé tel, qui les agitoit, teſinoins Dicte per
<lb />les liures des Sibilles, &amp; les reſponſes d’Apollon.
<lb />Par cette definition il paroiſt que pour eſtre vraye-Horat. de
<lb />ment appellé Poëte, il ne ſuffit pas d’auoir l’eſprit hors
<lb />du commun, ny de ſçauoir bien tourner vn vers, mais
<lb />de plus qu’il eſt neceſſaire d’auoir cette vertu naturel-Horat.1.
<lb />le de bien inuenter, &amp; cet entouſiaſme par qui l’ame
<lb />du Poëte eſt ſouuentesfois eſleuée au deſſus de ſa ma<lb />tiere, auec cet Os magna ſonaturum d’Horace, qui ne
<lb />ſe peut pas aſſez bien expliquer en noſtre Langue.
<lb />De là vient ſans doute que quelques-vns ont fait diffi-Martial
<lb />culté de compter Lucain parmy les Poëtes, pource
<lb />qu’il a raconté ſon Hiſtoire purement &amp; ſimplement
<lb />comme elle eſt oit arriuée, ſans ſe ſeruir des fictions &amp;
<lb />des inuentions de la Poëſie. Il eſt vray qu’à prendre le
<lb />nom de Poëte vn peu moins rigoureuſement, quicon<lb />que faiſant des vers auec art obſerue comme il faut la
<lb />bienſeance des choſes &amp; des paroles, peut eſtre encore
<lb />appellé Poëte; &amp; c’eſt ainſi que Lucain n’eſt plus au
<lb />nembre des Hiſtoriens. Il eſt doſic aſſeure que de
<lb />deux ſortes de qualitez qui doiuent entrer en la com<lb />poſition d’vn bon Poëte, les vnes ſont purement na<lb />turelles, &amp; les autres ſont eſtrangeres. Les naturelles
<lb />à plus prés ſont, l’adreſſe d’inuenter agreablement, la
<lb />force de bien imaginer, &amp; ſur tout l’habilité &amp; l’incli<fw><lb />carmina
<lb />ſortes.
<lb />arte.
<lb />Neque
<lb />enim, &amp;c.
<lb />ſer.
<lb />Idem.
<lb />Quintil.
<lb />L2
</fw><fw><lb />R
<lb />Pa<lb />m
<lb />Fctxt
<lb />E<lb />2
<lb />-
<lb />
</fw><lb />nation puiſſante à la Poeſie, qui fait par exemple que
<lb />de deux eſprits eſgalement bons &amp; ſçauants, celuy-là
<lb />viendra plus aiſément à bout d’vn grand Poeme, que
<lb />çettuy-cy ne fera pas d’vne Epigramme. Ie ne dy rien
<lb />de la netteté du iugement, d’autant que c’eſt vne con<lb />dition requiſe non ſeulement à la perfection de cet
<lb />art en particulier, mais encore de tous les autres en
<lb />general. Les qualitez eſtrangeres ſont, la parfaicte
<lb />ſcience de ſa langue iuſques aux moindres graces dont
<lb />elle eſt capable, la connoiſſance des bonnes lettres,
<lb />particulierement des Humanitez, comme de celles
<lb />qui tombent plus communément dans la matiere; &amp;
<lb />de la Philoſophie Morale, &amp; Phyſique, dont les prin<lb />cipes au moins ſont abſolument neceſſaires, pour ne
<lb />rien dire d’impertinent ou de contradictoire. Et fina<lb />lement l’art de faire des vers non ſeulement dans la
<lb />rigueur des regles ordinaires, mais encore auec cette
<lb />clegance &amp; cette douceur qui s’admire pluſtoſt qu’elle
<lb />ne ſe laiſſe imiter, telle qu’on la remarque en ceux de
<lb />Monſieur Malherbe, &amp; qu’on ne peut mieux expri<lb />mer que par ce ie ne ſçay quoy, qui fait que de deux
<lb />parfaitement belles reiinntey vne iera plus agreable
<lb />que l’autre, ſans que l’œil qui reconnoiſt cette grace
<lb />en puiſſe deuiner la raiſon. De maniere qu’apres auoir
<lb />conſideré combien de choſes excellentes concourent
<lb />à la ſtructure d’vn parfait Poete, il ne ſe faut pas eſton<lb />ner ſi la rencontre en a touſiours eſté ſi difficile. Mais
<fw><lb />4
</fw><lb />d’autant qu’on peut demander qui de la Nature ou de
<lb />l’Art, c’eſt à dire de l’acquis, contribue dauantage à
<lb />l’accompliſſement de ce chef-d’œuure; il eſt hors de
<lb />doute que l’Art ne fera iamais rien d’acheué ſans l’aſſi<lb />ſtance de l’autre. Que ſi l’on veut ſçauoir laquelle de Horat.
<lb />ces deux parties ſe ſouſtiendroit plus aiſément d’elle
<lb />meſme, il y a de l’apparence que ce ſeroit la Nature, &amp;
<lb />qu’vn homme auec les ſeuls auantages de la naiſſance
<lb />ſe telmoignera mieux Poete qu’vn autre ne pourroit
<lb />faire auec toutes les recherches &amp; les meditations d’vn
<lb />long eſtude. Il n’en n’eſt pas de meſme de l’Orateur,
<lb />qui doit chercher ſa perfection du coſté de l’Art, ſans
<lb />auoir abſolument beſoin du ſecours de la Nature: ie
<lb />veux dire de cette aptitude que nous auons en naiſſant
<lb />à quelque ſorte d’exercice. Fimus Oratores, naſcimur
<lb />Poetæ. De là vient que quantité de beaux eſprits ſou<lb />ſtenus ſeulement de la vigueur de leurs Genies, ont
<lb />fait aux ſiecles paſſez, &amp; font encore au noſtre de ſi
<lb />belles choſes; teſmoins les Poeſies de Meſſieurs de
<lb />Râcan &amp; de Sainct Amant, qui confeſſent eux meſ<lb />mes ingenuement n’auoir iamais eu la moindre intel<lb />ligence ny du Grec ny du Eatm, bien eſtril vray que
<lb />l’eſtude eſt entierement neceſſaire à la production
<lb />d’vn grand ouurage, &amp; qu’Homere &amp; Virgile n’euf<lb />ſent pas entrepris ſans luy ce qu’ils ont acheué ſi glo<lb />rieuſement auec luy.
<fw><lb />A
<lb />8
<lb />f*--e
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />De l’exceuence de la Poëſie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar la definition que i’ay donnée du Poete, il eſt
<lb />I facile de connoiſtre que c’eſt que Poeſie. Pour ſon
<lb />etymologie, il y a fort peu de gens qui ne ſçachent
<lb />qu’elle eſt tirée du verbe Grec πιίω, qui ſignifie creo vel
<lb />facio, de meſme que celle du mot de Vers qui deriue du
<lb />verbe Latin verto, quod tandiu vertatur quandiu bene fiat.
<lb />C’eſt pourquoy on appelle vn Vers bien fait quand il
<lb />eſt bien tourné. Sans m’arreſter donc à ces petites
<lb />obſeruations de Grammaire, ie paſſe aux louanges de
<lb />la Poeſie, qu’on ne peut nier eſtre le plus digne de tous
<lb />les Arts, ſoit pour la nobleſſe de ſon origne, comme
<lb />celle qui vient immediatement du Ciel, ſoit pour l’ex<lb />cellence des beaux effects qu’elle produit. Auſſi la
<lb />nomme-t’on le langage des Dieux, tant à cauſe qu’ils
<lb />aimoient à eſtre louez dans les Temples auec Hymnes
<lb />&amp; Cantiques, que pource que la douceur en eſt ſi char<lb />mante, que ſi les Dieux (diſoient les Anciens) auoient
<lb />à conuerſer auec les hommes, il eſt croyable qu’ils ſe
<lb />ſeruiroient du langage doiutotite, comme on le iuge
<lb />par les Oracles qu’ils prononçoient ordinairement
<lb />en vers. De là vient que les grands Poetes ont merité
<lb />le tiltre de Diuins.
<fw><lb />:
</fw><fw><lb />Runas
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />De la differince des Poëmes.
<lb />Prendre le nom de Poëte ſelon ſa derniere &amp;
<lb />I Aplus eſtenduë definition, ie treuue qu’il y a de
<lb />trois ſortes de Poëmes; le Dramatique, l’Exegemati<lb />que, &amp; le Mixte: L’ouurage Dramatique, autrement
<lb />dit Actif, Imitatif, ou Repreſentatif, eſt celuy-là qui
<lb />repreſente les actions d’vn ſujet par des perſonnes en<lb />treparlantes, &amp; où le Poete ne parle iamais luy meſme:
<lb />ſoubs ce genre d’eſcrire ſe doiuent mettre toutes les
<lb />Tragedies, Comedies, certaines Eglogues &amp; Dialo<lb />gues, &amp; bref toutes les pieces où l’Autheur introduit
<lb />des perſonnes paſſionnées, ſans qu’il y meſle rien du
<lb />ſien. L’Exegematique ou recitatif eſt vn ouurage qui
<lb />ne reçoit aucune perſonne parlante que celle de ſon
<lb />Autheur, cõme ſont tous les liures qui ſont faits pour
<lb />enſeigner, ou la Phyſique comme Lucrece, ou l’Aſtro<lb />logie, comme Aratus, ou l’Agriculture comme Virgile
<lb />en ſes Georgiques, horſmis quelques fables qu’il a meſ<lb />lées dans le quatrieſme. Le Mixte en fin eſt celuy là
<lb />dans lequel le Poete parle luy meſme, &amp; fait parler tan<lb />toſt des Dieux &amp; tantoſt des hõmes: ce genre d’eſcrire
<lb />s’appelle autrement Epique ou Heroïque, à cauſe des
<lb />Heros ou grands hommes ayans quelque choſe de
<lb />plus qu’humain, dont ils repreſentent les auantures:
<lb />c’eſt ainſi qu’Homere a magnifié les actions de ſon
<fw><lb />*
<lb />---mavonvmn<lb />
<lb />-*·-. 100 nmmii<lb />32
<lb />
<lb />
<lb />E</fw><fw><lb />Varro.
</fw><lb />Achille, &amp; Virgile apres luy celles de ſon Enée. Or
<lb />d’autant que ce n’eſt pas mon deſſein de faire vn Liure
<lb />au lieu d’vne Preface, ie me contenteray d’examiner
<lb />le Dramatique, comme celuy qui ſe pratique aujour<lb />dlluy le prus, &amp; qui ieur eſt la veritable matiere de mon
<lb />Diſcours.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />De la Tragedie, Comedie, &amp; Tragicomedie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Poeme Dramatique ſe diuiſe ordinairement en
<lb />LTragedie &amp; Comedie. Tragedie n’eſt autre choſe
<lb />que la repreſentation d’vne auanture heroïque dans
<lb />la miſere, Eſt aduerſæ fortunæ in aduerſis comprehenſio.
<lb />Son etymologie eſt rirée du mot Grec πράγος &amp; οSς,
<lb />dont l’vn ſignifie bouc, &amp; l’autre chant, à cauſe que le
<lb />bouc eſtoit le prix qu’on donnoit anciennement à
<lb />ceux qui chantoient la Tragedic. Comedia verò eſt ciui<lb />lis priuatæque fortunæ ſine perieulo vitæ comprehenſio. La
<lb />Comedie eſt vne repreſentation d’vne fortune priuée
<lb />ſans aucun danger de la vie. Elle vient du mot κόue,
<lb />qui veut dire bourgs ou villages, à cauſe que la ieuneſ<lb />ſe de l’Attique auoit accouſtumé de la repreſenter à la
<lb />campagne. De la definition de la Tragedie &amp; de la
<lb />Comédie on peut aiſément tirer celle de la Tragi<lb />Comedie, qui n’eſt rien qu’vne compoſition de l’vne
<lb />&amp; de l’autre. De ſorte que la Tragedie eſt comine le
<lb />miroir de la fragilité des choſes humaines, d’autant
<lb />que ces meſmes Roys &amp; ces meſmes Princes qu’on y
<lb />voit au commencement ſi glorieux &amp; ſi triomphans y
<lb />ſeruent à la fin de pitoyables preuues des inſolences de
<lb />la fortune. La Comedie au contraire eſt vn certain
<lb />ieu qui nous figure la vie des perſonnes de mediocre
<lb />condition, &amp; qui monſtre aux peres &amp; aux enfans de
<lb />famille la façon de bien viure reciproquement entre
<lb />eux: &amp; le commencement d’ordinaire n’en doit pas
<lb />eſtre ioyeux, comme la fin au contraire ne doit iamais
<lb />en eſtre triſte. Le ſujet de la Tragedie doit eſtre vn ſu<lb />jet connu, &amp; par conſequent fondé en hiſtoire, encore
<lb />que quelquefois on y puiſſe meſler quelque choſe de
<lb />fabuleux: Celuy de la Comedie doit eſtre compoſé
<lb />d’vne matiere toute feinte, &amp; toutesfois vray-ſembla<lb />ble. La Tragedie deſcrit en ſtile releué les actions &amp;
<lb />les paſſions des perſonnes releuées, où la Comedie ne
<lb />parle que des mediocres en ſtile ſimple &amp; mediocre.
<lb />La Tragedie en ſon commencement eſt glorieuſe, &amp;
<lb />monſtre la magnificence des grands; en ſa fin elle eſt
<lb />pitoyable, comme celle qui fait voir des Roys &amp; des
<lb />Princes reduits au deſeſpoir: La Comedie à ſon entrée
<lb />eſt ſuſpendue, turbulente en ſon milieu, car c’eſt là que
<lb />ſe font toutes les tromperies &amp; les intrigues, &amp; ioyeu<lb />ſe à ſon iſſue. De maniere que le commencement de la
<lb />Tragedie eſt touſiours gay, &amp; la fin en eſt touſiours
<lb />triſte; tout au rebours de la Comedie, dont le com<lb />mencement eſt volontiers aſſez triſte, pource qu’il eſt
<fw><lb />e
<lb />2
<lb />E<lb />–
<lb />uαnEη
<lb />
<lb />E
<lb />–
</fw><lb />ambigu, mais la fin en eſt infailliblement belle &amp;
<lb />ioyeuſe: l’vne cauſe vn dégouſt de la vie, à cauſe des
<lb />infortunes dont elle eſt remplie; &amp; l’autre nous per<lb />ſuade de l’aimer par le contraire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Des parties principales de la Comedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A Tragedie &amp; la Comedie different entre elles non
<lb />T ſeulement en la nature de leur ſujet, mais encore
<lb />en la forme &amp; la diſpoſition de leurs parties. Mais
<lb />d’autant que ie veux eſtre ſuccinct, &amp; que ma Paſtora<lb />le eſt tout à faict diſpoſée à la Comique, bien qu’elle
<lb />ſoit de genre Tragi-comique, il ſuffira que ie faſſe la
<lb />diuiſion des parties de la Comedie, ſans m’arreſter à
<lb />celles de la Tragedie, qui ſont aſſez amplement de<lb />duites chez le Philoſophe &amp; le Commentateur de
<lb />Seneque.
<lb />Les parties principales de la Comedie ſont quatre,
<lb />Prologue, Protheſe, Epithaſe, &amp; Cataſtrophe. Pro<lb />Donatus logue eſt vne eſpece de Preface, dans lequel il eſt per<lb />mis outre l’argument du ſujet de dire quelque choſe
<lb />en faueur du Poëte, de la fable meſme, ou de l’Acteur.
<lb />Protheſe, eſt le premier acte de la fable, dans lequel
<lb />vne partie de l’argument s’explique, &amp; l’autre ne ſe
<lb />dit pas, afin de retenir l’attention des auditeurs.
<lb />Epithaſe eſt la partie de la fable la plus turbulente,
<lb />où l’on voit paroiſtre toutes ces difficultez &amp; ces in<lb />trigues qui ſe deſmeſlent à la fin, &amp; qui proprement
<lb />ſe peut appeller le nœud de la piece.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cataſtrophe eſt celle qui change toute choſe en
<lb />ioye, &amp; qui donne l’eſclairciſſement de tous les acci<lb />dents qui ſont a rriuez ſur la Scene. Cette diuiſion eſt
<lb />ſuiuant l’ordre des Comedies de Terence, que le Taſſo
<lb />&amp; Guarini ont punctuellement obſerué. Reſte main<lb />tenant à ſçauoir quelles ſont les conditions eſſentiel<lb />les de la Comedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il me ſemble auoir deſia dit que le ſujet de la Co<lb />medie doit eſtre feint, à la difference de celuy de la
<lb />Prageute; que doit auonpirrondement veritable &amp;
<lb />connu, comme l’Antigone &amp; la Medée, encore qu’il
<lb />ſoit permis d’y meſler le fabuleux; tel que la fuitte de
<lb />cette deleiperce apres lembraiement du Palais de
<lb />Creon, &amp; le retour de Theſée apres ſon voyage aux
<lb />Enfers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />poëtiea.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au reſte le ſujet de la Comedie doit bien eſtre vne
<lb />pure feinte, &amp; non pas vne fable; car fable eſt vne in<lb />uention de choſes qui ne ſont pas, &amp; qui ne peuuent
<lb />eſtre, comme les Metamorphoſes d’Ouide.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La ſeconde condition eſt l’vnité d’action, c'eſt à di<lb />re qu’il y doit auoir vne maiſtreſſe &amp; principale action de arte
<lb />à laquelle toutes les autres ſe rapportent comme les li.
<lb />gnes de la circonference au centre. Il eſt vray qu’on y
<lb />peut adiouſter quelque choſe en forme de l’Epiſode
<lb />de la Tragedie, afin de remedier à la nudité de la pie<fw><lb />4
<lb />
<lb />
<lb />3
</fw><lb />ce, pourueu toutesfois que cela ne preiudicie en aucu<lb />ne façon à l’nité de la principale action à laquelle cet<lb />te-cy eſt comme loubs-ordohhée: Et en ce cas le ſu<lb />jet de la Comedie n’eſt pas ſimple, mais compoſé, com<lb />me l’on peut voir en la plus part de celles de Terence.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette regle qui ſe peut dire vne des loix fonda<lb />mentales du Theatre, a touſiours eſté religieuſement
<lb />obſeruée parmy les Grecs &amp; les Latins. Et ie m’eſtõne
<lb />que de nos eſcriuains Dramatiques, dont aujourd’huy
<lb />la foule eſt ſi grande, les vns ne ſe ſoient pas encore
<lb />aduiſez de la garder, &amp; que les autres n’ayent pas aſſez
<lb />de diſcretion pour s’eſnpeſcher au moins de la blaſ<lb />mer, s’ils ne ſont pas aſſez raiſonnables pour la ſuiure
<lb />apres les premiers hommes de l’antiquité, qui ne s’y
<lb />ſont pas generalement aſſubiettis ſans occaſion. Pour
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La troiſieſme &amp; la plus rigoureuſe eſt l’ordre du
<lb />temps, que les premiers Tragiques reduiſoient au
<lb />cours d’vne iournée; &amp; que les autres, comme Sopho<lb />cle en ſon Antigone, &amp; Terence en ſon ἔατον τιμρυ<lb />μυος de Menander, ont eſtendu iuſqu’au lendemain:
<lb />car c’eſt toute la meſme regle &amp; la meſme condition
<lb />aux Comedies qu’aux Tragedies. Il paroiſt donc qu’il
<lb />eſt neceſſaire que la piece ſoit dans la regle, au moins
<lb />des vingt-quatre heures: en ſorte que toutes les actiõs
<lb />du premier iuſqu’au dernier Acte, qui ne doiuent point
<lb />demeurer au deçà ny paſſer au delà du nombre de cinq,
<lb />puiſſent eſtre arriuées dans cet eſpace de temps.
<lb />moy ie porte ce reſpect aux Anciens, de ne me depar<lb />tir iamais ny de leur opinion ny de leurs couſtumes, ſi
<lb />ie n’y ſuis obligé par vne claire &amp; pertinente raiſon.
<lb />Il eſt croyable auec toute ſorte d’apparence qu’ils ont
<lb />eſtably cette regle en faueur de l’imagination de
<lb />Tauditeur, qui gouſte incomparablement plus de plai<lb />ſir (&amp; l’experience le fait voir) à la repreſentation d’vn
<lb />ſujet diſpoſé de telle ſorte, que d’vn autre qui ne l’eſt
<lb />pas; d’autant que ſans aucune peine ou diſtraction il
<lb />voit icy les choſes comme ſi veritablement elles arri<lb />uoient deuãt luy, &amp; que là pour la longueur du temps,
<lb />qui ſera quelquefois de dix ou douze années, il faut de
<lb />neceſſité que l’imagination ſoit diuertie du plaiſir de
<lb />ce ſpectacle qu’elle conſideroit comme preſent, &amp;
<lb />qu’elle trauaille à comprendre comme quoy le meſme
<lb />Acteur qui n’agueres parloit à Rome à la derniere Sce<lb />ne du premier Acte, à la premiere du ſecond ſe treuue
<lb />dans la ville d’Athenes, ou dans le grand Caire ſi vous
<lb />voulez; il eſt impoſſible que l’imagination ne ſe re<lb />froidiſſe, &amp; qu’vne ſi ſoudaine mutation de Scene ne
<lb />la ſurprenne, &amp; ne la deſgouſte extremement, s’il faut
<lb />qu’elle coure touſiours apres ſon obiect de prouince
<lb />en prouince, &amp; que preſque en vn moment elle paſſe
<lb />les monts &amp; trauerſe les mers auec lur. Ouy mais, dira
<lb />quelqu’vn, qui croira peut-eſtre auoir bien obiecté,
<lb />que fera donc l’imagination? &amp; quel plaiſir pourra<lb />elle prendre à la lecture des Hiſtoires &amp; des Romants,
<lb />-.. -...-. . .. ..-
<fw><lb />11
<lb />H
<lb />*
<lb />
</fw><lb />où la Cronologie eſt ſi differente? ou pourquoy ne
<lb />ſuiura-t'elle pas ſon obiect par tout, puis qu’elle ne
<lb />peut eſtre arreſtée ny par les montaignes ny par les
<lb />mers?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A cela ie fay reſponſe, que l’Hiſtoire &amp; la Comedie
<lb />pour le regard de l’imagination ne ſont pas la meſme
<lb />choſe: La difference eſt en ce poinct, que l’Hiſtoire
<lb />n’eſt qu’vne ſimple narration de choſes autresfois ar<lb />riuées, faite proprement pour l’entretien de la memoi<lb />re, &amp; non pour le contentement de l’imagination: où
<lb />la Comedie eſt vne actiue &amp; pathetique represẽtation
<lb />des choſes comme ſi veritablement elles arriuoient ſur
<lb />le temps, &amp; de qui la principale fin eſt le plaiſir de l’i<lb />magination. C’eſt pourquoy dans l’ordre de l’Hiſtoi<lb />re Exegematique mon imagination ne treuuera point
<lb />eſtranges les longs voyages, pource que ie ſuppoſe
<lb />qu’ils ont eſté faits auec temps; mais dans celuy de la
<lb />Dramatique, il eſt aſſeuré que ſi puiſſante qu’elle ſoit
<lb />elle ne s’imaginera iamais bien qu’vn Acteur ait paſſé
<lb />d’vn Pole à l’autre dans vn quart d’heure; &amp; quand
<lb />meſme elle pourroit le faire, en ſuppoſant la meſme
<lb />longueur de temps qu’elle ſuppoſe en l’Hiſtoire (ce
<lb />qui neantmoins ne ſe permet pas en la Comedie, pour
<lb />la raiſon que i'en ay deſia donnée) il eſt impoſſible
<lb />qu’vne telle ſuppoſition ne luy diminuë beaucoup de
<lb />ſon plaiſir, qui conſiſte principalement en la vray<lb />ſemblãce. Or puiſque l’on eſt d’accord que l’intention
<lb />du Comique eſt de contenter l’imagination de ſon
<lb />auditeur, en luy repreſentant les choſes comme el<lb />les ſont, ou comme elles deuroient eſtre, &amp; que pour
<lb />cet effect il emprunte le ſecours de la voix, des geſtes,
<lb />des habits, des machines &amp; decorations de Theatre.
<lb />Il me ſemble que les Anciens ont eu iuſte raiſon de re<lb />ſtraindre leurs ſujets dans la rigueur de cette reigle,
<lb />comme la plus propre à la vray-ſemblance des choſes,
<lb />&amp; qui s’accommode le mieux à noſtre imagination,
<lb />qui veritablement peut bien ſuiure ſon obiect par
<lb />tout, mais qui d’autre coſté ne prend pas plaiſir à le
<lb />faire. Il faut donc aduouer que cette reigle eſt de
<lb />tres-bonne grace, &amp; de tres-difficile obſeruation tout
<lb />enſemble, à cauſe de la ſterilité des beaux effects qui
<lb />rarement ſe peuuent rencontrer dans vn ſi petit eſpa<lb />ce de temps. C’eſt la raiſon de l’Hoſtel de Bourgon<lb />gne, que mettent en auant quelques-vns de nos Poe<lb />tes, qui ne s’y veulent pas aſſubiettir, d’autant, diſent<lb />ils, que de cent ſujets de Theatre il ne s’en treuuera
<lb />poſſible pas vn auec cette circonſtance, &amp; qu’on ſeroit
<lb />plus long temps à le chercher qu’à le traitter &amp; mettre
<lb />en vers. Mais qu’importe-t’il du temps &amp; de la peine
<lb />pourueu que la rencontre s’en puiſſe faire? Il eſt icy
<lb />queſtion du mieux, &amp; non pas du plus ou du moins: au
<lb />lieu de dix &amp; douze Poemes deſreiglez que nous fe<lb />rions, contentons nous d’en conduire vn ſeul à ſa per<lb />fection, &amp; nous reſſouuenons que le Taſſo, le Guarini
<lb />-
<lb />----
<fw><lb />*
<lb /><lb />244
<lb />2
<lb />
<lb /><lb />(A
<lb />A<lb />*
<lb />om
</fw><lb />&amp; le Guidobaldi ſe ſont plus acquis de gloire, quoy
<lb />que chacun d’eux n’ait mis au iour qu’vne Paſtorale,
<lb />que ter qui parmy nous a compoſe plus de deux cents
<lb />Poemes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’eſt pas que ie vueille condamner, où que ie
<lb />n’eſtime beaucoup quantité de belles pieces de Thea<lb />tre, de qui les ſujets ne ſe treuuent pas dans les bornes
<lb />de cette regle: A cela prés leurs Autheurs &amp; moy ne
<lb />ſerons iamais que tres-bien enſemble: il eſt vray qu’el<lb />les me plairont encore dauantage auec cette circon<lb />ſtance, pource qu’elles en ſeroient à mon aduis plus ac<lb />complies, &amp; que ie conſeilleray touſiours à mon amy
<lb />de ne meſpriſer pas vne grace pour qui les Anciens &amp;
<lb />les Modernes ont eu tant de conſideration que de ne
<lb />la ſeparer iamais de la beauté de leurs ouurages. Il ne
<lb />ſert de rien d’alleguer, qu’il eſt impoſſible de rencon<lb />trer de beaux ſujets auec la rigueur de cette condition,
<lb />&amp; que les Anciens pour euiter la confuſion des temps
<lb />ſont tombez dans vne plus grande incommodité,
<lb />ſçauoir eſt la ſterilité des effects, qui ſont ſi rares &amp; ſi
<lb />maigres en toutes leurs pieces, que la repreſentation
<lb />n’en ſeroit aujourd’huy que fort ennuyeuſe. Car en<lb />core qu’il ſoit veritable que les Tragedies ou Come<lb />dies des Anciens ſoient extremement nuës, &amp; par con<lb />ſequent en quelque façon ennuyeuſes; il ne s’enſuit
<lb />pas de là que la trop rigoureuſe obſeruation de cette
<lb />loy les ait reduits à cette nudité d’effects &amp; d’incidents,
<fw><lb />dont
</fw><lb />TRETACE.
<lb />dont la varieté certainement nous euſt eſté plus agrez<lb />ble.
<lb />Car on doit ſe repreſenter que les meſmes pieces
<lb />que nous treuuons aujourd’huy ſi ſimples &amp; ſi deſ<lb />nuées de ſujet chez Euripide, Sophocle, &amp; Seneque,
<lb />eſtoient tenues de leur temps pour bien remplies à
<lb />comparaiſon de celles du bon Theſpis qui promenoit
<lb />la Tragedie en charette, &amp; du vaillant Æſchille apres
<lb />luy, qui pour grand ornement inuenta l’vſage du
<lb />maſque, de la courte robe, &amp; du cothurne.
<lb />Ignotum tragicæ genus inueniſſe Camœnæ
<lb />Dicitur, &amp; plauſtris vexiſſe poemata Theſpis, &amp;c.
<lb />De meſme que les Comedies de Menander, de Phile<lb />mon, de Plaute, &amp; de Terence, deuoient eſtre extre<lb />mement riches, eu eſgard à la pauureté de celles de
<lb />Cratinus, d’Eupolis, &amp; d’Ariſtophane, à cauſe que les
<lb />vns &amp; les autres ſe treuuerent au premier aage, &amp; par
<lb />maniere de dire à l’enfance de la Tragedie &amp; de la Co<lb />medie.
<lb />Diſons donc que les Anciens nous ont laiſſé des
<lb />Poëmes beaucoup moins remplis à la verité que ne
<lb />ſont les noſtres, tant pour la raiſon que ie viens d’ap<lb />porter, que pour quelque autre à nous inconnuë, &amp;
<lb />qu’on n’infere pas de là que la rigueur de noſtre regle
<lb />en ait eſté la principale cauſe, comme veulent quel<lb />ques vns de ces Meſſieurs qui n’ont pas enuie de la re<lb />ceuoir. D’autant que nous ne pouuons croire cela
<lb />ſans faire tort à ces grands Eſprits de l’antiquité, qui
<lb />ſembleroient auoir eu moins d’inuention en la com<lb />poſition de leurs ſujets, que nos modernes Dramati<lb />ques, qui nonobſtant la difficulté de cette loy n’ont
<lb />pas laiſſé d’en imaginer de parfaitement beaux, &amp; par<lb />faitement agreables, tels que ſont par exemple le
<lb />Paſtor Fido, la Filis de Scire, &amp; ſans aller plus loing la
<lb />Siluanire ou la Morte-viue. Mais c’eſt fortifier de trop
<lb />d’authoritez &amp; de raiſons vne choſe qui ſe ſouſtient &amp;
<lb />ſe defend aſſez d’elle meſme: il m’eſt indifferent qu’ils
<lb />l’approuuent ou qu’ils la reprouuent, pour mon par<lb />tiouuerrorjuy momu, quoprouela dois tenir, auec
<lb />bon nombre des plus habiles, particulierement pour
<lb />la Paſtorale, où la tranſgreſſion de ces loix ne peut ia<lb />mais eſtre pardonnable, à mon aduis; d’autant que le
<lb />ſujet en doit eſtre feint, &amp; qu’il ne couſte gueres plus
<lb />de le feindre reglé que deſreglé.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie vous ay deſia proteſté, MONSIEVR, que ce
<lb />n’eſt pas mon deſſein d’inſtruire perſonne, ou de paſ<lb />ſer pour quelque nouueau legiſlateur de Poëſie. Ie ne
<lb />meſuis aduiſé de faire ce Diſcours que pour vous ren<lb />dre compte de l’ordro ce de la ietrioue que I'ay ſuiuie
<lb />en ce difficile genre d’eſcrire: De ſorte que i'ay ſeule<lb />ment trauaillé pour la iuſtification de mon ouurage,
<lb />&amp; non pour lacondemnation de ceux des autres, qui
<lb />pourroient parauanture auoir violé toutes ces loix,
<lb />que ie fais profeſſion d’obſeruer, ou pour les ignorer,
<lb />-. . ---.- -
<lb />*--.-.(
<lb />(ce qui ne ſeroit gueres bien) ou pourles meſpriſer (ce
<lb />qui ſeroit encore pis.) Ie paſſe donc à la diſſection de
<lb />ma piece en tous ſes membres, afin que par la diuiſion
<lb />des parties il ſoit plus aiſé de iuger de la compoſition
<lb />du tout.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Premierement pour ce qui regarde la fable, il eſt
<lb />hors de doute qu’elle eſt tout à faict de genre Drama<lb />tique, non pas de conſtitution double, mais mixte, &amp;
<lb />de ſujet non ſimple, mais compoſé. Le meſlange eſt
<lb />fait de parties Tragiques &amp; Comiques, en telle façon
<lb />que les vnes &amp; les autres faiſant enſemble vn bon ac<lb />cord,ont en fin vne ioyeuſe &amp; Comique cataſtrophe,
<lb />à la difference du meſlange qu’Ariſtote introduit dans
<lb />la Tragedie, d’vne telle duplicité, que les bons y ren<lb />contrent touſiours vne bõne fin, &amp; les meſchants vne
<lb />meſchante. C’eſt pourquoy ie treuue qu’elle eſt plus
<lb />ſemblable à l’Amphitrion de Plaute, qu’elle n’a de
<lb />rapport auec le Ciclope d’Euripide, où la moitié de la
<lb />Scene regorge deſang, &amp; l’autre nage dans le vin, &amp;
<lb />qui proprement ſe peut dire de double conſtitution.
<lb />Ie dy que cette fable eſt de ſujet non ſimple, mais com<lb />poſé comme la plus-part de celles de Terence, où l’on
<lb />voit que l’vn ſert de ſujet principal, &amp; l’autre d’Epiſo<lb />de, ſi bien concerté toutesfois qu’il ne fait rien contre
<lb />l'vnité de la fable: Le principal eſt l’amour d’Aglãte &amp;
<lb />de Siluanire,l'autre qui tient place d'Epiſode ſe forme
<lb />en la perſonne de Tirinte &amp; de Foſſinde: les autres
<lb />
<lb />-- ---
<fw><lb />*
</fw><lb />parties de la fable ſont comme les inſtrumens &amp; les
<lb />moyens neceſſaires pour conduire le tout à ſa fin auec
<lb />la vray-ſemblance &amp; la bien-ſeance des choſes.
<lb />Secondement, pour l'ordre du temps, il eſt viſible
<lb />qu’elle eſt dans la iuſte regle, c'eſt à dire qu’il ne s’y
<lb />treuue pas vn ſeul effect qui vray-ſemblablement ne
<lb />puiſſe arriuer entre deux Soleils: le ſuppoſe que Silua<lb />nire ſoit tombée en letargie ſur le haut duiour, on la
<lb />porte au tombeau le ſoir meſme, tant pour oſter
<lb />promptement ce funeſte objet aux yeux du pere &amp; de
<lb />la mere, que pource que ce n’eſtoit pas encore la mo<lb />de de laiſſer les morts vingt-quatre heures ſur le lict;
<lb />&amp; de faict la couſtume n'en eſt venue iuſques à nous
<lb />qu’apres quelques fameux exemples de ſemblables
<lb />aſſoupiſſements, ioints aux ceremonies de la religion
<lb />qui donne ce temps-là pour preparer les viuants à l’en<lb />terrement des morts: ſur le poinct du iour elle reuient
<lb />à ſoy, &amp; dans quelques heures apres, le mariage d’elle
<lb />&amp; d’Aglante &amp; de Foſſinde auec Tirinte s’acheue, d’au<lb />tant plus aiſément qu’on ne change iamais de Scene,
<lb />&amp; que toutes choſes y ſont diſpoſées. De ſorte que la
<lb />piece commence par vn mati &amp; hnit par vn autre.
<lb />Or parce qu’elle eſt diſpoſée à la Comique, ie la veux
<lb />diuiſer en quatre parties, ſuiuant l’ordre que les meil<lb />leurs Grammairiens obſeruent en la diuiſion de celles
<lb />de Terence, ſçauoir eſt en Prologue, Protheſe, Epi<lb />thaſe &amp; Cataſtrophe. Le Prologue recommande la
<lb />-------- --
<fw><lb />16
</fw><lb />pureté de la fable, &amp; contient vne partie de l’Argu<lb />ment. La Protheſe comprend les nopces pretendues
<lb />de Siluauire &amp; de Theante, fondées ſur l’auarice de
<lb />Menãdre, l’auerſiõ de Siluanire pour ce Berger,l’effect
<lb />du mitoir d’Alciron. L’Epithaſe contient la maladie
<lb />de Siluanire, auecle mariage ineſperé d’elle &amp; d’Aglan<lb />te du conſentement de ſes parens, ſa mort, le deſeſ<lb />poir d’Aglante, la rage de Tirinte, &amp; tout le Foreſts
<lb />en dueil. La Cataſtrophe embraſſe ſa reſurrection,
<lb />le dernier conſentement du pere en faueur d’Aglante,
<lb />la deliurance de Tirinte par l’inuention de Foſſinde, &amp;
<lb />bref le repos de ces Amans apres tant de tumultes.
<lb />Voila, MONSIEVR, pour ce qui touche la natu<lb />re &amp; l’œconomie de mon ſujet: Quant à la façon de
<lb />le traitter, ie l’ay priſe des modernes Italiens, obſer<lb />uant à leur exemple tant que i’ay pû la bienſeance des
<lb />choſes &amp; des paroles, euitant comme ils ont fait cette
<lb />importune &amp; vicieuſe affectation de pointes &amp; d’an<lb />titheſes, qu’on appelle Cacozelie, appuyant mes rai<lb />ſonnements de ſentences &amp; de prouerbes, &amp; ſur tout
<lb />ne m’eſcartant iamais de mon ſujet pour m’eſgayer en
<lb />la deſcription d’vne ſolitude ou d’vn ruiſſeau. Que ſi
<lb />quelqu’vn remarque que ie parle d’vn leurier à la chaſ<lb />ſe du cerf, qu’il ſçache s’il luy plaiſt que i’entẽds parler
<lb />d’vn leurier fort &amp; leger, comme eſtoient ceux d’Hir<lb />canie, de la taille à peu prés de ceux d’Angleterre, &amp; de
<lb />nos leuriers d’attache; auſſi luy fay-ie prendre vn ſan<lb />---- --------
<lb />------
<lb />glier aux oreilles. Pour ſon eſtendue, il eſt vray qu’elle
<lb />paſſe vn peu au delà de l’ordinaire, &amp; que l’ayant plu<lb />ſtoſt faite pour l’Hoſtel de Montmorency que pour
<lb />l’Hoſtel de Bourgongne, ie ne me ſuis pas beaucoup
<lb />ſoucié de la longueur, qui paroiſt principalement au
<lb />dernier Acte, à cauſe de la foule des effects qu’il y faut
<lb />neceſſairement deſmeſler: ſi c’eſt vn defaut, c’eſt pour
<lb />les impatients, &amp; non pour les habiles. En fin, MON<lb />SIEVR, pourueu que mon trauail ſoit au gouſt de ceux
<lb />qui l'ont parfaitement bon, comme vous l’auez, ie
<lb />m’en tiendray bien recompenſé. Pour le Cenſeur, ie
<lb />ne l’apprehende point du tout; s’il eſt honneſte hom<lb />me ie profiteray de ſes aduis, s’il ne l’eſt pas ie teſmoi<lb />gnerois l’eſtre encor moins que luy ſi ie m'en ſouciois.
<fw><lb />1H.
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MONSIEVR MAIRET,
<lb />R SA SILVANIRE.
<lb />Eune Apollon de noſtre Cour,
<lb />TMAIRET dont la veine feconde
<lb />Produit des œuures chaque iour
<lb />Qui ſçauent charmer tout le monde,
<lb />Sans croire que nous nous laſſons
<lb />Du doux accord de tes chanſons,
<lb />Fay nous en touſiours de nouuelles,
<lb />Tes vers ſont ſi nets &amp; ſi doux,
<lb />Et tes conceptions ſi belles,
<lb />Qu’ils ſont agreables à tous,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MARTIN.
<lb />-----
<lb />-
<fw><lb />-
<lb />-mncre dovm pœeda- -- -mmnamos
<lb />mvœ-
<lb />Rmionmoc-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AMONSTEVR MAIRET,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPIGRAMME.
<lb />AIRET tu donnes tant d’appas
<lb />A ta Bergere Siluanire,
<lb />Que le Cenſeur ne ſçauroit pas
<lb />T rencontrer de quoy meſdire:
<lb />C’eſt vn objet de chasteté,
<lb />C’eſt l’image d’vne Beauté
<lb />Qui bruſle d’vne ſaincte flame;
<lb />Tu fais bien voir en ce tableau
<lb />La gentilleſſe de ton ame,
<lb />Et combien ton eſprit eſt beau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VILLENEVFVE.
<fw><lb />h
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Stances.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR MAIRET.
<lb />SILVIE A SILVANIRE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Here ſœur, ie n’ay point de honte
<lb />Que ta beauté qui me ſurmonte
<lb /> Me rende deſormais vn ſujet de meſpris:
<lb />Ie viens de mes butins augmenter ta victoire,
<lb />Et te donner toute la gloire
<lb />Pour vn ornement de ton prix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mes yeux pleins d’vne douce flame
<lb />Pour bruſler le cœur d'vn Thelame
<lb />Seruirent autresfois de flambeaux à l’Amour:
<lb />Mais helas! que ie croy ma conqueſte petite
<lb />Lors que ie cognois ton merite,
<lb />Qui doit charmer toute la Cour.
<fw><lb />ũ
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ta beauté me ſoit contraire,
<lb />Elle ne me ſçauroit deſplaire,
<lb />Malgré mon intereſt i’en aime la douceur,
<lb />I'attendray ſans douleur que ta gloire proſpere,
<lb />Et pour fairt viure ton pere
<lb />Que tu faſſes mourir ta ſœur.
<lb />e.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />J’estois autresfois la merueille,
<lb />Et vray'ment i’estois ſans pareille,
<lb />Onueuume tip myſuuoenenp ſiny ſon ſort:
<lb />Mais quoy que ce bonheur ſoit bien digne d’enuie,
<lb />I’aime mieux le perdre en ta vie
<lb />Que le conſeruer par ſa mort.
<lb />-. L..
<lb />*.-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si tu ne me veux bien toſt ſuiure
<lb />Prens garde à le faire trop viure,
<lb />.. . ...
<lb />Il en va faire encor de plus belles que toy:
<lb />De quelque eternité qu’on flatte ta naiſſance
<lb />A-t’il ſur toy moins de puiſſance
<lb />Qu’il en exerce deſſus moy;
<lb />---- O.
<lb />--A
<lb />– J. --
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N on, tu ſeras touſiours l’vnique,
<lb />Quelque pouuoir dont il ſe pique,
<lb />Le monde n’a iamais veu luire qu’vn Soleil:
<lb />N’apprehende donc point de treuuer ta ſeconde,
<lb />Puiſque pour t'auoi mſe au monde
<lb />Ton pere n'a point de pareil.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Außi noſtre ville dorée
<lb />Pour voir ta grandeur adorée
<lb />Te dreſſe ſur ſes monts de ſuperbes autels,
<lb />Et ſes ieunes beauteZ dont elle eſt animée
<lb />Donneront à ta renommée
<lb />Tout ce qu’on doit aux immortels.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu la rends bien plus glorieuſe
<lb />Que cette troupe audacieuſe
<lb />[mains,
<lb />Qui vient chercher la mort iuſques dedans ſes
<lb />Ny que ce grand rocher qui luy ſert de murailles,
<lb />Et fendit ſes dures entrailles
<lb />Pour faire vn paſſage aux Romains.
<lb />ut h
<fw><lb />
<lb />----. --------
<lb />–
<lb />
<lb />*-*-
<lb />ſ--o Eecc ςτ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Accepte donc cette couronne
<lb />Et ce laurier qui l’enuironne,
<lb />Marque de ta victoire &amp; gage de ma foy,
<lb />Ne crains pus que tamuis cue te ſoit rauie,
<lb />Et croy que ſurpaſſant Siluie
<lb />Toutes les autres ſont a toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRANÇOIS DE LISOLA
<lb />Beſançonnois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A V
<lb />MESME,
<lb />SVR SA SILVANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epigramme.
<lb />Greable menteur, ta feinte nous inſpire
<lb />IAVne ſi douce erreur, que prenant Siluanire
<lb />Pour vn obiect viuant,
<lb />Rauy de tant d’appas qu’en elle ie reuere,
<lb />Ie te conſeillerois d’eſtre ſon pourſuiuant,
<lb />Si tu n’estois ſon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D'AL. EV. D’ALE.
<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSTEVE MAIRET,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONNET.
<lb />Eune Cigne eſtranger qui des riues du Doux
<lb />TViens charmer de ton chant les peuples de la Seine,
<lb />Un ruiſſeau qui ſe briſe à de petits cailloux
<lb />Coule moins doucement que ne coule ta veine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quand de ton Heros ſi fameux parmy nous
<lb />Tu chantes les combats d’vne plus forte haleine,
<lb />Nous voyons que d’vn change intmitable à tous
<lb />Elle court en torrent qui rauage la plaine.
<fw><lb />Mais de voir comme ou eeu ta bonté de tes mœurs,
<lb />Et d’vn ſi ieune Ouurier des ouurages ſi meurs,
<lb />C’eſt de quoy plus encor noſtre Siecle s’eſtonne.
<lb />Car apres tant d'eſfetis que ta plume a produits,
<lb />Qui ne dit qu'au Printẽps tu nous dõnes des fruits
<lb />Que les plus grands Eſprits n’ont donnez qu’en
<lb />Automne?
<lb />.---- :-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De L. M.
<lb />u iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSTEVR MAIRET,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Ve ces diuins tranſports d’vne amoureuſe flame
<lb />ZOnt de ſubtils appas pour charmer nos eſprits,
<lb />Cher Mairet, que mes ſens ſont doucement eſpris
<lb />De la ſaincte fureur qui poſſede ton ame.
<lb />Apollon que chacun inceſſamment reclame
<lb />Ne doit plus eſcouter ny nos vœux ny nos cris,
<lb />Puiſque feut atjormais iu remportes le prix
<lb />D’eſtre inſpiré de luy ſans encourir du blaſme.
<lb />Ie n’admire plus rien dedans cet Vniuers
<lb />Dont le bruit ſoit ſi doux que celuy de tes vers:
<lb />O que ta Siluanire en doit eſtre rauie.
<lb />Car en deſpit du ſort qui la mit au tombeau
<lb />Elle iouyt encor d’vn plus heureux flambeau,
<lb />Et te rend immortel luy redonnant la vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BVRNEL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALL' SIG MAIRET,
<lb />OETA GALLICO.
<lb />Airet, che per l’eccelſe e verdi cime,
<lb />Di Pindo, oue ben rari Apollo ha ſcorto,
<lb />Ten vai trà'l ſacro choro hor à diporto,
<lb />Et mi chiami in di à cantar verſi &amp; rime.
<lb />Me, cui dal camin destro erto e ſublime
<lb />Siniſtro fato in vie diuerſe hà torto;
<lb />In drizza col tuo ſtil ſoaue e ſcorto
<lb />Dietro le belle tue vestigia prime.
<lb />Che di quell' altra, che con tai fatiche
<lb />Acquiſta ſti in poggiar grado ſi degno;
<lb />Forſe queſta non fia minor corona.
<lb />Vdir, Mairet hà coſi' le Muſe amiche,
<lb />Che puote aprir à tal (ch'é forſe in degno
<lb />I varchi di Parnaſo, &amp; d’Helicona.
<lb /> VlO..- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I0. BAPTISTA ROSA
<lb />Neapolitano.
<lb />-. A.-..-----
<lb />-
<fw><lb />–
<lb />E
<lb />--E -.
<lb />*ræ
<lb />Eda--sc</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; priuilege du Roy, il eſt permis au Sieur
<lb />MAIRET, de faire imprimer en telle marge, caracte<lb />re &amp; volume qu’il aduiſera, vn liure qu’il a compoſé
<lb />intitulé LA SILVANIRE, Paſtorale. Faiſant tres-
<lb />expreſſes inhibitions &amp; defenſes à tous Libraires &amp;
<lb />Imprimeurs de ſon Royaume, &amp; à toutes autres perſonnes de quel<lb />que qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer ou faire impri<lb />mer, vendre ou diſtribuer ledit Liure dans le temps de ſix ans, à
<lb />commencer du iour &amp; date qu’il ſera acheué d’imprimer, ſans le
<lb />conſentement dudit Sieur Mairet, ſur peine aux contreuenans de
<lb />trois mil liures d’amende, &amp; confiſcation des exemplaires qui ſe trou<lb />ueront imprimez &amp; mis en vente au preiudice des preſentes. Vou<lb />lant en outre qu’en mettant au commencement ou à la fin dudit Li<lb />ure autant de ceſdites preſentes ou extraict d’icelles, elles ſoient te<lb />nuës pour ſignifiées &amp; venuës à la cognoiſſance de tous. Nonob<lb />ſtant oppoſitions ou appellations quelconques, &amp; ſans preludice d’i<lb />celles, Clameur de Haro, Charte Normande, priſe à partie, &amp; let<lb />tres à ce contraires: comme il eſt plus amplement porté par l’origi<lb />nal des preſentes donné à Paris ſe troiſieſme iour de Feburier, l’an de
<lb />grace mil ſix cens trente-vn, &amp; de noſtre Regne le vingt-vnieſine.
<fw><lb />Signé,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FARDOIL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheué d’imprimer le 5. Auril 1631.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIARVEC
<lb />HONNESTE.
<lb />Prologue.
<lb />N
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;8
<lb />I pour auoir au dos vn different plu<lb />mage,
<lb />Vn arc à la main gauche, à la droite vn
<lb />flambeau,
<lb />Et tout cetappareil qu’on peint en mon
<lb />image,
<lb />Quelqu'vn auecraiſons epronnt qu on vandeau
<lb />Me ceigne außi ma teste,
<lb />Ie ſuis l’Amour honneste,
<lb />De qui les mouuements ne ſont point deſreglez,
<lb />Ny les yeux aueuglez.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je ſuis ce meſme eſprit d’origine celeſte
<lb />Qui fit cheoir en victime aux Parques ſans pitié
<lb />Ce miracle d’Hymen, l’incomparable Alceſte,
<lb />Pour le prix du ſalut de ſa chere moitié,
<lb />Et qui fit quArtemiſe
<lb />Garda la foy promiſe
<lb />Auxtontrt. ue Fuujer,atut e d'vn tombeau
<lb />Du monde le plus beau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le feu dans ſon repos, la plus claire Planette,
<lb />Et l’Astre le plus beau de tout le firmament.
<lb />Ne luiſent point encor d’vne flame ſi nette
<lb />Que celle dont ie brule vn vertueux Amant:
<lb />Außi iamais la terre
<lb />N’a ſenty le tonnerre
<lb />Pour acte dont le crime auecques verité
<lb />Me puiſſe eſtre imputé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si Paris de ſon hoste a la couche poluë,
<lb />Si Biblis a conceu des deſirs inſenſez,
<lb />Ou ſi Phedre a brulé d’vne ardeur diſſoluë,
<lb />Et de ſon chaſte fils les beaux iours aduancez;
<lb />Ces feux illegitimes
<lb />De meſme que leurs crimes
<lb />pantuneutluupemen puy pare effronté
<lb />De mon nom emprunté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je ſçay qu’vn faux Amour de terreſtre origine,
<lb />Dont iamais la vertu ne regle les deſirs,
<lb />Et qui brutalement comme oyſeau de rapine
<lb />Se paiſt de voluptez &amp; de ſales plaiſirs,
<lb />Prophane mes mysteres,
<lb />Commet mille adulteres
<lb />Et dangereux aueugle, aueugle les mortels
<lb />Qui luy font des autels.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous portons l’vn et l’autre vne torche et des fléches,
<lb />Nous nous ſeruons tous deux de douceur &amp; d’appas,
<lb />Nos coups dedãs les cœurs font biẽ les meſmes bréches,
<lb />Mais les meſmes effects ne s’en enſuiuent pas,
<lb />Et la plus-part des hommes
<lb />(Si ſemblables nous ſommes)
<lb />Penfemn quo vommomoy cormpopeur ſoit Dieu
<lb />Sorty de meſme lieu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous gardons cependant chacun noſtre couſtume,
<lb />Mon ieu commence en mal pour s’acheuer en bien,
<lb />Et le ſien au rebours finit en amertume,
<lb />Et commence en douceur au contraire du mien:
<lb />Ie n'attiſe mes flames
<lb />Que dans les belles ames,
<lb />Oùt ce laſche vautour ne vole qu’aux eſprits
<lb />Qui ſont de peu de pris,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Jl ſe plaiſt à la Cour, ſejour de la licence,
<lb />Et feconde matiere à des actes meſchants:
<lb />De moy qui ſuis amy de la pure innocence
<lb />Ie ne veux point quitter la demeure des champs,
<lb />Tant que les Deſtinées
<lb />Et le cours des années
<lb />Pour vn ſujet Romain m’obligent quelque iour
<lb />A celle de la Cour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le Ciel d’où ie viens le ſort m’a fait connéſtre
<lb />Que ſur les bords du Tibre aujourd’huy ſi puiſſant
<lb />Du beau ſang des Vrſins vne Beauté doit naiſtre
<lb />En rares qualitez toute autre ſurpaſſant,
<lb />Qui ſous vn Roy plus iuſte
<lb />Et plus heureux qu'Auguſte,
<lb />Rendra de ſes vertus les François esbahis
<lb />Dans leur propre pays.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ã à iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors dedans ſon ſein comme dedans vn Temple
<lb />Ie pourray me loger en toute ſeureté,
<lb />Sans craindre que la Cour qui ſuiura ſon exemple
<lb />Ne conſerue mes loix dedans leur pureté:
<lb />Mais attendant qu'arriue
<lb />Cette ſaiſon tardiue
<lb />dein quuuengpedomegcicauPoreſts,
<lb />Ny ſes antres ſecrets.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fortune aujourd’huy m’a promis de me plaire,
<lb />Et de faire auec moy dẽs prodiges d’Amour,
<lb />C’eſt pourquoy le Soleil ſi viuement eſclaire,
<lb />Qu’il ſemble redoubler la lumiere du iour,
<lb />Iamais quoy que l’on die
<lb />Des Paſteurs d’Arcadie,
<lb />Ie n’ay mis dans leurs cœurs des ſentiments ſi doux,
<lb />Ny fait de ſi beaux coups.
<fw><lb />*R4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Depuis quatre ou cinq ans Aglante &amp; Siluanire
<lb />Eſchauffent mes autels de ſouſpirs amoureux,
<lb />En fin i’ay reſolu de finir leur martyre
<lb />Par vn coup de ma main qui s’appreſte poureux,
<lb />Ie fais la recompenſe
<lb />Lors que moins on ypenſe,
<lb />Et peu certes encor m’ont ſeruy quelque temps
<lb />Qui n'ayent eſté contents.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />215
<lb />Pourueu que d’autre part vous nous rẽdieZ contents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liſez en ſuite,
<lb />Ayans touſiours de vous l’aueugle obeïſſance
<lb />Que des enfans bien nez exige la naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pag. ii5.
<lb />raſvriiau deuants un eſt deſia ſorty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liſez en ſuite,
<lb />Aglante auec Menandre emporte cette belle,
<lb />El Lerice les ſuit, lous trois außi morts qu'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pag. 139.
<lb />Et qu’aſſez fixement vous vous y regardastes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liſez en ſuite,
<lb />Durant le peu de lemps que vvous me le gardastes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pag. 141.
<lb />Vne parfaite amour toute choſe ſurmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liſez en ſuite,
<lb />C’eſt de luy que i’attens qu'vn ſuccés fortuné
<lb />Couronne mon deſſein puis qu’il me l’a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RATA.
<lb />Pag.2.Acte 1.Scene 1. au vif eſclat du feu. liſez, de feu.
<lb />Page 112. de mes cris eſtourdie. liſez, aſſourdie.
<lb />Pag.113. mais pourrons. liſez, nous pourrons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA
<fw><lb />
<lb />)
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DHG EITSONNAGES
<lb />L’AMOVR HONNESTE.
<lb />Prologue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AGLANTE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HYLAS.
<fw><lb />AININIE.
<lb />ALCIRON.
<lb />Bergers.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SILVANIRE.
<lb />(Bergeres.
<lb />FOSSINDE. S
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MENANDRE.?Pere &amp;
<lb />LERICE.
<lb />Mere
<lb />de Siluanire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE MESSAGER.
<fw><lb />LE DRVIDE.
<lb />LE CHOEVR DES BERGERS.
<lb />LE CHOEVR DES BERGERES.
<lb />La Scene eſt en Foreſts.
<lb />A
</fw><fw><lb />r-
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIRCVEDE.
<lb />du premier Acte.
<lb />A
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Glante raconte le ſujet de ſa tri<lb />ſteſſe à ſon amy Hylas, qui taſ<lb />che en vain de le diuertir de ſon
<lb />amour. Comme ils parlent,
<lb />Menandre &amp; Lerice ſuruien<lb />nent: Aglante qui s’eſtoit caché
<lb />dans vn Rocher, qui s’auançoit
<lb />ſur le chemin, pour n’eſtre pas apperceu de Me<lb />nandre, apprend par ſes diſcours qu’il cherchoit
<lb />ſa fille pour la faire reſoudre au mariage d’elle &amp;
<lb />de Theante. Apres quelques plaintes il coniure
<lb />Hylas de parler à Siluanire pour luy: Ce que le
<lb />Berger fait au ſortir de là; mais en apparence inu<fw><lb />tilement.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE Le
<lb />LA
<lb />TL
<lb />AV M
<lb />Le 
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HYLAS.
<lb />AGLANTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE
<lb />PREMIER
<lb />82
<lb />PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />GLANTE, maintenant confeſſe que i’en<lb />tens
<lb />Les preſages certains du bon ou mau<lb />uais temps:
<lb />Tantoſt qui n’euſt pas dit, voyant tant de nuées
<lb />Par tout noſtre horiſon deſia continuées,
<lb />Qu'aujourd’huy l’œil du Ciel verſeroit tant de pleurs,
<lb />Que Flore en euſt pleuré le degaſt de ſes fleurs:
<lb />A iij
<fw><lb />2
<lb />A:Mm
</fw><fw><lb />a M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous voyons cependant contre toute eſperance
<lb />D’vne belle iournée vne belle apparence:
<lb />Les troſnes de nos Rois ont-ilt rien de pareil
<lb />Au vif eſclat du feu du berceau du Soleil?
<lb />Et quelque vanité qu'on donne à leur puiſſance
<lb />Ont-ils cette ſplendeur qui luit à ſa naiſſance?
<lb />Son leuer außi chaud qu’il ayt iamais eſté
<lb />Promet en ſon midy le Printemps &amp; l’Eſté:
<lb />Et ſi tu prens bien garde à ce grand Luminaire,
<lb />Il a ie ne ſçay quoy de plus qu'à l’ordinaire:
<lb />Certes ie croy pour moy que le Ciel entreprend
<lb />Ou medite auiourd’huy quelque choſe de grand,
<lb />On diroit qu’il s'entend auecques la Nature,
<lb />Et qu'elle attend de luy quelque eſtrange auanture:
<lb />Iamais ſans violer les loix de l’Vniuers
<lb />Otit n'u mis au iout pins ue tre fors diuers:
<lb />Car toutes les beautez dont la ſaiſon nouuelle
<lb />A droit de ſe parer elle les reçoit d’elle.
<lb />De ſorte, cher amy, que tout auec raiſon
<lb />Nous inuite à ioüyr des fruits de la ſaiſon:
<lb />De moy, franc de ſoucy, quelque objet que ie voye
<lb />Porte inſenſiblement mon eſprit à la ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O! s’il m’eſtoit permis d’en pouuoir dire autant,
<fw><lb />C-
</fw><lb />Hylas, mon cher Hylas, que ie ſerois content:
<lb />Mais voicy la quatrieſme ou la cinquieſme année
<lb />Qu’aux ſupplices d’amour mon ame condamnée
<lb />Eſt encor à treuuer vn moment de loiſir
<lb />Pour gouſter vne fois vn ſolide plaiſir.
<lb />La Nature de pompe &amp; de beauté pourueuë
<lb />Mille fois plus encor qu'on nel a iamais veue
<lb />Pecredormomemmoe ſouo uuve rous ſes appas,
<lb />Que mon cœur au plaiſir ne ſe laſcheroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Quelle humeur, ou pluſtoſt quelle melancholie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Telle qu'on la peut dire vne extreme folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITTEAO.
<lb />Puiſque tu ſçais ton mal, que ne t’efforces-tu
<lb />D'en arreſter le cours par ta propre vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />De toute ma vertu ie luy fais reſiſtance,
<lb />Et toute ma vertu ne giſt qu'en ma conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Voicy de mes eſprits qui ſottement conſtants
<lb />Sont touſiours meſpriſeZ, &amp; touſiours mal contents:
<lb />Voyons, pour ne parler que de cette contrée,
<lb />Comme il en a bien pris au ſeruiteur d’Aſtrée.
<fw><lb />T
<lb />*
<lb />*ESTT.
<lb />nad-aus van
</fw><lb />La conſtance eſt vn ſonge, &amp; ce genre d’Amants
<lb />Ne doit eſtre receu que dedans les Romans:
<lb />De moy ſumiuriey uommuiure meſme,
<lb />Ie ne ſçaurois aimer qu’vne beauté qui m'aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ton ſentiment ſi libre &amp; ſi bien exprimé
<lb />Monſtre aſſez, clairement que tu n'as point aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />J’ay plus aimé tout ſeul que n’aiment tous enſemble
<lb />Les Bergers de Lignon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />C’eſt pourtant ce me ſemble
<lb />Impoßibilité d’aimer, &amp; d’eſtre Hylas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Pers cette opinion, Aglante, ſi tul as,
<lb />Chriſeide, Alexis, Floriante, Madonte,
<lb />Et tant d’autres qu’en fin ie n’en ſçais pas le conte,
<lb />Mõſtrent bien qu’en tout cas i’ay mieux aimé que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Si tu dis plus ſouuent, non pas mieux, ie le croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Si chez les combatans ceux là font mieux la guerre
<lb />Qui ſe peinans le moins en couchent plus par terre,
<lb />Ceux là font mieux l’amour qui moins ſe trauaillans
<lb />Sont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sont touſiours couronnez, comme les plus vaillans:
<lb />Aglante aime à l’antique, Hylas aime à la mode,
<lb />Et ſa façon d’aimer n'eſt iamais incommode,
<lb />Où la perte du temps, les pleurs &amp; les ennuis
<lb />Accompaignent la tienne &amp; les iours &amp; les nuits.
<lb />I'approuue qu’vn Berger qui veut faire fortune
<lb />Serue fidelement tout au plus vne Lune,
<lb />Et que durant ce temps il bande ſes eſprits
<lb />A ſe rendre agreable à l’objet entrepris.
<lb />Apres ſi par ſottiſe ou bien par ſuffiſance
<lb />L’ingrate n’a pour luy ny ſoin ny complaiſance,
<lb />Q u’außi toſt ſon deſir coure à la nouueauté,
<lb />Et qu’il offre ſes vœux à quelque autre Beauté,
<lb />Qui d’vn œil plus benin verra ſes facrifices.
<lb />C’eſt ainſi, pauure Amant, qu’il faudroit que tu fiſſes,
<lb />Et non pas t’obſtiner à ce monſtre d’orgueil
<lb />Qui deuore ton âge &amp; te creuſe vn cercueil.
<lb />Solitaire, reſueur, tout deffait &amp; tout bleſme,
<lb />Tu commences deſia de n'eſtre plus toy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Je te rends grace, Hylas, de tes ſages aduis,
<lb />Que tout autre qu’Aglante euſt peut-eſtre ſuiuis:
<lb />Mais quoy! puis-ie lutter contre les Deſtinées
<lb />Du point de ma naiſſance à me nuire obstinées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />» Vn laſche cœur ſe fait dedans l’aduerſité,
<lb />» De ſon peu de courage vne neceßité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Que ce ſoit vn Deſtin, ou ma propre foibleſſe,
<lb />Rien ne me peut guerir que la main qui me bleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Eue troren faut pare ſrre, ui mroms tajqie, tey,
<lb />Qu'elle a de ton ſalut vn merueilleux ſoucy:
<lb />» C’eſt bien mal à propos que du iardin d’vn autre
<lb /> Nous attẽdons les fleurs qui croiſſent dãs le noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Qu'il eſt facile, ô Dieux! dans la tranquillité
<lb />De payer de conſeil &amp; de moralité:
<lb />Mais ſi ie t’auois dit le ſujet qui m’engage,
<lb />Iux thanperon prentoſt de tœat &amp; de langage;
<lb />Toy-meſme tu verrois qu'Amour fait de ſes yeux
<lb />Vn ſort plus abſolu que n’eſt celuy des Dieux,
<lb />Qu'vne ame à ſon empire vne fois aſſeruie
<lb />N’en peut iamais ſortir qu’en ſortant de la vie,
<lb />Et meſurant ma force à l’eſtat ou ieſuis,
<lb />Tu dirois que me plaindre eſt tout ce que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Ne cognoiſtray-ie point cette rare merueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ouy, ſi toſt que ſon nom frappera ton oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />daesiiCt
<lb />Ie n’attens que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANT'E
<lb />Quoy, ſans ouyr ſon nom
<lb />Tu ne la cognois pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Eu pomnusrone que non:
<lb />Eſt-ce vn ſujet fameux comme la terre &amp; l’onde,
<lb />Pour eſtre abſolument cognu de tout le monde,
<lb />Ou ſi ie dois auoir le don de deuiner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Non, mais il eſt aisé de ſe l’imaginer
<lb />A qui ſçaura que c’eſt l’ouurage le plus rare
<lb />Dont le Ciels embelliſſe &amp; la terre ſe pare,
<lb />Ehonneur de nos foreſts, la gloire de nos iours,
<lb />Meme paieugioujontuepumcugnesamours
<lb />Que pourroiẽt cõceuoir les plus heureux Monarques,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILAS.
<lb />Je penſe la cognoiſtre à de ſi belles marques,
<lb />Sans doute c’eſt l’Aurore ou la ſœur du Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Elle a comme l’Aurore vn teint frais &amp; vermeil,
<fw><lb />Bij
</fw><lb />Vn port, vn air, vn œil, qui n’a rien de prophane.
<lb />Et bien plus de rigueur qu'on n'en donne à Diane.
<lb />En fin, pour t’obliger, &amp; pour me plaire außi,
<lb />Berger, c’eſt l’orgueilleuſe &amp; belle. Mais voicy
<lb />Menandre auec Lerice, auant qu’il ſoit plus proche
<lb />Cachons-nous, ie te prie, au creux de cette roche.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />&amp;
<lb />SCENE II.
<lb />MENANDRE.
<lb />LERICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Ous promenõs en vain nos regars et nos pas,
<lb />Certain que d’auiourd’huy nous ne la ver<lb />rons pas,
<lb />Ie ne cognois que trop qu’elle fuit ma rencontre:
<lb />Si faut-il que le ſoir en fin elle ſe montre,
<lb />Et le iour qui la cache aura peu de pouuoir
<lb />Pour empeſcher la nuici de me la faire voir.
<lb />Malgré cette rigueur, qu'elle à ſi malſeante,
<fw><lb />
</fw><lb />I'entends que dans trois iours elle ſoit à Theante,
<lb />Ainſi qu'inceſſamment i'en ſuis ſollicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Le terme ce me ſemble eſt bien precipité,
<lb />Car outre que le faict de luy-meſme demande
<lb />mune cionapenbuyla puuphoupo cande.
<lb />Encor ne faut-il pas la prendre au pied leué,
<lb />Rien n’eſt iamais trop tard qui ſoit bien acheué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Vous diſcourez, en femme, &amp; ne prenez pas garde
<lb />Qu’on rebute Hymenée alors qu’on le retarde,
<lb />Et que malaisément vn ſemblable party
<lb />Nous viendroit rechercher vne fois diuerty:
<lb />L’affaire nous regarde auec tant d’auantage,
<lb />Que c'eſt ſtupidité d’y ſonger dauantage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERTOL.
<lb />Mais encore, Menandre, il eſt iuste apres tout
<lb />Qu’on luy faſſe agréer. MEN. I'en viendray biẽ à bout,
<lb />Ie ſçay bien le pouuoir que m'a donné ſur elle
<lb />L’inuiolable droict de la loy naturelle,
<lb />Elle s’y reſoudra de force ou de douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />De ces deux le dernier eſt touſiours le plus ſeur,
<lb />Veu que ſans la flatter, peu dans le voiſinage
<fw><lb />Biij
<lb />–
</fw><lb />Ont le clair iugement qui luit en ſon ieune âge,
<lb />Et qui n’aura de but que vostre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Si vous ne la perdez, auec vostre bonté,
<lb />Comme ordinairement ſait la pluſpart des meres,
<lb />Dont les cerueaux malſains ſe forgent des chimeres:
<lb />Vous la faites ſi ſage, &amp; vous coyez, pourtant
<lb />Le peu de ſoin qu’elle a de me rendre content:
<lb />Quand Theante l’aborde elle quitte la place,
<lb />Ou luy fait vne mine außi froide que glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERTCE.
<lb />Duu jui lbebuntent uuint ce Borger
<lb />Qui luy preſente encore vn viſage eſt ranger:
<lb />Sa conuerſation vn peu particuliere
<lb />En moins de quinze iours la rendra familiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Je n'en donne pas tant à les voir marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Elle a trop de vertu pour vots contrarier.
<lb />Mais allons la chercher, elle eſt poßible allée
<lb />Chaſſer auec Foßinde au bois de la valée.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />13
<lb />BEDRD 1I1.
<lb />AGLANTE.
<lb />HYLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Funeſte nouuelle! ô Dieux! qu’ay-ie en<lb />t'endu,
<lb />Mon mal eſt ſans remede: Hylas! ie ſuis
<lb />perdu.
<lb />Ah Menandre! ah Menandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Et bien que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />qemeurs d’amour, quouip pour Siluanire,
<lb />Et que l’arreſt ſanglant dis vieillard &amp; du ſort
<lb />En faueur de Theante a reſolu ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Je cognois la Bergere, elle eſt vray’ment fort belle:
<lb />Mais ſçachant d’autre part comme elle t’eſt rebelle,
<lb />Ie penſe que les Dieux font tomber à propos
<lb />Cette auanture cy pour te mettre à repos,
<lb />Puis qu'en perdant l’eſpoir il faut perdre l’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Dy qu’en perdant l’eſpoir ie dois perdre la vie,
<lb />Non que i’aye ſur elle autre pretenſion
<lb />&amp; ue me tooiger par mon affection:
<lb />Mon amour ne veut point qu’vn autre ia poſſede,
<lb />Et ma raiſon d’ailleurs veut qu’a tous ie la cede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Tu n'eſperes doncrien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Rien que la ſeule mort,
<lb />Riens Hylas, rien du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Tu te plains donc à tort:
<lb />» Qui ceſſe d’eſperer il ceſſe außi de craindre,
<lb />*Et dés qu’on ne craint rien on a tort de ſe plaindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Aglante à dire vray n’eſpere ny ne craint,
<lb />Et c’eſt l’occaſion pourlaquelle il ſe plaint,
<lb />Car ſi le moindre eſpoir rayonnoit dans ſon ame,
<lb />Quelque difficulté qui combatte ſa flame,
<lb />Il penſeroit la vaincre à force d’endurer,
<lb />Et prendroit patience au lieu de murmurer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Soit,
<fw><lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Soit, que toute eſperance à ton amour ſoit cloſe,
<lb />(Choſe qui toutesfois à la raiſon s’oppoſe)
<lb />Eſtant à mon aduis plus facile de voir
<lb />Vn Automne ſans frruits qu’vn amour ſans eſpoir:
<lb />Si ton ame aime bien, quoy que tu vueilles dire,
<lb />Ne pouuant eſperer il faut qu’elle deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Il eſt vray, ie deſire, &amp; mourray ſatisfait,
<lb />Pourueu que mon deſir obtienne ſon effait:
<lb />Ses richeſſes, peut-eſtre? ou bien comme tu penſes,
<lb />Otsſouſpus, jeo vuicrs, trop uigney recompenſess
<lb />Non, puiſque cet honneur qu’elle eut touſiours ſi cher
<lb />Me defend de vouloir ce qui la peut faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy donc?
<lb />AITEAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Que ma foy touſiours inuariable
<lb />Viue dans ſa memoire, &amp; luy ſoit agreable,
<lb />Ainſi mon mal preſent, ainſi mon mal paßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le futur encor.
<lb />HYLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGL. Sera recompensé,
<lb />A plus riche loyer n’aſpire mon attente.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />- Aſſez riche eſt celuy qui de peu ſe contente:
<lb />Arauus quome reſeremur ou uſe fobre deſir,
<lb />Certes l’Amour chez moy ſeroit bien de loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Hylas aime à ſa mode, Aglante aime à la ſienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />nIustement. c'eſt pour quoy qui bien eſt bien s’y tienne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACLETKEMIER.
<lb />&amp;
<lb />SCENE IV.
<lb />AGLANTE. HYLAS. SILVANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />ZIeux! la voicy qui vient belle comme le iour,
<lb />Et qui meineume jopu uejuunn es l'amour,
<lb /> Vois-tu comme la grace auec elle chemine?
<lb />Et bien Hylas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Ie meure elle a tresbonne mine,
<lb />Et ſa rigueur a partrien ne peut l'égaler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />C’eſt peu que de la voir, il faut l’oüyr parler:
<lb />Car ſi l'œil qui la voit la prend pour vn miracle,
<lb />L’oreille qui l’entend la prend pour vn oracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Bergers, qu’heureuſement ie vous rencontre icy,
<lb />Pourueu que vous m’oſtieZ d’vn penible ſoucy:
<lb />Depuus oneneure ou deux ie tours par ces campagnes,
<lb />A deſſein de me ioindre à mes cheres compagnes;
<lb />De grace obligeZ moy de me vouloir montrer
<lb />L’endroit ou ie pourrois pluſtoſt les rencontrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Bergere, l’ornement de nos riches prairies,
<lb />orie ſçauois ou ſont vos tompagnes chertes,
<lb />Ie ne demanderois pour vous les enſeigner
<lb />Cuuie contentement de vous accompagner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />O Deſtins! faudra-il, quelque effort que ie faſſe,
<lb />Que ie perde aujourd’huy le plaiſir de la chaſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Sans aller à la chaſſe, &amp; ſans courir les bois,
<lb />Tu peux des à preſent voir vn ſerfaux abois.
<fw><lb />C. ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Diane a bien ſujet de vous eſtre obligée,
<lb />De vous moquer ainſi de ſa Nymphe affligée:
<lb />Cono preſeme te ciet de ja jeuerite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Aglante m’eſt teſmoin que ie dis verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE,
<lb />Hylas eſt veritable: Eſcoutez Siluanire,
<lb />Omiby erger veut dire,
<lb />Cerf qui bleßé du trait que vos yeux m’ont tiré,
<lb />Et de triſtes penſers au dedans deſchiré,
<lb />Viens mourir à vos pieds, ſi voſtre main n’eſſaye
<lb />D’appliquer promptement le dictame à ma playe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Quand verray-ie finir ces importuns diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Lors que vous ou la mort m’aurez, donné ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Adieu, ſi plus long temps entes tienx te m'arreſte
<lb />I'arriueray trop tard à la mort de la beſte.
<lb />.....
<lb />.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />&amp;8
<lb />OUEEL V.
<lb />AGLANTE.
<lb />HYLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Inhumaine s’enfuit ſans vouloir m’eſcou<lb />ter,
<lb />Comme ſi la cherir eſtoit la rebuter,
<lb />Mon maldont le recit toucheroit vne ſouche,
<lb />Au lieu de l’adoucir l’aigrit &amp; l’effarouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />La charité m’oblige autant que l’amitié
<lb />De te donnerſecours, ton ſort me fait pitié,
<lb />Il vaut mieux toſt que tard brauer ce qui nous braue,
<lb />Et viure en affranchy que mourir en eſclaue:
<lb />Ceſſe ceſſe d’aimer ce rocher animé,
<lb />Et te hay s’il ſe peut de l’auoir trop aimé:
<lb />Cette raiſon qu’vn Dieu dans nos ames diſtile
<lb />Aux douleurs de l’eſprit ſera-t'elle inutile?
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />De combien ton remede eſt pire que le mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Il dit ces deux vers tourné vers les Spectateurs.
<lb />Quu vrupuirt on digiunie tje vn laſche animal,
<lb />Et qu'en luy la conſtance eſt vne eſtrange verue.
<lb />Or ſus, en quoy veux-tu que ton amy te ſerue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Si tu voulois vn peu l’entretenir de moy,
<lb />Luy conter ma douleur, luy parler de ma foy;
<lb />Et comme ton eſprit ne manque point d’adreſſe,
<lb />L’aſſurer que deſia le deſeſpoir me preſſe;
<lb />Bref me repreſenter tel qu’vn pauot couché
<lb />Que larigueur du froid ou le coutre a touché:
<lb />Tu pourrois m’adoucir cette ame impitoyable,
<lb />Obliger vn amy d’vn ſeruice incroyable,
<lb />Et ſauuer vn Amant d’vn aſſuré trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Ce diſcours me ſuffit, i’y vay tout de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Solliciter pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Pour toy ie te le iure,
<lb />Et le croire autrement c’eſt me faire vne iniure.
<fw><lb /></fw><fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ua, lut me las iure.
<fw><lb />23
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Ie te le iure encor
<lb />Par le Guy de l’an neuf, &amp; par la ſerpe d’or,
<lb />Combien doit eſtre grand le crime de constance
<lb />Qui charge ſon autheur de tant de penitence.
<lb />Deïté ſans pouuoir, mystere fabuleux,
<lb />Dont nous penſe abuſer vn ſexe frauduleux,
<lb />Vertu des ſots Amants qu’à bon droit ie deteste,
<lb />Nes-tu point aux eſprits ce qu’aux corps eſt la peste?
<lb />Mais volld Siluantre, an. qu'en faueur d’autruy
<lb />Il me faut bien vanter cette idole auiourd’huy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />83
<lb />SCENE PI.
<lb />SILVANIRE. FOSSINDE. HYLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ve i’ay regret, ma ſœur, de n’auoir pû me
<lb />rendre
<lb />Auec vous ce matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Ie vous ay fait attendre
<lb />Au moins vne bonne heure au prochain carrefour,
<lb />Ou toute l’aſſemblée a preuenu le iour,
<lb />Le cerfnous a donné de l’exercice à toutes,
<lb />Car dés le LaiſſeZ courre il a tenu les routes
<lb />Iuſqu'a tant que d’vn trait à l’eſpaule percé
<lb />Il a pris la riuiere, où nous l’auons forcé.
<lb />Philis qui la premiere a tiré ſur la beſte,
<lb />Comme victorieuſe en remporte la teſte.
<lb />Au reſte ce leurier que la ieune Daphné
<lb />Auoit dernierement à la chaſſe amené,
<lb />Euipri ſi vaiuamment le ſanglier aux oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ie ſçay bien, qu'a-il fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Il a fait des merueilles,
<lb />luuruimmmtonme pry ne fera ſi bien,
<lb />Diane aſſurément n’a point vn meilleur chien,
<lb />Il court, ou pour mieux dire, il ne court pas, il vole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Daphné l’aime donc bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Ma ſœur, elle en eſt fole,
<lb />Celie aux belles mains dit aſſeZ plaiſamment
<lb />Qu'il vaut mieux eſtre außt ſon chien que ſonamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />O chaſſe! le plaiſir des plaiſirs de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Si de tant de fatigue elle n’eſtoit ſuiute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Que Foßinde a bien dit, &amp; que bien ſagement
<lb />Elle monſtre par là quel eſt ſon iugement:
<lb />A l’aimable orient du bel âge où vous eſtes
<lb />Faudroit-il s’amuſer à pourſuiure des beſtes?
<lb />Quel plaiſir de ſuer en broſſant les foreſts
<fw><lb />D
</fw><lb />Sous l’inutile poids de la trouſſe &amp; des rets,
<lb />Ce penible meſtier veut la force des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Et que pourriõs-nous faire en l’eſtat où nous ſommes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cheyjer.
<lb />HYLAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Tu le de fens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Non, pourueu que les cœurs
<lb />Soient la proye &amp; le prix de vos yeux les vainqueurs,
<lb />Et qu'on n'abuſe point de l’honneur de la priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />L’eſtime qui voudra, pour moy ie la meſpriſe,
<lb />I’aime mieux le ſeul bois ou d’vn cerfou d’vn daim,
<lb />Que tous vos cœurs enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Auec moins de deſdain
<lb />Vn ſeul cœur que ie ſçay me ſeroit plus aimable
<lb />Que tous les cerfs du monde, &amp; ſans eſtre blaſmable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Cruelle, ſçais-tu bien qu’vn miſerable amant
<lb />Que i’ay tantoſt quitté d’ennuis ſe conſumant,
<lb />Les yeux noyez de pleurs, lapoitrine bruſlante,
<fw><lb />·
<lb />3
<lb />4
<lb />
</fw><lb />Et preſt à ſe l’ouurir d’vne main violente,
<lb />(Raconte à ces rochers plus ſenſibles que toy
<lb />Ton extreme rigueur, &amp; ſon extreme foy?
<lb />Ah! ſi tu le voyois en l’eſtat qu’il endure,
<lb />(Ton cœur fuſt-il encor d’vne trempe plus dure)
<lb />A ce dolent objet de parfaite amitié
<lb />Donneroit à tes yeux des larmes de pitié:
<lb />En effect il reſſemble vne paſle figure
<lb />Dont l’aſpect &amp; l’abord ſont de mauuais augure:
<lb />C eſt on pnantoſme ouut qut marent parreſſorts,
<lb />Et qui reſue touſiours comme reſuent ſans corps
<lb />Les malheureux amants dont la troupe ſans nombre
<lb />Bien toſt par tesmeſpris s'augmentera d’vne ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ny ton diſcours, Hylas, ny ſon affliction
<lb />Ne font en mon eſprit non plus d’impreßion,
<lb />Que les peines qu'Amour dans cent ans pourroit faire
<lb />Aux Paſteurs d’Arcadie, ou de l’autre hemiſphere:
<lb />Non qu'vn bon naturel ne ſoit touché d’ennuy
<lb />Au ſimple &amp; ſeul recit de la douleur d’autruy,
<lb />N’eſtant point de miſere, ou veritable ou feinte,
<lb />Qui n’en puiſſe exiger le tribut de la plainte:
<lb />Mais ſans eſtre inhumaine à mon cœur innocent
<lb />Puis-ie guerir le mal que tu dis qu’il reſſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />A ce compte, Bergere, il faudra qu’il periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Il faut que la raiſon ou le temps le gueriſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIEIJ.
<lb />Contre l’actiuité d’vn mal ſi violent
<lb />gfamupjouu, &amp; le temps eſt troplent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSSINDE.
<lb />Qu'il eſt vray ce qu’il dit, &amp; que l’experience
<lb />drae bet oren foitt vognoifert atuec trop de ſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />esel dlssMerss.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />OSSINDE.
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Adieu Paſteur,
<lb />Adieu meilleur amy que bon ſollkciteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Adieu ieune orgueilleuſe, adieu maladuisée,
<lb />Meſpriſant tout le monde, &amp; de tous meſtrisée:
<lb />Quand l’âge effacera tous ces traits delicats,
<lb />Et ternira ce teint dont l’œil fait tant de cas,
<lb />Alors dans ton miroir, ou dans quelque fontaine,
<lb />Voyant de tes beautez la ruine certaine,
<fw><lb />-E-
<lb />–
<lb />
</fw><lb />Tu caſſeras la glace, ou tu troubleras l’eau,
<lb />Et maudiras le peintre à cauſe du tableau.
<lb />C’eſt de cette façon que l’Amour fauoriſe
<lb />Ceux qui ſuiuent la loy que Syluandre authoriſe,
<lb />Qui ſot Legiſlateur ne peut eſtre puny
<lb />De ſa ſotte doctrine à moins d’eſtre banny.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />CHOEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S4
<lb />Voir nos petits coupeaux
<lb />Riches de ſemences vertes,
<lb />Et nos campagnes couuertes
<lb />De Bergers &amp; de troupeaux,
<lb />On diroit que noſtre vie
<lb />De tout plaiſir eſt ſuiuie,
<lb />Et que de cet âge d’or
<lb />Où nos peres ont veu toutes choſes paiſibles,
<lb />Nostre ſeule terre encor
<lb />En conſerue aujourd’huy quelques reſtes viſibles.
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En effect qui ne ſçait pas
<lb />Que c’eſt icy la contrée
<lb />Ou la fugitiue Aſtrée
<lb />Imprima ſes derniers pas?
<lb />Quand la malice des hommes
<lb />Encor moins que nous ne ſommes
<lb />Trompeurs &amp; malicieux,
<lb />A4 puttt vunuſ tu ſey qui tuuoit retenué,
<lb />Elle retournoit aux Cieux
<lb />Auec le meſme habit qu’elle en eſtoit venuë.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cependant à tout propos
<lb />Une diſgrace fatale
<lb />Comme vne fureur natale
<lb />Vient troubler noſtre repos,
<lb />Vn monſtre ſur nos riuages
<lb />Tous les iours fait des rauages
<lb />Qui nous arrachent des pleurs,
<lb />Autre ſerpent du Nil, il mange qui l’adore,
<lb />Se tapit deſſous les fleurs,
<lb />Et fait languir ſa proye auant qu’il la deuore.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Si c’eſtoit qu’en nos mareſts
<lb />Faſt vne Hydre eſpouuantable,
<lb />Ou qu’vn ſanglier indomtable
<lb />Chaſſaſt nos bœufs des foreſts,
<lb />Ou bien que dans nos prairies
<lb />Un loup ſur nos Bergeries
<lb />Portaſt la mort en ſa dent,
<lb />Nous nous conſolerions de pertes ſi legeres:
<lb />Mais ce monstre plus ardent
<lb />[geres.
<lb />Non content des Bergers fait la guerre aux Ber</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ennemy de noſtre paix,
<lb />Puis qu’il faut que l’on te nomme)
<lb />Amour qui du cœur d’vn homme
<lb />Comme vautour te repais,
<lb />C’eſt toy qui cauſes nos pertes,
<lb />Qui ſeul nos plaines deſertes,
<lb />Et ſeul nous fais ſouſpirer.
<lb />Car parmy tant de biens dont le Foreſts abonde
<lb />Qu'aurions-nous à deſirer?
<lb />Sans toy qui de nos maux es la ſource feconde.
<fw><lb />M----. mgmmandu mn daoaam<lb />esuipa-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Autrefois dedans nos champs
<lb />Tout à tous estoit propice,
<lb />La corde &amp; le precipice
<lb />N’eſtoient que pour les meſchans:
<lb />Mais depuis qu'a la male heure
<lb />Amour y fit ſa demeure,
<lb />Tout bonheur nous a quittez,
<lb />Sem nuptomro mnoceno ouriu raiſon perdué,
<lb />Cent ſe ſont precipitez,
<lb />Et cent ſous le licolont leur ame renduë.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au lieu d’eſtre parmy nous,
<lb />Qui ſommes des ames viles,
<lb />Que ne vas-tu dans les villes
<lb />Faire preuue de tes coups?
<lb />C’eſt la que l'a gloire entiere
<lb />Comme en plus digne matiere
<lb />Pareſtroit plus dignement.
<lb />Va donc entre les Rois eſtablir ton Royaume,
<lb />Apres ton eſloignement
<lb />Ta ſœur fera fleurir nos cabanes de chaume.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais,
<fw><lb />ητιατ
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais, ô ſotte liberté
<lb />De paroles inſensées,
<lb />O Dieux! à quelles pensées
<lb />S’eſt nostre cœur emporté?
<lb />Temeraires que nous ſommes
<lb />Au delà de tous les hommes,
<lb />D’oſer meſdire d’vn Dieu
<lb />Oeiſuntomuunoomiomep en ſes priuileges,
<lb />Et qui pourroit ſur le lieu
<lb />Cloüer à leurs palais nos langues ſacrileges.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’il estoit tel en effait
<lb />Que nous l’auons peint nous meſmes,
<lb />Pouuant punir nos blaſphemes,
<lb />Ne l’euſt-il pas deſia fait?
<lb />C’eſt luy par qui la lumiere
<lb />Fendant la maſſe premiere
<lb />Fit le iour beau comme il eſt,
<lb />Qui de tout l’vniuers ne fit qu’vne prouince,
<lb />Et qui fait quand il luy plaiſt
<lb />Dans le corps d’vn Berger luire l’ame d’vn Prince.
<fw><lb />E
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Jl fait, prodige amoureux!
<lb />Vn Courtiſan d’vn barbare,
<lb />Vn liberal d’vn auare,
<lb />Et d’vn laſche vn genereux:
<lb />Ses faits par d’autres exemples
<lb />Dignes de l’honneur des Temples
<lb />Sont aſſeZ iustifiez:
<lb />La faute eſt aux amants qui ſur peu d’apparence
<lb />Trop toſt ſe ſont deffieZ
<lb />Du bien qui volontiers ſuit la perſeuerance.
<fw><lb />pes cetas scumn
<lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LARCVIEX
<lb />du deuxieſme Acte.
<lb />T
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Iluanire touchée des paroles qu’Hy<lb />las luy venoit de dite en faueur d’A<lb />glante, ſe deffait de ſa compagne Foſ<lb />ſinde, afin de ſe pouuoir plaindre en
<lb />liberté. Elle s’endort vaincuë de laſſi<lb />cuuo bou omnagtertaconte au Berger Tirinte le ſon<lb />ge qu’elle a fait durant ce ſommeil: Il l’ent retient de
<lb />ſon amour, &amp; Siluanire luy parle de celle que la Ber<lb />gere Foſſinde auoit pour luy. Tirinte ſe deſeſpere:
<lb />il eſt conſolé par Alciron; qui iuy promiet vil miroir
<lb />par le moyen duquel il l’aſſeuroit de la poſſeſſion de
<lb />ſa Maiſtreſſe.
<fw><lb />(I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />CVATESME.
<lb />&amp;
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE ſcule.
<lb />Vſtes Dieux qui ſçauez auec quelle
<lb />contrainte
<lb />Mon cœur s’ouure à ma bouche &amp; ma
<lb />bouche à la plainte,
<lb />S’il eſt vray, comme on dit, qu’auecques la clarté
<lb />Uous donneZ à noſtre ame encor la liberté,
<lb />D’où vient que tous les iours l’iniuſtice des hommes
<lb />Foulant impunément la ſoibieſſe ou nous ſommes,
<lb />Nous rauit ce treſor que nous tenons de vous,
<lb />Et que voſtre largeſſe a fait commun à tous?
<lb />Mais ce qui plus nous touche eſt que ces meſmes peres
<lb />Qui deuroient eſtablir nos fortunes proſperes,
<fw><lb />E iu
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ont vſurpé ſar nous vn tyrannique droit,
<lb />Tel qu’aujourd’huy le mien l’exerce en mon endroit.
<lb />Vieillard imperieux qu'vne auarice infame
<lb />Fait liurer Siluanire à Theante pour fame,
<lb />Domeſtiques tyrans, parents deſnaturez,
<lb />De nos contentements ennemis coniurez,
<lb />Et ſous qui toutesfois vne couſtume eſtrange
<lb />Ueut que bongré malgré noſtre deſtin ſe range,
<lb />Et qu’en nous immolant noſtre deuoir ſoit tel
<lb />Qu’il nous faille adorer &amp; le Preſtre &amp; l’Autel:
<lb />Helas! ſeray-ie donc l’exemple deplorable
<lb />De la ſeuerité d’vn pere inexorable,
<lb />Si l’on peut toutesfois donner vn nom ſi beau
<lb />A qui vend ſon enfant &amp; le met au tombeau.
<lb />O! nature imprudente &amp; iuſtement blâmable,
<lb />Si tu n’as mis en moy quelque choſe d’aimable
<lb />Que pour m’aſſubiettir au pouuoir d’vn mary,
<lb />En qui tu ne ſis rien digne d’eſtre chery,
<lb />D'vn ſtupide &amp; mal fait, qui pour tout auantage
<lb />Ne ſçauroit ſe vanter que d’vn riche heritage,
<lb />Et qui pour tout diſcours qu’il m'ait iamais tenu
<lb />N’a pu m'entretenir que de ſon reuenu.
<lb />Mon pere cependant le croit comme vn oracle,
<lb />Ne m'en parle tamais que comme d'vn miracle,
<fw><lb />mses
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fille, me dit-il en me parlant de luy,
<lb />C’eſt bien le plus parfait des Bergers d’aujourd’huy,
<lb />Cent troupeaux tous les iours errans dans ſes prairies
<lb />Sont le riche ornement d’autant de metairies:
<lb />Que ton bonheur eſt grand ſi tu veux m’eſcouter,
<lb />Et que ton ſort eſt doux ſi tu le ſçais gouſter.
<lb />Confeſſe apres cela que tu n'es pas ſoluable
<lb />D’vne telle faueur dont tu m’es redeuable.
<lb />Ainſi l’auare encor pretend fort m'obliger
<lb />En me ſacrifiant aux biens de ce Berger,
<lb />» Comme ſi dans la geſne vne chaine luiſante
<lb />Pour eſtre toute d’or en eſtoit moins peſante.
<lb />Mais quoy qu’ils puiſſent faire ils trauaillẽt ſans fruit,
<lb />Carce qu’ils font entr' eux mon humeur le deſtruit:
<lb />Que ſi l’on m'y contraint d’vne force abſoluë.
<lb />On ſçaura que ie porte vne ame reſolue.
<lb />Parents, par vn treſpas dés long temps arreſté
<lb />Ie vous rendray le iour que vous m'auez preſté:
<lb />C’eſt ainſi que trompant voſtre rigueur extreſme
<lb />Ie m'acquitte enuers vous &amp; m’oblige à moy-meſme.
<lb />Il eſt vray que penſant aux frayeurs de la mort,
<lb />Ce qui fait dans mon ame vn plus ſenſible efforl
<lb />N’eſt pas tant d’eſprouuer vne fin violente,
<fw><lb />Que de mourir ingrate enuers toy (cher Aglante,
<lb />-·
<lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au moins ſi la perſonne eſt ingrate en effait,
<lb />Qui ne peut qu’en deſir s’acquitter d’vnbien fait;
<lb />Car en fin ie confeſſe en ce lieu ſolitaire
<lb />Ous la nature apprend toute choſe à ſe taire,
<lb />Que tes rares vertus &amp; tes ſoins amoureux
<lb />Deuroient eſtre ſuiuis d’vn ſuccés plus heureux,
<lb />Mais celuy qui me tuë apres m'auoir fait naistre
<lb />Ne me permet pas tant que de les reconnéstre,
<lb />Et le Ciel qui ſe rit de nous &amp; de nos vœux
<lb />T'empeſche de ſçauoir le bien que ie te veux,
<lb />Ah! ſi comme le front ce cœur t’eſtoit viſible,
<lb />Ce cœur qu’iniustement tu nommes inſenſible,
<lb />Uoyant en mes froideurs &amp; mes ſouſpirs ardans
<lb />Les glaces au dehors &amp; les feux au dedans,
<lb />Tu ſçaurois qu’il n’eſt point de torture ſi grande
<lb />Que l’amour d’vne fille à qui l’honneur commande;
<lb />Alors, Aglante, alors tes yeux ſeroient teſmoins
<lb /> Que pour taire ſa peine on ne la ſent pas moins,
<lb />Mais que ce lieus paiſible &amp; ces riues fleuries
<lb />Excitent puiſſamment mes tristes reſueries:
<lb />Donc en laiſſant paſſer l’exceßiue chaleur
<lb />Reſuons ſur le ſujet de mon prochain malheur.
<lb />O Paſteur qui te plains de mon ingratitude,
<lb />Si tu me rencontrois dans cette ſolitude,
<lb />20-
<fw><lb />.. -. --- - - 
<lb />.-.--
</fw><lb />Que difficilement pourrois-tu preſumer
<lb />Quelle eſt l’occaſion qui me la fait aimer.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Icy elle s’enuort de laitude &amp; d’ennuy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE II.
<lb />TIRINTE. SILVANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Oux amy des Amours, ieuneſſe de l’année,
<lb />Printemps qui nous produis la plus belle
<lb />iournée
<lb />Qui iamais ait monté deſſus noſtre horiſon,
<lb />Beau Printemps, que mon mal n’a-t’il ſa gueriſon,
<lb />Afin de prendre part comme font toutes choſes
<lb />Aux plaiſirs attachez à la ſaiſon des Roſes?
<lb />Si comme ton depart me laiſſa franc d’amour,
<lb />Franc d’amour aujourd’huy me treuuoit ton retour,
<lb />Ie me plairois à voir l’agreable peinture
<lb />Qui ſemble dans nos champs rajeunir la Nature,
<fw><lb />vv-s
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DHEVIITRE.
<lb />Et les petits aigneaux par des ſauts redoublez
<lb />Celebrer en beſlant la naiſſance des hleds,
<lb />Ou la Mere des fleurs d’vne main liberale
<lb />En vain a mes regards ſesr cheſſes eſtale,
<lb />Tous ces charmes nouueaux qu’elle va preſentant
<lb />Ne ſçauroient plaire aux yeux ſi le cœur n’eſt content.
<lb />Mais allons plus auant, &amp; voyons qui peut eſtre
<lb />Celle là qui repoſe à l’ombre de ce heſtre.
<lb />O bonheur vainement tant de ſois deſiré!
<lb />Voir Siluanire ſeule en ce lieu retiré,
<lb />Eſclaue du ſommeil &amp; de la laßitudé,
<lb />Elle meſme qui tient l’Amour en ſeruitude:
<lb />Sus mon cœur, ſans trembler voyons nos ennemis,
<lb />Nous ſommes aſſeurez puis qu’ils ſont endormis.
<lb />Ah! veritablement ie croy que ſes paupieres
<lb />En faueur de mes eux ont caché leurs lumieres,
<lb />Ou pluſtoſt deux Soleils ſi bruſlans &amp; ſi clairs,
<lb />Que leurs moindres rayons ſont de puiſſans eſclairs:
<lb />La neige qui deſcend ſur la campagne nué̈,
<lb />Pure comme elle eſtoit au ſortir de la nuë,
<lb />Et la roſe au plus beau de ſa ieune ſaiſon,
<lb />De ſon teint frais &amp; blanc ſont la comparaiſon;
<lb />Ses beaux cheueux doreZ de qui le vent ſe ioue,
<lb />Et qui nonchalamment font ombrage à ſa ioue,
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſont-ils proprement qu’vne riche toiſon
<lb />Qui ne ſçauroit auoir d’aſſez digne laſon?
<lb />Pour l’eſprit d’vn Amant ſa bouche à demy cloſe
<lb />Eſt vn viuant cercueil de corail &amp; de roſe,
<lb />Beau cercueil d’ou s’exhale vn Zephire embaſmé,
<lb />Qui ſouffle à l’air l’odeur dont il eſt parfumé.
<lb />D’abord en la voyant l’œil trompé pourroit croire
<lb />Que c'eſt vne ſtatüe ou de marbre ou d’yuoire,
<lb />N’eſtoit qu’on voit ſa treſſe errante au gré du vent,
<lb />Et ſa gorge de lis par compas ſe mouuant.
<lb />Mais ie ne ſonge pas pendant que ie contemple
<lb />Cette diuinité dont mon cœur eſt le temple,
<lb />Que ie puis luy baiſer &amp; la bouche &amp; le ſein:
<lb />Oſeray-ie acheuer ce ſuperbe deſſein?
<lb />Bien loin honte &amp; reſpect, vos loix trop rigoureuſes
<lb />Font plus de la moitié des peines amoureuſes;
<lb />Uous n’aurez, point aſſeZ de perſuaſion
<lb />Tutmeprmer du fruict de cette occaſion.
<lb />Doux enchanteur des maux &amp; du corps &amp; de l’ame,
<lb />Froid tyran de la nuict, ſommeil que ie reclame,
<lb />Renforce tes liens, &amp; iette ſur ſes yeux
<lb />Le plus long de tes ſorts &amp; qui charme le mieux:
<lb />Comme de ta bonté i’attends ce beneſicè,
<lb />De ma recognoiſſance attends vn ſacrifice:
<lb />Deux gerbes de pauots &amp; deux glirons peſans
<lb />Chargeront ton autel vne fois tous les ans.
<lb />Ah! perſide ſommeil, enuieux de mon aiſe,
<lb />La voila qui s’eſueille auant que ie la baiſe,
<lb />Et n'executant pas ce que i'ay proposé
<lb />Ie n'auray que l'honneur dauoir beaucouposé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />N'eſt-ce pas la Tirinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Oüy, belle Siluanire,
<lb />Tirinte qui pour vous inceſſamment ſoupire
<lb />Auec ſi peu de fruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Si tu ſçauois, Berger,
<lb />L’’eſtrange viſion que ie viens de ſonger,
<lb />Iamais de ſi mauuais ny de ſi triſtes ſonges
<lb />Sommeil ne fut ſaiuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ny de tant de menſonges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Quand ie t’auray conté ces myſteres confus
<lb />Tu ſeras estonné ſi iamais tu le fus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />De grace obligez-moy de cette courtoiſie.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />De tant qui m’ont troublé l’ame &amp; la fantaiſie,
<lb />Il ſuffira pour moy que ie t’en rapporte vn
<lb />Le plus ſombre de tous &amp; le plus importun.
<lb />N'aguere ayant treuué dans ce boſcage ſombre
<lb />La molleſſe de l’herbe &amp; la fraiſcheur de l’ombre,
<lb />Ie m'y ſuis arrestée, &amp; fuyant le Soleil
<lb />Preſque ſans y penſer i’ay treuué le ſommeil:
<lb />Pour te le ſaire court, il m’a ſemblé, Tirinte,
<lb />Que nous eſtions tous deux au fonds d’vn labyrinte
<lb />Qui dedans ſes erreurs &amp; ſes chemins perdus
<lb />Auec nos iugemens a nos pas conſondus:
<lb />AJyant paßé du iour la meilleure partie
<lb />A chercher les moyens d’vne heureuſe ſortie,
<lb />Nous treuuons vn ſepulchre ombragé de Cyprés
<lb />Au bord d’vn bel eſtang qui dormoit tout auprés:
<lb />A l’aſpect de cette eau qu'on euſt conſiderée
<lb />Comme le ſeul plaiſir d’vne bouche alterée,
<lb />Approche, m'as-tu dit, Siluanire, &amp; vien voir
<lb />Celle qui ſur Tirinte a le plus de pouuoir.
<lb />Là preſque malgré moy iettant les yeux ſur l’onde,
<lb />I'apperçois des objets les plus affreux du monde,
<lb />Quantité de ſerpens &amp; d’enormes poiſſons
<lb />(De ce perfide eſtang monſtrueux nourriſſons)
<fw><lb />
<lb />iij
</fw><lb />Ont ſaute hors des flots, &amp; la gueule beante
<lb />M'ont ſoufflé le venin d’vne haleine puante:
<lb />Soudain le cœur me bat, i’ay des fremiſſements
<lb />Suiuis de maux de teſte &amp; de vomiſſements:
<lb />De l’eſprit &amp; du corps la ſouffrance inoüye
<lb />Me preſſe tant qu’en fin ie tombe eſuanoüye:
<lb />Et quelque temps apres (mes ſincopes paſſez)
<lb />Ic mt tieune omante autanguestreſpaſſe(.
<lb />Tu m'auois deſcendue au tombeau, de la ſorte
<lb />Qu’on y deſcend le corps d’vvne perſonne morte.
<lb />Voila ma viſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Estrange ſur ma foy,
<lb />Et de qui le preſage eſt ſeulement pour moy,
<lb />Puis qu’il faut renuerſer ces viſions obſcures,
<lb />Et d’vn contraire ſens expliquer leurs figures.
<lb />N’ayez peur, ie vay rendre en deux mots que voicy
<lb />Par mon propre malheur voſtre ſonge eſclaircy.
<lb />L’amour que i’ay pour vous, que nul autre n’égale,
<lb />A proprement parler, n'eſt-ce pas vn Dedale?
<lb />Qui dedans ſes erreurs, comme en quelque priſon,
<lb />Retient ma liberté, mon âge &amp; ma raiſon:
<lb />Cette eau ſi reposée &amp; ſi fort ſouhaittable
<lb />Eſt de voſtre beauté l’image veritable,
<fw><lb />*2
</fw><lb />Et vos rigueurs en fin ſont, à bien diſcourir,
<lb />Les monstres venimeux qui me feront mourir,
<lb />Comme deſia ma ſin n’eſt que trop apparente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ton explication qui m'eſt indifferente
<lb />Doammpe puobemuigquuve fongem a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINTE.
<lb />Voſtre maleſt en ſonge, &amp; le mien en effait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />» Tirinte c’eſt ainſi que le fardeau d’vn autre
<lb />» Nous paroiſt volontiers plus leger que le noſtre.
<lb />Ces vers ont double ſens, ils ſont dits pout Aglante,
<lb />&amp; Tirinte les prend pour ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ah! cruelle Bergere, auez-vous entrepris
<lb />De guerir ma vieſſure auecques ſon meſpris,
<lb />Puiſque vos cruoutez me la rendent mortelle,
<lb />Vous qui me l’auez faite, au moins croyez la telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Telle qu’il te plairra, mais de t’auoir bleßé,
<lb />C’eſt à quoy ſeulement ie n’ay iamais pensé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Non; car vous deſdaignez, d’y tourner la pensée,
<lb />Et c’eſt de quoy mon ame eſt le plus offensée.
<lb />Las! il ne faut que voir la grandeur de mes coups
<lb />Pour iuger außi toſt qu'n jent venus de vous,
<lb />La cauſe de mon mal n'eſt que trop euidente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Tu portes dunsit jom ent jourudiſe ardente,
<lb />Stcomme ton diſcours ton cœur eſt enflamme.
<lb />Mais de quoy te plains-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIR. De n’eſtre point aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE
<lb />Puiſque c’eſt là le poinct ou ta plainte ſe fonde,
<lb />Arrache de ton cœur cette douleur profonde,
<lb />Tiens-toy le plus heureux des Bergers de Lignon,
<lb />Et cioy que ton vonneur n'a point de compagnon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Adorable Beauté pour qui l’amour ſoupire,
<lb />Merueine de nos tours, que venez-vous de dires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Que ſi Tirinte m’aime, on l’aime encore plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O diſcours qui me rend de iugement perclus,
<lb />Plus, cela ne ſe peut. Mais, diuine Bergere,
<lb />Helas! n’eſtes-vous point à mon dam menſongere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Puiſqne l’honneſteté me defend de iurer,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les
<lb />Lespreuhes uedans peu pourtont t'en aſſeurer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Axincpeuencie tontodoeoromviuaioje,
<lb />Ouma raiſonſe perd &amp; mon ame ſe noye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Elle dit ces deux vers tournée deuers les Spectateurs.
<lb />» Que l’ame d’vn Amant foible &amp; molle qu’elle eſt
<lb />» S’imagine aisément &amp; croit ce qui luy plaiſt.
<lb />A combien de Bergers donnera de l’enuie
<lb />Le vonneur uont ie ovy ta fortune ſuiuie,
<lb />Quand tu poſſederas ce treſor precteux
<lb />Qui pourroit contenter les plus ambitieux,
<lb />Foßinde, la douceur &amp; la ſageſſe meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINIE.
<lb />Foßinde dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Oüy Foßinde qui t’aime,
<lb />qquimtite bien que tu l’aimes außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Siluanire, pourquoy me traitez-vous ainſi?
<lb />Ie ſouffre aſſez de voir mon amour meſprisée,
<lb />Sans que vous en faßiez, vn ſujet de risée:
<lb />» Où treuuez-vous qu’vn braue et genereux vain<lb />Afflige le vaincu d’vn langage moqueur?
<lb />Iqueur
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Foßinde la plus belle &amp; la plus accomplie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Briſons la, Siluanire, he! ie vous en ſupplie,
<lb />Et pluſtoſt parlez moy des beautez, de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Voyez le deſdaigneux, &amp; qu’on luy fait grand tort:
<lb />Si iamais elle troit ſa compagne ſidelle
<lb />Elle ferque toyt eſtat que tu fais d’elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />A va luy conſeiller, mais tu n’en feras rien,
<lb />Tu ne me voudrois pas auoir fait tant de bien:
<lb />Ua t’en va t’en ingrate, inhumaine Tygreſſe,
<lb />Qui te fais de ma peine vn ſujet d’allegreſſe:
<lb />Sourd &amp; cruel Aſpic qui t’abreuues de pleurs,
<lb />Et caches ton venin ſous la beauté des fleurs:
<lb />Ie connois bien qu’en fin ie ſuis hors d’eſperance
<lb />De te vaincre iamais par la perſeuerance.
<lb />La Parque eſt maintenant mon vnique ſupport,
<fw><lb />a
</fw><lb />Et dedans le cercueil ie dois treuuer le port:
<lb />Ces monts qui s’eſleuans au deſſus des tempeſtes
<lb />Portent dedans les Cieux leurs orgueilleuſes teſtes,
<lb />Et de qui la racine &amp; les abyſmes noirs
<lb />Font les bornes du monde,&amp; des ſombres manoirs,
<lb />Ouurent de tons coſtteaſſes de pretipices
<lb />Queoren toſt inc renutront tourts choſes propices,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE IV.
<lb />ALCIRON.
<lb />TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Irinte, c’eſt en vain que pour dißimuler
<lb />Tu crois cacher vn mut qui ne ſe peut celer;
<lb />gle ne voy rien en toy qui ne me perſuade
<lb />Que veritablement ton eſprit eſt malade:
<lb />Tu n’aimes plus le ieu, tu perds ton embonpoint,
<lb />Tu fuis tous tes amis, tu ne conuerſes point,
<lb />Et perdant chaque iour tes bonnes habitudes
<lb />Tu te laiſſes rauir à mille inquietudes:
<lb />Tes troupeaux que i’ay veu ſi gras, ſi floriſſans,
<lb />Sont les moindres de tous &amp; les plus languiſſans,
<lb />On les voit ſous le ſoin de la ſeule nature,
<lb />Et ſur la foy d’vn chien errer à l’auanture:
<lb />En fin tes actions font aſſeZ preſumer
<lb />Qu'vn ſi grand changement ne te vient que d’aimer:
<lb />Chacun n'y ſonge pas, mais moy qui te regarde
<lb />Cõme vn autre moy meſme, il eſt vray, i'y prẽs garde,
<lb />Ie ſçais ta maladie, &amp; pour y bien pouruoir
<lb />Il ne m'en reſte plus que la cauſe a ſçauoir:
<lb />,Plus on cache la peſte &amp; plus elle empoiſonne,
<lb />" L’amour deuient plus fort alors qu’on l’en priſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O! combien auec moy t’eſt le Ciel obligé
<lb />Du grand ſoin que tu prens d’vn eſprit affligé:
<lb />Alitiron iut imuit, ceſt t'Amour qui me mine,
<lb />Au lieu de la raiſon ce tyran me domine,
<lb />Mon ame eſt embrasée, &amp; puiſque tu le veux,
<lb />Les yeux de Siluanire en ſont les boutefeux.
<lb />Uoila, cher Alciron, la veritable ſource
<lb />D’ou mes ſouſpirs ont pris vne ſi longue courſe,
<lb />Et le digne ſujet de mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Tu n’es point à blaſmer en cette eiection,
<fw><lb />"
</fw><lb />Puiſque le iugement eſt d’accord auec elle:
<lb />Car outre que la fille eſt extremement belle,
<lb />Vn extreme merite eſt ioint à ſa beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Si tu ſçauois außi quelle eſt ſa cruauté,
<lb />Tu dirois que l’honneur d’eſtre ſous ſon empire
<lb />Dſi ac iom tes deſinsic puu novle &amp; le pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Sçait-elle aſſurément que tu bruſles d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINIE.
<lb />C’eſt ce qui luy doit eſtre außi clair que le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOlRo M.
<lb />Elle en eſt donc touchée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIR. Außi peu que cet arbre,
<lb />Elle n’a point de cœur, ou c’eſt vn cœur de marbre,
<lb />Inſenſible à l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC. Elle en pourroit auoir
<lb />Ceroi perti iong temps à t’en apperceuoir.
<lb />, La femme aime aſſez, toſt, mais tu ſçais que la honte
<lb />Fait qu’à ſe deſcouurir elle n'eſt pas ſi promte,
<lb />Et puis ne pouuant rien pour ton ſoulagement,
<lb />Uiuant comme elle vit elle fait ſagement.
<lb />Theante la recherche, &amp; l’on dit que Menandre
<lb />Dans trois ou quatre iours en doit faire ſon gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />The ante la recherche, &amp; l’ingrate le veut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Obeïr à ſon pere eſt tout ce qu’elle peut,
<lb />De ſorte que par moy la raiſon te conſeille
<lb />De prendre en cette perte vne douleur pareille
<lb />Qu'en la perte d’vn bien qu’on ne peut acquerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie ſçauray bien treuuer le moyen de guerir:
<lb />» Dans les ſanglants aſſauts que le malheur nous liure
<lb />, Quand l’eſperance eſt morte il faut ceſſer de viure;
<lb />» Et vray ment il ſied mal aux eſprits genereux
<lb />» De faire eſtat du iour quand ils ſont malheureux.
<lb />Meſme afin de grauer deſſus ma ſepulture
<lb />Le diſcours de ma peine &amp; de ma mort future,
<lb />Ie oioy que touneueprestes mieux ont pris le ſoin
<lb />De t'amener icy pour en eſtre teſmoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Pers ce deſſein, Tirinte, &amp; croy tout au contraire
<lb />Que le Ciel m’y conduit afin de t’en diſtraire:
<lb />» Amour aime la vie, &amp; iamais dans ton ſein
<lb />Son flambeau n’allama ce tragique deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />,A qui manque l’eſpoir la mort eſt deſirable,
<fw><lb />
<lb />– 32
<lb />–
<lb />ra
<lb />E
</fw><lb />Ener diy, pius pattens pius ie ſuis miſerable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Attens encore vn peu, tu ne le ſeras plus,
<lb />L'Amour comme la Mer a ſon flus &amp; reſlus:
<lb />Uoy-tu, ie voudrois bien que ton ame guerie
<lb />N’euſt plus de paßion ny de forcenerie,
<lb />Mais puiſque ton courage eſt ſi fort endormy
<lb />Ie ne laiſſeray pas de t’aider en amy,
<lb />Pourueu tant ſeulement que Tirinte me croye
<lb />Il ſçaura te que vaut one parſalte ioje.
<lb />Ie te iure, Berger, de te la mettre en main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;his
<lb />TIRINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Ounutuomnunno,umant qu’il ſoit demain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />De mie la mettre en main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Ie dis en ta puiſſance,
<lb />Pour paſſer ſi tu veux iuſqu’à la iouyſſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRINTE.
<lb />Songe ſonge, Alciron, à ce que tu promets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Si ie n’en viens à bout ne m'eſtime iamais,
<lb />Pourueu de ton coſté que tu me veüiles croire,
<lb />l ſant bien à propos du fruict de ta victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O! non pius mon amy, mats pluſtoſt mon ſauueur,
<lb />Si tu peux m’obliger d’vne telle faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Ie ne t'ay rien promis qu’en effect ie ne faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais comment reconnoiſtre vne ſi grande grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />En ta ſeule amitié i’ay mis tout mon loyer,
<lb />Trop heureux que pour toy ie me puiſſe employer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />R
<lb />SCENE V.
<lb />FOSSINDE. SILVANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />SAs! ie me doutois bien que cette ame hautaine
<lb />Rendroit voſtre entremiſe &amp; ma pourſuite
<lb />vaine.
<fw><lb />C’eſt
</fw><fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />C’eſt le plus fier Berger &amp; le plus inhumain
<lb />Qui poßible eut iamais la houlette en la main:
<lb />I'ay reconnu l’excés de ſon impertinence
<lb />Bien moins dans ſon diſcours que dans ſa contenance:
<lb />Quand ie vous ay nommée vn ſouſris meſpriſant
<lb />A fait voir clairement ſon orgueil ſuffiſant:
<lb />Ie vous iure, ma ſœur, que i'en eſtois honteuſe,
<lb />Et ne preſumez pas que ie vous ſois menteuſe,
<lb />Uous le reconnoiſtrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Ah! vray ment ie vous croy.
<lb />Mais, ô Dieux! chere ſœur, que direz vous de moy,
<lb />De moy pauurette, helas! qui vous ay racontée
<lb />Une amour qu’à bon droit vous croire Z effrontée!
<lb />Siluanire, ſur tout que cet aueuglement
<lb />Ne cauſe point en vous de refroidiſſement:
<lb />CroyeZ que ie mourray s’il faut que ma folie
<lb />Laſche ou rompe le nœud de l’amour qui nous lie:
<lb />Plaignez voſtre Foßinde, &amp; l’aimez s’il vous plaiſt,
<lb />Toute deſeſperée &amp; peu ſage qu'elle eſt.
<lb />Ainſi touſiours le Ciel prenne voſtre conduite,
<lb />Et vous ſauue des maux ou ie me vois reduite.
<lb />Ah! cruel, ah! cruel.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Moderez voſtre ennuy,
<lb />Il ne merite pas que vous ſongieZ à luy,
<lb />Cet ingrat arrogant, dont le meſpris ſuperbe
<lb />Auec voſtre vertu vous met plus bas que l’herbe,
<lb />» Qui refuſe vn merite ou la beauté ſe ioint,
<lb />» Par ce meſme refus monſtre qu’il n’en a point,
<lb />» Si ce n’eſt qu'autrepart ſa franchiſe aſſeruie
<lb />» De toute autre amitié luy ſit perdre l’enuie,
<lb />Pour voir voſtre repos ſeurement reſtably
<lb />Seruez-vous du deſdain, ou du moins de l’oubly,
<lb />onccuunt vonter opnreuiſt qu'vn Prometée
<lb />Sur vn meſme rocher iour &amp; nuict arreſtée.
<lb />Si l’amour comme à vous m’auoit le cœur eſpris,
<lb />Ie pourrois tout ſouffrir excepté le meſpris.
<lb />Mais qui me ietteroit vne pareille foudre,
<lb />Ie n'aurois point de fers qu'elle ne miſt en poudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />C’eſt par là que mon mal pourroit eſtre domté,
<lb />» Mais qui n’a plus de cœurn'a plus de volonté.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE CHOEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />84
<lb />Quelles douleurs de corps &amp; d’ame
<lb />Ne cedent pas auec raiſon
<lb />Aux douleurs ſans comparaiſon
<lb />Que ſouffre l’eſprit d’vne fâme
<lb />A qui l’honneur fait cacher
<lb />Le braſier qui la fait ſeicher?
<lb />&amp;
<lb />Eole, ceux que tu gouuernes,
<lb />Les vents touſiours impetueux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E tant de fleurs dont ſe compoſe
<lb />La couronne d’vne Beauté,
<lb />Il eſt vray que l’honnesteté
<lb />En fourtit la plus belle roſe:
<lb />Mais Dieux! qu’il faut endurer
<lb />A celle qui s’en veut parer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sont beaucoup moins tumultueux
<lb />Dans la priſon de tes cauernes,
<lb />Qu'Amour ne l’eſt dans ſon cœur
<lb />Qu'il traite en ſuperbe vainqueur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />H ij
<fw><lb />E
<lb />"<lb />*
<lb />-
<lb />2-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A
<lb />l eſt imperieux &amp; braue,
<lb />Toute contrainte luy déplaiſt,
<lb />Et de libre &amp; maiſtre qu’il eſt
<lb />Ne veut point deuenir eſclaue,
<lb />Il ſe trmejonnt en tiſon,
<lb />Et met en cendre ſa priſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />3
<lb />Aglante, ſeulement à plaindre
<lb />Pour ne ſçauoir pas ton bonheur,
<lb />Drru ooyoh tomnme l’honneur
<lb />Oblige Siluanire à feindre,
<lb />Et la contraint de brûler,
<lb />De ſe taire &amp; dißimuler.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je m’aſſure, ô Berger fidelle,
<lb />Qu'à l’aſpect de tant d’amitié
<lb />Elle auroit de toy la pitié,
<lb />Et les larmes que tu veux d’elle:
<lb />Mais le temps n’eſt pas venu
<lb />Que ce ſesret te ſoit connu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMEN
<lb />Du Troiſieſme Acte.
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ylas vient rendre compte de ſa com<lb />emiſſion à Aglante, &amp; ſelon ſon humeur
<lb />le raille ſur le peu d’eſtat que Siluanire
<lb />a fait de ſon amitié. Sur ce diſcours elle
<lb />Sartiue auec Foſſinde. Hylas conſeille
<lb />à ſon amy de luy parler luy-meſme: ce qu’il fait,
<lb />mais en apparence auec ſi peu de fruict, qu’il ſe ſepa<lb />re d’elle comme deſeſperé. Hylas le ſuit. Quelque
<lb />temps apres Tirinte preſente ſon miroir à Siluanire:
<lb />D’où s’enſuiuent les mierueieua encets des deux
<lb />derniers Actes.
<fw><lb />
<lb />Le
</fw><fw><lb />A
<lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />ACTE
<lb />ROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HYLAS.
<lb />AGLANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />HYLAS.
<lb />Erger, ſi ie te dis que ta belle Maiſtreſſe
<lb />Endure vn mal pareil à celuy qui te
<lb />preſſe,
<lb />Qu'à ce beau nom d’Aglante vn ſouſ<lb />pir eſchappé
<lb />A monſtré que ſon taur eſt omnement ſrappé,
<lb />Et meſme que deſia ſes beaux yeux tous humides
<lb />Eſtoient preſts à laſcher quelques perles liquides,
<lb />Sans que ſa belle main y portant le mouchoir
<lb />Aſſez couuertement les empeſchoit de choir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ah! fortuné Berger, o! l'heureuſe nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Voyez, comme l’amour luy trouble la ceruelle.
<lb />En fin ſi ie te dis que i'ay de ſes cheueux,
<lb />Qu'elle meſme t'enuoye, ua-tu te que tu veux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ois ſont-ils ces cheueux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />O grands Dieux! qu’il eſt aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Monſtre, monſtre les moy, donne que ie les baiſe,
<lb />Tous complices qu’ils ſont des peines que ie ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIILAJ.
<lb />Es-tu fol pauure Aglante? as-tu perdu le ſens?
<lb />» Vray'ment tu mõſtres bien qu'on n’a pas tort de dire
<lb />» Que l’on croit aisément les choſes qu’on deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O! le cruel amy.
<lb />AGLANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Patience, Berger,
<lb />» On eſt ſouuent trompé quand on croit de leger:
<lb />Ce que ie te vay dire eſt choſe veritable,
<lb />Et ce que ie t’ay dit n'eſt qu’vne pure fable.
<fw><lb />Il
</fw><fw><lb />22
<lb />*
<lb /><lb />*E-
<lb />3
</fw><lb />Il eſt vray que i’ay veu celle dont les beaux yeux
<lb />Sont à ce que tu dis tes ſoleils &amp; tes Dieux,
<lb />I'ay fait ce qu'en effect il falloit que ie fiſſe
<lb />Pour te rendre en amy ce charitable office,
<lb />Iamais homme ne fut en diſcours ſi fœcond
<lb />Pour flechir vn orgueil qui n'a point de ſecond.
<lb />Mais comme en plein hyuer vne ſuperbe roche,
<lb />» Eſpouuantable objet du Nocher qui l’approche,
<lb />» En ſe moquant des flots qui penſent l’esbranler,
<lb />" Les reiette bien loing &amp; les fait reculer:
<lb />Telle &amp; plus orgueilleuſe elle a mis en arriere
<lb />Et ton affection &amp; ma longue priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O! mort, que tardes-tu de me venir querir?
<lb />N’eſperons plus en vain, Aglante, il faut mourir:
<lb />Les maux ſous qui deſia ta conſtance ſuccombe
<lb />En deſpit du deſtin finiront ſous la tombe:
<lb />Heureux ſi ſur tes os elle tette des fleurs,
<lb />N’oſant pas eſperer qu’elle y verſe des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />» Quand on preſſe le Ciel d’vn treſpas ridicule
<lb />» Au lieu de l’auancer ſouuent il le recule:
<lb />» Cette mort qu’apres tout on ne peut euiter
<lb />" Ne viendra que trop toſt ſans l’en ſolliciter.
<lb />, Laiſſons pẽſer aux Dieux de noſtre heure ſupreſme.
<lb />Mais voicy ta cruelle, aborde la toy-meſme.
<lb />Parle-luy hardiment, peut-eſtre qu'à te voir
<lb />L’amour ou la pitié la pourront eſmouuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />S2
<lb />SCENE II.
<lb />SILVANTRE. FOSSINDE. AGLANTE.
<lb />HYLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEVANIRE.
<lb />Vyons fuyons, ma ſœur, fuyons nous en de
<lb />grâce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSSINDE
<lb />Et pourquoy fuyrõs-nous, puiſque rien ne nous chaſſe?
<lb />Aglante a mon aduis n’eſt pas ſi dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ah! Foßinde, elle craint l’abord d’vn malheureux,
<lb />Comparable au voleur qui fuit d’vn pied timide
<lb />La rencontre du corps dont il fut l’homicide,
<lb />Non non, ne craignez, pas qu’en mon derniereffori
<fw><lb />E
<lb />cae
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie me vange ſur vous qui me donneZ la mort.
<lb />Les traits que i’ay dans l’ame ont tous des caracteres
<lb />Tels qu’il faut que vos yeux en ſoient les ſagitaires.
<lb />C’eſt par eux que ie meurs, les Dieux en ſoient loüez
<lb />Mon ſort eſt aſſeZ beau ſi vous les auoüez.
<lb />Mais pourquoy me cacher ces puiſſantes planettes,
<lb />D'où pleuuent tant de feux &amp; de flames ſi nettes?
<lb />Tournez les deuers moy, que ie les voye vn peu,
<lb />Ces ſoleils que i’adore &amp; qui m’ont mis en feu.
<lb />Pourquoy me fuyez-vous? moy qui toute ma vie
<lb />Du cœur &amp; du penſer vous ay touſiours ſuiuie?
<lb />Pour deſplaire à vos yeux que puis-ie auoir commis?
<lb />Ou que n'ay-ie point fait pour me les rendre amis?
<lb />A bien m’examiner meſme dés mon enfance,
<lb />Ay-ie dit, ay-ie fait choſe qui vous offence?
<lb />Au temps que mon amour eſtoit encore nain
<lb />Uous l’aidiez, à marcher, vous luy donniez la main,
<lb />Et dés qu’il fut Geant vous luy fiſtes la guerre,
<lb />Comme fit lupiter aux enfans de la terre:
<lb />Mais ceux-la, Siluanire, eſtoient preſomptueux,
<lb />Où le mien eſt tout ſage &amp; tout reſpectueux.
<lb />Malheureux que ie ſuis ie preſche vne ſtatuë,
<lb />Vne idole de marbre en Bergere veſtuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Aglante ſur mon ame eſt digne de pitié,
<lb />Uray'ment il aime bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Trop trop de la moitié,
<lb />Et de là vient außi que l’ingrate en abuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Voſtre rigueur, Bergere, eſt donc cette Meduſe,
<lb />Qui pour moy Siluanire en rocher transformant,
<lb />La rend ſourde &amp; muette aux plaintes d’vn Amanf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />L’honneur, non la rigueur me rend ſourde &amp; muette
<lb />Aux perſuaſions d’vne amour indiſcrette,
<lb />Qui met le plus ſouuent en noſtre deshonneur
<lb />Sa plus riche conqueſte &amp; ſon plus grand bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Je iure par Heſus, par le flambeau celeſte,
<lb />Par la terre, le Ciel, &amp; l’Amour que i’atteſte,
<lb />Bref par tous les ſerments que peut faire vn mortel,
<lb />Sur le plus adorable &amp; le plus ſainct autel,
<lb />Que ie bruſle pour vous d’vne flame außi pure
<lb />Que le feu pourroit eſtre au lieu de ſa nature.
<lb />L’amour que ie vous porte a trop de netteté
<lb />Pour laiſſer quelque tache à voſtre honneſteté.
<fw><lb />*-
</fw><fw><lb />4
<lb />lηxστοτηſrpenacnsz
<lb />iraasmers
<lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dy ce que tu voudras, l’amitié la plus ſaincte
<lb />Me peut ſauuer du mal, &amp; non pas de la crainté.
<lb />,Ononntureſt -onmuiou ſe pugue &amp; ſi cher,
<lb />» Que le moindre ſoupçon ne le doit pas toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />» Bergeres, cet honneur eſt vn demon nuiſible,
<lb />De viſibles ennuis artiſan inuiſible,
<lb />» Un tyran de voſtre âge ennemy des plaiſirs,
<lb />» Que l’Amour comme fruicts preſente à vos deſirs.
<lb />» C’eſt vne inuention de vos meres rusées,
<lb />» Qui ſeiches comme cendre, &amp; de vieilleſſe vsées,
<lb />nl artts noms enthanteurs a Honneur &amp; de Vertu,
<lb />» Uous defendent vn bien qu’elles meſmes ont eu,
<lb />» Quãd plus fines que vous elles l’ont ſceu connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />En fin touſiours IIylas Hylas ſe fait paroiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Je veux que cet honneur que tu n’approuues pas
<lb />Soit de mes actions la reigle &amp; le compas:
<lb />» Et ſi c’eſt vne erreur dont noſtre ſexe abonde
<lb />» Ie veux ſuiure l’erreur de la moitié di: monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Non non, pluſtoſt mourir que iamais offencer
<lb />I iij
<lb />Ny voir qu’on offençaſt voſtre chaſte penſer:
<lb />Mais le Ciel qui vous ſit l’objet de ſa largeſſe
<lb />Vouts a voulu donner cette rare ſageſſe
<lb />Afin d’en aßiſter voſtre rare beauté,
<lb />Et non pour la confondre auec la cruauté:
<lb />Pareſtre inexorable à ma iuste demande,
<lb />N’eſt pas vne action que l’honneur vous commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANTRE.
<lb />N’importe, la franchiſe eſt vn bien ſi parfait,
<lb />Que ie hay de l’amour &amp; le nom &amp; l’effait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POSSINDE.
<lb />Combien de cœurs hautains ont tombé ſous des fléches
<lb />Qui tous percez, de coups &amp; tout remplis de bréches,
<lb />Monſtrent qu'on ne peut rien cõtre vn Dieu qui peut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e a d v sae as le ds
<lb />J'apprendray par leur cheute à me tenir debout,
<lb />Et contre ce tyran me ſeruant de la fuite,
<lb />nochempeauyuaspeur pomuuvgle pourſuite;
<lb />Quelque rigueur en fin dont on m’aille blâmant,
<lb />Autre que mon mary ne ſera mon amant.
<lb />tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O l'iniuſtice! ô Dieux, l’ingratitude inſigne!
<lb />O! de tant de trauaux la recompenſe indigne!
<lb />Donc vn autre viendra des Aſtres bien aimé
<fw><lb />
<lb />Purrcteenee<lb />mnte ne enmemanems
<lb />5
</fw><lb />Qui prendra la moiſſon du fruict que i’ay ſemé,
<lb />Un autre ſera donc de ma foy non commune
<lb />Vn ſujet de triomphe a ſa bonne fortune.
<lb />O Ciel! ſi tu ne veux qu’auec impunité
<lb />Regne l’ingratitude &amp; l’inhumanité,
<lb />Accorde à ma douleur cette vaine allegeance,
<lb />Qu'on eſpin oſſente ine de id vangeance:
<lb />Mais pour tout chaſtiment i’entends que me vanger
<lb />Soit luy toucher le cœur &amp; la faire changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Le deſeſpoir l’emporte. O Bergere inſenſible,
<lb />Voila ce que luy vaut ſa constance inuincible.
<lb />Mais ſi ie ne le ſuy, ſon eſprit eſgaré
<lb />Pourroit bien hazarder vn coup deſeſperé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />» Las, que i’eſpreuue bien qu’il n’eſt point de martyre
<lb />» Comme de bien aimer, &amp; de ne l’oſer dire.
<lb />Mais Dieux, voicy mon pere, il faut dißimuler,
<lb />Maintenant qu’il me voit ie ne puis reculer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />A
<lb />SCENE III.
<lb />MENANDRE. LERICE. SILVANIRE.
<lb />FOSSINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />N fin, Lerice, en fin voicy noſtre coureuſe,
<lb />Nous unons vicn'gaignt cette rencontre heu<lb />reuſe
<lb />puu un ſi long temps que nous nous promenons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Encore eſt-ce beaucoup de quoy nous la tenons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Siluanire, en quel lieu vous estiez-vous cachée,
<lb />Que depuis le matin nous vous auons cherchée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Mon pere, demandez, à ma ſœur que voicy,
<lb />Elle &amp; moy n'estions pas à mille pas d’icy,
<lb />Dans ce val où par fois nous allons à la chaſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Non
<fw><lb />un
<lb />2
</fw><fw><lb />A.a
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Non veritablement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Or ſus, pour cela paſſe,
<lb />Nous approuuons aſſez que vous paßiez le temps,
<lb />Pourueu que d’autre part vous nous rẽdiez contents,
<lb />Siluanire ma fille &amp; mon dernier appuy,
<lb />Sçache que tu peux faire vn miracle aujourd’huy,
<lb />Que tu peux rajeunir cette face ridée
<lb />Sans recourir aux arts ou recourut Medée,
<lb />Agreant pour eſpoux vn Paſteur qu’à loiſir
<lb />Entre les plus parfaits ie t’ay voulu choiſir,
<lb />C’eſt le gentil Theante, à qui tombe en partage
<lb />Maint troupe au floriſſant &amp; maint riche heritage:
<lb />Il t’aime, &amp; te recherche afin de t’eſpouſer:
<lb />Er ey pas enpariyon tiſamt i,
<lb />Mais à ces yeux baiſſez &amp; ce morne ſilence
<lb />On diroit que ton ame endure violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Quand ton pere te parle il te ſeroit bien mieux
<lb />De n’estre pas muette &amp; de leuer tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />La nature &amp; l’amour qu’à tous deux ie vous porte
<lb />Ne me permettent pas de faire d’autre ſorte,
<lb />Sçachant que me liurer au pouuoir d’vn eſpoux
<lb />C'eſt me mettre en ſeruage &amp; m'eſloigner de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S AV
<lb />Elle araiſon, Hymen eſt vn Dieu lyrannique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Oste toy de l’eſprit cette terreur panique,
<lb />Croy que ta mere &amp; moy t’aimons trop cherement
<lb />Pour conſentir iamais à ton eſloignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />N on non, mon cher enfant, tiens pour choſe aſſeurée
<lb />Que tu n’en ſeras point pour cela ſeparée,
<lb />Quand la mort qui deſia nous preſſe les talons
<lb />Oouuris vouper te fivue nosiours affeN tongs,
<lb />C’eſt toy qui fermeras nos peſantes paupieres,
<lb />Et qui diras ſur nous les paroles dernieres.
<lb />Ma fille, à cela prés ne vas plus differant
<lb />A-coſtre contentement &amp; ton vien apparent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Pour vous plaire à tous deux il n’eſt point de tempeſte
<lb />A qui tres-volontiers ie n'expoſe ma teste:
<lb />Mais ce que vous vouleZ de mon iuste deuoir,
<lb />S’il eſt en mon deſir n'eſt pas en mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Pourquoy? SIL. Vous ſçauez bien le peu de ſimpatie
<lb />Qu'onrtes ieux dt penus auet tenx de Cintié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Qu'eneſt-il pour cela?
<lb />SIL. C’eſt qu’vn vœu ſolennel
<lb />M’oblige de luy rendre vn ſeruice eternel:
<lb />De façon que ſuiuant le beau feu qui me guide
<lb />Ie ſerays u vom piaiſt ou Oeiunɇ ou Druide:
<lb />Ou ſi mieux vous l’aimez ie ſuiuray dans les bois
<lb />(Comme aſſez d’autres font) la rigueur de ſes loix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Tu ſuiuras neantmoins nonobſtant toute choſe
<lb />Celles que par ma main la nature t’impoſe.
<lb />O. venc indenſion que de jaure des toeutx,
<lb />Pour ne pas obeyr aux choſes que ie veux:
<lb />Diane a grand beſoin d’vne telle ſuiuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ie me contenteray ſi ie ſuis ſa ſeruante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Tu me contenteras ou de force ou de gré,
<lb />Eſprouuant mon poutott iufqu'an ticrmier degré,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Uoudrois-tu l’arracher des autels de Diane,
<lb />Pour la proſtituer aux treſors d’vn prophane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Foßinde, aſſure toy que ie ſuis aſſeZ fin
<lb />Pour voir de ſon deſſein le principe &amp; la fin,
<lb />Tu veux couurir d’vn coup du voile de Druide
<lb />Tuuoſouoiſſunbe, ( uc venn eubride:
<lb />Ie lis dedans ton cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL. Pleuſt à Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEN. Le projet
<lb />&amp;ue ion pein eſpiu jommt ſurce jujet.
<lb />Tu penſes reculer, ou rompre cette affaire,
<lb />Mais tu l’eſpouſeras, quoy que tu puiſſes faire,
<lb />Et ſi tu l’aimeras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Il n'eſt force ne loy
<lb />» Qui puiſſe faire aimer vn eſprit malgré ſoy:
<lb />» La volonté qui fait &amp; l’amour &amp; la haine
<lb />» Ne ſe laiſſe forcer qu’à l’objet qui l’entraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Que de moralité: qui t’en a tant appris?
<lb />Voyez vn peu l’orgueil de ces ieunes eſprits:
<lb />Voila deſia du fruict des leçons de Siluandre,
<lb />Ce cauſeur tous les iours leur en conte à reuendre.
<lb />Apres tout, ie le veux, il y faut conſentir:
<lb />Uiença que ie te voye.
<fw><lb />e1
<lb />-
<lb />
</fw><lb />LER. Elle vient de partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />O! ieuneſſe eſtourdie, indiſcrete &amp; peu ſage.
<lb />Qui de tes propres maux fais ton apprentiſſage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME,
<lb />SA
<lb />SCENE IV.
<lb />MENANDRE. LERICE. FOSSINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Ieux! faut-il que ie viue en cet âge maudit
<lb />Où plus que la veriu le vice eſt en credit,
<lb />Où les ieunes cerueaux comme par gentilleſſe
<lb />Meſpriſent les aduis de la ſage vieilleſſe?
<lb />Dans cet aueuglement ſe faut-il esbahir
<lb />Si l’enfant aux parens ne veut plus obeïr?
<lb />Lerice qu'en dis-tus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Ie ne ſuis plus pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Ne me la ſouſtiens plus, ou nous aurons querelle.
<lb />E iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Elle m'a bien trompée, &amp; n’aurois iamais creu
<lb />Son mauuais naturel, ſi ie ne l’euſſe veu.
<fw><lb />---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Je croy toist au rebours, que Menandre &amp; Lerice
<lb />Sont plus blaſmables qu'elle auec leur auarice:
<lb />Pour refuſer Theante en eſt-elle à blâmer?
<lb />Prendroit-elle vn mary qu’elle ne peuſt aimer?
<lb />» La contraindre à cela c’eſt ioindre bouche à bouche
<lb />» Les viuants &amp; les morts dans vne meſme couche:
<lb />Supplice dont ſe ſert la plus-part des parens
<lb />Quand pour noſtre malheur ils deuiennent tyrans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADIVIINDRE.
<lb />Et ſi ton pere Alcas ſe choiſiſſoit vn gendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Et ſi mon pere Alcas eſtoit comme Menandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Tu veux donc toute ſeule eſlire ton mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Mon pere aſſurément n’en ſera pas marry.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Ie ne ſçay, mais au moins le deuroit-il bien eſtre,
<lb />S’il connoiſſoit ton mieux comme il le doit conneſtre.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Tel außi luy plairroit qui ne me plairroit pas.
<lb />Qui mage au gouſt d’autruy fait de mauuais repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Comme le faudroit-il pour eſtre à ton vſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Comme? bien fait d'eſprit de corps &amp; de viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Teteſi quiquete ſout anet veautoup debien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />C’eſt voſtre ſentiment, &amp; ce n’eſt pas le mien,
<lb />Dans ſon contentement on treuue ſa richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />O! filles ſans raiſon, imprudente ieuneſſe,
<lb />Lors que pour vos eſpoux vous prenez, ces beaux fils,
<lb />Ce ne ſont que baiſers en delices confits:
<lb />Mais ſi la pauureté ſe met de la partie,
<lb />La plus aſpre Uenus eſt bien toſt amortie:
<lb />Uostre Printemps s’enfuit, les paſſetemps s’en vont,
<lb />Et de tant de plaiſirs les chaiſnes ſe défont,
<lb />Tant qu'Amour bien ſouuent abandonne Hymenée,
<lb />Triſte, &amp; noyant de pleurs ſa couche infortunée.
<fw><lb />ca u</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE v.
<lb />TIRINTE. ALCIRON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ve contre les touements dont ie ſuis martyré
<lb />Ie treuue en ce miroir vn remede aſſuré,
<lb />C’eſt choſe à ma raiſon difficile à cõprendre,
<lb />Et rien horſmis l’effect ne me la peut apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Incredule Berger, n’es-tu pas ſatisfait
<lb />Si ta belle eſt à toy?
<lb />TIR.
<lb />Ie le ſuis en effait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Attens donc en repos &amp; plein de confiance
<lb />L’effect de ce miroir d’eſtrange experience,
<lb />Pour peu que Siluanire y puiſſe regarder,
<lb />N'en eſpere pas moins que de la poſſeder.
<lb />Sur tout empeſche bien qu’vn autre n’y regarde,
<lb />Que ſi tu l’auois fait toy-meſme par meſgarde,
<fw><lb />Ne
</fw><fw><lb />
<lb />æ--o
<lb />·aηanα
<lb />Mee
<lb />
<lb />2
<lb />-
</fw><lb />Ne ſois pas negligent à me venir treuuer
<lb />Pour empeſcher le mal qui pourroit arriuer:
<lb />Bref caſſe le pluſtoſt qu’il ſoit veu de perſonne
<lb />Horſmis de la Beauté pour qui ie te le donne:
<lb />I'aime mieux m'en priuer quoy qu’il vaille beaucoup;
<lb />Que ne menpriutr pin &amp; manquernoſtre coup.
<lb />En fin tout ira bien pourueu que tu me croyes:
<lb />Mais ne t’eſtonne point pour choſe que tu voyes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINIE.
<lb />Comme Allas ſous les Cieux, dont il porte le faix,
<lb />Ie tombe ſous celuy des biens que tu me fais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE tenant le Mitoir.
<lb />Merueille d’Amour! dont mõ ame eſt rauie:
<lb />Ie porte dans mes mains la rãçon de ma vie,
<lb />98*&amp; Toutes les rareit &amp; que ta Orete nous vend
<lb />Tout l’or que l’Auarice a tiré du Leuant,
<lb />Tous les Sceptres en fin des Maiſtres de la terre,
<lb />Ne me ſont pas ſi chers que ce Miroir de verre,
<lb />Puiſque par ſon moyen ie m'acquiers vn treſor
<fw><lb />D
<lb />**mcu:<lb />ce-aau¬xq
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui vaut plus mille fois que la perle &amp; que l’or.
<lb />Mais, ô! fragile eſpoir, &amp; le plus vain du monde,
<lb />,Qui ſur vn peu de glace &amp; de verre ſe fonde:
<lb />" L’apparẽce qu’Amour, Amour qui n'eſt qu’ardeur,
<lb />» Uiue dans cette glace ou regne la froideurś
<lb />" Et que la glace meſme agiſſe ſur la glace,
<lb />„ Si iamais ſon ſemblable vn ſemblable ne chaſſe?
<lb />Mais ce raiſonnement trop long de la moitié
<lb />Offence à meſme temps l’Amour &amp; l’Amitié,
<lb />L’Amitié s’en offence en Alciron qui m'aime,
<lb />Et l’Amour en Amour, dont le pouuoir extreme
<lb />Nous defend d’enquerir &amp; de philoſopher
<lb />Sur les diuers moyens qu’il a de triompher.
<lb />Jadis des Elements la maſſe confonduë,
<lb />Et la Nature meſme en ſoy-meſme perduë,
<lb />C’eſt luy qui la ſauua de cet aueuglement,
<lb />Et qui fonda la paix entre chaque Element.
<lb />Que s’il a ſceu tirer la clarté des tenebres,
<lb />Et faire tant d’exploits au monde ſi celebres,
<lb />Ie penſe qu’il peut tout, &amp; que pour luy c’eſt peu
<lb />Que d’enflamer la glace &amp; de glacer le feu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PII.
<lb />SILVANIRE. FOSSINDE. TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ve ie ſuis malheureuſe, en quelque part que
<lb />i'aille
<lb />Touſiours quelque importun me ſuit &amp; me
<lb />trauaille:
<lb />Dieux! que puis-ie auoir fait dont le reſſentiment
<lb />Uous porte à me punir d’vn ſi grief chastiment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Helas! vous nommez là chastiment &amp; ſupplice
<lb />Ce que d’autres, ma ſœur, appelleroient delice.
<lb />Sus, toute honte à part, eſſayons aujour d’huy
<lb />De le rendre ſenſibie au mal que l'ay pour luy.
<lb />Donc, ô Berger impitoyable,
<lb />Ma ferme &amp; conſtante amitie
<lb />Ne te rendra iamais ployable
<lb />Aux tardifs mouuements d’vne iuſte pitié?
<fw><lb />L iſ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE à FOSSINDE.
<lb />Donc, o Bergere impitoyabe,
<lb />Ma ferme &amp; constante amitté
<lb />Ne te renara iamab ployable
<lb />Aux tardifs mouuements d’vne iuſte pitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Tu veux vne choſe impoßible
<lb />Quand tu veux mon cœur captiuer,
<lb />C’eſt vn rocher inacceßible,
<lb />Où ton affection ne ſçauroit arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRINTEAFOSSINDE.
<lb />Tu veux vne choſe impoßible
<lb />Quand tu veux mon cœur captiuer,
<lb />C’eſt vn rocher inacceßible,
<lb />ntomuſſcouom no ipuurouarriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Ainſi tant de larmes versées,
<lb />Tant de vœux &amp; tant de langueurs,
<lb />Au lieu d’eſtre recompensées
<lb />Seruiront de triomphe à tes fieres rigueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE à FOSSINDE.
<lb />Ainſi tant de larmes versées,
<lb />Tant de vœux &amp; tant de langueurs,
<lb />Au lieu d’eſtre recompensées,
<lb />Seruiront de triomphe à tes fieres rigueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />En fin que veux-tu que i’y faſſe,
<lb />Si le deſtin veut t’affliger
<lb />De cette amoureuſe diſgrace,
<lb />Eſt-il en mon pouuoir de le faire changer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTEà FOSSINDE.
<lb />En fin que veux-tu que i’y faſſe,
<lb />Si le deſtin veut t’affliger
<lb />De telle amohreuje diſgrate,
<lb />Eſt-il en mon pouuoir de le faire changer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE,
<lb />O! malheureuſe Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puiſque par mo maintur, aot feut ie me dois plaindre,
<lb />Voſtre grace eſt vn bien où ie ne puis atteindre,
<lb />Au moins pour tout loyer n’allez, pas refuſant
<lb />Ce fidelle Miroir dont ie vous fais preſent:
<lb />Uous y remarquerez en voſtre propre image
<lb />L’inhumatne Deeſſe à qui ie rends hommage.
<lb />Quoy, vous le refuſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il faut ſe conſoler:
<lb />Mais c’eſt à Siluanire à qui ie dois parler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie fay difficulté
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIL.
<fw><lb />L iij
<lb />-"</fw><lb />De rien prendre de toy ſans l’auoir conſulté:
<lb />" Les dons des ennemis ſont ſuſpects de ſurpriſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AA I E0
<lb />» C’eſt que l’œil n’aime pas ce que le cœur meſpriſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ie le fay par raïſon pluſtoſt que par meſpris:
<lb />, Les dons ſont des trõpeurs, qui les prend en eſt pris:
<lb />Mais pour te contenter ie m’accorde à le prendre,
<lb />Pourueu que puis apres ie te le puiſſe rendre,
<lb />Car mon intention n'eſt pas de le garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />PreneZ-le ſeulement pour vous y regarder.
<lb />O! miroir bien-heureux, puiſque dans toy ſe mire
<lb />Le ſoleil des BeauteZ où la vertu s’admire.
<lb />Demon clair &amp; luiſant monſtre ce que tu peitx,
<lb />Faiſant agir ta glace en faueur de mes feux,
<lb />Tant qu'Amour ſurmontant cette fiere ennemie,
<lb />Rende mon eſperance &amp; ſa gloire affermie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Il a les qualitez d’vn veritable Amant,
<lb />Car outre qu’il eſt net &amp; beau parfaitement,
<lb />Il eſt encor doüé d’vne bonté fidelle,
<lb />Que ſon maiſtre ie croy.
<fw><lb />TIR. N’acheuez pas cruelle.
</fw><fw><lb />
<lb />4
<lb />n-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Mais d’où me peut venir cet eſtourdiſſement?
<lb />Ie me ſens toute eſmeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O! bon commencement,
<lb />Ce merueilleux miroir viſiblement opere.
<lb />Acheue acheue, Amour, ce miracle proſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Peut-eſtre qu'a mon tour ie le pourray toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie le romprois pluſtoſt, &amp; me fuſt-il plus cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSOINUE.
<lb />Ie le verray pourtant auant que tu le rompes,
<lb />METEJ cerdoi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />C’eſt en quoy tu te trompes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Berger prends ton miroir, ie ſuis ſi hors de moy,
<lb />Que ie ne connoy pas les choſes que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Au moins que ſon refus, ſi ce n’eſt mon merite,
<lb />Me le face obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIR. Ta prierem irrite,
<lb />Brisé piece par piece, &amp; morceau par morceau,
<fw><lb />"t-.
</fw><lb />Peſche-le ſi tu peux au fonds de ce ruiſſeau,
<lb />Il t'en faut des miroirs, &amp; de Tirinte encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Va vainqueur inſolent, va tygre à qui t’adore,
<lb />Et pour qui te meſpriſe homme non ſeulement,
<lb />Mais bomme auec les yeux &amp; le cœur d’vn Amant.
<lb />» Bien monſtrons-nous tous deux flatans qui nous
<lb />outrage,
<lb />» Qu'Amour auec le cœur nous oſte le courage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE CHOEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3E nous eſtonnons pas de voir ſi peu battu
<lb />Le penible ſentier qui meine a la vertu,
<lb />En cet âve ignorant où l’auarice abonde:
<lb />Mais plus raiſonnablement
<lb />Estonnons-nous doublement
<lb />De voir qu’vn vertueux ſe treuue encore au monde.
<lb />Les
<fw><lb />m
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les ignobles preſents que nous fait le Leuant
<lb />Rempliſſent de richeſſe &amp; d’honneur bien ſouuent
<lb />Les coffres, &amp; les iours de leur amant auare,
<lb />Ou la vertu pour tout fruit
<lb />Ne rapporte à qui la ſuit,
<lb />Que le plaiſir de ſuiure vne Beaitté ſi rare,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce meuble precieux, ce veritable bien,
<lb />Sans l’autre perd ſa grace, &amp; n’eſt compté pour rien:
<lb />Soyons des Apollons, ou ſoyons des Hercules,
<lb />Et plus encor s’il ſe peut,
<lb />Si la fortune le veut,
<lb />Auec tous nos lauriers nous ſerons ridicules.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Certes ſi la valeur du plus riche treſor
<lb />Giſt en la rareté de la perle ou de l’or,
<lb />Excrements de la terre, &amp; des flots de Neptune,
<lb />D’ou vient que ſeule à meſpris
<lb />La vertun a point de prix,
<lb />Elle qui don du Ciel eſt beaucoup moins commune?
<fw><lb />M
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſert à ce Berger d’en eſtre reueſtu,
<lb />Puiſque la pauureté qui le tient abbatu
<lb />L’empeſche d’obtenir la palme qu’il demande?
<lb />O! ſiecle iniuſte &amp; maudit,
<lb />Non de fer comme l’on dit,
<lb />Mais vray’ment ſiecle d’or, puiſque l’ory commande.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;
<lb />Eſperons toutesfois que d’vn change apparent
<lb />Amour en ſa faueur Amour ſe declarant,
<lb />Comme il eſt tout-puiſſant, briſera tout obſtacle,
<lb />Le terme eſt court, mais ſa main
<lb />Peut du ſoir au lendemain
<lb />Pour un moindre ſujet faire vn plus grand miracle,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVM EI
<lb />Du Quatrieſme Acte.
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />2
<lb />CAA
<lb />Q
<lb />3
<lb />Glante, Hylas, &amp; Tirinte apprennent
<lb />tous enſemble la ſoudaine &amp; mortelle
<lb />vf maladie de Siluanire. Tirinte s’imaginc
<lb />auſſi toſt que c’eſt vn effect du miroir
<lb />d’Alciron, &amp; s’en va le chercher à deſ<lb />ſein de s’en vanger. Menandre &amp; Lerice meinent
<lb />leur fille au Temple voiſin d’Eſculape, pour luy ren<lb />dre grace de la ſanté qu’elle ſembloit auoir recou<lb />urée: Ils rencontrent ſur leur chemin Aglante eſua<lb />noüy entre les bras d’Hylas: Siluanire touchée d’vn
<lb />ſi pitoyable ſpectacle,,Prtuit rouemmi au ſeul accent
<lb />de ſa voix. Son mal ſe redouble, &amp; comme elle ſe
<lb />croit proche de la mort, elle demande à ſes pere &amp;
<lb />mere de pouuoir mourir femme d’Aglante: ce que
<lb />l’vn &amp; l’autre luy accordent.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />VATRIESME,
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE MESSAGER. AGLANTE. HYLAS.
<lb />TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MESSAGER.
<lb />Velle douleur, ô Dieux! quelle cõpaßion,
<lb />O tragique auanture, ô dure affliction,
<lb />Quel crime auons-nous fait, que le Ciel
<lb />ſe diſpoſe
<lb />De rauir à la terre vne ſi belle choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Sçachons d’où peut venir cette dolente voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Compagnes de Diane, hoſteſſes de ces bois,
<lb />Accourez à ſon ayde auec quelque racine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M iij
<lb />Qui rompe la fureur du malqui l’aſſaßine.
<lb />Voir le pere &amp; la mere affligez comme ils ſont,
<lb />Faire les actions &amp; les regrets qu’ils font,
<lb />Et cette pauure fille entre leurs bras couchée,
<lb />Quelle ame de pitié n'en ſeroit pas touchée:
<lb />Eſprits infortunez que tous trois ie vous plains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANIE.
<lb />O! Deſtins, deſtourneZ le malheur que ie crains.
<lb />Hylas demande luy le ſujet de ſa plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie ſens mon cœur glacé d’vne mortelle crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Berger pourquoy ces cris de ta bouche eſpandus,
<lb />Que du prochain buiſſon nous auons entendus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Quand pour me lamenter i’aurois autant de bouches
<lb />Que nos prez ont de fleurs &amp; nos bois ont de ſouches,
<lb />Mes plaintes ne pourroient ma diſgrace eſgaler,
<lb />Ou la noſtre à nous tous, afin de mieux parler,
<lb />Puiſque d’vne Bergere en merueilles vnique
<lb />La perte irreparable à tous ſe communique.
<lb />Siluanire n’eſt plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GL HYL. TIR. Que nous dis-tu, grands Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Ce que ie viens de voir auec ces triſtes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGEMNTE.
<lb />O! mort trop inhumaine et trop precipitée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Elle viuoit encor lors que ie l’ay quitée,
<lb />Mais ie croy fermement que depuis mon depart
<lb />Aux droicts de la lumiere elle n’a plus de part,
<lb />Car deſia du treſpas les noirs &amp; triſtes voiles
<lb />Aueugloient ſes beaux yeux, immobiles eſtoiles,
<lb />Et deſia de ſon teint les roſes &amp; les lis
<lb />Dam vnpuer de la mort eſt vient enjeuelis,
<lb />Le ſeul panthelement de ſa gorge mouuante
<lb />Monſtroit que la pauurette eſtoit encor viuante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINIE.
<lb />Et ne connoit-on point d’où ce mal eſt venu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Perſonne aſſurément ne croit l’auoir connu,
<lb />Non que dans le hameau tout le monde ne die
<lb />Qu’il entre du poiſon dedans ſa maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O! miſerable Aglante, es-tu laſche en effect,
<lb />Ou ſi trop de douleur inſenſible te fait?
<lb />Qu'attens-tu que la mort, puis qu'elle t’a rauie
<lb />Celté qui ſeule au monde entretenoit ta vies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Secourez-le, Bergers, il tombe eſuanoüy.
<lb />O! de grande amitié teſmoignage inouy:
<lb />Il aimoit Siluanire, &amp; veut encor la ſuiure
<lb />Dans ce fatal Empire où le corps ne peut viure:
<lb />uit-il en vn ſi beau, mais ſi funeſte iour,
<lb />Que la mort dans nos champs triomphe de l’Amour?
<lb />Ne l’abandonnez, pas pendant que d’vne courſe
<lb />Ie vay puiſertior oun uu ui prochaine ſource.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais eſcoute Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Eh! laiſſe-le courir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ah! traiſtre qui me perds en la faiſant mourir,
<lb />Il faut que de ton ſang ma cholere s’abreuue,
<lb />Et que ie donne au moins cette fidelle preuue
<lb />Que ie ne trempe point à l’infidelité
<lb />Qui t’a fait abuſer de ma credulité.
<lb />3
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />O! combien
<fw><lb />lau<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />!Combien iuſtement contre toy ie declame,
<lb />Peſte qui de l’Amour empoiſonne la flame,
<lb />Sorciere dont le nom me fait fremir d’hor<lb />reur,
<lb />» Conſtance qui n’es rien qu’vne conſtante erreur,
<lb />„Et rie qu'vn faux ardant qui ne luis que pour nuire
<lb />» Aux eſprits eſgarez quis y laiſſent conduire.
<lb />» Amour de ſa nature eſt vn enfant benin,
<lb />» S’il a de la cholere, il n’a point de venin,
<lb />" De peine &amp; de plaiſir ſa ſeruitude eſt pleine,
<lb /> Mais touſiours le plaiſir y ſurmonte la peine,
<lb />» Dont le mal eſt encore auec cette raiſon,
<lb />» Qu’il rend le bien plus doux par ſa comparaiſon:
<lb /> Mais cette opiniaſtre &amp; conſtante folie
<lb />Qui chez tous les Amants deuroit eſtre abolie,
<lb />9
<lb />Cette fauſſe vertu de conſtance &amp; de foy,
<lb />„ Fait paſſer pour Tyran cet equitable Roy.
<lb />" C’eſt par elle qu’vn cœur laſchement perſeuere
<lb />A ſouffrir les deſdains d’vne Beauté ſeuere,
<fw><lb />8
<lb />TL
<lb />2
<lb />La
<lb />8
<lb />LLN
<lb />
<lb />&amp;
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF Z 43-120-12
<fw><lb />a
<lb />
<lb />2
</fw><lb />Qui de ſon deſeſpoir fait ſon esbatement,
<lb />Et iuſques à la fin le traitte ingratement,
<lb />Tiſmoin ce malheureux que la douleur immole
<lb />Aux auteis innumains de telle vaine idole.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME.
<lb />SCESD 111.
<lb />MENANDRE. LERICE. SILVANIRE,
<lb />HYLAS. LE MESSAGER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Ourage Siluanire, Eſculape au beſoin
<lb />Ne nons manqueru pus, ſon Temple n’eſt
<lb />pas loin,
<lb />Allons ma fille, allons, taſchons de nous y
<lb />rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ah! mon pere, ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Souſtenez-la Menandre,
<lb />Elle me rompt les bras.
<fw><lb />16
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Las! ie ſuis le ſouſtien
<lb />De ceut qui piuſtoſe cemtou eſic le mien.
<lb />Dure metamorphoſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />En fin i’en ay treuué:
<lb />Mais n'eſt-ce point trop tard que ie ſuis arriué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Dieutx: qu'eſt-te qut ie vvy, t’eſt Aglante ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Hola Berger, hola, ne la iette pas toute,
<lb />» N’a pas fait qui commence, il faut la meſnager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Helas! &amp; qu'a-t’on fait à ce pauure Berger,
<lb />Que la mort eſt eſcrite en ſon viſage bleſme,
<lb />Qui l’a mis en ce point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />C’eſt toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />C’eſt moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYL. Toy-meſme,
<lb />Le bruit de ton treſpas l’a fait tel que tu vois.
<lb />Mais eſſayons encor le ſecours de la voix:
<lb />Aglante, Aglante, Aglante, Aglante, prens courage.
<fw><lb />Ni
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />C’en eſt fait, il eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERROu
<lb />Ce ſeroit grand dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ie m’en vay l’appeller, peut eſtre à mon accent
<lb />Les eſprits reuiendront dans ſon corps treſpaſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />O! fineſſe d’Amour qui n’a point ſa pareille,
<lb />Sous ombré d’approcher ſa bouche a ſon oreille,
<lb />Elle le baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIEVANIR.
<lb />Aglante, Aglante reſpons moy,
<lb />Epoemne pumuſpuuyoume les yeux &amp; voy
<lb />Siluanire qui vit la plus ſaine du monde,
<lb />Pourueu tant ſeulement qu'Aglante luy reſponde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />O miracle d’Amour, le voila ranimé
<lb />Parla ſeule vertu de ce nom bien aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Cruel, qui que tu ſois, dont l’aide iniurieuſe
<lb />Retient dans ſes liens mon ame furieuſe,
<lb />Ennemy charitable, en quoy t’ay-ie offencé
<lb />Pour troubler mon repos à peine commencé?
<lb />M’empeſchant d’arriuer au treſpas ou i’aſpire,
<lb />Mais, Dieux! ne voy-ie pas la belle Siluanire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Voicy le charitable &amp; cruel ennemy,
<lb />Qui t'a rendu le iour, perdu plus qu’à demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Vous de qui la beauté preſide en ſouueraine
<lb />Sur ma vie &amp; ma mort dont vous eſtes la Reine,
<lb />Que ne feriez vous pas auec tous vos efforts
<lb />Si voſtre ſeule voix fait reuenir les morts:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MHOUMGER,
<lb />Une perſonne morte vne autre en reſſuſcite,
<lb />Oinerueille d’Amour, digne qu’on la recite,
<lb />Et que iamais le temps ne la faſſe oublier,
<lb />De moy tout de ce pas ie vay là publier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Ie n’en feray pas moins, en ſemblable myſtere
<lb />C’eſt bien fait de parler, &amp; crime de ſe taire,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE IV.
<lb />AGLANTE. SILVANIRE. MENAND.
<lb />LERICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ois-ie vous rendre grace apres cet accident
<lb />Pour m’auoir retiré d’vn treſpas euident,
<lb />Ou me plaindre de vous par qui s'eſt allongée
<lb />La courjeueo emmmonmonmnoep plongées
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Uy ſeulement Aglante, aſſuré qu’en tout cas
<lb />Si tes malheurs ſont grands ils ne dureront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Allons rendre nos vœux pour ta ſanté renduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />C’eſt la raiſon mon pere. O! Dieux ie ſuis perduë,
<lb />Ah, ie meurs, mes douleurs m’aſſaillent de nouueau,
<lb />Et me gaignent d’vn coup le cœur &amp; le cerueau.
<fw><lb />
<lb />l e Te creſemecniereme Aeee ceenmeccasccemmisrsntom-corcsuemummemngs:
<lb />E
<lb />2
<lb />AM
<lb />CRισ
<lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE
<lb />Las! quel mal eſt-ce cy qui par fois ſe retire,
<lb />Reuient außi par fois, &amp; touſiours deuient pire,
<lb />betoure Zia Menanure, Agiunte aßiſte nous,
<lb />Elle n’a plus de force, elle n’a plus de pouls.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O. monbien quet enſuis uncorunt de viſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />O! mere ſans enfant, &amp; non pas ſans triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Ahl vieillard moins des ans que des ennuis vaincu,
<lb />avduineureux feutemen pour auon trop veſcu,
<lb />Un treſpas auancé m'euſt donné cette grace
<lb />De ne ſuruiure pas au malheur de ma race,
<lb />Et bornant de mes iours l’importune longueur
<lb />M'euſt empeſché de cheoir en extreme langueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Et moy chetif, &amp; moy dont l’auanture eſt telle
<lb />Que n’agueres preßé d’vne angoiſſe mortelle,
<lb />Les destins m'ont rendu le iour preſque rauy
<lb />Afin de voir mourir celle pour qui ie vy,
<lb />Eſprouuant maintenant dedans cette infortune
<lb />Mille tourments pour vn, &amp; mille morts pour vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Triſtes &amp; fieres Sœurs, dont le trenchant ciZeau
<lb />Fait tomber de nos iours le fil &amp; le fuſeau,
<lb />Laiſſez le rejetton, ou bien prenez la ſouche
<lb />Toute preſte à tomber, &amp; qui deſia ſe couche,
<lb />Rendez, le fruict pour l’arbre, ô filles de la Nuict,
<lb />Sinon par charite prenez l’arbre &amp; le fruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Si la Parque oubliant ſa rigueur couſtumiere
<lb />Uouloit pour mon flambeau luy rendre ſa lumiere,
<lb />O! combien promptement, treſor de chaſteté,
<lb />De tout le ſang que i’ay ſerois-turacheté.
<lb />De quelle vanité ſe flateroit mon ombre,
<lb />En ſe reſſouuenant dans ſa demeure ſombre
<lb />Qu'elle fut ſur la terre heureuſe iuſqu’au point
<lb />D’auoir eſté le prix de ce qui n'en a point.
<lb />Mais celle qui tient l’œil &amp; l’oreille bouchée
<lb />De peur que de nos cris &amp; nos peines touchée
<lb />Elle vienne à laſcher le butin qu'elle a pris,
<lb />Ne ſe reſoudra pas de la rendre à ce prix,
<lb />Outre qu’eſtant ma vie en la ſienne compriſé,
<lb />Comme vn bien tout acquis ſon orgueil la meſpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Ah! ſi mes iuſtes vœux &amp; mes ſouſpirs ont lieu,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qu'elle
<fw><lb />veceo- cm-mez-prea c oectees cemechecmevuni
<lb />vcacca</fw><lb />Qu'elle reuienne au moins nous dire vn long adieu.
<lb />Eſpoir de mes vieux iours, honneur de ma famille,
<lb />Siluanire qui fus &amp; qui n’es plus ma fille,
<lb />Contre l’ordre du temps auras-tu donc de moy
<lb />Les pleurs &amp; les adieux que i’attendois de toy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Courage elle reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Ot puiſſant Eſculape
<lb />Acheue ton ouurage, &amp; fay qu’elle en eſchape,
<lb />Certain que tous les ans auec ſolemnité
<lb />Nous payerons le coq à ta diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Ma fille efforce toy, voy la douleur amere
<lb />Que ſouſſre a ton ſujet &amp; ton pere &amp; ta mere:
<lb />Leue vn peu iuſqu'à nous tes yeux appeſantis,
<lb />Tu verras en ruiſſe aux les noſtres conuertis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />OyeZ oyez Aglante, Aglante qui vous prie
<lb />De reuenir encor à ſa voix qui vous crie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />O! vous qui de vos pleurs mon viſage baigneZ
<lb />Et qui de vains regrets ma perte accompagnez,
<lb />Soyez-vous moins cruels, pardonnez, à voſtre âge,
<lb />Et croyez chers parents, que voſtre dueil m’outrage,
<lb />Aſſez grief eſt le mal que ie porte à preſent,
<lb />S'ans que le voſtre encor le rende plus peſant:
<lb />Il eſt vray, ie ſuccombe, &amp; ſens bien à mes peines
<lb />Que l’eſprit de la mort chemine dans mes veines:
<lb />Mais c’eſt l’arreſt du Ciel, &amp; puis qu’il fait tout bien
<lb />Il faut aſſubiettir noſtre vouloir au ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />. Cicij qu vion oomoir le mien i’aſſubiettiſſe,
<lb />Toy qui m’oſtes ma vie auec tant d’iniuſtice:
<lb />Mon cœur, que mon amourempeſche de mentir,
<lb />Dit tout haut par ma voix qu’il n’y peut conſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Autant en dit le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ceſſez ie vous ſupplie
<lb />Cette rebellion de blaſphemes remplie:
<lb />» Voulez-vous irriter les Puiſſances d’enhaut?
<lb />» Sauter contre le Ciel, ou le prendre d’aſſaut?
<lb />Si ce n'eſt point aſſeZ de l’appeller inique,
<lb />Uous pourrieZ l’appeller aueugle &amp; tyrannique,
<lb />Et d’iniures ſans fin vos choleres ſouler.
<lb />Qu’il ne laiſſera pas pour cela de rouler:
<lb />Ie vous coniure encor de calmer ces orages
<lb />Qu'vne douleur trop forte excite en vos courages,
<lb />De moy toute molleſſe &amp; toute feinte à part,
<lb />I''aime autant que mon feu s’eſteigne toſt que tard:
<lb />Deux choſes ſeulement dont ie craindrois le blâme
<lb />Sont les couteaux ſecrets que ie porte dans l’ame,
<lb />L’vne de vous quiter &amp; de me voir rauir
<lb />Le temps &amp; les moyens de vous iamais ſeruir:
<lb />L’autre, (car de moy-meſme eſtant trop peu hardie
<lb />La mort m’ouure la bouche &amp; veut que ie la die
<lb />Que ſi d'vn ſi faſcheux &amp; ſi peſant fardea it
<lb />Ie puis à mon depart alleger mon bateau,
<lb />O! combien dontemeniit me mettrãy ſur l’onde
<lb />Qui doit rendre ma vie aux bords de tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Quelque ſecret ennuy va ſon cœur eſtouffant,
<lb />Dy tout, &amp; ne crains rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Parle mon cher enfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Auec vostre plaiſir i’oſeray donc le dire,
<lb />Ah! que n’eſt-il pluſtoſt à mon choix de l’eſcrire,
<lb />Voyez-vous ce Berger, dont les pleurs &amp; les ſoins
<lb />D’vne parfaite amour ſont les tristes teſmoins.
<lb />Nos bleds par quatre fois ont ſenty la faucille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Depuis qu’il daigne aimer voſtre mourante fille,
<lb />Mais d’vne ardeur ſi chaſte &amp; ſi parfaite außi,
<lb />Que ſi l’on aime au Ciel on doit aimer ainſi.
<lb />» Iamais lampe d’Amour ſi long temps allumée
<lb />» Ne ietta tant de flame &amp; ſi peu de fumée.
<lb />Or ie iure le Stix &amp; le Iuge infernal
<lb />Qui me cite deſia deuant ſon tribunal,
<lb />(Luy meſmne le ſçait bien) que durant ce long terme
<lb />Capable d’esbranler vne pudeur moins ferme,
<lb />Ie n’ay iamais rien dit ny fait nulle action
<lb />A le faire durer en cette affection,
<lb />Et s’il veut l’auouer, quel regret que i’en euſſe
<lb />Il n'a tamais connu que ie la reconneuſſe:
<lb />» L’honneur dont le parfum eſt de ſi bonne odeur,
<lb />Me commandoit de viure auec cette froideur:
<lb />» Meſme n'ignorant pas qu'vne fille bien née
<lb />» Ne ſe fait qu’vn portrait d’Amour &amp; d’Hymenée,
<lb />Et qu’en fin vn mary n’eſtoit pas à mon choix,
<lb />Ie tirois des glaçons du feu que ie cachois,
<lb />A qui tant ſeulement te defendois de luire,
<lb />Ne pouuant l’empeſcher de bruſler &amp; de nuire.
<lb />Toy dont le bras fatal ſur ma teſte eſt leué,
<lb />O mort! n’acheue pas que ie n'aye acheué,
<lb />Maintenant que les Dieux de ma nopce prochair
<fw><lb /><lb />
<lb />SU3
</fw><lb />Et de mes ieunes ans vont deffaire la chaine,
<lb />Mon eſprit voudroit bien ſe pouuoir deſcharger
<lb />nt ioute ingraiunat auuni que deſloger,
<lb />Pourueu que de tous deux il en euſt la licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Nous t’en donnons ma fille vne plaine puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Helas! ie n’en puis plus, Aglante approche toy,
<lb />Et prens ma froide main pour pâge de ma foy,
<lb />Ce doux penſer au moins conſolera mon ame,
<lb />Que tu vis mon eſpoux &amp; que ie meurs ta fame;
<lb />Teonjens in Bergers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O Dieux! que dites-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANTRE.
<lb />Et vous mes chers parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Ouy nous le voulons tous,
<lb />Cette grace inutile &amp; qui peu nous importe
<lb />Ne contente außi bien qu'ont perſonne morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Adieu triſte contrée, où la Mort aujourd’huy
<lb />Fait triompher l’Amour, puis triomphe de luy,
<lb />Vous qui m’aueZ fait naiſtre adieu, ie meurs contente,
<fw><lb />O iij
</fw><lb />Puiſque t'ay te vonpeur de mourir tienne, Aglante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O Dieux! elle treſpaſſe, ô Destins irritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Helas, c’eſt à ce coup qu’elle nous a quittez,
<lb />Et qu’apres tant de peurs &amp; de fauſſes allarmes
<lb />Nous luy deuons donner des veritables larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Son corps destitué d’eſprit &amp; de chaleur
<lb />N’eſt plus qu’vn vain ſujet de mortelle paſleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Souffrez moy recueillir ſur ſes leures mourantes
<lb />D’vn eſprit tout diuin les reliques errantes,
<lb />Et que de mes baiſers ſes membres eſchauffant
<lb />Ie r’appelle d’vn coup ma fame &amp; voſtre enfant.
<lb />Que n’ay-te bien ma bouche à la ſienne colée,
<lb />Sa belle ame ſi toſt ne ſe fuſt enuoléé,
<lb />Ou ſes derniers ſouſpirs dans moy fuſſent paſſez,
<lb />Que Zephire dans l’air a deſia ramaſſez,
<lb />Afin d’en parfumer tout l'Empire de Flore.
<lb />Amour, ſi toutesfois quelque amour reſte encore,
<lb />Eſt-ce par ta malice, ou par celle du ſort,
<lb />Que tes traits ſont changez contre ceux de la mort?
<lb />Ou bien ſouffriras-tu que ta gloire eſtouffée
<fw><lb />24
</fw><fw><lb />rxx--
</fw><lb />don a ſon infoiente vn ſujer detropnées
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doncques de tant de pleurs nos viſages noyez,
<lb />Et tant de cris tranchants aux Astres enuoyez,
<lb />N’ont pù faire eſcarter les inuiſibles nues
<lb />D oupiemnontuinrte mnc purncetestes chenuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Le cœur luy bat encor, mais c’eſt bien foiblement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Les eſprits, non l’eſprit cauſent ce mouuement,
<lb />Tel qu’on voit au Lignon quand ſa vague irritée
<lb />Long temps apres l’orage eſt encore agitée.
<lb />Helas! Lerice, helas! nous pouuons bien pleurer,
<lb />Mais non pas plus rien craindre ou plus rien eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O! beau Soleil couchant dont ie ſuis idolatre,
<lb />Appren que ton leuer en reſſuſcite quatre,
<lb />Tous quatre en leur fortune ayant tant de raport,
<lb />Qu'ils attendent de toy le naufrage ou le port,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Emportons-la chez nous en cas qu’elle reuienne,
<lb />(Ce que ie ne croy pas que ma douleur obtienne:)
<lb />Mats pourrons beaucoup mieux ſa ſanté rapeller,
<lb />Ou ma ioye atiec elle au tombe. iu deualer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME,
<lb />SCENE V.
<lb />TIRINTE. FOSSINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Uſt-il au beau milieu du globe de la Lune,
<lb />Fuſt-il deſia monté ſur celuy de Neptune,
<lb />Ou fuſt-il deſcendu dedans le gouffre amer
<lb />De ſa plus orageuſe &amp; plus profonde mer,
<lb />Bref ſoit-il ſur la terre ou dedans ſes entrailles,
<lb />Ot poignara que se tiens ſeraſts funcruilles,
<lb />Inhumain, deſloyal, que te puis-ie auoir fait,
<lb />Pour m'employer moy-meſme en ſi laſche forfait?
<lb />Uoicy venir Foßinde, elle pourra m’apprendre
<lb />e qu’il faut que ie ſçache &amp; que ie n'oſe entendre.
<lb />Ah! traistre, traiſtre amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Quel estrange destin
<lb />Ioint ſans aucun midy le ſoir à ſon matin!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Foßinde
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Foßinde que dis-tu?
<lb />TIRINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Que Siluanire eſt morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Mais morte aſſurément?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Comme telle on l’emporte,
<lb />Tout le monde au hameau de ſa mort aduerty
<lb />Ou ſontr auuenunt s un eſ ueſa ſorry.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ol funeſte nouuelle, &amp; funeſte à iamais
<lb />La bouche qui l’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Uray’ment i’en puis bien mais:
<lb />Ne te mettras-tu point encore en fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ouy ouy, que ſon treſpas finit ta ialouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Souffriray-ie touſiours de ta mauuaiſe humeur?
<lb />Il s’en va l’œil en trouble &amp; l’eſprit enrumeur,
<lb />On voit deſſus ſon front l’amour &amp; la cholere,
<lb />Mais le feu du dernier plus viuement eſclaire.
<lb />Ah! pauure Siluanire, helas! que ton malheur
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ua laiſſer parmy nous vne longue douleur.
<lb />Dieux! faut-il que la mort ſes rapines eſtende
<lb />Sur vn corps où reluit vne vertu ſi grande?
<lb />Et que la majeſté d’vn viſage ſi beau
<lb />Se perde pour iamais dans la nuict du tombeau?
<lb />Certes ſi la Beauté que les Dieux t’ont rauie
<lb />Pour ne t’en eſtre pas vtilement ſeruie,
<lb />Eſtoit quelque treſor dont on peuſt heriter,
<lb />D’autres bien mieux que toy la feroient profiter:
<lb />En vain touſiours aimable, &amp; non iamais amante,
<lb />Tu crotras eſtre belle aux yeux de Radamante,
<lb />«Puiſque de tant d’appas qui font aimer vn corps,
<lb />„Pas-vn ne ſuit ſon ombre au royaume des Morts.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />CHOEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ourquoy d’vn beau deſir à la gloire porté
<lb />N’vſons-nous ſagement de ce peu de
<lb />clarté
<lb />Qui du ſoir au matin nous peut eſtre ra<lb />uit?
<lb />Nos plus beaux iours s’en vont pour ne reuenir pas,
<lb />Mille &amp; mille chemins conduiſent au trépas,
<lb />Et pas vn toutesfois ne r’ameine à la vie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quiconque des mortels ſe voudroit affranchir
<lb />Du pouuoir de la mort qu'onne ſçauront ſrechir,
<lb />Feroit vne entrepriſe &amp; ridicule &amp; vaine:
<lb />Ny prieres, ny vœux ne la peuuent gaigner,
<lb />Et iamais ſa rigueur ne voulut eſpargner
<lb />La vaillance d'Achille, ou la beauté d’Heleine.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CheZ elle ſans reſpect de fortune ois de ſang
<lb />Le Prince &amp; le Berger tiennent vn meſme rang.
<lb />Où le iuſte Minos: où le braue Alexandre?
<lb />Et tant d’autres Heros ſi grands &amp; ſi connus
<lb />d1 tummonnmont quiuepeeut tous nuds,
<lb />Que ſont-ils aujourd’huy que poußiere &amp; que cẽdre:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les arbres tous les ans ſous l’effort des Hyuers
<lb />Laiſſent tomber leur vie en leurs fueillages verds,
<lb /> voun vuquejomeoumeumarlumiere,
<lb />D'vn ordre toutesfois iamais ne variant,
<lb />Le Soleil a touſiours ſon nouuel Orient,
<lb />Et le Cedre touſiours ſa ieuneſſe premiere.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais d’vn contraire ſort tout ce qui voit le iour
<lb />Paſſe dans le tombeau ſans eſpoir de retour:
<lb />» La vertu ſeulement immortelle demeure,
<lb />Et malgré le deſtin ſon priuilege eſt tel,
<lb />Que ſemant de ſoy-meſme vn renom immortel,
<lb />Elle fait que de nous la memoire ne meure.
<fw><lb />m
<lb />cemo</fw><lb />C’eſt la ſeule Beauté qui veritablement
<lb />De l’oubly de la tombe exempte ſon Amant,
<lb />C’eſt pour l’auoir connué &amp; pour l’auoir ſuiuie
<lb />Qu’auec mille trauaux Alcide a merité
<lb />de eniuypivMemenlr pornerne,
<lb />Qu’on le peut appeller vne ſeconde vie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt le charme puiſſant de ce rameau doré.
<lb />Qui par tout adorable &amp; par tout àdoré,
<lb />Puit prantmr tout ouſiatie à quitonque le porte,
<lb />Ce fut en ſa faueur que ce fameux Troyen
<lb />Triompha de Cerbere, &amp; qu’il treuua moyen
<lb />De ſortir des Enfers, dont il garde la porte.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’vn genereux deſir à la gloire porté
<lb />Uſons donc ſagement de ce peu de clarté
<lb />Qui du ſoir au matin nous peut eſtre rauie.
<lb />Nos plus beaux iours s’en vont pour ne reuenir pas,
<lb />Mille &amp; mille chemins conduiſent au treſpas,
<lb />" Et pas vn toutesfois ne r’ameine à la vie.
<lb />P tij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARCVMENI
<lb />Du Cinquieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Glante apres auoir gemy toute la
<lb />nuict dans les foreſts, ſe treuue en
<lb />fin ſans y penſer proche du tom<lb />beau de ſa Maiſtreſſe. Ce funeſte
<lb />object le replongeant en de nouucl<lb />les douleuis, luy fait faire de nouuelles plaintes; au
<lb />bout deſquelles il delibere de ſe ſacrifier aux Manes
<lb />de ſa Bergere, &amp; pour l’execution de ce tragique
<lb />deſſein court furieux chercher vn couteau dans ſa
<lb />Cabane. Cependant Tirinte pourſuit Alciron à
<lb />mort, lequel de bonne fortune ayant treuué ſur le
<lb />riuage vn eſquif de Peſcheur, ſe iette dedans; &amp; la
<lb />riuiere entre deux s’explique ſi bien à Tirinte, qu’il
<lb />l’oblige à ietter ſon poignard dans l’eau: cela fait ils
<fw><lb />ma<lb /><lb />
<lb />Lmt
<lb />6
</fw><lb />vont tous deux au tombeau de Siluanire, qu’Alciron
<lb />laiſſe à demy reſſuſcitée entre les bras de ſon amy,
<lb />pour en vſer à ſa diſcretion. Tirinte voyant que Sil<lb />uanire ne reſpondoit point à ſon amour, perd le reſ<lb />pect, &amp; la veut emmener de force: Aglante ſuruient
<lb />là deſſus qui l’en empeſche; ſuiuy incontinent apres
<lb />de Bergers &amp; de Bergeres accourus aux cris de Sil<lb />uanire. Menandre veut rompre le mariage d’elle &amp;
<lb />d’Aglante, contre ſapromeſſe. Ils font leurs plain<lb />tes au Druide, qui donne ſon arreſt en faueur des
<lb />deux Amants. Tirinte accuſé par Foſſinde eſt con<lb />damné ſuiuant la loy du pays à eſtre precipité du Ro<lb />cher malheureux. Foſſinde luy ſauue la vie en vertu
<lb />d’vne autré loy: &amp; Tirinte pour ſatisfaire à tant d’o<lb />bligations la reçoit pour ſon eſpouſe, à la commune
<lb />ioye de tout le Foreſts.
<fw><lb />E
<lb />--2223
<lb />*3
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIN
<lb />ACTE
<lb />VIESME.
<lb />&amp;
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE ſeul.
<lb />Foreſts! que pour moy ne deuiennent vos
<lb />ſouches
<lb />Ou des glaiues trenchants, ou des beſtes
<lb />farouches?
<lb />Que nie vont-tous Ps ceuſs enhgres conuertis
<lb />Pour ſaouler deſſus moy leurs ſanglans appetits?
<lb />Plus ie cherche la mort,&amp; moins ie la rencontre,
<lb />Plus ma douleur l’appelle, &amp; moins elle ſe montre:
<lb />Son frere d’autre part à moy ſe preſentant
<lb />En vain de repoſer me va ſollicitant:
<lb />Non que mes ſentimens aisément me permiſſent
<fw><lb />G
</fw><fw><lb />-
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />P
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que mes yeux deſolez à la fin s’endormiſſent,
<lb />Pourueu que leur ſommeil fuſt vn ſomme de fer
<lb />Tel que celuy qui fait les ſonges de l'Enfer.
<lb />Mais, ô deſreiglement de mon ame eſtourdie!
<lb />Ie reclame la Mort de mes cris eſtourdie:
<lb />Inutiles clameurs, puis qu’à bien diſcourir
<lb />Ne viuant deſia plus ie ne ſçaurois mourir.
<lb />Car ſi l’on dit vn corps eſtre priué de vie
<lb />Quand la main de la Parque en a l’ame rauie,
<lb />Il faut abſolument qu’on m'accorde ce point,
<lb />Qu'on peut viure ſans ame, ou que ie ne vy point
<lb />Ou ie vy comme vn corps dont la maſſe eſt regie
<lb />Par cet art malheureux qu’enſeigne la Magie,
<lb />En qui toute la vie eſt l’agitation,
<lb />Qui ſuppleant à l’ame en fait la fonction.
<lb />Mon corps n’a plus la ſienne, &amp; la ſeule triſteſſe
<lb />En eſt l’impitoyable &amp; la mortelle hoſteſſe,
<lb />Hoſteſſe qui bien toſt pour mon ſoulagement
<lb />Fera tomber en fin ſon triſte logement.
<lb />Mais attendre du temps &amp; de ſa main tardiue
<lb />Le remede que veut vne douleur ſi viue,
<lb />» C’eſt à ces laſches cœurs que l’eſpoir de guerir
<lb />,Perſuade pluſtoſt que l’ardeur de mourir.
<lb />L’amour de Siluanire &amp; le malheur d’Aglante
<fw><lb />
<lb />m Mxys
<lb />Siusamo gam
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12;
<lb />Veulent bien vne fin plus prompte &amp; plus ſanglante:
<lb />Cette mort que tantaſt je reclamois en vain
<lb />Sans la chercher ſi logt ſe treuue dans ma main:
<lb />», Elle ſe donne à ceux que ſa crainte rend bleſmes,
<lb />» Et les plus aſſeurez, ſe la donnent eux meſmes:
<lb />Mais vn certain object dans la nuict aperceu
<lb />A face de tombeau ſi mon œil n’eſt deceu:
<lb />Voyons-le de plus prés. O veuë! ô cognoiſſance!
<lb />O tombeau de ma gloire &amp; de mon eſperance!
<lb />Triſte &amp; mortel obiect que la haine des Cieux
<lb />Pour croiſtre ma douleur offre encore à mes yeux.
<lb />O Dieux! faut-il, ô Dieux! que ma moindre auanture
<lb />Soit touſiours par deſſus ou contre la nature?
<lb />On dit que bien ſouuent les phantoſmes des morts
<lb />Apparaiſſent aux lieux où repoſent leurs corps;
<lb />Et le mien au contraire (eſmerueillable choſe
<lb />Erre autourdu ſepulchre où ſon ame repoſe,
<lb />Sepulchre des Amours qui tout froid &amp; tout blanc
<lb />Sera dans peu tout rouge &amp; tout chaud de mon ſang.
<lb />Donc à ce que ie voy ce tombeau que ie touche
<lb />Sera la malheureuſe &amp; nuptiale couche,
<lb />D’où les pleurs, les ſouſpirs &amp; les gemiſſemens
<lb />Se doiuent engendrer de nos embraſſemens:
<lb />Et meſme où parla forme aux nopces couſtumiere
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui permet que l’eſpouſe entre au lict la premiere,
<lb />Ma Bergere m’attend, que la mort cependant
<lb />Aura fait endormir ſans doute en m’attendant.
<lb />O! monſtrueux Hymen, ô! couche infortunée,
<lb />Où pour tout fruict d’Amour la mort nous eſt donnée,
<lb />Helas, quand mon eſprit ſe va repreſentant
<lb />Qu'vn ſeul demy quart d’heure et preſque vn ſeul in<lb />A veu poindre le iour de noſtre mariage,
<lb />Eſtant
<lb />Et commencer la nuict de mon triſte veufuage,
<lb />Ie me treuue l’vnique à qui iamais le Ciel
<lb />Ne depart ſes douceurs qu’auec beaucoup de fiel:
<lb />Car en fin cet ingrat ne pouuant que ie penſe
<lb />Laiſſer mes longs trauaux ſans quelque recompenſé,
<lb />A moins que d’eſtre iniuſte &amp; de ſe faire tort,
<lb />Il m’enuoya ce bien par les mains de la Mort,
<lb />Mains qui toutes de meurtre &amp; toutes de rapine
<lb />Ont retiré la roſe &amp; m’ont laißé l’eſpine,
<lb />Cent fois plus malheureux que ie ne l’euſſe eſté
<lb />Si ie n'auois point eu le bien qui m'eſt oſté.
<lb />L’inconſolable Orphée affligé de la ſorte
<lb />Obtint du Roy des Morts ſon Euridice morte,
<lb />Sous vn pacte pourtant tellement importun,
<lb />Que la perdre &amp; l’auoir luy fut quaſi tout vn:
<lb />Encore eſt-on d’accord qu'il perdit par ſa faute
<fw><lb />E</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />mm-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’honneur demy gaigné d’vne palme ſi haute,
<lb />Et qu’elle eſtoit à luy s’il euſt eu le pouuoir
<lb />De s’abſtenir vn peu du plaiſir de l’auoir,
<lb />Une ſi belle faute estoit bien pardonnable
<lb />Uers vn luge plus doux ou moins deſraiſonnable:
<lb />Mais que puis-ie auoir fait au Ciel capricieux
<lb />Que meſme ſes bien-faits me ſont pernicieux?
<lb />Nouuel Astre du Ciel, Siluanire mon ame,
<lb />Que ie n’oſe appeller de ce doux nom de fâme,
<lb />Feu d’amour qui fais honte aux feux du Firmament,
<lb />Uoy les ennuis mortels que ſouffre ton Amant,
<lb />Beau Soleil dont la mort d’vne rage inſensée
<lb />Au ſigne de la Uierge a l’eclypſe auancée
<lb />A trauers l’eſpaiſſeur du nocturne bandeau,
<lb />Regarde que pour toy ie ſuis au Uerſeu-d’eau
<lb />Iuſqu’à tant que ie meſle à des larmes ſi vaines
<lb />La ſanglante liqueur qui boult dedans mes veines.
<lb />Uoicy voicy l’autel où mon ſort inhumain
<lb />Ueut qu'en fin ie m'immole auec ma propre main,
<lb />Et que renouuellant l’vſage illegitime
<lb />Par qui l’homme par l’homme eſt offert en victime,
<lb />Seul ie ſerue à la fois en ce mystere cy
<lb />De ſacrificateur &amp; de victime außi.
<lb />Meurs miſerable Aglante, &amp; d’vne main hardie
<fw><lb />2
<lb />-α :*-
<lb />aπco ma
<lb />-s:- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ferme l’acte ſanglant de cette tragedie;
<lb />Ta Bergere en cecy t’a voulu preuenir,
<lb />Et puiſque tes regrets n’ont pûla retenir,
<lb />Donne toy pour le moins le plaiſir de la ſuiure,
<lb />Et ceſſe de mourir en acheuant de viure.
<lb />» Monſtre que les rigueurs de la mort ſans pitié
<lb />»Peuuent tout ſurl’Amant, &amp; rien ſur l’Amitié.
<lb />Autrefois le treſpas eſtoit eſpouuantable,
<lb />Mais à qui maintenant n’eſt-il pas ſouhaitable,
<lb />Si l’Amour eſt tout mort, &amp; la Mort toute Amour,
<lb />Depuis que ſa belle ame a changé de ſejour,
<lb />Meſme pour m'eſpargner le ſoin que la nature
<lb />Veut que chaque mortel ayt de ſa ſepulture,
<lb />Il ſemble que ce cher &amp; funeſte tombeau,
<lb />Qui riche d’vn treſor du monde le plus beau,
<lb />Eſt vray'ment vn tombeau de pierre precieuſe,
<lb />Me preſente à deſſein ſa couche officieuſe:
<lb />Außi quoy qu’il enferme vn depoſt accomply,
<lb />Si ie n’y ſu s encore il n’eſt pas bien remply.
<lb />Mais puis qu'à mon regret la douleur ne me tuë
<lb />Allons chercher vn fer qui ma rage effectuë.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />CINQVIESME.
<lb />SCENVE II
<lb />ALCIRON. TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Uyons, puiſque la fuite eſt noſtre ſeureté,
<lb />Il fait mauuais attendre vn Amant irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ah! laſche empoiſonneur, homicide infidelle,
<lb />Fuſſes-tu plus leger que n'eſt vne arondelle,
<lb />Tu ſentiras bien toſt que c'eſt moy qui te ſuy.
<lb />O! cheute, ô! Ciel qui pire &amp; plus traiſtre que luy,
<lb />Auec les aſſaßins as de l’intelligence,
<lb />Pourquoy differes-tu l’effect de ma vangeance,
<lb />Faiſant faillir mon pied ſur le poinct que ma main
<lb />Alloit cacher ce fer dans ſon cœur inhumain.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />litomts
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Dieux! ie ſuis hors d’haleine, et nõ pas hors de crainte,
<lb />Comme il eſt ſans raiſon ſa cholere eſt ſans feinte:
<lb />I'aime mieux eſtre ſeul &amp; gaigner le deuant,
<lb />Qu'attendre le retour d’vn ſemblable ſuiuant:
<lb />Il ne ſçait où ie ſuis, mais en cas qu’il arriue
<lb />Un eſquif de peſcheur que ie voy ſur la riue
<lb />Me donnera moyen de le deſabuſer,
<lb />Sans redoutert eſſort aont it voudroit vſer.
<lb />Le voicy quiſans bruit vient à moy par derriere,
<lb />Ne croyant pàs treuuer vne telle barriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Je te tiens à ce coup ennemy de mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Je croy que pour ce coup tu ne me feras rien,
<lb />Lignon de qui le cours s’oppoſe à ta furie
<lb />Me met en ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Dieux! quelle effronterie:
<lb />Quoy meſchant, penſes-tu que le Dieu de cette eau
<lb />Supporte impunément ton crime &amp; ton bateau?
<lb />omme il a trop peu d’eau pour lauer ton offence,
<lb />Il a trop d’equité pour prendre ta defence:
<lb />Laiſſe nos bords teſmoins de ta deſloyauté,
<lb />Et va ſur l’Ocean ſouffler ta cruauté:
<lb />Quelque diuerſité de beſtes ſi ſanuages
<lb />Qui d’Afrique &amp; d’Aſié infectent les riuages,
<fw><lb />Et
</fw><fw><lb />i
</fw><lb />Et quelque monſtre en fin que Thetis ayt chez ſoy,
<lb />Elle n’en aura point de plus monſtre que toy,
<lb />Ny de qui la rencontre &amp; la fureurſoit pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Et bien ingrat amy n’as-tu plus rien à dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Non, mais beaucoup a faire ayant à me vanger
<lb />D'vne rage d'Enfer ſous l’habit d’vn Berger,
<lb />D'vn tygre &amp; d’vn ſerpent le plus mortel du monde
<lb />Qui me perd ſur la terre &amp; ſe ſauue ſur l’onde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Tu m’outrages, Berger, &amp; m'accuſes à faux:
<lb />Mais i'aime mes amis auecques leurs defaux,
<lb />tremarquant aſſez que la mort pretenduë
<lb />De celle que i’ay meſme au tombeau deſcenduë,
<lb />Allume le courroux qui te tranſporte ainſi,
<lb />I'excuſe ton erreur, &amp; l’apprehende außi:
<lb />Au lieu de me pourſuiure auec cette humeur noire
<lb />Il faut, Tirinte, il faut s’appaiſer, &amp; me croire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Je ne t’ay que trop creu perfide empoiſonneur,
<lb />Moins de credulité m’euſt fait plus de bonheur:
<lb />Ceſſe de me flatter d’eſperances friuoles,
<lb />Ie veux du ſang d'vn traiſtre, &amp; non pas des paroles,
<fw><lb />R
</fw><lb />Quel diſcours, fuſt-il fait de la bouche des Dieux,
<lb />Peut démentir la foy que nous deuons aux yeux?
<lb />Cruel, n’ay-ie pas veu l’effect trop veritable
<lb />De ton verre aſſaßin, en ſa fin lamentable?
<lb />Ie voy que ſon treſpas met tout le monde en dueil,
<lb />Horſmis toy ſemtememquovimſe au cercueil:
<lb />Cependant imposteur ton impudence eſt telle,
<lb />Que tu dis qu'elle vit encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLOIRON.
<lb />Außi fait-elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O! le meſchant eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Et bien ſans t’eſmouuoir
<lb />Veux-tu que ſur le champ ie te le faſſe voir?
<lb />Iuſqu’icy ma frayeur &amp; ton impatience
<lb />Ne nous ont pus pormmu en juirt experience.
<lb />Et ie ne mettray point le pied hors du bateau
<lb />Si premier dans Lignon ie ne voy ton couteau,
<lb />Tu me croiras apres le plus meſchant qui viue
<lb />Si comme ie l’ay dit l’auanture n’arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comme quoy cela?
<lb />TIRINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIR. Deffay-toy ſeulement
<fw><lb />bichs
</fw><fw><lb />mmæꝵmæ<lb />m.*
<lb />chm.mns
<lb />*re-*e--œ
<lb />cu
</fw><lb />De ce fer que tu tiens, &amp; tu ſçauras comment,
<lb />Il eſt temps pour ton bien que ie me iuſtifie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE,
<lb />Se peut-il que Tirinte encore vn coup ſe fie
<lb />Aux diſcours d’Alciron apres ce qu’il a veu,
<lb />Sans eſtre de memoire &amp; d’eſprit deſpourueu?
<lb />» Mais de quelles erreurs n’eſt vn Amant capable?
<lb />Uiens ſeurement à bord ſi tu n’es point coupable,
<lb />Lignon qui s’eſt plongé mon couteau dans le ſein
<lb />A diuerty l’effect de mon premier deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Ie n’euſſe iamais creu, s’il faut que ie te blâme,
<lb />Que tant de deffiance euſt logé dans ton ame:
<lb />Ma longue affection auoit bien merité
<lb />Ou moins d’ingratitude, ou plus d’authorité:
<lb />Mais puiſque d’ordinaire en matieres pareilles
<lb />On croit pluſtoſt aux yeux qu’on ne croit aux oreilles,
<lb />Ie veux te faire voir, &amp; ſans enchantement.
<lb />Qu'en me perſecutant tu fais iniuſtement.
<lb />Or pour te faire auoir l’intelligence entiere
<lb />D’vne ſi merueilleuſe &amp; ſi haute matiere,
<lb />Appren que le Miroir qu'Alciron t’a donné
<lb />Eſt bien comme tu croit vn verre empoiſonné.
<fw><lb />Il ſort d
<lb />bateau.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Et bien empoiſonneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Permets que ie m’explique:
<lb />Ce verre eſt composé de pierre. Memphitique,
<lb />Iointe au puiſſant extraict de ce fameux poiſſon
<lb />Qui ſurpris aux appas du mortel hameçon
<lb />Fait couler vn poiſon ſur la ligne ennemie
<lb />Qui du triſte peſcheur rend la main endormie;
<lb />Si bien que les miroirs qu'on en peut auoir faits
<lb />Produiſent à nos yeux d’admirables effaits,
<lb />Aſſoupiſſant les ſens de tous ceux qui les voyent
<lb />Par la contagion des eſprits qu’ils enuoyent.
<lb />Au reſte il faut ſçauoir que ce profond ſommeil
<lb />Paroiſt ſous vn viſage au treſpas ſi pareil,
<lb />Quetes pim dauiſeZ detems part apparence
<lb />N’y peuuent remarquer aucune difference.
<lb />C’eſt ainſi qu'auec toy tout vn peuple abusé
<lb />Par la ſubtilité dont nous auons vsé
<lb />Croit Siluanire morte, &amp; que meſme à cette heure
<lb />omme telle au hameau tout le monde la pleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE
<lb />Que m’as-tu dit, ô Dieux! ou pluſtoſt ô Paſteur!
<lb />Que ne m'as-tu pas dit? &amp; n'es-tu point menteurs
<fw><lb />onaammm
<lb />
<lb />------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nullement.
<lb />ALCIRON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O! merueille à peine conceuable.
<lb />Mais quand ce que tu dis ſeroit bien receuable,
<lb />Ie ne voy point comment elle puiſſe eſtre à moy,
<lb />Ny comment nous puißions la r'appeller à ſoy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Climante ce trompeur le plus grand de la terre
<lb />(C’eſt le nom de celuy qui me donna le verre)
<lb />De te dire comment, &amp; pour quelle raiſon,
<lb />Ce ſeroit vn diſcours trop long pour la ſaiſon,
<lb />Suffit que ce Dedale ou cet autre Archimede
<lb />En m’enſeignant le mal m’enſeigna le remede,
<lb />Diſuiuam denant mo yuans te flaccond eſtain
<lb />De ce poiſon douteux l’antidote certain.
<lb />C’eſt vne eau ſans odeur, claire comme rosée,
<lb />oui fimples diuers luy meſme a composée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Et ſçais-tu bien ſa force?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Oüy vray’ment ie la ſçay.
<lb />Pour en auoir veu faire vn memorable eſſay:
<lb />Ce mystere en vn mot n'eſtant ſceu de perſonne,
<fw><lb />Riij
</fw><lb />T'i Siluanire eſt tienne, Alciron te la donne,
<lb />Regarde maintenant, amy de peu de ſoy,
<lb />Si ie n'ay pas ſujet de me plaindre de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE,
<lb />O! des parfaits amis le plus parfait modelle,
<lb />Touponto mgemeun comme toupours fidelle,
<lb />Que mon heur ſera grand, &amp; qu’il ſera parfait
<lb />Si tu fais ſucceder au langage l’effait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Cet incredule eſprit ne me croit pas encore:
<lb />Mais deſia les couleurs de la prochaine Aurore
<lb />Annoncent le retets du Soleil qui la ſuit,
<lb />A la confuſion des flambeaux de la nuit,
<lb />I'apperçoy le ſepulchre ou ie ſçay qu’on l’a miſe,
<lb />Veu que rien ne ſe fit que par mon entremiſe.
<lb />Haſtons-nons del’ouurir, nous n'auons pas beſoin
<lb />En ce myſtere cy de iour ny de teſmoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O! precieux tombeau, qui dedans ta cloſture
<lb />Gardes comme en depoſt t'nonnti at tu Pruſture,
<lb />Fidelle gardien de la gloire d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Tirinte deſpeſchons auant qu’il ſoit plus iour,
<lb />I'ay beſoin de ta main, &amp; non pas de ta langue,
<fw><lb />m
<lb />
</fw><lb />Vne autre vne autre fois tu feras ta harangue,
<lb />Il ſeroit tres-mauuais qu’on nous ſurpriſt icy
<lb />Auant que de tout point la cho|: euſt reüßy:
<lb />Oſomvien des moyens que te temps nous preſenté:
<lb />Ca leuons cette pierre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O Dieux! qu'elle eſt peſante,
<lb />Et que i’ay grande peur qu'vn ſi peſant fardeau
<lb />Ne l’ait toute eſcrasée au fonds de ce tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Cela comme tu dis pourroit eſtre ſans doute
<lb />Si celles de deſſous ne la ſouſtenoient toute:
<lb />Apres t'anonr tente oſtons tuy fontinceul,
<lb />Ayde moy ſi tu veux, penſes-tu que tout ſeul
<lb />Ie puiſſe faire tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIR. O Dieux! le cœur me tremble,
<lb />Ah perfidé? ele eſt morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECIRON.
<lb />Dy pluſtoſt qu'elle dort.
<lb />Au moins il te le ſemble:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ah meſchant! ah trompeur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Ainſi qu’elle eſt ſans mal, tu dois eſtre ſans peur:
<lb />Uoicy l’eau dont en fin il faut que ie l’eſueille:
<lb />Souſtien-la ſeulement, &amp; tu verras merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O Dieux! elle ſouſpire, &amp; vient d’ouurir les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Une autre fois viendra que tume croiras mieux,
<lb />Cependant, cher amy, quelque accident qui ſuiue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie remets en tes mains ta belle MORTE-VIVE.
<lb />Adieu, ie me retire, elle eſt tienne autant vaut,
<lb />Uſe de la fortune &amp; du temps comme il faut,
<lb />Fay ta piete en vn mor vomme vay fait la mienne,
<lb />Et prens garde ſur tout que quelqu’vn ne ſuruienne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />SILVANIRE. TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Dieux, quelle auanture, &amp; quel nouueau
<lb />pays
<lb />Rend mes ſens eſtõnez et mes yeuxesbahis
<lb />Que
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel eſclat de lumiere, ou vrayt ou deceuante,
<lb />M’eſtonne &amp; m’esbloüit, ſuis-ie morte ou viuante?
<lb />Uiuante il ne ſe peut, ne me ſouuient-il pas
<lb />Que ie ſentis hier les douleurs du treſpas?
<lb />Morte, non, carles morts ſont moins que des idoles,
<lb />Cõme ils n’ont point de bouche, ils n’ont point de paro<lb />Et deſpoüillez qu’ils ſont du corps que ie me ſens, L'es,
<lb />Ils n’ont pas comme i’ay l’exercice des ſens:
<lb />Toute diſpute à part, ſi faut-ilce me ſemble
<lb />Que ie ſois morte ou viue, ou tous les deux enſemble:
<lb />Certes voicy le drap dont mon corps fut couuert,
<lb />Et voila bien encor mon monument ouuert;
<lb />Tout cecy marque aſſeZ ma fin precipitée,
<lb />Mais non pas comme quoy ie ſuis reſſuſcitée,
<lb />aren fin ie croybien qu'il n’eſt point de retour
<lb />De la nuict des Enfers à lu clarté du iour,
<lb />Nos eſprits à iamais errent deſſus le ſable
<lb />Du torrent que la Parque a fait irre paſſable.
<lb />Dieux! ne voy-ie pas là Tirinte le Paſteur,
<lb />Tirinte qui iadis eſtoit mon ſeruiteur,
<lb />Si ſon amour au moins n’eſtoit pas menſongere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />C’eſt le meſme Berger, trop aimable Bergere,
<lb />Que vous ſouliez, traitter auec tant de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ou ſuis-je, en quel pays?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIR. Vous eſtes danis mon cœur,
<lb />Uous estes en Foreſts comme autrefois vous fuſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Mais ie mourus hier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il eſt vray vous mouruſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Et d’où vient aujourd’huy ma reſurrections
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Elle vient du pouuoir de mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIEVARIRE.
<lb />Quoy, ton affection a donc eſté ſi forte
<lb />Que de rendre la vie à Siluanire morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S2 dARy 2 
<lb />Il eſt vray, mon amour a vaincu le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Si l’amour de quelqu’vn (ce que ie ne croy pas)
<lb />A pü me retirer du mortel labirinte,
<lb />C’eſt donc celuy d’Aglante, &amp; non pas de Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRINTE.
<lb />Que vous eſtes iniuſte à condamner ma foy, [moy:
<lb />CroirieZ-vous biẽ qu’vn autre euſt plus d’ardeur que
<lb />Iugez mieux de ma flame, ô belle Siluanire,
<lb />Et tenez pour certain ce que ie vous vay dire.
<lb />Tous les cœurs des Amans dans vn ſeul ramaſſe
<lb />Ceux qui ſont à venir, &amp; ceux qui ſont paſſeZ,
<lb />Breftoute la Nature &amp; tout l’Amour luy-meſme
<lb />Ne ſçauroient plus aimer que Tirinte vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Briſons-là ie te prie, &amp; m’enſeigne comment
<lb />I'ay pu rompre aujourd’huy la loy du monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ce Dieu qui m’a donné le cœur pour entreprendre
<lb />Le coup ingenieux que vous allez apprendre,
<lb />Amour, ce meſme Amour me priue à cette fois
<lb />De cœur pour vous le dire außi bien que de voix:
<lb />Ieie airaypourant, &amp; tomprayle ſilence
<lb />Dont ie ne dois ſouffrir l’iniuſte violence.
<lb />Vous ſouuient-il qu’hier ie rompis le miroir
<lb />Que contre voſtre humeur ie vous preſſay de voir,
<lb />Et qu’aſſez fixement vous vous y regardaſtes:
<lb />Uous en ſouueneZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ie m’en dois ſouuenir,
<lb />Car la ſanté depuis n’a pû me reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Soyez donc attentiue au recit d’vne hiſtoire
<lb />Außi digne de foy que difficile à croire,
<lb />Eſcoutez vn deſſein le plus auantureux
<lb />Qui partira tamais d’vn eſprit amoureux.
<lb />Apres auoir tenté tous les moyens poßibles
<lb />Afin de ſurmonter vos rigueurs inuincibles,
<lb />Et fait ce qu’vn mortel peut faire humainement
<lb />Pour s’obliger vne ame, &amp; le tout vainement,
<lb />Sur tout ne voulant point qu'au meſpris de ma flame
<lb />Theante euſt le bonheur de vous auoir pour fâme,
<lb />Pardonnez, Siluanire, a mon affection
<lb />En fin ie reſolus d’vſer d’inuention,
<lb />I'employay ce miroir, qui ſans eſtre magique
<lb />11e Cu jvime lethargique,
<lb />Somme en tous ſes effects ſi durable &amp; ſi fort,
<lb />Qu'à bon droit on l’a pris pour celuy de la mort:
<lb />C’eſt ainſi qu'au cercueil on vous a deſcenduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Et que pretendois-tu de ma mort pretenduë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />I’ay pensé qu’eſtant morte au iugement de tous
<lb />Il me ſeroit aisé de me ſaiſir de vous.
<fw><lb />2
<lb />Cha
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Et puis? TIR. Et puis aprei iiitiuuu vous conduire,
<lb />Que le ſlambeau d’Hymen y bruſlaſt pour nous luire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Donepuncepruuntsramema volonté
<lb />Tu formois le projet de cet acte effronté,
<lb />Qui ne te peut ſeruir que de ſujet de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />» Une parfaite amour toute choſe ſurmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ne donne qu'à toy ſeul ta perfide malice,
<lb />Amour n'en fut iamais l’autheur ny le complice:
<lb />Et pour te faire voir qu'il n’eſt point partiſan
<lb />D’vne meſchanceté dont tu fus l’artiſan,
<lb />Luy-meſme trauaillant par des reſſorts occultes
<lb />Deſtruit viſiblement tout ce que tu conſultes,
<lb />Et faiſant reuenir le crime ſur l’autheur
<lb />Monſtre aſſez que iamais il n'en fut le moteur.
<lb />Ta malice, Berger, a fait tout le contraire
<lb />De ce que tu penſois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIR. Et qu’a-t’elle pù faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Elle a fait en ma mort vn miracle ſi doux,
<lb />Qu'au gré de mes parens Aglante eſt mon eſpoux:
<lb />S iij
<lb />Ton heureux artifice a fait cet hymenée,
<lb />Ne me demande point puiſque tu m’as donnée,
<lb />Ne fay plus de deſſein deſſus le bien d’autruy,
<lb />Aglante eſt tout pour moy, ie ſuis toute pourluy.
<lb />Comme c’eſt par la mort que ce bien ie poſſede,
<lb />C’eſt par la mortaußi qu’il faut que ie le cede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O Cieux! iniuſtes Cieux, donc à ce que i’apprens
<lb />Un autre aura le fruict des peines que ie prens?
<lb />Non non, il n’eſt refus ny promeſſe qui vaille,
<lb />» La recompenſe eſt deuë à celuy qui trauaille:
<lb />Regardez, que le Ciel de toute eternité
<lb />A conioint nos deſtins de tant d’affinité,
<lb />Qu’eſtant le Viuant mort, &amp; vous la Morte-viue,
<lb />Il faut que de nous deux le mariage arriue,
<lb />L’occaſion s'enfuit pendant que nous parlons,
<lb />Et la nuict auec elle: allons Bergere, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Dieux! ou veux-tu que i’aille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ou vous ſerez, ſeruie
<lb />Auec tant de douceur que vous ſerez rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Tu me rauis deſia perfid rauiſſeur,
<fw><lb />mτ
<lb />da
</fw><lb />Mais c’eſt de violence, &amp; non pàs de douceur:
<lb />Non, ie mourray pluſtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Et tay toy ſeulement.
<lb />Allons allons mauu aiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Uoleur que ie me taiſe:
<lb />O Cieux! qui nous voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Et la terre &amp; les Cieux
<lb />A ce crime d’amour ſe ſont fermez les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />En nommes aont Amout vne ſorce inſolente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Amour ou force, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Au ſecours mon Aglante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Appelle ton Aglante autant que tu voudras,
<lb />Et Pluton ſi tu veux, toutes fois tu viendras.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />AGLANTE. SILVANIRE. TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />E deliberons plus, mourons deſſus ſa tombe,
<lb />Un Amant immolé vaut plus qu'vne heca<lb />tombe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />A la force, ô Paſteurs, ô Dieux ſecourez, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HCLANTE.
<lb />Dieux! qu'eſt-ce que i'entens, &amp; qu'eſt-ce que ie voy,
<lb />Uoila ſa meſme voix, voila ſon meſme geſte,
<lb />Et ſes meſmes habits, ne doutons plus du reſte,
<lb />C’eſt elle aſſurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Cet inutile effort
<lb />Ne te ſauuera pas, ie ſeray le plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ah! traiſtre, mon ſecours rompra ton entrepriſe,
<lb />Et ce feren tout cas te fera laſcher priſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quel
<fw><lb />R
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CHOEVR DE DERGERSU OTEVANIRE,
<lb />AGLANTE. TIRINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Uel tumulte, quel bruit, &amp; quels cris ſi
<lb />trenchants,
<lb />Meſme à l’heure qu’il eſt, eſclatent dans
<lb />nos champs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIDVANIRE.
<lb />Que ta rencontre, amy, m’eſtoit bien neceſſaire
<lb />A ſauuer ma vertu des mains de ce Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nouillaxEs
<lb />Ah! perfide Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />O Dieux! ie veux mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Meurs ſi d’autre façon tu ne veux pas guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Sçachons d’où viẽt le bruit que nous venõs d’entẽdre.
<lb />Mais Dieux! n’eſt-ce pas la la fille de Menandre?
<lb />T
<lb />Que nous croyons tous morte, &amp; qu’on ne peut nier
<lb />Eſtre morte en effect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Il eſt certain qu’hier
<lb />Je fus miſe au tombeau par la ruſe damnable
<lb />D'vn acte d’inſolence à peine imaginable,
<lb />Dont vous voyez icy le deteſtable autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRINTES
<lb />O cœur, ô cœur ingrat!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />O meſchant impoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />O diuines bontez, que le vice a d’amorce,
<lb />» Et qu’il fait m.il iuger de l’arbre par l’eſcorce.
<lb />Qui iamais euſt ſongé qu’vn Berger ſi bien fait
<lb />Euſt tourne ſa pensée a ſi laſche forfait?
<lb />Cependant il faudroit en aduertir le pere,
<lb />Que le dueil de ſa mort a bon droit deſeſpere:
<lb />Pour faire ce meſſage il ſeroit a propos
<lb />De choiſir Cloridon, comme le plus diſpos.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HYLAS. FOSSINDE. SILVANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Ojomypuenonqque cepjuions viſte, courons,
<lb />Mais voicy des Bergers de qui nous le ſçau<lb />rons,
<lb />Eh! voila Siluani
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OS. O Dieux! à ce prodige
<lb />Tout mon ſang de frayeur dans mes veines ſe fige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Approche toy Foßinde, &amp; n’ayes point de peur,
<lb />Et quoy, nos amitiez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LobolaDL.
<lb />Ua phantoſme trompeur,
<lb />Garde pour tes pareils tes amitiez, glacées,
<lb />Ie n'en veux point auoir auec les treſpaßées.
<lb />O Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Tu me fuis donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOS. Qui ne te fuiroit pas:
<lb />Ovye Stomme eut pane es tnemine a grands pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Tel eſtoit ſon corſage, &amp; ſa parole telle
<lb />Auant qu’elle euſt quitté ſa deſpoüille mortelle,
<lb />Et comme ſi cette ombre auoit vn corps humain
<lb />Aglante la careſſe &amp; luy baiſe la main,
<lb />Extreme c' vain effect de ſon amour extreſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />e du
<lb />MENAND. LER. SILV. TIR. CHOEVR.
<lb />FOSS. HYLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Ue ce ſoit vn puumejmt, cu ne lre enfant
<lb />luy-meſme,
<lb />Ie veux ie veux le voir. O Ciel! Ciel tout-
<lb />puiſſant,
<lb />O! miracle en grandeur tout autre ſurpaſſant,
<fw><lb />?
<lb />E</fw><lb />Einbraſſe emvreiſſe moy, ma ſiue bien-aymee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Dieux! c’eſt bien Siluanire, ou ma veuë eſt charmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Aſſeurez vous mon pere, &amp; vous ma mere außi,
<lb />Qun cutrc point u uom nſde charme en cecy:
<lb />Ce Berger qui ſi loing des autres ſe retire,
<lb />Le deſloyal qu’il eſt vous le pourra bien dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ie le diray, cruelle, a la confuſion,
<lb />Et prenant de mourir ſi belle occaſion,
<lb />Tene tatheriey pomntvuudace auantureuſe
<lb />Où m’a porté l’excés de ma rage amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Amour n'a point d'extes quiit puiſſe excuſer
<lb />De la ſorce &amp; du rapt dont tu voulois vſer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MENAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De la force?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Il eſt vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />De la force à ma fille?
<lb />Auoir mis en danger l’honneur de ma famille?
<lb />O Paſteurs! ſi tout droit de vos cœurs n’eſt banny,
<lb />T iij
<lb />Pourriez vous bien laiſſer ce meſchant impuny?
<lb />Uous qui fuſtes teſmoins de ſes noires malices,
<lb />Si vous ne me vangez vous en eſtes complices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Nos Iuges ſeulement ont droit de le punir,
<lb />Et nous droit de le prendre &amp; de le retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />OOSINDE.
<lb />Liez-le donc ſi bien que ſous voſtre conduite
<lb />Il cherche vainement ſon ſalut en ſa fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Attachez-moy, Bergers, ou ne m’attachez pus,
<lb />Ie ſuiuray ſans regret le chemin du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Suiuons ce malheureux pour voir quelle ſentence
<lb />Les loix donnent en cas de pareille importance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />En fin voicy le iour ſi long temps attendu,
<lb />Qu'il eſt pris au filet parluy meſme tendu,
<lb />Et que mon amitié tant de fois outragée
<lb />Sera d’vn meſme coup ſatitfaite &amp;y vangée.
<lb />Qu’il augmente s’il peut ſes ſuperbes meſpris,
<lb />I'ay auray ma raiſon: ie le tiens, il eſt pris.
<lb />Mais ie m'en vay le ſuiure ou la troupe le meine,
<lb />Aſin d’eſtre preſente à l’arreſt de ſa peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />&amp;
<lb />SCENE UIII.
<lb />AGLANTE. MENANDRE. SILVANIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />7
<lb />&amp;
<lb />AGLANTE.
<lb />Aintenunqut te Oitvut nos tarmes touché
<lb />N Nous a rendu le bien qu’il nous auoit caché,
<lb />Uous plaiſt-il pas, Menandre, &amp; vous ſage Lerice,
<lb />Cefume puoſferonnofere nymens accompliſſes
<lb />» Mariage qui traine eſt à demy deffait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />» Ouy, mais nouueau conſeil ſied bien à nouueau fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE,
<lb />Qu'infereZ-vous de là Menandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Que i’infere?
<lb />Que i’en veux diſpoſer en qualité de pere,
<lb />Et luy donner Theante en qualité d’eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Uous me l’aueZ donnée, elle n'eſt plus à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEElelaReDe
<lb />Elle n'eſt plus à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Non, ou voſtre parole
<lb />N’auroit non plus d’arreſt que la plume qui vole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Si tu le prens parlà, ma parole &amp; ma foy
<lb />L’ont donnée à Theante auparauant qu'à toy:
<lb />N'y ſonge plus Aglante,&amp; cherche vne autre fame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O pariure, ô trompeur, ô Dieux que ie reclame,
<lb />Dieux qui vistes l’accord entre notts arresté,
<lb />Ne tonnerez-vous point ſur ſa deſloyauté?
<lb />Or âpres ioui, Mmenandre un eſt reſpect qui tienne,
<lb />Ie pretens Siluanire, il faut qu’elle ſoit mienne:
<lb />Et puiſque ta rigueur n’y veut pas conſentir,
<lb />T'iray de mes raiſons le Druide aduertir,
<lb />Il me rendra iuſtice, ou le Iuge ſupreſme
<lb />Se ſeruant de ce bras me la fera luy meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />O Paſteur! que ie plains ton malheur &amp; le mien,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ila
<fw><lb />2
<lb />––
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Jla beau menacer, ſi n’en ſera-t’il rien,
<lb />Celuy ſera bien fort qui me fera démordre:
<lb />Mais toy dont l’imprudence ameine ce deſordre,
<lb />Ueux-tu point acheuer la faute que tis fis
<lb />Quand ton eſprit malade agrea ce beau fils?
<lb />Aueugle veux-tu point pour ta honte &amp; la noſtre
<lb />Preferer ſes beautez aux richeſſes d’vn autre?
<lb />Que ſi tu l’auois fait, vn iour tout à loiſir
<lb />Tu maudirois tes yeux qui l’ont voulu choiſir,
<lb />Choix qui ſera touſiours vne preuue certaine
<lb />Qu'au point que tu le fis tu n’eſtois pas bien ſaine,
<lb />Ou t’en vas-tu? reuien. Elle s’en va touſiours:
<lb />Ua va, ſuy le ſujet de tes folles amours,
<lb />Et te rends ridicule à tout le voiſinage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Encor faut-il donner quelque choſe à ſonâge.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE IX.
<lb />MENANDRE. LERICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Eſt ainſi qu’indulgente à ſes ieunes de<lb />ſirs
<lb />Tu veux qu'elle s’emporte au gré de ſes
<lb />plaiſirs,
<lb />Et que fermant l’oreille aux conſeils de ſon pere,
<lb />Elle aitire ſur nous vn commun vitupere.
<lb />Mais tous deux pourroient bien ſe retirer d’accord
<lb />Vers le ſage Druide, &amp; me mettre à mon tort:
<lb />Ie vay de mon coſté mes raiſons luy deduire,
<lb />Et voir ce bel Hymen en deux mots ſe deſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />O! Pere ſans pitié, ton auare faim d’or
<lb />Fera tant qu’a la ſin nous la perdrons en cor.
<lb />Ueuillent les iuſtes Cieux acheuer cette affaire
<lb />Comme pour noſtre bien il ſera neceſſaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />E8
<lb />SCEADA.
<lb />AGLANTE. SILVANIRE. HYLAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />y ſonge plus Aglante, auec tà pauureté,
<lb />Croy que touſiours le tort ſera de ton coſté:
<lb />Mais ceſſant d’eſperer en la iuſtice humaine
<lb />Appelle ton courage au ſecours de ta peine:
<lb />Siluanire eſt ta vie,&amp; de là tu conclus
<lb />Qu’il faut qu’elle ſoit tienne, ou que tu ne ſois plus.
<lb />Sa mort me la donna, ſa mort me l’a rauie,
<lb />Diiemupeurucore à cauſe de ſà vie.
<lb />Comment donc arreſter le bonheur qui me fuit,
<lb />Si la mort &amp; la vie egalement me nuit?
<lb />Mais la voicy qui vient. O! beauté ſans ſeconde,
<lb />Pourrois-ie bien vous perdre &amp; demeurer au monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Conſole toy Berger, ſi iamais tu m'aimas,
<lb />Ie viens de te chercher chez le ſage Adamas,
<lb />A qui i'ay briefuement noſtre affaire contée,
<lb />Et te puis aſſeurer qu’il m'a bien eſcoutée:
<lb />Hylas qui m'a promis de trauailler pour nous
<lb />M’a veuë auecques pleurs embraſſant ſes genoux,
<lb />Quand mon pere eſt entré, mais entré de la ſorte
<lb />Qu'vn homme que l’ardeur &amp; la fureur emporte,
<lb />Momttolant, interdit, &amp; les yeux plus ardants
<lb />Que ces feux qui de nuict font peur aux regardants:
<lb />Si bien qu'apprehendant ſa preſence &amp; ſon ire
<lb />Ie me ſuis deſrobée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />TIelas! ma Silhanire,
<lb />(Si noſtre toutes fois nous pouuons appeller
<lb />Un bien qu'on nous diſpute et qu’on nous veut voler,
<lb />Que nous aurons de peine a combattre l’orage
<lb />Qui s'eſleue ſur nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Mon Paſteur prens courage,
<lb />Le Ciel dont noſt re hymen eſt vn viſible effait,
<lb />Laiſſeroit-il ainſi ſon ouurage imparfait?
<lb />N’auons-nous point vn Iuge aux preſens inuincible?
<lb />Ala ſeule equité de tout temps acceßible?
<lb />Et dont l’ame eſt encore ainſi qu’auparauant
<lb />Un port a la iuſtice a l’abry de tout vent?
<lb />Mais puiſque la rigueur du malheur où nous ſommes
<lb />Souſmet noſtre fortune au iugement des hommes,
<lb />» Hommes qu’on voit ſouuent le tort fauoriſer,
<lb />»Pour ignorer le droict, ou pour le meſpriſer,
<lb />dete oeivsoisſfurer, qmoy quen ſuui nuduienne,
<lb />Que iuſqu'au monument ie demeureray tienne,
<lb />Et recoy ce baiſer pour gage de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O Deſtins! deſormais deliberez de moy,
<lb />Et ne murmurez, plus vous mes triſtes pensées,
<lb />Dtuunie uuſour a nuy vous a recompensées.
<lb />Mais quels remerciments, ou bien quelle action,
<lb />(Si vous n’auez eſgard à mon affection,)
<lb />Fera, quelque deuoir que d’ailleurs ie vous rende,
<lb />Que ie ne meure ingrat d’vne faueur ſi grande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Point de faueur, Aglante, il faut bien qu’à mon tour
<lb />Ie diſpute auec toy de conſtance &amp; d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Bien faut-il auoüer que l’amour eſt conſtante
<lb />Qui vous fait eſpouſer les miſeres d’Aglante,
<lb />Aglante qui n'a rien que l’on puiſſe eſtimer
<lb />Hors qu'il a le cœurbon e qu'il ſçait bien aimer.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Auec ces qualitez il n’eſt Sceptre d’Empire,
<lb />Où raiſonnablement la houlette n’aſpire:
<lb />Tout charmant qu’eſt le bien t’imaginerois-tu
<lb />Qu’il me puiſſe toucher au prix de ta vertu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME,
<lb />Ln
<lb />DOBNDXI.
<lb />SILVANIRE. HYLAS. AGLANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Ais voicy de retour noſtre aduocat fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />O Dieù.Eiti.ii.tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Envien, quedt nouuenes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Telle qu’en qualité de voſtre ſeruiteur
<lb />I'ay bien voulu moy-meſme en eſtre le porteur.
<lb />Sus donc, que les plaiſirs que le Ciel vous enuoye
<fw><lb />nmσπππυπστης
<lb />E
<lb />
</fw><lb />Se faſſent ans vos cœurs vne commune voye,
<lb />Uos amours ont le prix qu'elles ont merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGL.CIAV. enſemble.
<lb />O Dieux! que nous dis-tus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILAS.
<lb />La pure verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Au moins eſt-il bien vray qu’il faudra que ie meure
<lb />Auant que Siluanire à quelque autre demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />N on non, il n’eſt plus temps de ſe deſeſperer,
<lb />Rien que la ſeule mort ne vous peut ſeparer:
<lb />Ce n’eſt pas que Menandre ayt eu la bouche cloſe,
<lb />Ou qu’il n’ayt au contraire apporté toute choſe,
<lb />Tantoſt faiſant ſonner &amp; mettant en auant
<lb />Le pouuoir paternel qu’il alleguoit ſouuent,
<lb />Et tantoſt ſa promeſſe à Theante engagée,
<lb />Qui ne peut (diſoit-il) eſtre à deux partagée:
<lb />Bref en cette action faiſant tout ſon pouuoir
<lb />Pour s’aſſeurer le droict qu’il y croyoit auoir.
<lb />Comme außi d’autre part ie me ſuis faict entendre
<lb />Sur toutes les raiſons qui vous pouuoient defendre.
<lb />Si bien que le Druide equitable qu’il eſt
<lb />En faueur de tous deux a donné ſon arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors murmurant tout haut,&amp; de cholere bleſme
<lb />Il vouloit s’emporter, ſi Lerice elle meſme
<lb />Et le bon homme Alcas ne l’euſſent retenu:
<lb />Meſme que là deſſus Theante ſuruenu
<lb />A remis au vieillard ſa parole donnée,
<lb />Laiſſant d’vn ſi beau traict l’aßiſt ance eſtonnée:
<lb />L’Hymenée, a-t’ildit, eſtant libre de ſoy,
<lb />Uoſtre fille peut eſtre à tout autre qu'à moy:
<lb />,Quiconque eſpouſe vn corps en deſpit de ſon ame
<lb />" Etporpepeupumnmeuuuisuuinié d’vne fâme.
<lb />La Menandre confus apres cette action
<lb />A changé tout à coup de reſolution:
<lb />Et bien bien, a-t’il dit, ma foy que ie retire
<lb />Sera donc pour Aglante, il aura Siluanire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />O Dieux! c’eſt à ce coup que nous ſommes contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Mon ame, au nom de Dieu ne perdons point le temps,
<lb />De peur qu'auecques luy noſtre bien ne s’enuole:
<lb />Allons treuuer Menandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Allez ſur ma parole:
<lb />De moy par vn chemin du voſtre destourné
<lb />I'iray voir ſi Tirinte eſt deſia condamné.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Uerrons-
<fw><lb />
<lb />.
<lb />3
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Uerrons-nous donc mourir le malheureux Tirinte,
<lb />Et parmy nos douceurs boirons-nous cet abſinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Au reſte (choſe dure &amp; qui m’eſtonne fort)
<lb />C’eſt que Foßinde meſme en procure la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />» C’eſt ainſi que l’amour griefuement offencée
<lb />9 be cnauge vien jouuent en ſureurinſenséé,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SA
<lb />SCENE XII.
<lb />ADAMAS. TIRINTE. FOSSINDE.
<lb />CHOEVR DE BERGERS.
<lb />ALCIRON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMAS.
<lb />Iie pouuois, mon fils, t’exempter du treſpas,
<lb />Les Dieux me ſont teſmoins que tu ne mour
<lb />rois pas,
<lb />Ta faute dont ton âge eſt l’aueugle complice,
<fw><lb />X
</fw><lb />Te rend digne de plainte autant que de ſupplice.
<lb />Mais d’autant que Themis a mis entre nos mains
<lb />Le glaiue qui punit les crimes des humains,
<lb />Tu ſuiuras ſes arreſts, victime deſtinée
<lb />Aux autels de la mort par les loix ordonnée:
<lb />Non que pour le miroir on te priue du iour,
<lb />Toute ruſe permiſé enl empire d'Amour)
<lb />Le ſujet qui ſans plus à la Parque te vouë,
<lb />C’eſt la force qu’Amour comme Amour deſaduouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />La mort eſt deſormais vne grace pour moy,
<lb />Pourueu qu'on me l’accorde, il n'importe pourquoy,
<lb />Quand la rigueur des loix eſpargneroit ma vie,
<lb />nvoj viomou vopos quenome ſoitrauie,
<lb />, Touſiours vn miſerable a veſcu trop long temps,
<lb />" Et le iour n'appartient qu'à ceux qui ſont contents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR DE PASTEVRS.
<lb />Dieux! comme le penſer d’vne ſi noire faute
<lb />A-t’il pù ſe gliſſer dans vne ame ſi baute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />En fin voicy l’eſtat, ô cœur deſnaturé,
<lb />Où depuis ſi long temps ie t’auois deſiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Et bien, c’eſt en ce point que Tirinte eſt bien aiſe
<lb />-
<lb />13
<fw><lb />A
<lb />
<lb />T -αmmισ EσaνmmειfbMv
<lb />a mommmas
<lb />*
<lb />
</fw><lb />De tontenter Popmae.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Helas! à Dieu ne plaiſe,
<lb />Pere ie vous requiers que ce triſte Berger
<lb />Choiſy pour mon eſpoux, ſoit mis hors de danger;
<lb />Comſpane (qne mioju permet de la forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMAS.
<lb />Ly conſens volontiers, puiſque la loy le porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a AAesAs AE
<lb />Et moy ie n’y conſens en aucune façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />O reſponſe inſensée! ô malheureux garçon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POSSINDE.
<lb />Quoy! Tirinte, eſt-ce ainſi qu’inſenſible à ta perte
<lb />Tu reiettes la planche à ton nauffrage offerte,
<lb />Et ne veux rien tenir de mon affection
<lb />Crainte de m'en auoir quelque obligations
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Qu'vne condition ſi faſcheuſe &amp; ſi dure
<lb />Me ſauue du treſpas qu'it fanura que t'enaure,
<lb />Pluſtoſt pluſtoſt cent morts au lieu d’vne choiſir,
<lb />Que conceuoir de viure vn ſi laſche deſir:
<lb />Non non, qu'on me conduiſe à la plus haute cime
<lb />-C2
<lb />X ij
<lb />Du Rocher malheureux où m’appelle mon crime,
<lb />Malheureux pour quelque autre, &amp; pour moy bien<lb />Puiſque là doit finir mon deſtin rigoureux. Cheureux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Qu'il te ſuffiſé au moins d’eſtre ingrat à qui t’aime,
<lb />Sans eſtre encore ingrat &amp; crueia toy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Rien rien, ie veux mourir, c’eſt vn poinct arreſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Tu veux mourir, Tirinte, &amp; i’auray donc eſté
<lb />L’inſtrument malheureux de ta fin malheureuſe?
<lb />Oupouttauone penpen que Ropinde amoureuſe
<lb />Perdit l’ingrat Tirinte afin de ſe vanger?
<lb />Mais i’ay de quoy te plaire &amp; de quoy me purger:
<lb />Perds perds quand tu voudras la celeſte lumiere,
<lb />Pour t’apprendre à mourir ie mourray la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMAS.
<lb />O Pasteurs, empeſchez, ſon tragique deſſein,
<lb />Elle ſe veut cacher vn couteau dans le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Laiſſe-moy, laiſſeZ moy me guerir à cette heure,
<lb />Quãd vous empeſcherez, qu’aujourd’huy ie ne meure
<lb />M’arrachant le poignard &amp; la mort de la main,
<lb />Pourrez-vous empeſcher que ce ne ſoit demains
<fw><lb />3
<lb />
<lb />4
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Amy, puis qu’obstiné tu refuſes de viure,
<lb />Allons donc à la mort, allons, ie t’y veux ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMAS.
<lb />Penſes-tu point, Berger, qu’au ſortir de ces lieux
<lb />Tu pareſtras coupable à la face des Dieux
<lb />Du rapt d’vne Bergere, &amp; du meurtre d’vne autre?
<lb />Euite, mon enfant, leur iustice &amp; la nostre,
<lb />Accepte volontiers, pour ta chaste moitié,
<lb />Cet ouſeur necompiſ u'amuut eo ue pitié,
<lb />Et ſi l’ar deur de viure à chacun naturelle
<lb />Ne veut agir pour toy qu’elle agiſſe pour elle.
<lb />Reſponds, que ſonges-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />Ie reſpondray pourluy:
<lb />»Qui ſe perd, perd le ſoin de conſeruer autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Oùn'atteint vne amour de ſi longue eſtenduë?
<lb />Ton ardeur, ô Foßinde, a ma glace fonduë,
<lb />Et ma rigueur vaincuë apres tant de combas
<lb />Se rend à ta constance &amp; met les armes bas.
<lb />» Uiuons, puiſque la mort nous oste la puiſſance
<lb />» De paſſer du bien-faict à la reconnoiſſance:
<lb />Et que pour ſatis faire à ce que ie te doy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X iij
<fw><lb />*
</fw><lb />Reſt capedlent que le dlut pouriay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMAS.
<lb />»O Ciel, qui par bonté pluſtoſt que par couſtume
<lb />De nos afflictions adoucis l’amertume,
<lb />" Et de nos deſplaiſirs fais nos contentements,
<lb />Accomply ta merueille au bien de ces Amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />O fortuné Lignon! ô terre bien-heureuſe
<lb />En ta ſimplicité,
<lb />Où l’Amour ſeroit mort ſi la mort amoureuſe
<lb />Ne l’euſt reſſuſcité.
<lb />Soit celebre à iamais cette belle tournée
<lb />Où l’Amour &amp; la Mort
<lb />D'ennemis qu’ils eſtoient, en faueur d’Hymenée
<lb />Se ſont treuuez, d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAMAS.
<lb />Aulieu de conſumer en diſcours infertiles
<lb />» Le temps qu’il faut donner aux effects plus vtiles,
<lb />Uous tous alleZ treuuer le bon Paſteur Alcas,
<lb />Dont le conſentement eſt requis en ce cas;
<lb />Et moy i’iray deuant au Temple vous attendre,
<lb />Où doit außi venir la troupe de Menandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />O fortuné Lignon! ô terre bien-heureuſe
<lb />---.-. ..- - - - -- -
<fw><lb />IR
</fw><fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En ta ſimplicité,
<lb />Où l’Amour ſeroit mort ſi la mort amoureuſe
<lb />Ne l’euſt reſſuſcité.
<lb />Soit celebre à iamais cette belle iournée
<lb />Où l’Amour &amp; la Mort
<lb />Dennemi quus eſiuem, en jaueur d'Hymenée
<lb />De yeue Pronnss a essuura.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARCTE CINQVTESME.
<lb />SCENE XIII.
<lb />MENAND. LERICE. SILV. AGLANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENAND.
<lb />Es enfans (car pour tels ie vous tiens ſans
<lb />contrainte)
<lb />Banniſſez de vos cœurs le ſoupçon &amp; la
<lb />crainte,
<lb />Et que le ſouuenir de ce qui s’eſt paßé
<lb />Soit de noſtre memoire à iamais effacé:
<lb />Bien loing d’auoir pour vous vn reſte de rancune,
<lb />Ou me ſentir toucher de repugnance aucune,
<lb />Ma main vous fera voir par vncontraire effait
<lb />.-.-----------t
<lb />-.–
<lb />.- t---
<lb />8
<lb />-
<lb />Que mon cœur ſe repent du mal qu’il vous a fait,
<lb />I'entens que mes bien-faits &amp; vostre bon meſnage
<lb />Vous feront regarder de tout le voiſinage.
<lb />" Tout vien conſidere, le pauure vertueux
<lb />» Uaut mieux que l’opulent d’eſprit defectueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />» Il eſt vray que touſiours la fortune peut faire
<lb />»D'vn vertueux vn riche, &amp; non pas au contraire:
<lb />Teſmoin Damon le ſimple, &amp; Tirſis l’entendu,
<lb />Dont l'vn a plus gaigne que l'autre n'a perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Je croy qu'Aglante außi gardera la memoire
<lb />De nostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Vous le deuez, bien croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Connoiſſant la vertu du Paſteur que voicy,
<lb />Faites eſtat, mon pere, &amp; vous ma mere außi,
<lb />De receuoir de nous des amitieZ parfaites,
<lb />Et des ſoins reſpõdants aux bity que vous nous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ie perdrois &amp; la peine &amp; le tẽmps à credit
<lb />Si ie voulois reſpondre apres ce qu’elle a dit,
<lb />Car gouuernant mon ame, &amp; ne viuant qu'en elle,
<fw><lb />Sa
<lb />2
</fw><fw><lb />υπ<lb />·¬.
</fw><lb />davouint eſt de mon taur tinterprete fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />101ey vemn dejiue teqmom &amp; meſager
<lb />Du malheur de Tirinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Eh! le pauure Berger:
<lb />Quoy que nous ait couſté ſon audace inſolente,
<lb />Encore eſt-il à plaindre en ſa ſin violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Il paroiſt bien ioyeux pour ſi triſte accident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Pourquoy ſages vieillands allez vous retardant
<lb />Le fruict de deux Amours qui n’ont point de pareilles.
<lb />Pour qui les Cieux amis font des pures merueilles?
<lb />Que n’eſtes vous au temple où tout le monde accourt?́
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Iamais d’vn bien promis le terme n’eſt trop court,
<lb />Mais la loy ne veut pas qu’vn Hymen s’accompliſſe
<lb />Aux iours qu’vn miſerable eſt conduit au ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Grace aux Dieux, ce malheur ne nous retarde pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Tirinte?
<lb />MENANDRE.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Tirinte eſt exempt du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERTOL.
<lb />Et comment du treſpas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Par la fuite ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYLAS.
<lb />Non; par vn accident digne que l’on l’eſcoute,
<lb />Mais d’autant qu’on vous cherche &amp; qu’il eſt impor<lb />D’aller viſte à l'autel où le Druide attend,
<lb />Pour eſpargner à tous la moitié de la peine,
<lb />(tant
<lb />Cument toenuinin borr qui cenduit à la plaine:
<lb />Ainſi nous les verrons d’où qu’ils puiſſent venir,
<lb />Et ſi i’auray moyen de vous entretenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE XV.
<lb />CHOEVR DES BERGERES,
<lb />ſous les noms de CELIE &amp; de DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ardez-vous nos troupeaux, alleZ à l’auan<lb />ture
<lb />(ſture:
<lb /> Au gré de voſtre inſtinct chercher voſtre pa<lb />Nous vous laiſſons nos chiẽs, defendeZ vous des loups,
<fw><lb />υπ eιπ
</fw><lb />Mais de tout auiourd’huy n’attendez rien de nous.
<lb />Autre occupation plus gentille &amp; plus belle
<lb />Par la voix de l’Amour autre part nous appelle:
<lb />Auvns oui tes Amamis de myrine couronnez,
<lb />Dont le dueil &amp; la ioye ont nos champs eſtonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Pluſtoſt que de tenir vne route incertaine
<lb />Nous voicy iuſtement au pas de la fontaine,
<lb />Que pour aller au temple ils doiuent tous paſſer,
<lb />Où nous pourrons les ioindre &amp; des fleurs amaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />C’eſt fort bien aduisé, poſons donc nos houlettes,
<lb />Et ſaiſons des thapeaux iiſfus dt olettes,
<lb />Et de tant d’autre eſmail dont la viue fraiſcheur
<lb />Ne tombe point icy ſous la main du faucheur,
<lb />Afin que dans la pompe à laquelle on s’appreſte
<lb />Chacun à noſtre exemple en ayt vn ſur la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Telle diuerſité ſe preſente à la fois
<lb />Que mes yeux ſont contraints d’en ſuſpendre le choix:
<lb />Mettons y toutesfois vne heure toute entiere
<lb />Auparauant que l’art n’eſgale la matiere,
<lb />Et s’il faut ſe haſter haſtons nous par compas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />La nopce deſormais ne nous ſurprendra pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tout à point, car l’Echo de ces roches ſecrettes
<lb />Qui reſpond doucement au doux bruit des muzettes,
<lb />Teſmoigne que la troupe eſt deſia prés d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il eſt vray qu'elle approche, ah! certes la voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANT NVPTIAL
<lb />des Bergeres.
<lb />Sœur, &amp; femme du Dieu qui iette le tonnerre,
<lb />Grande Deeſſe dont le nom
<lb />Reſpond du haut du Ciel au centre de la terre.
<lb />Viens icy nopciere de Iunon.
<lb />Non telle qu’autresfois quand tu fus appellée
<lb />Aux nopces de Pelée.
<lb />Mais amene auec toy
<lb />La Concorde &amp; la foy:
<lb />Sans oublier ſur tout Lucine la fœconde
<lb />Qui repare le monde:
<lb />Car ſans elle en effait
<lb />Hymen eſt imparfait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />&amp;
<lb />SCENE DERNTERE.
<lb />TIRINTE. AGLANTE. SILVANIRE. FOSSINDE. ALCIRON.
<lb />MENANDRE. LERICE. CHOEVR DE BERGERS.
<lb />CHOEVR DE BERGERES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRINTE.
<lb />Ous me pardonnez donc heureuſe Siluanire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVANIRE.
<lb />Nade De Ouj,at vontuut Tirinte, &amp; de plus i'oze diré
<lb />Que mon Berger &amp; moy ſommes quaſi tenus
<lb />De t’imputer les biens qui nous ſont aduenus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRINTE.
<lb />Et toy fidele Aglante, excuſe mon audace
<lb />Et mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />I’aurois mauuaiſe grace,
<lb />De ne pas excuſer ou de hayr celuy
<lb />Qui m'a causé la gloire où ie ſuis auiourd’huy.
<lb />T iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIRON.
<lb />Et l’autheur du miroir? Il eſt bien raiſonnable
<lb />upuuopmuquubreuu paidonnable,
<lb />I''aduoue ingenu ment que ie l’auois donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERICE.
<lb />Rien n’eſt plus pardonnable où tout eſt pardonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENANDRE.
<lb />Allons, allons au temple acheuer noſtre ioye,
<lb /> enoje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILVAN.
<lb />Allons chere Foßinde au ſommet du bon-heur
<lb />Où l’Amour nous conduit par la main de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOSSINDE.
<lb />O! ma ſœur que la part que vous m’auez, donnée
<lb />En voſtre affection, me rendra fortunée.
<lb />Les Dieux vous ſont amis, &amp; pour l’amour de vous
<lb />Ils m’ont fait &amp; me font vn traitement ſi doux.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANT NVPTIAL
<lb />des Bergeres.
<lb />Sœur, &amp; femme du Dieu qui iette le tonnerre,
<lb />Grande Deeſſe dont le nom
<lb />Reſpond du haut du ciel au centre de la terre,
<lb />Uiens icy nopciere de Iunon.
<lb />Non telle qu’autresfois quand tu fus appellée
<lb />Aux nopces de Pelée.
<lb />Mais amene auec toy
<lb />La Concorde &amp; la foy:
<lb />Sans oublier ſur tout Lucine la fœconde
<lb />Qui repare le monde:
<lb />Car ſans elle en effait
<lb />Hymen eſt imparfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANT D'ALLEGRESSE
<lb />des Bergers.
<lb />O fortuné Lignon! ô terre bien-heureuſe
<lb />En ta ſimplicité,
<lb />O mumeunjucumort ſi la mort amoureuſe
<lb />Ne l’euſt reſſuſcité.
<lb />Soit celebre à iamais cette belle iournée
<lb />Où l’Amour &amp; la Mort
<lb />D’ennemis qu’ils eſtoient, en faueur d’Hymenée
<lb />Se ſont treuuez d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HY Lito.
<lb />O! miracle en Foreſts non iamais arriué,
<lb />Et non pas ſeulement digne d’eſtre graué
<lb />Deſſus l’eſcorce d'arbre,
<fw><lb />–
<lb />to–a-
</fw><lb />Le metail ou le marbre,
<lb />Mais ſur le front luiſant du plus dur diamant,
<lb />Pat ta niain dont Amout, ou uu moins d’vn Amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />as d
<lb />diele Ma Ac.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mour quivolontiers a d’eſtrãges rigueurs,
<lb />Suitiporen uutet tonon jondé ſon Empire.
<lb />Vn cœur s’y ſacrifie à d’extremes lãgueurs,
<lb />Long tẽps on y gemit, log tẽps on y ſouſpire:
<lb />Et pour y poſſeder vn repos aſſeuré
<lb />Il faut auoir pleuré.
<lb />l.:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au milieu des halliers ſont ſes plus belles fleurs,
<lb />Sa douceur eſt le prix d’une longue amertume:
<lb />Pour moiſſonner en ris, moent qenymvan pleurs,
<lb />Et telle eſt de ce Dieu la fatale couſtume,
<lb />Que pour l’auoir propice il faut long temps durer,
<lb />Et beaucoup endurer.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il exige
<fw><lb />L'A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il exige des ſiens vn ſeruice aßidu,
<lb />Un Zele infatigable, vne longue eſperance
<lb />A recueillir vn fruit qu’on eſtime perdu:
<lb />Luopmen puniuporſeuerance,
<lb />Ordinaire ſentier qui conduit au ſommet
<lb />Du bien qu'il nous promet.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors que le Laboureur dont l’eſpoir eſt ſi grand
<lb />Iette dans les ſeillons la ſemence qui germe,
<lb />L’Automne la reçoit, &amp; l’Eſté la luy rend:
<lb />Mais la moiſſon d’Amour veut biẽ un plus lõg terme,
<lb />Souuent à la meurir à peine ſuffiſans
<lb />Seront cinq ou ſix ans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O vous quicomme moy ſouſpireZ ſous le faix
<lb />Des ennuis dont vous charge vne ame impitoyable,
<lb />(Si quelqu'vn toutesfois aymunt tomme te fais,
<lb />Souffre comme ie fais vne peine incroyable,)
<lb />Il faut que la raiſon vous conſole auiourd’huy
<lb />Par l’exemple d’autruy.
<fw><lb />Z
</fw><lb />Ces Amants que le Ciel a comblez de plaiſirs,
<lb />Apres mille tourments ſoufferts en patience,
<lb />Ont en fin toute choſe au gré de leurs deſirs:
<lb />Ils beniſſent leurs maux &amp; font experience,
<lb />Que le contentement eſt beaucoup mieux gouſté
<lb />Quand il à bien couſté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi le marinier que l’orage a preßé
<lb />Treuue de l’Ocean la campagne plus belle,
<lb />Ainſi le triſte Hyuer de glaçons herißé,
<lb />Adiouſte quelque grace à la ſaiſon nouuelle:
<lb />Et la nuict rend ainſi le Celeſte flambeau
<lb />Plus aymable &amp; plus beau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13
<lb />O! ſi la loy d’Amour ordonne iuſtement,
<lb />Que plus vn pauure Amant a de peine endurée,
<lb />Plus ſon cœur a la fin a de contentement:
<lb />Apres tant de trauaux de ſi longue durée,
<lb />Dois-ie pas quelque tour eſtre le plus heureux
<lb />De tous les Amoureux?
<fw><lb />
<lb />IN.
<lb />
<lb />*7
<lb />quenu
<lb />E
</fw><fw><lb />2
<lb />.r.
<lb />L1
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />bai
<lb />
<lb />0
<lb />2
<lb />·
<lb />2
<lb />12
<lb />--
<lb />
<lb />uua
<lb />(
<lb />lνy «
<lb />quarla ſechad a h de ba 
<lb /> 2
<lb />22
<lb />*3
<lb />-
<lb />---
</fw><fw><lb />te qitan le lerurs Panl une JEriRE
<lb />on ſeun is
<lb />Oreiucer ds maſneu Pn ntau<lb />A.
<lb />E
<lb />BanuPe<lb />L
<lb /> . 3c
<lb />–
<lb /><lb />2 uis
<lb />cine
<lb />I
<lb />I
<lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120.14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF Z 43-120-12
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Texte détérioré - reliure défectueuse
<lb />NFZ 43-120-11
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Texte détérioré - reliure défectueuse
<lb />NFZ 43-120-11
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>