<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650901c"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des femmes, comédie par J. B. P. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1674" cert="high" resp="BNF">1674</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />G
<lb />A
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />4
</fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE, Autrement Monſieur de
<lb />la Souche.
<lb />AGNES, Jeune Fille innocente elevée par
<lb />Arnolphe.
<lb />HORACE, Amant d’Agnés.
<lb />ALAIN, Payſan, valet d’Arnolphe.
<lb />GEORGETTE, Payſanne, ſervante d’At<lb />nolphe.
<lb />CHRISALDE, Amy d’Arnolphe.
<lb />NRIQUE, Beau frere de Chriſalde.
<lb />ORONTE, Pere d’Horace, &amp; grand Amy
<lb />d’Arnolphe.
<lb />La Scene eſt dans une place de Ville.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES.
<lb />IEN des gens ont frondé d’abord
<lb />cette Comedie: mais les rieurs ont
<lb />eſté pour elle, &amp; tout le mal qu’ou
<lb />en a pû dire, n’a pû faire qu’elle
<lb />n’ait eu un ſuccez, dont je me contente. Je ſçay
<lb />qu’on attend de moy, dans cette impreſſion, quel<lb />que Preface, qui reſponde aux Cenſeurs, &amp;
<lb />rende raiſon de mon Ouvrage; &amp; ſans doute que
<lb />je ſuis aſſez redevable à toutes les perſonnes, que
<lb />luy ont donné leur approbation, pour me croire
<lb />obligé de deffendre leur jugement contre celuy des
<lb />autres: mais il ſe trouve qu’une grande partie
<lb />des choſes, que j’aurois à dire ſur ce ſujet, eſt
<lb />déja dans une Diſſertation, que j’ay faite en
<lb />Dialogue, &amp; dont je ne ſçay encore ce que je fe<lb />ray. L’idée de ce Dialogue, ou ſi l’on veut, de
<lb />cette petite Comedie, me vint aprés les deux ou
<lb />trois premieres repreſentations de ma Piece; Je
<lb />la dis cette idée dans une maiſon où je me trou<lb />vay un ſoir, &amp; d’abord une perſonne de qualité,
<lb />dont l’eſprit eſt aſſez connû dans le monde, &amp;
<lb />qui me fait l’honneur de m’aimer, trouva le pro<lb />jet aſſez à ſon gré, non ſeulement pour me ſolli<lb />citer d’y mettre la main, mais encore pour l’y
<lb />mettre luy-même, &amp; je fus eſtonné que deux
<lb />jours aprés il me monſtra toute l’affaire execu<lb />tée, d’une maniere, à la verité, beaucoup plus
<lb />Galante, &amp; plus Spirituelle, que je nepuis fai<lb />re, mais où je trouvay des choſes trop advanta<lb />geuſes pour moy, &amp; j’eus peur, que ſi je produi<lb />ſois cet Ouvrage ſur noſtre Theatre, on ne m’ac<lb />cuſaſt d’abord d’avoir mendié les loüanges, qu’on
<lb />m’y donnoit. Cependant cela m’empeſcha, par
<lb />quelque conſideration, d’achever ce que j’avois
<lb />commencé; mais tant de gens me preſſent tous les
<lb />jours de le faire, que je ne ſçay ce qui en ſera, &amp;
<lb />cette incertitude eſt cauſe, que je ne mets point
<lb />dans cette Preface, ce qu’on verra dans la Cri<lb />tique, en cas que je me reſolve à la faire paroî<lb />tre. S’il faut que cela ſoit, je le dis encore, ce
<lb />ſera ſeulement pour vanger le public du chagrin
<lb />delicat de certaines gens; car pour moy je m’en
<lb />tiens aſſés vangé par la Reüſſite de ma Comedie,
<lb />&amp; je ſouhaite que toutes celles, que je pourray
<lb />faire, ſoient traittées par eux, comme celle-cy.
<lb />pourveu que le reſte ſuive demême.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’ESCO</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />F
<lb />L'ESCOLE
<lb />DES
<lb />EMME
<lb />COMEDIE.
<lb />S,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE FKEMIERE.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />cocrenez, dites vous, pour luy
<lb />donner la main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, je veux terminer la choſe dans
<lb />demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />CHRISALDE.
<lb />Nous ſommes icy ſeuls, &amp; l'on peut, ce me ſemble,
<lb />Sans craindre d’eſtre ouïs, y diſcourir enſemble.
<lb />Voulez-vous qu’en Amy je vous ouvre mon cœur?
<lb />Voſtre deſſein, pour vous, me fait trembler de peur;
<lb />Et de quelque façon que vous tourniez l’affaire,
<lb />Prendre Femme, eſt à vous un coup bien temeraire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A d
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vray, noſtre Amy. Peut-eſtre que chez vous
<lb />Vous trouvez des ſujets de craindre pour chez nous;
<lb />Et voſtre front, je croy, veut que du Mariage,
<lb />Les Cornes ſoient par tout l’infaillible apanage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce ſont coups du Hazard, dont on n’eſt point ga<lb />rand;
<lb />Et bien ſot, ce me ſemble, eſt le ſoin qu’on en prend.
<lb />Mais quand je crains pour vous, c’eſt cette raillerie
<lb />Dont cent pauvres Maris ont ſouffert la furie:
<lb />Car enfin vous ſçavez, qu’il n’eſt grands, ny petits,
<lb />Que de voſtre critique on ait veus garantis;
<lb />Car vos plus granus plamis iont, partout où vous
<lb />eſtes,
<lb />De faire cent eſclats des intrigues ſecrettes.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien: eſt il au monde une autre ville auſſi,
<lb />Où l’on ait des Maris ſi patients qu’icy?
<lb />Eſt-ce qu’on n’en voit pas de toutes les eſpeces,
<lb />Qui ſont accommodez chez eux de toutes pieces?
<lb />L’un amaſſe du bien, dont ſa Femme fait part
<lb />A ceux qui prennent ſoin de le faire Cornard.
<lb />L’autre un peu plus heureux, mais non pas moins
<lb />infame,
<lb />Voit faire tous les jours des preſens à ſa Femme,
<lb />Et d’aucun ſoin jaloux n’a l’eſprit combattu,
<lb />Parce qu’elle luy dit que c’eſt pour ſa vertu.
<lb />L’un fait beaucoup de bruit, qui ne lui ſert de gueres;
<lb />L’autre, en toute douceur, laiſſe aller les affaires,
<lb />Et voyant arriver chez luy le Damoiſeau,
<lb />Prend fort honneſtement ſes gands &amp; ſon manteau.
<lb />L’une de ſon Galant, en adroite Femelle,
<lb />Fait fauſſe confidence à ſon Eſpoux fidelle,
<lb />Qui dort en ſeureté ſur un pareil appas,
<lb />Et le plaint, ce Galant, des ſoins qu’il ne perd pas.
<lb />L’autre, pour ſe purger de ſa magnificence,
<fw><lb />Dit
</fw><lb />Dit qu’elle gagne au jeu l’argent qu’elle dépenſe;
<lb />Et le Mary benet, ſans ſonger à quel jeu,
<lb />Sur les gains qu’elle fait, rend des graces à Dieu.
<lb />Enfin ce ſont par tout des ſujets de Satyre,
<lb />Et comme Spectateur, ne puis-je pas en rire?
<lb />Puis-je pas de nos Sots....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ouy: mais qui rit d’autruy,
<lb />Doit craindre qu’en revanche, on rie auſſi de luy.
<lb />J’entends parler le monde, &amp; des gens ſe delaſſent
<lb />A venir debiter les choſes qui ſe paſſent:
<lb />Mais quoy que l’on divulgue aux endroits où je ſuis,
<lb />Jamais on ne m’a veu triompher de ces bruits;
<lb />J’y ſuis aſſez modeſte; &amp; bien qu’aux occurrences
<lb />Je puiſſe condamner certaines tolerances;
<lb />Que mon deſſein ne ſoit de ſouffrir nullement,
<lb />Ce que d’aucuns Maris ſouffrent paiſiblement,
<lb />Pourtant je n’ay jamais affecté de le dire;
<lb />Car enfin il faut craindre un revers de Satyre,
<lb />Et l’on ne doit jamais jurer, ſur de tels cas,
<lb />De ce qu’on pourra faire, ou bien ne faire pas.
<lb />Ainſi quand à mon front, par un ſort qui tout meine,
<lb />Il ſeroit arrivé quelque diſgrace humaine,
<lb />Aprés mon procedé, je ſuis preſque certain
<lb />Qu’on ſe contentera de s’en rire ſous-main;
<lb />Et peut-eſtre qu’encor j’auray cet avantage,
<lb />Que quelques bonnes gens diront, que c’eſt dom<lb />mage.
<lb />Mais de vous, cher Compere, il en eſt autrement.
<lb />Je vous le dis encor, vous riſquez diablement.
<lb />Comme ſur les Maris accuſez de ſouffrance,
<lb />De tout temps voſtre langue a daubé d’importance,
<lb />Qu’on vous a ven contr’eux un Diable dechainé;
<lb />Vous devez marcher droit, pour n’eſtre point berné;
<lb />Et s’il faut que ſur vous on ait la moindre priſe,
<lb />Gare qu’aux Carrefours on ne vous tympaniſe,
<fw><lb />Et....
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ai dc
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon Dieu, noſtre Amy, ne vous tourmentez
<lb />point;
<lb />Bien hupé qui pourra m’attrapper ſur ce point.
<lb />Je ſçay les tours ruſez, &amp; les ſubtiles trames,
<lb />Dont, pour nous en planter, ſçavent uſer les Fem<lb />mes,
<lb />Et comme on eſt dupé par leurs dexteritez:
<lb />Contre cet accident j’ay pris mes ſeuretez,
<lb />Et ceſle que j’epouſe, a toute l’innocence
<lb />Qui peut ſauver mon front de maligne influence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et que pretendez-vous qu’une Sotte en un mot.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Epouſer une Sotte, eſt pour n’eſtre point Sot :
<lb />Je crois, en bon Chreſtien, voſtre moitié fort ſage;
<lb />Mais une Femme habile eſt un mauvais préſage,
<lb />Et je ſçay ce qu’il couſte à de certaines gens,
<lb />Pour avoir pris les leurs avec trop de talens.
<lb />Moy j’irois me charger d’une Spirituelle,
<lb />Qui ne parleroit rien que Cercle, &amp; que Ruelle?
<lb />Qui de Proſe, &amp; de Vers, feroit de doux écrits,
<lb />Et que viſiteroient Marquis, &amp; beaux Eſprits,
<lb />Tandis que, ſous le nom du Mary de Madame,
<lb />Je ſerois comme un Saint, que pas un ne reclame?
<lb />Non, non, je ne veux point d’un Eſprit qui ſoit haut,
<lb />Et Femme qui compoſe, en ſçait plus qu’il ne faut.
<lb />Je pretens que la mienne, en clartez peu ſublime,
<lb />Même ne ſçache pas ce que c’eſt qu’une Rime;
<lb />Et s’il faut qu’avec elle on jouë au Corbillon,
<lb />Et qu’on vienne à luy dire, à ſon tour, qu’y met-on?
<lb />Je veux qu’elle réponde, une tarte à la créme;
<lb />En un mot, qu’elle ſoit d’une ignorance extréme;
<lb />Et c’eſt aſſez pour elle, à vous en bien parler,
<lb />De ſçavoir prier Dieu, m’aimer, coudre, &amp; filer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISALDE.
<lb />Une Femme ſtupide eſt donc voſtre Marotte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tant, que j’aimerois mieux une laide, bien ſotte,
<lb />Qu’une Femme fort belle, avec beaucoup d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />L’eſprit, &amp; la beauté.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L’honneſteté ſuffit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mais comment voulez-vous, aprés tout, qu’une
<lb />beſte
<lb />Puiſſe jamais ſçavoir ce que c’eſt qu'eſtre honneſte?
<lb />Outre qu’il eſt aſſez ennuyeux, que je croy,
<lb />D’avoir toute ſa vie une beſte avec ſoy,
<lb />Penſez-vous le bien prendre, &amp; que ſur voſtre idée
<lb />La ſeureté d’un front puiſſe eſtre bien fondée?
<lb />Une femme d’eſprit peut trahir ſon devoir;
<lb />Mais il faut, pour le moins, qu’elle oie le vouloir;
<lb />Et la ſtupide au ſien peut manquer d’ordinaire,
<lb />Sans en avoir l’envie, &amp; ſans penſer le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A ce bel argument, à ce diſcours profond,
<lb />Ce que Pantagruel à Panurge répond.
<lb />Preſſez-moy de me joindre à Femme autre que
<lb />ſotte;
<lb />Preſchez, patrocinez juſqu’à la Pentecoſte,
<lb />Vous ſerez ébahi, quand vous ſerez au bout,
<lb />Que vous ne m’aurez rien perſuadé du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je ne vous dis plus mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Chacun a ſa methode.
<lb />En Femme, comme en tout je veux ſuivre ma modes
<lb />Je me voy riche aſſez, pour pouvoir, que je croy,
<lb />Choiſir une moitié, qui tienne tout de moy,
<lb />Et de qui la ſoûmiſe &amp; pleine dépendance,
<lb />N’ait à me reprocher aucun bien, ny naiſſance.
<lb />Un air doux, &amp; poſé, parmy d’autres enfans,
<lb />11 3
<lb />M’in<fw><lb />I0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’inſpira de l’amour pour elle, dés quatre ans:
<lb />Sa Mere ſe trouvant de pauvreté preſſée,
<lb />De la luy demander il me vint la penſée,
<lb />Et la bonne Payſanne, apprenant mon deſir,
<lb />A s’oſter cette charge eut beaucoup de plaiſir.
<lb />Dans un petit Couvent, loin de toute pratique,
<lb />Je la fis élever, ſelon ma politique,
<lb />C’eſt à dire ordonnant quels ſoins on employroit,
<lb />Pour la rendre idiote autant qu’il ſe pourroit.
<lb />Dieu mercy, le ſuccés a ſuivy mon attente,
<lb />Et grande, je l’ay veuë à tel point innocente,
<lb />Que j’ay beny le Ciel d’avoir trouvé mon fait,
<lb />Pour me faire une Femme au gré de mon ſouhait.
<lb />Je l’ay donc retirée; &amp; comme ma demeure.
<lb />A cent ſortes de monde eſt ouverte à toute heure,
<lb />Je l’ay miſe à l’écart, comme il faut tout prevoir,
<lb />Dans cette autre Maiſon, où nul ne me vient voir;
<lb />Et pour ne point gaſter ſa bonté naturelle,
<lb />Je n’y tiens que des gens tout auſſi ſimples qu’elle.
<lb />Vous me direz pourquoy cette narration?
<lb />C’eſt pour vous rendre inſtruit de ma precaution.
<lb />Le reſultat de tout, eit qu’en Amy fidelle,
<lb />Ce ſoir, je vous invite à ſouper avec elle :
<lb />Je veux que vous puiſſiez un peu l’examiner,
<lb />Et voir, ſi de mon choix on me doit condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’y conſens.
<lb />OMRASAADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourrez, dans cette conference,
<lb />Juger de ſa perſonne, &amp; de ſon innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Pour cet article-là, ce que vous m’avez dit,
<lb />Ne peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La verité paſſe encor mon recit.
<lb />Dans ſes ſimplicitez à tous coups je l’admire,
<lb />Et par fois elle en dil, uon je paine ueine.
<lb />L’autre
<lb />L’autre jour (pourroit-on ſe le perſuader).
<lb />Elle eſtoit fort en peine, &amp; me vint demander,
<lb />Avec une innocence à nulle autre pareille,
<lb />Si les enfans qu’on fait, ſe faiſoient par l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ie me réjouïs fort, Seigneur Arnolphe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon;
<lb />Me voulez vous toûjours appeller de ce nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ah! malgré que j’en aye, il me vient à la bouche,
<lb />Et jamais je ne ſonge à Monſieur de la Souche.
<lb />Qui diable vous a fait auſſi vous aviſer,
<lb />A qualante de ueun ano, de vous uebapriier?
<lb />Et d’un vieux tronc pourry de voſtre Metairie,
<lb />Vous faire dans le monde un nom de Seigneurie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Outre que la Maiſon par ce nom ſe connoiſt,
<lb />La Souche plus qu’Arnolphe, à mes oreilles plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Quel abus, de quitter le vray nom de ſes Peres,
<lb />Pour en vouloir prendre un baſty ſur des chimeres?
<lb />De la pluſpart des gens c’eſt la demangeaiſon;
<lb />Et ſans vous embraſſer dans la comparaiſon,
<lb />viquis un Païſan, qu’on appelloit gros Pierre,
<lb />Qui n’ayant, pour tout bien, qu’un ſeul quartier
<lb />de terre,
<lb />Y fit tout à l’entour faire un foſſé bourbeux,
<lb />Et de Monſieur de l’iſle en prit le nom pompeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous pourriez vous paſſer d’exemples de la ſorte:
<lb />Muis eiii de la Souche eſt le nom que je porte;
<lb />J’y vois de la raiſon, j’y trouve des appas,
<lb />Et m’appeller de l’autre, eſt ne m’obliger pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Cependant la pluſpart ont peine à s’y ſoûmettre,
<lb />Et je vois même encor des adreſſes de lettre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ao
<lb />42R</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Je le ſouffre aiſément de qui n’eſt pas inſtruit:
<lb />Mais vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISALDE.
<lb />Soit. Là deſſus nous n’aurons point de bruit,
<lb />Et je prendray le ſoin d’accouſtumer ma bouche
<lb />ar ne prus vous nomer que Momeur de la Sou<lb />che.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Adieu: Je frape icy, pour donner le bon jour,
<lb />Et dire ſeulement, que je ſuis de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE s’en allant.
<lb />Ma foy je le tiens fou de toutes les manieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RNOLPHE.
<lb />Il eſt un peu bleſſé ſur certaines Matieres.
<lb />Choſe étrange de voir, comme avec paſſion,
<lb />Un chacun eſt chauſſe de ſon opinion!
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ui heurte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12IROFHE.
<lb />Ouvrez. On aura, que je penſe,
<lb />Grande joye à me voir, aprés dix jours d’abſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va-là?
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Georgette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALAIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Ouvre là-bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vas-y toy.
<lb />GEORGETTE.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vas-y toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ma foy je n’iray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je n’iray pas auſſi.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Belle ceremonie,
<lb />Tour ie fainerdehors. Hola ho je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui frape?
<lb />GEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />RNOLPHE.
<lb />Voſtre Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE,
<lb />Alain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouvre viſte.
<lb />C’eſt Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />Ouvre, toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Je ſouffle noſtre feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />J’empeſche, peur du chat, que mon Moineau ne
<lb />ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quiconque de vous d’eux n’ouvrira pas la porte,
<lb />N’aura point à manger de plus de quatre jours.
<lb />Ha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />Par quelle raiſon y venir quand j’y cours.
<fw><lb />A 7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAAIA2
<fw><lb />D 3. 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAIN.
<lb />rourquoy prutoit que moy? le plaiſant ſtratagéme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORGETTE.
<lb />Oſte-toy donc de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIIN.
<lb />Non, oſte-toy, toy-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGEITL.
<lb />Je veux ouvrir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Et je veux l’ouvrir, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Tu ne l’ouvriras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A L'AIN.
<lb />Rey toy non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ny toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il faut que j’aye icy l’ame bien patiente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />atà inollla s cleſreyyRaneuls
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt moy.
<lb />GEORGETTE.
<lb />Je ſuis voſtre Servante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je te....
<lb />AL'AIN.
<lb />Sans le reſpect de Monſieur que voila,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE recevant un coup d’Alain.
<lb />dene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez ce lourdaurlà.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt elle auſſi, Monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que tous deux on ſe taiſe.
<lb />Songez à me répondre, &amp; laiſſons la fadaiſe.
<fw><lb />Hé
</fw><lb />Hé bien, Alain, commnent le polte-t-on iey ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Monſieur, nous nous... Monſieur, nous nous por....
<lb />Dieu mercy;
<lb />Nous nous...
<lb />Arnolphe oſte par trois fois le chapeau
<lb />de deſſus la teſte d’Alain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Qui vous aprend, impertinente beſte,
<lb />A parler devant moy, le chapeau ſur la teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous faites bien, j’ay tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A leMoHiimà Alain.
<lb />Faites deſcendre Agnés.
<lb />à Georg. Lors que je in ent ailay, fut-elle triſte aprés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triſte! Non.
<lb />BEORGETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d E o l d s II R.
<lb />Si-fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Pourquoy donc?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRORGETTE.
<lb />Ouy, je meure,
<lb />Elle vous croyoit voir de retour à toute heure;
<lb />Et nous n’oyions jamais paſſer devant chez nous,
<lb />Cheval, Aſne, ou Mulet, qu’elle ne priſt pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />A beſogne à la main, c’eſt un bon témoignage.
<lb />L Hé bien, Agnés, je ſuis de retour du voyage,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />En
<lb />En eſtes-vous bien-aiſe?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, Monſieur, Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy de vous revoir, je ſuis bien-aiſe auſſi :
<lb />Vous vous eſtes toûjours, comme on voit, bien por<lb />tée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNE J.
<lb />Hors les puces, qui m’ont la nuit inquietée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ha! vous aurez dans peu quelqu’un pour les chaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous me ferez plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RRO BIIE.
<lb />Je le puis bien penſer.
<lb />Que faites-vous donc là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je me fais des Cornettes;
<lb />Vos chemiſes de nuit, &amp; vos coiffes ſont faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AaIH Es
<lb />Ha! voila qui va bien; allez, montez là-haut,
<lb />Ne vous ennuyez point, je reviendray tantoſt,
<lb />Et je vous parleray d’affaires importantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous eſtans rentrez.
<lb />Heroïnes du temps, Meſdames les Sçavantes,
<lb />Pouſſeuſes de tendreſſe &amp; de beaux ſentimens,
<lb />Je defie à la fois tous vos Vers, vos Romans,
<lb />Vos Lettres, Billets doux, toute voſtre Science,
<lb />De valoir cette honneſte &amp; pudique ignorance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E n’eſt point par le bien qu’il faut eſtre éblouï;
<lb />OEt pourveu que l’honneur ſoit... Que vois-je?
<lb />Eſt-ce? Ouy.
<lb />*
<lb />je me trompe. Nenny. Si fair. Non, c’eſt luy-même.
<lb />Hor....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Seigneur Ar....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARMGEPHE.
<lb />Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />al e all d de
<lb />Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et dépuis quand icy?
<lb />Ah! joye extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Dépuis neuf jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Je fus d’abord chez vous, mais inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />J’eſtois à la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ouy, depuis deux journées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />O comme les enfans croiſſent en peu d’années!
<lb />J’admire de le voir au poinct où le voila,
<lb />Aprés que je l’ay veu pas plus grand que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez.
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Mais, de grace, Oronte voſtre Pere,
<lb />Mon bon &amp; cher Amy, que j’eſtime &amp; révere,
<lb />Que fait-il? que dit-il? eſt-il toûjours gaillard?
<lb />A tout ce qui le touche, il ſçait que je prens part.
<lb />Roue ne nous lomies veus depuis quatre ans en<lb />ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ny, qui plus eſt, écrit l’un à l’autre, me ſemble.
<lb />Il eſt, Seigneur Arnolphe, encor plus gay que nous,
<lb />Et j’avois de ſa part une Lettre pour vous;
<lb />Mais depuis par une autre il m’apprend ſa venuë,
<lb />Et la raiſon encor ne m’en eſt pas connuë.
<lb />Sçavez-vous qui peut eſtre un de vos Citoyens,
<lb />Qui retourne en ces lieux avec beaucoup de biens,
<lb />Qu’il s’eſt en quatorze ans acquis dans l’Amerique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12 l n o d l d ue
<lb />Non: Vous a-t-on point dit comme on le nomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Enrique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORAGE.
<lb />Mon Pere m’en parle, &amp; qu’il eſt revenu,
<lb />Comme s’il devoit m’eſtre entierement connu,
<lb />Et m’ecrit qu'en chemin enſemble ils ſe vont met<lb />tre,
<lb />Pour un fait important que ne dit point ſa Lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLP'H’E.
<lb />J’auray certainement grande joye à le voir,
<lb />Et pour le regaler, je feray mon pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aprés avoir leu la Lettre.
<lb />Il faut, pour des Amis, des Lettres moins civiles,
<lb />Et tous ces complimens ſont choſes inutiles;
<lb />Sans qu’il priſt le ſoucy de m’en écrire rien,
<lb />Vous pouvez librement diſpoſer de mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Je ſuis Homme à ſaiſir les gens par leurs paroles,
<lb />Et j’ay preſentement beloin de cent piſtoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ma foy, c’eſt m’obliger, que d’en uſer ainſi,
<lb />Et je me réjoüis de les avoir icy.
<lb />Gardez auſſi la bourſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />m
<lb />Il faut...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laiſſons ce ſtile.
<fw><lb />Hé.
<lb />H
<lb />N
<lb />Et
<lb />C
<lb />M
<lb />I
<lb />(
<lb />(
<lb />E
<lb />(
</fw><lb />He blen, comment encortouvez-vous cette ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Nombreuſe en Citoyens, ſuperbe en baſtimens,
<lb />Et j’en croy merveilleux les divertiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEHE.
<lb />Chacun a ſes plaiſirs, qu’il ſe fait à ſa guiſe:
<lb />Mais pour ceux que du nom de Galans on baptiſe,
<lb />Ils ont en ce Païs dequoy ſe contenter,
<lb />Car les Femmes y ſont faites à coquetter.
<lb />On trouve d’humeur douce &amp; la brune, &amp; la blonde,
<lb />Et les Maris auſſi les plus benins du monde:
<lb />C’eſt un plaiſir de Prince, &amp; des tours que je voy,
<lb />Je me donne ſouvent la Comedie à moy.
<lb />Peut-eſtre en avez vous déja feru quelqu’une:
<lb />vous eſt-il point encor ainve de Ioitune:
<lb />Les gens faits comme vous, font plus que les écus,
<lb />Et vous eſtes de taille à faire des Cocus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A ne vous rien cacher de la verité pure,
<lb />J’ay d’amour en ces lieux eu certaine avanture,
<lb />Et lalliltie moonge avous enlane parts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon, voicy de nouveau quelque conte gaillard,
<lb />Et ce ſera dequoy mettre ſur mes tablettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais, de grace, qu’au moins ces choſes ſoient ſe<lb />crettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous n’ignorez pas qu’en ces occaſions
<lb />Un ſecret éventé rompt nos pretentions.
<lb />Je vous avoûray donc avec pleine franchiſe,
<lb />Qu’icy d’une Beauté mon ame s’eſt épriſe:
<lb />Mes petits ſoins d’abord ont eu tant de ſuccés,
<lb />Que je me ſuis chez elle ouvert un doux accés;
<lb />Et ſans trop me vanter, ny luy faire une injure,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mes
<lb />aues aildiles y loit eniont conne poleulee
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et c’eſt?
<lb />ARNOLPHE riant.
<lb />HORACE luy montrant le logis d’Agnés.
<lb />Un jeune objet qui loge en ce logis,
<lb />Dont vous voyez d’icy que les murs ſont rougis,
<lb />Simple à la verité, par l’erreur ſans ſeconde
<lb />D’un homme qui la cache au commerce du monde.
<lb />Mais qui dans l’ignorance où l’on veut l’aſſervir,
<lb />Fait briller des attraits capables de ravir,
<lb />Un air tout engageant, je ne ſçay quoy de tendre,
<lb />Dont il n’eſt point de cœur qui ſe puiſſe defendre:
<lb />nauis,poue ontro,iam one puo que douomajez bien veu
<lb />Ce jeune Aſtre d’amour de tant d’attraits pourveu :
<lb />&amp; elt agnes du onrappene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah! je creve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Pour l'Homme,
<lb />C’eſt, je croy, de la Zouſſe, ou Souche, qu’on le
<lb />nomme,
<lb />Je ne me luis pas foit arreite lui le nom;
<lb />Riche, à ce qu’on m’a dit, mais des plus ſenſez, non,
<lb />Et l’on m’en a parlé comme d’un Ridicule.
<lb />Le connoiſſez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE à part.
<lb />La fâcheuſe pilule!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Eh! vous ne dites mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh ouy, je le connoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt un fou, n’eſt-ce pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Eh...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’en dites-vous? quoy?
<lb />Eh?
<fw><lb />th?
<lb />cot?
<lb />Enfi
<lb />C’eſ
<lb />Et ce
<lb />Fuſt
<lb />Pou
<lb />Vor
<lb />Et l
<lb />N'e
<lb />Vol
<lb />Qu
<lb />Et
<lb />En
<lb />Vd
<lb />Vd
<lb />N.
<lb />Ai
<lb />A
<lb />1
</fw><fw><lb />C
</fw><lb />Eh! c’eſt à dire ouy. Jaloux à faire rire.
<lb />Sot? je voy qu’il en eſt ce que l’on m’a pû dire.
<lb />Enfin l’aimable Agnés a ſçeu m’aſſujettir,
<lb />C’eſt un joly bijou, pour ne vous point mentir,
<lb />Et ce ſeroit peché qu’une beauté ſi rare
<lb />Fuſt laiſſée au pouvoir de cet Homme bizarre,
<lb />Pour moy, tous mes efforts, tous mes vœux les plus
<lb />doux,
<lb />Vont à m’en rendre maiſtre en dépit du jaloux;
<lb />Et l’argent que de vous j’emprunte avec franchiſe,
<lb />N’eſt que pour mettre à bout cette juſte entrepriſe.
<lb />Vous ſçavez mieux que moy quels que ſoient nos
<lb />efforts,
<lb />Que l’argent eſt la clef de tous les grands reſſorts,
<lb />Et que ce doux metal qui frape tant de teſtes,
<lb />En amour, comme en guerſe, avance les conqueſtes.
<lb />Vous me ſemblez châgrin; ſeroit-ce qu’en effet
<lb />Vous deſaprouveriez le deſſein que j’ay fait:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rom e en que jomageois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet elitienien vous laſſe;
<lb />Adieu, j’iray chez vous tantoſt vous rendre grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPH'E.
<lb />Ah! faut-il...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE revenant.
<lb />Derechef, veüillez eſtre diſcret,
<lb />Et n’allez pas, de grace, éventer mon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que je ſens dans mon ame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE revenant.
<lb />Et ſur tout à mon Pere.
<lb />Qui s’en feroit peut-eſtre un ſujet de colere.
<fw><lb />ARNOLPHE croyant qu’il revient encore.
<lb />Oh... Oh que j’ay ſouffert durant cet entretien?
<lb />Jamais trouble d’eſprit ne fut égal au mien.
<lb />Avec quelle imprudence, &amp; quelle haſte extréme,
</fw><lb />Il m’eſt venu conter cette affaire à moy-même!
<lb />Bien que mon autre nom le tienne dans l’erreur,
<lb />Etourdy, montra-t-il jamais tant de fureur?
<lb />Mais ayant tant ſouffert, je devois me contraindre.
<lb />Juſques à m’éclaircir de ce que je dois craindre,
<lb />A pouſſer juſqu’au bout ſon caquet indiſcret,
<lb />Et ſçavoir pleinement leur commerce ſecret.
<lb />Tâchons à le rejoindre, il n’eſt pas loin je penſe,
<lb />Tirons en de ce fait l’entiere confidence;
<lb />Je tremble du malheur qui m’en peut arriver,
<lb />Et l’on cherche ſouvent plus qu’on ne veut trouver.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />L m’eſt, lors que j’y penſe, avantageux
<lb />ſans doute,
<lb />D’avoir perdu mes pas, &amp; pû manque:
<lb />ſa route:
<lb />Car enfin, de mon cœur le trouble im<lb />perieux,
<lb />N’euſt pû ſe renfermer tout entier à ſes yeux,
<lb />Il euſt fait éclater l’ennuy qui me devore,
<lb />Et je ne voudrois pas qu’il ſceût ce qu’il ignore.
<lb />Mais je ne ſuis pas Homme à gober le morceau,
<lb />Et laiſſer un champ libre aux vœux du Damoiſeau,
<lb />J’en veux rompre le cours, &amp; ſans tarder, apprendre
<lb />Juſqu’où l’intelligence entr’eux a pû s’étendre:
<lb />’y prens, pour mon honneur, un notable intereſt,
<lb />Je la regarde en Femme, aux termes qu’elle en eſt,
<lb />Elle
<lb />Elle n’a pû faillir, ſans me couvrir de honte,
<lb />Et tout ce qu’elle a fait, enfin eſt ſur mon compte.
<lb />Eloignement fatal! Voyage malheureux!
<lb />Frapant à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />REAIRS GHORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />AH! Monſieur, cette fois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Paix. Venez çà tous deux:
<lb />Pallez la, pancz-ld. venenrla, venen dis je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ah! vous me faites peur, &amp; tout mon ſang ſe fige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt donc ainſi, qu’abſent, vous m’avez obeï,
<lb />Et tous deux, de concert, vous m’avez donc trahy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GmoROHETE.
<lb />Eh ne me mangez pas, Monſieur, je vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN à part.
<lb />Quelque Chien enragé l’a mordu, je m’aſſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouf. Je ne puis parler, tant je ſuis prévenu,
<lb />Je ſuffoque, &amp; voudrois me pouvoir mettre nû.
<lb />Vous avez donc ſouffert, ô canaille maudite,
<lb />Qu’un Homme ſoit venu.... Tu veux prendre la
<lb />fuite?
<lb />Il faut que ſur le champ.... Si tu bouges.... Je veux
<lb />Que vous me diſiez.... Euh? Ouy, je veux que tous
<lb />deux....
<lb />Quiconque remûra, par la mort, je l’aſſomme.
<lb />Comme eſt-ce que chez moy s’eſt introduit cet
<lb />Homme?
<lb />Eh? parlez, dépeſchez, viſte, promptement, toſt.
<lb />Sans
<fw><lb />Sans reſver, veut-on dire?
<lb />ALAINCGEORGETTE.
<lb />An, AM.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Le cœur me faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je meurs.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je ſuis en eau, prenons un peu d’haleine,
<lb />Il faut que je m’évente, &amp; que je me promeine.
<lb />Aurois-je deviné, quand je l’ay veu petit,
<lb />Qu’il croiſtroit pour cela? Ciel! que mon cœur pa<lb />tit !
<lb />Je penſe qu’il vaut mieux que de ſa propre bouche
<lb />Je tire avec douceur l’affaire qui me touche :
<lb />Tâchons à moderer noſtre reſſentiment.
<lb />Patience, mon cœur, doucement, doucement,
<lb />Levez-vous, &amp; rentrant, faites qu’Agnés deſcende.
<lb />Arreſtez. Sa ſurpriſe en deviendroit moins grande,
<lb />Du chagrin qui me trouble, ils iroient l’avertir;
<lb />Et moy-même je veux l’aller faire ſortir.
<lb />Que l’on m’attende icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALAIN, GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />1vr On Dieu, qu’il eſt terrible!
<lb />Ses regards m’ont fait peur, mais une peur horrible,
<lb />Et jamais je ne vis un plus hideux Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />Ce Monſieur l’a fâché, je te le diſois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />Mais que diantre eſt-ce là, qu’avec tant de rudeſſe
<lb />Il nous fait au logis garder noſtre Maiſtreſſe?
<fw><lb />D'oE
</fw><lb />D’où vient qu’à tout le monde il veut tant la cacher,
<lb />Et qu’il ne lçatitoit vont perome en approcher;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />C’eſt que cette action le met en jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Mais d’où vient qu’il eſt pris de cette fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Cela vient...... Cela vient, de ce qu’il eſt jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />ouy; mais pourquoy l’eſt-il? &amp; pourqquoy ce cou<lb />roux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C'eſt que la jalouſie.... Entens-tu bien, Georgette,
<lb />Eſt une choſe.... la.... qui fait qu’on s’inquiete....
<lb />Et qui chaſſe les gens d’autour d’une maiſon.
<lb />Je m’en vais te bailler une comparaiſon,
<lb />Afin de concevoir la choſe davantage.
<lb />Dis-moy, n’eſt-il pas vray, quand tu tiens ton potage,
<lb />Que ſi quelque affamé venoit pour en manger,
<lb />Tu ſerois en colere, &amp; voudrois le charger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy, je comprens cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />C’eſt juſtement tout comme,
<lb />La Femme eſt en effet le potage de l’Homme;
<lb />Et quand un Homme voit d’autres Hommes par
<lb />fois,
<lb />Qui veulent dans ſa ſoupe aller tremper leurs doigts,
<lb />Il en montre auſſi-toſt une colere extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Ouy: mais pourquoy chacun n’enfait-il pas de mê<lb />me ?
<lb />Et que nous en voyons qui paroiſſent joyeux,
<lb />Lors que leurs Femmes ſont avec les biaux Mon<lb />ſieux ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />C’eſt que chacun n’a pas cette amitié gouluë,
<fw><lb />Qui
</fw><fw><lb />Ao
</fw><lb />dulden teaxquepcarleje
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Je le voy qui revient.
<lb />Si je n’ay la berluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Tes yeux ſont bons, c’eſt luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y n o da d d a do
<lb />Voy comme il eſt chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAIN.
<lb />C’eſt qu’il a de l’ennuy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN, GEORGETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />(N certain Grec diſoit à l’Empereur Auguſte,
<lb />UComme une inſtruction utile, autant que juſte,
<lb />Que lors qu’une avanture en colere nous met,
<lb />Nous devons avant tout, dire noſtre Alphabet.
<lb />Afin que dans ce temps la bile ſe tempere,
<lb />Et qu’on ne faſſe rien que l’on ne doive faire.
<lb />J’ay ſuivi ſa leçon ſur le ſujet d’Agnés;
<lb />Et je la fais venir dans ce lieu tout exprés,
<lb />Sous pretexte d’y faire un tour de promenade;
<lb />Afin que les ſoupçons de mon eſprit malade
<lb />Puiſſent ſur le diſcours la mettre adroitement:
<lb />Et luy ſondant le cœur s’éclaircir doucement.
<lb />Venez, Agnés. Rentrez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />ARNOLPHE, AGNES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />LA promenade eſt belle.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort belle.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le beau jour !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Fort beau !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROVES.
<lb />Quelle nouvelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le petit chat eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt dommage: mais quoy
<lb />nous tomihes tous mortels, &amp; chacun eſt pour ſoy.
<lb />Lors que j’eſtois aux champs n’a-t-il point fait de
<lb />pluye:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous ennuyoit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR0RHE.
<lb />Jamais je ne m’ennuye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLIHE.
<lb />Qu’avez-vous fait encor ces neuf ou dix jours ci?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Six chemiſes, je penſe, &amp; ſix coiffes auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ayant un peureſvé.
<lb />Le monde, chere Agnes, eſt une eſtrange choſe.
<lb />Voyez la médiſance, &amp; comme chacun cauſe.
<lb />Quelques voiſins m’ont dit: qu’un jeune homme
<lb />inconnu,
<lb />Eſtoit en mon abſence à la maiſon venu3
<lb />Que vous aviez ſouffert ſa veuë &amp; ſes harangues.
<lb />Mais je n’ay point pris foy ſur ces méchantes lan<lb />gues;
<lb />Et j’ay voulu gager que c’eſtoit fauſſement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ne gagez pas, vous perdriez vrayment.
<fw><lb />A R</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy: c'elt la ventte qu'un nomine....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Choſe ſure.
<lb />Il n’a preſque bougé de chez nous, je vous jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Cet adveu qu’elle fait avec ſincerité,
<lb />Me marque pour le moins ſon ingenuité.
<lb />Mais il me ſemble, Agnes, ſi ma memoire eſt bonne,
<lb />Que j’avois defendu que vous viſſiez perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy: mais quand je l’ay veu, vous ignorés pourquoy,
<lb />Et vouschranries lait, lans doure, autalit que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Peut-eſtre: mais enfin, contez moy cette hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Elle eſt fort eſtonnante &amp; difficile à croire.
<lb />J’eſtois ſur le Balcon à travailler au frais :
<lb />Lors que je vis paſſer ſous les arbres d’auprés
<lb />Un jeune homme bien fait, qui rencontrant ma
<lb />veuë,
<lb />D’une humble reverence auſſi-toſt me ſaluë.
<lb />Moy, pour ne point manquer à la civilité,
<lb />Je fis la reverence auſſi de mon coſté.
<lb />Soudain, il me refait une autre reverence.
<lb />Moy, j’en refais de même une autre en diligence;
<lb />Et luy d’une troiſiême auſſi toſt repartant,
<lb />D’une troiſiême auſſi j’y repars à l’inſtant.
<lb />Il paſſe, vient, repaſſe, &amp; toûjours de plus belle
<lb />Me fait à chaque fois reverence nouvelle.
<lb />Et moy, qui tous ces tours fixement regardois,
<lb />Nouvelle reverence auſſi je luy rendois.
<lb />Tant, que ſi ſur ce point la nuit ne fut venuë,
<lb />Toûjours comme cela je me ſerois tenuë.
<lb />Ne voulant point ceder &amp; recevoir l’ennuy,
<lb />Qu’il me puſt eſtimer moins civile que luy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A R</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Font cien.
<lb />A RNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le lendemain eſtant ſur noſtre porte,
<lb />Une vieille m’aborde en parlant de la ſorte.
<lb />Mon enfant, le bon Dieu puiſſe-t il vous benir,
<lb />Et dans tous vos attraits long-temps vous mainte<lb />nir.
<lb />Il ne vous a pas faite une belle perſonne,
<lb />Afin de mal uſer des choſes qu’il vous donne.
<lb />Et vous devez ſçavoir que vous avez bleſſé
<lb />Un cœur, qui de s’en plaindre eſt aujourduy forcé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah! ſupoſt de Satan, execrable damnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Moy, j’ay bleſſé quelqu’un? fis-je toute eſtonnée.
<lb />Ouy, dit elle, bleſſé, mais bleſſé tout de bon;
<lb />Et c’eſt l’homme qu’hier vous viſtes du Balcon.
<lb />Helas! qui pourroit, dis-je, en avoir eſté cauſe?
<lb />Sur luy ſans y penſer, ſis-je choir quelque choſe?
<lb />Non, dit elle, vos yeux ont fait ce coup fatal,
<lb />Et c’eſt de leurs regards qu’eſt venu tout ſon mal.
<lb />Hé, mon Dieu! ma ſurpriſe eſt, fis je, ſans ſeconde.
<lb />Mes yeux ont-ils du mal pour en donner au monde?
<lb />Ouy, fit elle, vos yeux, pour cauſer le trepas,
<lb />Ma fille, ont un venin que vous ne ſçavez pas.
<lb />En un mot, il languit le pauvre miſerable.
<lb />Et s’il faut, pourſuivit la vieille charitable,
<lb />Que voſtre cruauté luy refuſe un ſecours,
<lb />C’eſt un homme à porter en terre dans deux jours.
<lb />Mon Dieu! j’en aurois, dy-je, une douleur bien
<lb />grande.
<lb />Mais pour le ſecourir, qu’eſt-ce qu’il me demande?
<lb />Mon enfant, me dit-elle, il ne veut obtenir,
<lb />Que le bien de vous voir &amp; vous entretenir.
<lb />Vos yeux peuvent eux ſeuls empeſcher ſa ruïne,
<lb />Et du mal qu’ils ont fait eſtre la medecine.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />He<lb />Helas! volontiers, dis je, &amp; puiſqu’il eſt ainſi,
<lb />Il peut tant qu’il voudra me vemir von ſcy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Ah ſorciere maudite, empoiſonneuſe d’ames,
<lb />Puiſſe l’Enfer payer tes charitables trames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Voila comme il me vit &amp; receut gueriſon.
<lb />Vous-même, à voſtre advis, n’ay-je pas eu raiſon?
<lb />Et pouvois je aprés tout avoir la conſcience
<lb />De le laiſſer mourir faute d’une aſſiſtance?
<lb />Moy qui compâtis tant aux gens qu’on fait ſouffrir,
<lb />Et ne puis ſans pleurer voir un poulet mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />Tout cela n’eſt party que d’une ame innocente:
<lb />Et j’en dois accuſer mon abſence imprudente,
<lb />Qui ſans guide a laiſſé cette bonté de mœurs
<lb />Expoſée aux aguets des ruſez ſeducteurs.
<lb />Je crains que le pendart, dans ſes vœux temeraires,
<lb />Un peu plus fort que jeu n’ait pouſſé les affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Qu’avez-vous? vous grondez, ce me ſemble, un petit.
<lb />Eitece que c’eſt mal fait ce que je vous ay dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHIE.
<lb />Non. Mais de cette veuë apprenez moy les ſuites,
<lb />Et comme le jeune homme a paſſé ſes viſites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Aeras. il vous içavien, comine il eſtoit ravy.
<lb />Comment il perdit ſon mal, ſi toſt que je le vy;
<lb />Le preſent quilm à fait d’une beile cancue,
<lb />Et l’argent qu’en ont eu noſtre Alain &amp; Georgette,
<lb />Vous l’aimeriez ſans doute, &amp; diriez comme nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy; mais que faiſoit il eſtant ſeul avec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il juroit, qu’il m’aimoit d’une amour ſans ſeconde:
<lb />Et me diſoit des mots les plus gentils du monde:
<lb />Des choſes que jamais rien ne peut égaler.
<fw><lb />Et.
<lb />Et
<lb />La
<lb />C
<lb />(
</fw><lb />Et dont, toutes les fois que je l’entends parler,
<lb />La douceur me chatouille, &amp; là dedans remuë
<lb />Certain je ne ſçay quoy, dont je luis toute emeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE apart.
<lb />O fâcheux examen d’un myſtere fatal,
<lb />Où l’examinateur ſouffre ſeul tout le mal!
<lb />*Outſé tous ces diieouis, toutes ces gentilleſſes,
<lb />Ne vous faiſoit-il point auſſi quelques careſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Oh tant; il me prenoit &amp; les mains &amp; les bras,
<lb />Et de me les baiſer il n’eſtoit jamais las.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RNOLPHE.
<lb />Re vous a'en poiht pris, Agnés, quelqu’antre.
<lb />choſe?
<lb />Ouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé, il m’a....
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLTHE.
<lb />Euh?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1MNOLPH
<lb />E.
<lb />Plaiſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGMES.
<lb />Je n’oſe,
<lb />Et vous vous faſcherez peut-eſtre contie moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si fait.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Và Agnes.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon-Dieu ! non.
<lb />** la voyant imcrarre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGNES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Jurez donc voſtre foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma ſoy, ſoit.
<lb />A RNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TGNES.
<lb />Il m’a pris.... vous ſerez en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNGLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, non, non, non. Diantre! que de myſtere!
<lb />Qu’eſt-ce fuirrousa prio.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />II....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à part.
<lb />Je ſouffre en damné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Il m’a pris le ruban que vous m’aviez donné.
<lb />an touo umo le vlajs jo lruy pu m en deſſendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE reprenant haleine.
<lb />Palle pour le luoan. Mais je vouſois aprendre,
<lb />S’il ne vous a rien fait que vous baiſer les bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Comment? Eſt-ce qu’on fait d’autres choſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non pas.
<lb />Mais pourguenr uu mar qu’il dit qui le poſiede,
<lb />N’a-t-il point exigé de vous d’autre remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non. Vous pouvez juger s’il en euſt demandé,
<lb />Que pour le ſecourir j’aurois tout accordé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Grace aux bontes du Ciel, j’en ſuis quitte à bon
<lb />conte.
<lb />Si j’y retombe plus, je veux bien qu’on m’affronte.
<lb />Chut. De voſtre innocence, Agnés, c’eſt un effet,
<fw><lb />e
<lb />C
<lb />I
</fw><lb />Je ne vous en dis mot, ce qui s’eſt fait eſt fait.
<lb />Je ſçay qu’en vous flattant le Galand ne deſire
<lb />Que de vous abuſer, &amp; puis apres s’en rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TGNES.
<lb />Oh! point. Il me l’a dit plus de vingt fois à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! vous ne ſçavez pas ce que c’eſt que ſa foy.
<lb />Mais enfin: apprenez qu’accepter des caſſettes,
<lb />Et de ces beaux blondins écouter les ſornettes:
<lb />Que ſe laiſſer par eux à force de langueur
<lb />Baiſer ainſi les mains, &amp; chatouiller le cœur:
<lb />Dit un peché mortel des plus gros qu’il ſe faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Un peché, dites-vous. &amp; la raiſon, de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPAT.
<lb />La raiſon? la raiſon, eſt l’arreſt prononcé,
<lb />Que par ces actions le Ciel eſt courroucé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Courroucé. Mais pourquoy faut-il qu’il s’en cour<lb />louce:
<lb />C’eſt une choſe, helas! ſi plaiſante &amp; ſi douce.
<lb />J’admire quelle joye on gouſte à tout cela.
<lb />Et je ne ſçavois point encor ces choſes-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy. C’eſt un grand plaiſir que toutes ces tendreſſes,
<lb />Ses propos ſi gentils, &amp; ces douces careſſes :
<lb />Mais il faut le gouſter en toute honneſteté,
<lb />Et qu'en le Inallant letime enfam one.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />N’eſt-ce plus un pecné lors que l’on le manc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mariez moy donc promptement, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Si vous le ſouhaitez, je le ſouhaite auſſi,
<lb />Et pour vous marier on me revoit icy.
<lb />B 5
<lb />AGNE3</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt il poſſible?
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que vous me ferés aiſe !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROLPHE.
<lb />Ouy, je ne doute point que l’hymen ne vous plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous nous voulez nous deux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rien de plus aſſeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />&amp;tie frecla n lan , je vous edlenceray
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé, la choſe ſera de ma part reciproque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je ne reconnois point pour moy, quand on ſe moc<lb />que.
<lb />Parlez-vous tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, vous le pourrez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Nous ſerons mariez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C ay3.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Maisquand*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Dés ce ſoir</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés ce ſoir?
<lb />AGNES riant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RNOLPHE.
<lb />Dés ce ſoir. Cela vous fait donc rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ouy.
<lb />AGNES.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />liRe</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />vous von bien contente, ent ce que je deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas! que je vous ay grande obligation !
<lb />Et qu’avec luy j’auray de ſatisfaction!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Avec qui?
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGREOV
<lb />Avec.... là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Là.... là n’eſt pas mon compte.
<lb />A choiſir un mary, vous eſtes un peu prompte.
<lb />C’eſt un autre en un mot que je vous tiens tout preſt,
<lb />Et quant au Monſieur, là. Je pretens, s’il vous plaiſt,
<lb />Dût le mettre au tombeau le mal dont il vous berce,
<lb />Qu’avec luy deſormais vous rompiez tout comerce;
<lb />Que venant au logis pour voſtre compliment
<lb />Vous luy fermiez au nez la porte honneſtement,
<lb />Et fuy jettant, s’il heurte, un grez par la feneſtre,
<lb />L’obligiez tout de bon à ne plus y pareſtre.
<lb />M’entendez. Vous; Ignieo.inoy, caché dans un coin,
<lb />De voſtre procedé je ſeray le témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGN’ES.
<lb />Las! il eſt ſi bien fait. C’eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah que de langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />no n u o
<lb />Je n’auray pas le cœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Montez là-haut.
<lb />Point de bruit davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais quoy, voulez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je ſuis Maiſtre, je parle, allez, obeïſſez.
<lb />Fin du ſecond Acte.
<lb />Ao
<lb />C’eſt aſſez,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE I.
<lb />ARNOLPHE, AGNES, ALAIN,
<lb />anoncanllE3.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Uy: tout a bien eſté, ma joye eſt ſans
<lb />pareille.
<lb />Vous avez là ſuivi mes ordres à mer<lb />veille :
<lb />Conſondu de tout point le blondin ſe<lb />ducteur;
<lb />Et voila dequoy ſert un ſage directeur.
<lb />Voſtre innocence, Agnes, avoit eſté ſurpriſe,
<lb />Voyez, ſans y penſer où vous vous eſtiez miſe.
<lb />Vous enfiliez tout droit, ſans mon inſtruction,
<lb />Le grand chemin d’Enfer &amp; de perdition.
<lb />De tous ces Damoizeaux on ſçait trop les couſtu<lb />mes.
<lb />Ils ont de beaux canons, force rubans, &amp; plumes,
<lb />Grands cheveux, belles dents, &amp; des propos fort
<lb />doux :
<lb />Mais, comme je vous dis, la griffe eſt là deſſous.
<lb />Et ce ſont vrais Satans, dont la gueule alterée
<lb />De l’honneur feminin cherche à faire curée.
<lb />Mais encore une fois, grace au ſoin apporté,
<lb />Vous en eſtes ſortie avec honneſteté.
<lb />L’air dont je vous ay veu luy jetter cette pierre,
<lb />Qui de tous ſes deſſeins a mis l’eſpoir par terre,
<lb />Me confirme encor mieux à ne point differer
<lb />Les Nopces, où je dis qu’il vous faut preparer.
<lb />Mais avant toute choſe il eſt bon de vous faire
<lb />Quelque petit diſcours; qui vous ſoit ſalutaire.
<lb />Un ſiege au frais icy. Vous, ſi jamais en rien....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GEOR<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />De toutes vos leçons nous nous ſouviendrons bien.
<lb />Cet autre Monſieur là nous en faiſoit accroire.
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il entre jamais, je veux jamais ne boire.
<lb />Aum dieren ce un ioes ax nous a raure lois
<lb />Donné deux eſcus d’or qui n’eſtoient pas de poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ayez donc pour ſouper tout ce que je deſire.
<lb />Et pour noſtre contract, comme je viens de dire,
<lb />Faites venir icy l’un ou l’autre au retour
<lb />Le Notaire qui loge au coin de ce carfour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARNOLPHE, AGNES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE aſſis.
<lb />Gnés, pour m’écouter, laiſſez là voſtre ouvrage.
<lb />A Levez un peu la teſte, &amp; tournez le viſage.
<lb />Là, regardez-moy là, durant cet entretien :
<lb />Et juſqu’au moindre mot imprimez le vous bien.
<lb />Je vous épouſe, Agnés, &amp; cent fois la journée
<lb />Vous devez benir l’heur de voſtre deſtinée;
<lb />Contempler la baſſeſſe où vous avez eſté,
<lb />Et dans le même temps admirer ma bonté,
<lb />Qui de ce vil eſtat de pauvre Villageoiſe,
<lb />Vous fait monter au rang d’honorable Bourgeoiſe :
<lb />Et jouïr de la couche &amp; des embraſſemens
<lb />D’un homme qui fuyoit tous ces engagemens;
<lb />Et dont à vingt partis fort capable de plaire,
<lb />Le cœur a refuſé l’honneur qu’il vous veut faire.
<lb />Vous devez toûjours, dis-je, avoir devant les yeux
<lb />Le peu que vous eſtiez ſans ce nœud glorieux;
<lb />Afin que cet objet d’autant mieux vous inſtruiſe
<lb />A meriter l’eſtat où je vous auray miſe;
<fw><lb />22 tou</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />38
<lb />A toûjours vous connoiſtre, &amp; faire qu’à jamais
<lb />Je puiſſe me louër de l’acte que je fais.
<lb />Le mariage, Agnés, n’eſt pas un badinage.
<lb />A d’auſteres devoirs le rang de femme engage:
<lb />Et vous n’y montez pas, à ce que je pretens,
<lb />Pour eſtre libertine &amp; prendre du bon temps.
<lb />Voſtre ſexe n’eſt là que pour la dependance.
<lb />Du coſté de la barbe eſt la toute puiſſance.
<lb />Bien qu’on ſoit deux moitiez de la ſocieté,
<lb />Ces deux moitiez pourtant n’ont point d’égalité:
<lb />L’une eſt moitié ſupréme, &amp; l’autre ſubalterne:
<lb />L’une en tout eſt ſoumiſe à l’autre qui gouverne.
<lb />Et ce que le ſoldat dans ſon devoir inſtruit
<lb />Monſtre d’obeïſſance au Cheſ qui le conduit,
<lb />Le Valet à ſon Maiſtre, un Enfant à ſon Fere,
<lb />A ſon Superieur le moindre petit Frere,
<lb />N’approche point encor de la docilité,
<lb />Et de l’obeïſſance, &amp; de l’humilité,
<lb />Et du profond reſpect, où la Femme doit eſtre
<lb />Pour ſon Mari, ſon Chef, ſon Seigneur &amp; ſon Maî<lb />tre.
<lb />Lors qu’il jette ſur elle un regard ſerieux,
<lb />Son devoir auſſi-toſt eſt de baiſſer les yeux;
<lb />Et de n’oſer jamais le regarder en face
<lb />Que quand d’un doux regard il luy veut faire grace.
<lb />C’eſt ce qu’entendent mal les femmes d’aujourduy:
<lb />Mais ne vous gaſtez pas ſur l’exemple d’autruy.
<lb />Gardez vous d’imiter ces coquettes vilaines,
<lb />Dont par toute la Ville on chante les fredaines :
<lb />Et de vous laiſſer prendre aux aſſauts du malin,
<lb />C’eſt à dire, d’ouïr aucun jeune blondin.
<lb />Songez qu’en vous faiſant moitié de ma perſonne;
<lb />C’eſt mon honneur, Agnés, que je vous abandonne:
<lb />Que cet honneur eſt tendre, &amp; ſe bléſſe de peu;
<lb />Que ſur un tel ſujet il ne faut point de jeu:
<lb />Et qu’il eſt aux enfers des chaudieres bouillantes,
<lb />Où l’on plonge à jamais les femmes mal vivantes.
<fw><lb />Ce
<lb />Ce
<lb />Et
<lb />Si
<lb />El!
<lb />M
<lb />El
<lb />V
<lb />E
<lb />I
</fw><lb />Ce que je vous dis là ne ſont pas des chanſons:
<lb />Et vous devez du cœur devorer ces leçons.
<lb />Si voſtre ame les ſuit &amp; fuit d’eſtre coquette,
<lb />Elle ſera toûjours comme un lis blanche en nette :
<lb />Mais s’il faut qu’à l’honneur elle faſſe un faux-bon,
<lb />Elle deviendra lors noire comme un charbon.
<lb />Vous paroiſtrez à tous un objet effroyable,
<lb />Et vous irez un jour, vray partage du diable;
<lb />Bouillir dans les Enfers à toute eternité:
<lb />Dont vous veuille garder la celeſte bonté.
<lb />Faites la reverence. Ainſi qu’une Novice
<lb />Par cœur dans le Couvent doit ſçavoir ſon office,
<lb />Entrant au mariage il en faut faire autant:
<lb />* Et voicy dans ma poche un écrit important
<lb />Qui vous enſeignera l’office de la femme.
<lb />J’en ignore l’auteur, mais c’eſt quelque bonne ame.
<lb />al je veux que ce ion vone dinque enenois.
<lb />Tenez: voyons un peu ſi vous le lirez bien.
<lb />Il ſe leve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES lit.
<lb />LES MAXIMES
<lb />DU MARIAGE,
<lb />Ou
<lb />DHDEHVOIRS
<lb />de la
<lb />FEMME MARIE’E.
<lb />Avec ſon Exercice journalier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I MAXIME.
<lb />Elle qu’un lien honneſte,
<lb /> Fait entrer au lict d’autruy:
<lb />Doit ſe mettre dans la teſte,
<lb />Malgré le train d’aujourduy,
<lb />Que l'homme qui la prend, ne la prend que pour luy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />da le
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLPHE.
<lb />Je vous expliqueray ce que cela veut dire.
<lb />Mais pour l’heure preſente il ne faut rien que lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES poarſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. MAXIME.
<lb />Elle ne ſe doit parer,
<lb />Qu’autant que peut deſirer
<lb />Le mari qui la poſſede.
<lb />C’eſt luy que touche ſeul le ſoin de ſa beauté;
<lb />Et pour rien doit eſtre conté,
<lb />Que les autres la trouvent laide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIMAXIME.
<lb />Loin, ces eſtudes d’œillades,
<lb />Ces eaux, ces blancs, ces pommades,
<lb />Et mille ingrediens qui font des teints fleuris.
<lb />A l’houneur tous les jours ce ſont drogues mortelles.
<lb />Et les ſoins de paroiſtre belles
<lb />Se prennent peu pour les maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV MAXI ME.
<lb />Sous ſa coiſſe en ſortant, comme l’honneur l’ordonne,
<lb />Il faut que de ſes yeux elle eſtouffe les coups.
<lb />Car pour bien plaire à ſon Eſpoux,
<lb />Elle ne doit plaire à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T MAXIME.
<lb />Hors ceux, dont au mari la viſite ſe rend,
<lb />La bonne regle defend
<lb />De recevoir aucune ame.
<lb />Ceux qui de galande humeur,
<lb />N’ont affaire qu’à Madame,
<lb />N’accommodent pas Monſieur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VYMA
<fw><lb />L
<lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'I MAXIME.
<lb />Il faut des preſens des hommes
<lb />Qu'elle ſe deffende bien.
<lb />Car dans le ſiecle où nous ſommes
<lb />On lie donlle nleis pear iiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIIMAXIME.
<lb />Dans ſes meubles, deuſt-elle en avoir de l’ennui,
<lb />Il ne faut écritoire, ancre, papier ny plumes.
<lb />Le mart aont aans tes vonnes couſtumes,
<lb />Eſcrire tout ce qui s'écrit chez lui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIII MAXIME.
<lb />Ces ſocietez déreglées,
<lb />Qu’on nomme belles aſſemblées,
<lb />Des femmes, tous les jours corrompent les eſprits.
<lb />En bonne Politique on les doit interdire;
<lb />Car c’eſt là que l’on conſpire
<lb />Contre les pauvres maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IX MAXIME.
<lb />Toute femme qui veut à l’honneur ſe vouër,
<lb />Doit ſe deffendre de jouër,
<lb />coirinau nila cudjeynllgree
<lb />Car le jeu fort decevant
<lb />Pouſſe une femme ſouvent,
<lb />A jouër de tout ſon reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X MAXTME.
<lb />Des promenades du temps,
<lb />Ou repas qu’on donne aux champs,
<lb />Il ne faut point qu’elle eſſaye.
<lb />Selon les prudens cerveaux,
<lb />Le mari dans ces cadeaux
<lb />E ieijeurs cehy aeſgare.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TMA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XI MAXIME.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous acheverez ſeule, &amp; pas à pas tantoſt
<lb />Je vous expliqueray ces choſes comme il faut.
<lb />Je me ſuis ſouvenu d’une petite affaire.
<lb />Je n’ay qu’un mot à dire, &amp; ne tarderay guere.
<lb />Rentrez: &amp; cohierten ce Divre cnerement.
<lb />Si le Notahle vient, qu'it ſr attende un moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />E ne puis faire mieux que d’en faire ma femme.
<lb />JAinſi que je voudray, je tourneray cette Ame.
<lb />Come un morceau de cire entre mes mains elle eſt,
<lb />Et je luy puis donner la forme qui me plaiſt.
<lb />Il s’en eſt peu fallu que, durant mon abſence,
<lb />On ne m’ait attrapé par ſon trop d’innocence,
<lb />Mais il vaut beaucoup mieux, à dire verité,
<lb />Que la femme qu’on a peche de ce coſté.
<lb />De ces ſortes d’erreurs le remede eſt facile.
<lb />Toute perſonne ſimple aux leçons eſt docile:
<lb />Et ſi du bon chemin on l’a fait écarter
<lb />Deux mots incontinent l’y peuvent rejetter.
<lb />Mais une femme habile eſt bien une autre beſte.
<lb />Noſtre ſort ne depend que de ſa ſeule teſte:
<lb />De ce qu’elle s’y met, rien ne la fait gauchir,
<lb />Et nos enſeignemens ne font là que blanchir.
<lb />Son bel eſprit luy ſert à railler nos maximes,
<lb />A ſe faire ſouvent des vertus de ſes crimes;
<lb />Et trouver, pour venir à ſes coupables fins,
<lb />Des detours à duper l’adreſſe des plus fins.
<lb />Pour ſe parer du coup en vain on ſe fatigue.
<lb />Une femme d’eſprit eſt un diable en intrigue:
<lb />Et dés que ſon caprice a prononcé tout bas
<lb />L’arreſt de noſtre honneur, il faut paſſer le pas.
<lb />Beaucoup d’honneſtes gens en pourroient bien que
<lb />dire.
<lb />Enfin
<fw><lb />Enfit
<lb />Par ſ
<lb />voil
<lb />Dan
<lb />Le f
<lb />Et l
<lb />Qu
<lb />Od
<lb />Lo
<lb />Et
<lb />Et
</fw><lb />Enfin mon eſtourdy n’aura pas lieu d’en rire.
<lb />Par ſon trop de caquet il a ce qu’il luy faut.
<lb />voila de nos François l’ordinaire defaut.
<lb />Dans la poſſeſſion d’une bonne fortune,
<lb />Le ſecret eſt toûjours ce qui les importune;
<lb />Et la vanité ſotte a pour eux tant d’appas,
<lb />Qu’ils ſe pendroient plûtoſt que de ne cauſer pas.
<lb />O que les femmes ſont du diable bien tentées,
<lb />Lors qu’elles vont choiſir ces teſtes éventées!
<lb />Et que... Mais le voici: cachons-nous toûjours bien,
<lb />Et decouvrons un peu quel chagrin eſt le ſien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E reviens de chez vous, &amp; le deſtin me montre:
<lb />J Qu’il n’a pas reſolu que je vous y rencontré.
<lb />Mais j’iray tant de fois qu’enfin quelque moment....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Hé mon Dieu! n’entrons point dans ce vain com<lb />pliment.
<lb />Rien ne me faſche tant que ces ceremonies,
<lb />Et ſi l’on m’en croyoit, elles ſeroient bannies.
<lb />C’eſt un maudit uſage, &amp; la pluſ part des gens
<lb />Y perdent ſottement les deux tiers de leur temps.
<lb />Mettons donc ſans façons. Hé bien. vos amourettes.
<lb />Puis-je, Seigneur Horace, apprendre où vous en
<lb />eſtes?
<lb />J’eſtois tantoſt diſtrait par quelque viſion:
<lb />Mais depuis là deſſus j’ay fait reflexion.
<lb />De vos premieres progrez j’admire la viteſſe,
<lb />Et dans l’evenement mon ame s’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ma foy, depuis qu’à vous s’eſt découvert mon cœur,
<lb />Il eſt à mon amour arrivé du malheur.
<fw><lb />AR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />On, on: commentecia :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />La fortune cruelle,
<lb />A ramené des champs le patron de la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quel malheur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Et de plus, à inon ties-grand regret,
<lb />Il a ſceu de nous deux le commerce ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />D’où diantre! a-t-il ſi toſt apris cette avanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Je ne ſçay. Mais enfin c’eſt une choſe ſure.
<lb />Je penſois aller rendre, à mon heure à peu prés,
<lb />Ma petite viſite à ſes jeunes attraits.
<lb />Lors que changeant pour moy de ton &amp; de viſage,
<lb />Et Servante &amp; Valet m’ont bouché le paſſage,
<lb />Et d’un, retirez-vous, vous nous importunez,
<lb />M’ont aſſez rudement fermé la porte au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNOEIAE.
<lb />La porte au nez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Au nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La choſe eſt un peuforte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />j’ay vouldi leur pallel au fravers de la ponte:
<lb />Mais à tous mes propos ce qu’ils ont répondu
<lb />C’eſt, vous n’entrerez point, Monſieur l’a deſendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ils n’ont donc point ouvert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Non. Et de la feneſtre
<lb />Agnés m’a confirmé le retour de ce Maiſtre;
<lb />En me chaſſant de là d’un ton plein de fierté,
<lb />Accompagné d’un grez que ſa main a jetté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR.
<fw><lb />Con
<lb />Dor
<lb />Dia
<lb />Et
<lb />Il
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />comment d’un giez :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />D’un grez de taille non petite,
<lb />Dont on a par ſes mains regalé ma viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Dlaritie: ce ne font pas des prunes que cela;
<lb />Et je trouve faſcheux l’eſtat où vous voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ΠORACE.
<lb />Il eſt vray je ſuis mal par ce retour funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />certes, on ſuis faſché pour vous, je vous proteſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Cet homme me rompt tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOERAE.
<lb />Ouy, mais cela n’eſt rien,
<lb />Et de vous racrocher vous trouverez moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Il faut bien eſſayer par quelque intelligence
<lb />De vaincre du jarouu rekacte vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Cela vous eſt fachle, de la fille aprestous
<lb />Vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous en viendrez à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je l’eſpere.
<lb />ho RACu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le grés vous a mis en déroute,
<lb />Mais cela ne doit pas vous eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Sans doute,
<lb />Et j’ay compris d’abord que mon homme eſtoit là,
<lb />Qui ſans ſe faire voir conduiſoit tout cela :
<lb />Mais ce qui m’a ſurpris &amp; qui va vous ſurprendre,
<lb />C eu
<lb />C’eſt un autre incident que vous allez entendre,
<lb />Un trait hardy qu’a fait cette jeune beaute,
<lb />Et qu’on n’attendroit point de ſa ſimplicité;
<lb />Il le faut avouër, l’amour eſt un grand maiſtre,
<lb />Ce qu’on ne fut jamais il nous enſeigne à l’eſtre,
<lb />Et ſouvent de nos mœurs l’abſolu changement
<lb />Devient par ſes leçons l’ouvrage d’un moment.
<lb />De la nature en nous il force les obſtacles,
<lb />Et ſes effets ſoudains ont de l’air des miracles,
<lb />D’un avare à l’inſtant il fait un liberal:
<lb />Un Vaillant d’un Poitron, un Civil d’un Brutal.
<lb />Il rend agile à tout l’ame la plus peſante,
<lb />Et donne de l’eſprit à la plus innocente:
<lb />Ouy, ce dernier miracle éclatte dans Agnés,
<fw><lb />Car tranchant avec moy par ces termes exprés,
<lb />Retirez-vous, mon ame aux viſites renonce,
<lb />Je ſçay tous vos diſcours: Et voilà ma reſponce.
<lb />Cette pierre ou ce grés dont vous vous eſtonniez,
<lb />Avec un mot de lettre eſt tombée à mes pieds,
<lb />Et j’admire de voir cette lettre ajuſtée,
<lb />Avec le ſens des mots; Et la pierre jettée;
<lb />D’une telle action n’eſtes-vous pas ſurpris?
<lb />L’amour ſçait-il pas l’art d’aiguiſer les eſprits?
<lb />Et peut-on me nier que ſes flâmes puiſſantes,
<lb />Ne faſſent dans un cœur des choſes eſtonnantes?
<lb />Que dites-vous du tour, &amp; de ce mot d’eſcrit?
<lb />Euh! n’admirez-vous point cette adreſſe d’eſprit?
<lb />Trouvez-vous pas plaiſant de voir quel Perſonna<lb />A joüé mon jaloux dans tout ce badinage?
<lb />Dites.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouyvort plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Arnolphe rit d’un ris forcé.
<lb />Riez en donc un peu,
<lb />Cet homme gendarmé d’abord contre mon feu,
<lb />Qui
<fw><lb />Qui
<lb />Com
<lb />Qui
<lb />Anis
<lb />Et q
<lb />Cell
<lb />Pou
<lb />En
<lb />Je t
<lb />Ie
<lb />Et
<lb />Pa
<lb />M
<lb />1
<lb />4
<lb />I
</fw><lb />Qui chez luy ſe retranche, &amp; de grés fait parade,
<lb />Comme ſi j’y voulois entrer par eſcalade,
<lb />Qui pour me repouſſer dans ſon bizarre effroy,
<lb />Anime du dedans tous ces gens contre moy,
<lb />Et qu’abuſe à ſes yeux par ſa machine même,
<lb />Celle qu’il veut tenir dans l’ignorance extreme:
<lb />Pour moy je vous l’avouë, encor que ſon retour
<lb />En un grand embarras jette icy mon amour,
<lb />Je tiens cela plaiſant autant qu’on ſçauroit dire,
<lb />Je ne puis y ſonger lans de bon cœuren lre.
<lb />Et vous n’en riez pas aſſez à mon avis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE avec un ris forcé.
<lb />Pardonnez-moy, j’en ris tout autant que je puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais il faut qu’en amy je vous montre la lettie.
<lb />Tout ce que ſon cœur ſent, ſa main a ſceu l’y met<lb />tre :
<lb />Mais en termes touchans, &amp; tous pleins de bonté,
<lb />De tendreſſe innocente, &amp; d’ingenuité,
<lb />De la maniere enfin que la pure nature
<lb />Lapinne de ramou la piemielesnara:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bas.
<lb />Voilà, friponne, à quoy l’eſcriture te ſert,
<lb />Et contre mon deſſein l’art t’en fut découvert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE lit.
<lb />(E veux vous eſcrire, &amp; je ſuis bien en peine par où je
<lb />J m’y prendray. J’ay des penſées que je defirerois que vous
<lb />ſceuſſiez; mais je ne ſçay comment faire pour vous les
<lb />dire, &amp; je me deffie de mes paroles. Comme je commence
<lb />a connoiſtre qu’on m’a toûjours tenuë dans l’ignorance,
<lb />j’ay peur de mettre quelque choſe, qui ne ſoit pas bien,
<lb />&amp; d’en dire plus que je ne devrois. En verité je ne ſçay
<lb />ce que vous m’avez fait; mais je ſens que je ſuis faſchée
<lb />à mourir de ce qu’on me fait faire contre vous, que j’au<lb />ray toutes les peines du monde à me paſſer de vous, &amp;
<lb />que je ſerois bien-aiſe d’eſtre à vous. Peut-eſtre qu’il y a
<lb />du mal à dire cela; mais enfin je ne puis m’empeſcher de
<lb />le dire, &amp; je voudrois que cela ſe puſt faire, ſans qu’il
<lb />y en euſt. On me dit fort, que tous les jeunes hom<lb />mes ſont des trompeurs; qu’il ne les faut point éceu<lb />ter, &amp; que tout ce que vous me dites, n’eſt que pour
<lb />m’abuſer; mais je vous aſſeure, que je n’ay pû en<lb />core me figurer cela de vous; &amp; je ſuis fi touchée
<lb />de vos paroles, que je ne ſçaurois croire qu’elles
<lb />ſoient menteuſes. Dites-moy franchement ce qui en eſt:
<lb />car enfin, comme je ſuis ſans malice, vous auriez le plus
<lb />grand tort du monde, ſi vous me trompiez. Et je penſe que
<lb />j’en mourrois de deplaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hom chienne.
<lb />A RNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quaven-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy?rien; c’eſt que je touſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Avez-vous jamais veu, d’expreſſion plus douce,
<lb />Malgré les ſoins maudits d’un injuſte pouvoir,
<lb />Un plus beau naturel peut-il ſe faire voir;
<lb />Et n’eſt ce pas ſans doute un crime puniſſable,
<lb />De gaſter meſcamment ce fons d’ame admirable?
<lb />D’avoir dans l’ignorance &amp; la ſtupidité,
<lb />Voulu de cet eſprit eſtoufer la clarté;
<lb />L’amour a commencé d’en déchirer le voile,
<lb />Et ſi, par là fareur de queique bonne eſtoile,
<lb />Je puis, comme j’eſpere, à ce franc animal?
<lb />Ce trantie, ce bouneau, ce raquin, ce brutal....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Comment ſi viſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il m’eſt dans la penſée
<lb />Venu tout maintenant une affaire preſſée.
<fw><lb />H o</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Mais ne ſçauriez-vous point comme on la tient de
<lb />prés,
<lb />Qui dans cette maiſon pourroit avoir accés,
<lb />J’en uſe ſans ſcrupule, &amp; ce n’eſt pas merveille,
<lb />Qu’on ſe puiſſe entre amis ſervir à la pareille:
<lb />Je n’ay plus là dedans que gens pour m’obſerver,
<lb />Et ſervante &amp; valet que je viens de trouver,
<lb />N’ont jamais de quelque air que je m’y ſois pû pren<lb />dre,
<lb />Adoucy leur rudeſſe à me vouloir entendre,
<lb />J’avois pour de tels coups certaine vieille en main,
<lb />D’un genie à vray dire au deſſus de l’humain,
<lb />Elle m’a dans l’abord ſervi de bonne ſorte;
<lb />Mals depuis quatle jours la pauvle lemme eit mor<lb />te,
<lb />Ne me pourriez-vous point ouvrir quelque moyen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non vrayment, &amp; ſans moy vous en trouverez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu donc. Vous voyez ce que je vous confie.
<fw><lb />SCENE V.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />„ Omme il faut devant luy que je me mortifie,
<lb />« Quelle peine à cacher mon déplaiſir cuiſant.
<lb />Quoy pour une innocente, un eſprit ſi preſent?
<lb />Elle a feint d’eſtre telle à mes yeux la traiſtreſſe,
<lb />Ou le diable à ſon ame a ſouflé cette adreſſe:
<lb />Enfin me voilà mort par ce funeſte écrit,
<lb />Je voy qu’il a le traiſtre empaumé ſon eſprit,
<lb />Qu’à ma ſuppreſſion il s’eſt ancré chez elle,
<lb />Et c’eſt mon deſeſpoir, &amp; ma peine mortelle,
<lb />Je ſouffre doublement dans le vol de ſon cœur,
<lb />Et l’amour y pâtit auſſi bien que l’honneur.
<lb />J’enrage de trouver cette place uſurpée,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et j’enrage de voir ma prudence trompée.
<lb />Je ſçay que pour punir ſon amour libertin
<lb />Je n’ay qu’à laiſſer faire à ſon mauvais deſtin,
<lb />Que je ſeray vangé d’elle par elle-même:
<lb />Mais il eſt bien faſcheux de perdre ce qu’on aime.
<lb />Ciel! puiſque pour un choix j’ay tant l'hiloſophé,
<lb />Faut-il de ſes appas m’eſtre ſi fort coeffé?
<lb />Elle n’a ni parens, ni ſupport, ni richeſſe,
<lb />Elle trahit mes ſoins, mes bontez, ma tendreſſe,
<lb />Et cependant je l’aime, aprés ce laſche tour,
<lb />Juſqu’à ne me pouvoir paſſer de cet amour.
<lb />Sot, n’as-tu point de honte? ah je creve, j’enrage,
<lb />Et je ſoufleterois mille fois mon viſage.
<lb />Je veux entrer un peu; mais ſeulement pour voir,
<lb />Quelle eſt ſa contenance aprés un trait ſi noir.
<lb />Ciel! faites que mon front ſoit exemt de diſgrace,
<lb />Ou bien s’il eſt eſcrit, qu’il faille que j’y paſſe,
<lb />Donnez moy tout au moins pour de tels accidens,
<lb />La conſtance qu’on voit à de certaines gens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />AY peine, je l’avouë, à demeurer en
<lb />place,
<lb />Et de mille ſoucis mon eſprit s’emba<lb />raſſe,
<lb />Pour pouvoir mettre un ordre &amp; dedans
<lb />&amp; dehors,
<lb />Qui du godelureau rompe tous les efforts:
<lb />De quel œil la traiſtreſſe a ſouſtenu ma veuë,
<lb />De tout ce qu’elle a fait elle n’eſt point émeuë.
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien qu’elle me mette à deux doigts du treſpas,
<lb />On diroit à la voir qu’elle n’y touche pas.
<lb />plus en la regardant je la voyois tranquile,
<lb />plus je ſentois en moy s’eſchauffer une bile,
<lb />44
<lb />Et ces bouillans tranſports dont s’enflammoit mon
<lb />cœur,
<lb />Y ſembloient redoubler mon amoureuſe ardeur.
<lb />j’eſtois aigry, falché, deſeſpere contre elle,
<lb />Et cependant jamais je ne la vis ſi belle;
<lb />Jamais ſes yeux aux miens n’ont paru ſi perçans,
<lb />jamais je n’eus pour eux des deſirs ſi preſſans,
<lb />Et je ſens là dedans qu’il faudra que je creve,
<lb />Si de mon triſte ſort la diſgrace s’acheve.
<lb />Quoy? j’auray dirigé ſon éducation
<lb />Avec tant de tendreſſe &amp; de précaution?
<lb />Je l’auray fait paſſer chez moy dés ſon enfance,
<lb />Et j’en auray chery la plus tendre eſperance.
<lb />Mon cœur aura baſty ſur ſes attraits naiſſans,
<lb />Et creu la mitonner pour moy durant treize ans.
<lb />Afin qu’un jeune fou dont elle s’amourache
<lb />Me la vienne enlever juſque ſur la mouſtache,
<lb />Lors qu’elle eſt avec moy mariée à demy.
<lb />Non parbleu, non parbleu, petit ſot mon amy,
<lb />Vous aurez beau tourner, où j'y perdray mes peines,
<lb />Ou je rendray, ma foy, vos eſperances vaines,
<lb />Rue moy tout à fait vous ne vous rirez point.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TINOTAIRE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />H le voilà! Bon jour, me voicy tout à point
<lb />Pour dreſſer le contract que vous ſouhaitez fai<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLTHE ſans le voir.
<lb />Comment faire?
<fw><lb />C2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il le faut dans la forme ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNO LP'HE ſans le voir.
<lb />A mes précautions je veux ſonger de prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOMM L ENOTAIRE.
<lb />Je ne paſſeray rien contre vos intereſts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Rilomiin fuiiste vvtr,
<lb />Il ſe faut garantir de toutes les ſurpriſes.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Suffit qu’entre mes mains vos affaires ſoient miſes;
<lb />Il ne vous faudra point, de peur d’eſtre deceu,
<lb />Quittancer le Contract que vous n’ayez receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM Jamte goir.
<lb />I’ay peur, ſi je vais faire éclater quelque choſe,
<lb />Que de cét incident par la ville on ne cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOTAIRE.
<lb />Et bien il eſt aisé d’empeſcher cét éclat,
<lb />Et l’on peut en ſecret faire voſtre Contrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſans le voir.
<lb />Mais comment faudra-t-il qu’avec elle j’en ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATRE.
<lb />Le doüaire ſe regle au bien qu’on vous apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE Jans le voir.
<lb />Je l’ayme, &amp; cét amour eſt mon grand embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />On peut avantager une femme en ce cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOL PHE ſans le voir.
<lb />Qder trmtement fuy fane en pareme avanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOTAIRE.
<lb />L’ordre eſt que le futur doit doüer la future
<lb />Du tiers du dot qu’elle a: mais cet ordre n’eſt rien,
<lb />Et l’on va plus avant lors que l’on le veut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si......
<lb />ARNOLPHE ſans le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE, Arnolphe l’appercevant.
<lb />Pour le preciput il les regarde enſemble,
<lb />Je dis que le futur peut comme bon luy ſemble.
<lb />Doüer
<fw><lb />1
<lb />Doüer la fufuie,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE l’ayant apperceu.
<lb />Euh?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Il peut l’avantager
<lb />Lors qu’il l’ayme beaucoup &amp; qu’il veut l’obliger,
<lb />Et cela par doüaire, ou prefix qu’on appelle,
<lb />Qui demeure perdu par le treſpas d’icelle,
<lb />Ou ſans retour, qui va de ladite à ſes hoirs,
<lb />Ou Couſtumier, ſelon les differens vouloirs,
<lb />Ou par donation dans le Contrat formelle,
<lb />Qu’on fait, ou pure &amp; ſimple, ou qu’on fait mu<lb />tuelle;
<lb />Pourquoy hauſſer le dos? eſt ce qu’on parle en fat,
<lb />Et que l’on ne ſçait pas les formes d’un Contrat?
<lb />Qui me les apprendra? perſonne; je preſume.
<lb />Sçais-je pas qu’eſtant joints on eſt par la Couſtume.
<lb />Communs en meubles, biens, immeubles &amp; con<lb />queſts,
<lb />A moins que par un acte on y renonce exprés?
<lb />Sçay je pas que le tiers du bien de la future
<lb />Entre en communaute : pour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLRHE.
<lb />Ouy, c’eſt choſe ſure,
<lb />Vous ſçavez tout cela, mais qui vous en dit mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />vuus qui ine pretenden lane paner pour ſot,
<lb />En me hauſſant l’eſpaule, &amp; faiſant la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La peſte ſoit fait l’homme, &amp; ſa chienne de face.
<lb />Adieu. C’eſt le moyen de vous faire finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Pour dreſſer un Contrat m’a-t-on pas fait venir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, je vous ay mandé: mais la choſe eſt remiſe,
<lb />Et l’on vous mandera quand l’heure ſera priſe.
<lb />Voyez quel Diable d’homme avec ſon entretien?
<fw><lb />C 3
<lb />d1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Je penſe qu’il en tient, &amp; je croy penſer bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE NOTAIRE, ALAIN, GEOR<lb />aul lE, ANROnIHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A81
<lb />LE NOTAIRE.
<lb />Eſtes-vous pas venu querir pour voſtre Maî<lb />tre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTALRE.
<lb />J’ignore pour qui vous le pouvez comnoiſtre:
<lb />Mais allez de ma part luy dire de ce pas
<lb />Que c’eſt un fou fieffé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous n’y manquerons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il Onſieur.....
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Approchez vous, vous eſtes mes fidelles,
<lb />Mes bons, mes vrays amis, &amp; j’en ſçay des nouvelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Notaire.....
<lb />ALAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Laiſſons, c’eſt pour quelqu’autre jour.
<lb />On veut à mon honneur jouër d’un mauvais tour:
<lb />Et quel affront pour vous mes enfans pourroit-ce
<lb />eſtre,
<fw><lb />Si
</fw><lb />si l’on avoit oſté l’honneur à voſtre Maiſtre?
<lb />vous n’oſeriez aprés paroiſtre en nul endroit,
<lb />Et chacun vous voyant vous monſtreroit au doigt:
<lb />Donc puiſqu’autant que moy l’affaire vous regarde,
<lb />niaur de voſtre part faire une telle garde
<lb />Que ce galand ne puiſſe en aucune façon.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BORGETTE.
<lb />Vous nous avez tantoſt monſtré noſtre leçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais à ſes beaux diſcours gardez-bien de vous ren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On vlayuient.....
<lb />ALAIN.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ſçavons comme il faut s’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />s’il venoit doucement: Alain mon pauvre cœur
<lb />Par un peu de ſecours ſoulage ma langueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />vous crten aife
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Georgette.
<lb />Bon. Geoigette ma ignonne
<lb />Tu me parois ſi douce, &amp; ſi bonne perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Vous eſtes un nigaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMROLPHE à Alain.
<lb />Bon. Quel mal trouves tu
<lb />Dans un deſſein honneſte, &amp; tout plein de vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALATN.
<lb />Vous eſtes un fripon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE à Georgette.
<lb />Fort bien. Ma mort eſt ſure
<lb />Si tu ne prens pitié des peines que j’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EORGETTE.
<lb />Vous eſtes un beneſt, un impudent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Fort bien.
<fw><lb />1
</fw><lb />Je ne ſuis pas un homme à vouloir rien pour rien,
<lb />Je ſçay quand on me ſert en garder la memoire;
<lb />Cependant par avance, Alain, voilà pour boire,
<lb />Et voilà pour t’avoir, Georgette, un cottillon,
<lb />Ils tendent tous deux la main, &amp; prennent l’argent.
<lb />Ce n’eſt de mes bien-faits qu’un ſimple eſchantil<lb />lon,
<lb />Toute la tourtome emiin dont je vous preſſe,
<lb />C’eſt que je puiſſe voir voſtre belle maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE le pouſſant.
<lb />A d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon cela.
<lb />ALAIN le pouſſant.
<lb />noisu ley.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE le pouſſant.
<lb />Mais toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Bon. Hola, c’eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Fais-je pas comme il faut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Eſt-ce de la façon que vous voulez l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPIIE.
<lb />Ouy, fort bien, hors l’argent qu’il ne falloit pas
<lb />Elelidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />Nous ne nous ſommes pas ſouvenus de ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Voulez-vous qu’à l’inſtant nous recommencions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suffit, rentrez tous deux.
<lb />Point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Vous n’avez rien qu’à dire
<lb />22R<lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, vous dis-je, rentrez, puis que je le deſire.
<lb />Je vous laiſſe l’argent, allez, je vous rejoins,
<lb />Ayez bien l’œil à tout, &amp; ſecondez mes ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />ARNOLPHE.
<lb />IE veux pour eſpion qui ſoit d’exacte veuë,
<lb />JPrendre le Savetier du coin de noſtre ruë;
<lb />Dans la maiſon toûjours je pretends la tenir,
<lb />I faire bonne garde, &amp; ſur tout en bannir
<lb />Vendeuſes de Ruban, Perruquieres, Coiffeuſes,
<lb />Faiſeuſes de mouchoirs, Gantieres, Revendeuſes,
<lb />Tous ces gens qui ſous-main travaillent chaque
<lb />jour,
<lb />A faire reüſſir les myſteres d’amour;
<lb />Enfin j’ay veu le monde, &amp; j’en ſçay les fineſſes,
<lb />Il faudra que mon homme ait de grandes adreſſes,
<lb />Si Meſſage ou Poulet de ſa part peut entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />A place m’eſt heureuſe à vous y rencontrer,
<lb />Je viens de l’eſchapper bien belle, je vous jure,
<lb />Au ſortir d’avec vous ſans prevoir l’avanture,
<lb />Seule dans ſon balcon j’ay veu paroiſtre Agnés,
<lb />Qui des arbres prochains prenoit un peu le frais;
<lb />Aprés m’avoir fait ſigne, elle a ſceu faire en ſorte
<lb />Deſcendant au jardin de m’en ouvrir la porte:
<lb />Mais à peine tous deux dans ſa chambre eſtions
<lb />nous,
<lb />Qu’elle a ſur les degrez entendu ſon jaloux,
<lb />Et tout ce qu’elle a pû dans un tel acceſioire,
<fw><lb />O 5
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Cet.
<lb />C’eſt de me renfermer dans une grande armoire
<lb />Il eſt entré d’abord; je ne le voyois pas,
<lb />Mais je l’oyois marcher ſans rien dire à grands pas;
<lb />Pouſſant de temps en temps des ſoupirs pitoiables,
<lb />Et donnant quelques-fois de grands coups ſur les ta<lb />bles,
<lb />Frapant un petit chien qui pour luy s’émouvoit;
<lb />Et jettant bruſquement les hardes qu’il trouvoit,
<lb />Il a même caſſé d’une main mutinée,
<lb />Des vaſes dont la belle ornoit ſa cheminée,
<lb />Et ſans doute il faut bien qu’à ce becque cornu,
<lb />Du trait qu’elle a joüé quelque jour ſoit venu.
<lb />Enfin aprés cent tours ayant de la maniere,
<lb />Sur ce qui n’en peut mais dechargé ſa colere,
<lb />Mon jaloux inquief ſans dire ſon ennuy,
<lb />Eſt ſorty de la chambre, &amp; moy de mon eſtuy.
<lb />Nous n’avons point voulu de peur du perſonnage,
<lb />Riſquer à nous tenir enſemble davantage,
<lb />C’eſtoit trop hazarder; mais je dois cette nuit,
<lb />Dans ſa chambre un peu tard m’introduire ſans
<lb />bruit,
<lb />En touſſant par trois fois je me feray connoiſtre,
<lb />Et je dois au ſignal voir ouvrir la feneſtre,
<lb />Dont avec une échelle, &amp; ſecondé d’Agnés,
<lb />Mon amour taſchera de me gagner l’accés,
<lb />Comme à mon ſeul amy je veux bien vous l’apren<lb />dre;
<lb />L’allegreſſe du cœur s’augmente à la répandre,
<lb />Et gouſta t-on cent fois un bon heur tout parfait,
<lb />On n’en eſt pas content ſi quelqu’un ne le ſçait;
<lb />Vous prendrez part, je penſe, à l’heur de mes affaires.
<lb />Adieu, je vais ſonger aux choſes neceſſaires.
<fw><lb />2-
</fw><fw><lb />1
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Uoy? l’aſtre qui s’obſtine à me deſeſperer,
<lb />Q Ne me donnera pas le temps de reſpirer,
<lb />Coup ſur coup je verray par leur intelligence,
<lb />De mes ſoins vigilans confondre la prudence,
<lb />Et je ſeray la dupe en ma maturité,
<lb />D’une jeune innocente, &amp; d’un jeune eventé?
<lb />En ſage Philoſophe on m’a veu vingt années
<lb />Contempler des maris les triſtes deſtinées,
<lb />Et m’inſtruire avec ſoin de tous les accidens,
<lb />Qui font dans le malheur tomber les plus prudens,
<lb />Des diſgraces d’autruy profitant dans mon ame,
<lb />J’ay cherche les moyens voulant prendre une fem<lb />me,
<lb />
<lb />De pouvoir garantir mon front de tous affronts,
<lb />Et le tirer de pair d’avec les autres fronts,
<lb />Pour ce noble deſſein j’ay crû mettre en pratique
<lb />Tout ce que peut trouver l’humaine Politique,
<lb />Et comme ſi du ſort il eſtoit arreſté,
<lb />Que nul homme icy bas n’en ſeroit exempté,
<lb />Aprés l’experience &amp; toutes les lumieres,
<lb />Que j’ay pû m’acquerir ſur de telles matieres,
<lb />Aprés vingt ans &amp; plus de meditation,
<lb />Pour me conduire en tout avec precaution,
<lb />De tant d’autres maris j’aurois quitté la trace,
<lb />Pour me trouver aprés dans la même diſgrace.
<lb />Ah bourreau de deſtin vous en aurez menty;
<lb />De l’objet qu’on pourſuit, je ſuis encor nanty,
<lb />brion tœtr m’eſt volé par ce blondin funeſte,
<lb />J’empeſcheray du moins qu’on s’empare du ieſte,
<lb />Et cette nuit qu’on prend pour ce galand exploit,
<lb />Ne ſe paſſera pas ſi doucement qu’on croit.
<lb />Ce m’eſt quelque plaiſir parmy tant de triſteſſe,
<lb />Que l’on me donne avis du piege qu’on me dreſſe;
<fw><lb />C 6
<lb />Es
</fw><lb />Et que cet eſtourdy qui veut m’eſtre fatal,
<lb />Faſſe ſon confident de ſon propre rival.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CHRISALDE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />1 bien, ſouperons-nous avant la promena<lb />de?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Non, je jeuſne ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’où vient cette boutade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De grâce, exculez-moy, jay quelqu’autre embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISAL DE.
<lb />voſtre hymen reſolu ne ſe fera-t-il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt trop s’inquieter des affaires des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Oh, oh, ſi bruſquement? quels chagrins ſont les
<lb />voitres?
<lb />Seroit-il point, compere, à voſtre paſſion,
<lb />Arrivé quelque peu de tribulation?
<lb />je le jurerois preſque à voir voſtre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy qu’il m’arrive au moins auray-je l’avantage,
<lb />De ne pas reſſembler à de certaines gens,
<lb />Qui ſouffrent doucement l’approche des galans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />C’eſt un eſtrange fait qu’avec tant de lumieres
<lb />Vous vous effarouchiez toûjours ſur ces matieres,
<lb />Qu’en cela vous mettiez le ſouverain bon-heur,
<lb />Et ne conceviez point au monde d’autre honneur,
<lb />Eſtre avare, brutal, fourbe, meſchant, &amp; laſche,
<lb />N’eſt rien à voſtre avis auprés de cette tache,
<lb />
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de quelque façon qu’on puiſſe avoir veſcu,
<lb />On eſt homme d’honneur quand on n’eſt point co<lb />cu.
<lb />A le bien prendre au fond, pourquoy voulez vous
<lb />croire,
<lb />Que de ce cas fortuit depende noſtre gloire?
<lb />Et qu’une ame bien née ait à ſe reprocher,
<lb />L’injuſtice d’un mal qu’on ne peut empeſcher?
<lb />Pourquoy voulez-vous, dis-je, en prenant uné fem<lb />me,
<lb />Qu’on ſoit digne à ſon choix de loüange bu de
<lb />blaſme,
<lb />Et qu’on s’aille former un monſtre plein d’effroy,
<lb />De l’affront que nous fait ſon manquement de foy?
<lb />Mettez-vous dans l’eſprit qu’on peut du cocuage,
<lb />Se faire en galand homme une plus douce imâge,
<lb />Que des coups du hazard aucun n’eſtant garant,
<lb />Cet accident de ſoy doit eſtre indifferent,
<lb />Et qu’enfin tout le mal quoy que le monde gloſe,
<lb />N’eſt que dans la façon de recevoir la choſe;
<lb />Et pour ſe bien conduire en ces difficultez,
<lb />Il y faut comme en tout fuir les extremitez,
<lb />N’imiter pas ces gens un peu trop debonnaires,
<lb />Qui tirent vanité de ces ſortes d’affaires;
<lb />De leurs femmes toûjours vont citant les galans,
<lb />En font par tout l’eloge, &amp; proſnent leurs talens,
<lb />Témoignent avec eux d’eſtroites ſimpathies,
<lb />Sont de tous leurs cadeaux, de toutes leurs paſties:
<lb />Et font qu’avec raiſon les gens ſont eſtonnez,
<lb />De voir leur hardieſſe à montrer là leur nez.
<lb />ce procede ſans doute eſt tout à fait blâmable:
<lb />Miuis l’autre extremité n’eſt pas moins condamna<lb />ble,
<lb />Si je n’approuve pas ces amis des galans,
<lb />Je ne ſuis pas auſſi pour ces gens turbulens,
<lb />Dont l’imprudent chagrin qui tempeſte &amp; qui gron<lb />de,
<fw><lb />C 1
</fw><fw><lb />82
</fw><lb />Attire au bruit qu’il fait les yeux de tout le monde
<lb />Et qui par cet éclat ſemblent ne pas vouloir
<lb />Qu’aucun puiſſe ignorer ce qu’ils peuvent avoir.
<lb />Entre ces deux partis il en eſt un honneſte,
<lb />Où dans l’occaſion l’homme prudent s’arreſte,
<lb />Et quand on le ſçait prendre on n’a point à rougir,
<lb />Du pis dont une femme avec nous puiſſe agir.
<lb />Quoy qu’on en puiſſe dire, enfin le cocuage
<lb />Sous des traits moins affreux aiſement s’enviſage:
<lb />Et comme je vous dis, foutè l’habiſité,
<lb />Ne va qu’à le ſçavoir tourner du bon coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Aprés ce beau diſcours toute la confrerie
<lb />boit un leinciennent a vonle seigneune.
<lb />Et quiconque voudra vous entendre parler,
<lb />Montrera de la joye à s’y voir enroller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je ne dis pas cela, car c’eſt ce que je blaſme:
<lb />Mais comme c’eſt le ſort qui nous donne une fem<lb />me,
<lb />jears que ron doit larle diinqu'uu jeu de dez,
<lb />Où s’il ne vous vient pas ce que vous demandez,
<lb />Il faut jouër d’adreſſe, &amp; d’une ame reduite,
<lb />Corriger le hazard par la bonne conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />C’eſt à dire, dormir, &amp; manger toûjours bien,
<lb />Et ſe perſuader que tout cela n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous penſez-vous mocquer, mais à ne vous rien
<lb />feindre,
<lb />Dans le monde je voy cent choſes plus à craindre,
<lb />Et dont je me ferois un bien plus grand malheur,
<lb />Que de cet accident qui vous fait tant de peur.
<lb />Penſez vous qu’à choiſir de deux choſes preſcrites,
<lb />Je n’aimaſſe pas mieux eſtre ce que vous dites,
<lb />Que de me voir mari de ces femmes de bien,
<lb />Dont la mauvaiſe humeur fait un procés ſur rien?
<lb />Ces
<lb />Ces dragons de vertu, ces honneſtes diableſſes,
<lb />Se retranchant toûjours ſur leurs ſages prouëſſes,
<lb />Qui pour un petit tort qu’elles ne nous font pas,
<lb />Prennent droit de traiter les gens de haut en bas,
<lb />Et veulent ſur le pied de nous eſtre fidelles,
<lb />Que nous ſoions tenus à tout endurer d’elles:
<lb />Encor un coup, Compere, apprenez qu’en effet,
<lb />Le cocuage n’eſt que ce que l’on le fait,
<lb />Qu’on peut le louhaiter pour de certaines cauſes,
<lb />Et qu’il a ſes plaiſirs comme les autres choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />or ous eſtes d’humeur à vous en contenter;
<lb />Quant à moy, ce n’eſt pas la mienne d’en tâter;
<lb />Et plûtoſt que ſubir une telle avanture.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Mon Dieu ne jurez point de peur d’eſtre parjure,
<lb />Si le ſort l’a regle, vos ſoins ſont ſuperflus,
<lb />Et l’on ne prendra pas voſtre avis la deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! je ſerois cocu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />vous voria bien marade,
<lb />Mille gens le ſont bien ſans vous faire bravade;
<lb />Qui de mine, de cœur, de biens &amp; de maiſon,
<lb />Te feroient avec vous nulle comparaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et moy je n’en voudrois avec eux faire aucune:
<lb />Mais cette raillerie en un mot m’importune.
<lb />Briſons là, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Vous eſtes en courroux,
<lb />Nous en ſçaurons la cauſe; Adieu ſouvenez vous;
<lb />Quoy que ſur ce ſujet voſtre honneur vous inſpire,
<lb />Que c’eſt eſtre à demy ce que l’on vient de dire:
<lb />Que de vouloir jurer qu’on ne le ſera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Moy! je le jure encore, &amp; je vais de ce pas,
<lb />eenuo
<fw><lb />64
</fw><lb />Contre cet accident trouver un bon remede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />MARIN GEONEITE,
<lb />ABECROEIIID.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOL.PHE.
<lb />Es amis, c’eſt icy que j’implore voſtre aide,
<lb />M Je ſuis edifié de voſtre affection;
<lb />Mais il faut qu’elle éclatte en cette occaſion :
<lb />Et ſi vous m’y ſervez ſelon ma confiance,
<lb />Vous eſtes aſſeurez de voſtre recompenſe.
<lb />L’homme que vous ſçavez, n’en faites point de
<lb />bruit,
<lb />Veut comme je l’ay ſceu m’attrapper cette nuit,
<lb />Dans la chambre d’Agnés entrer par eſcalade,
<lb />Mais il luy faut nous trois dreſſer une embuſcade:
<lb />Je veux que vous preniez chacun un bon baſton,
<lb />Et quand il ſera prés du dernier eſchelon;
<lb />Car dans le temps qu’il faut j’ouvriray la feneſtre,
<lb />Que tous deux à l’envy vous me chargiez ce traitre:
<lb />Mais d’un air dont ſon dos garde le ſouvenir,
<lb />Et qui lui puiſſe apprendre à n’y plus revenir,
<lb />Sans me nommer pourtant en aucune maniere,
<lb />ru fanrt autun ſemblant que je ſeray derriere.
<lb />Aurez-vous bien l’eſprit de ſervir mon couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />S’il ne tient qu’à frapper, Monſieur, tout eſt à nous.
<lb />Vous verrès, quand je bas, ſi j’y vais de main-morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />La mienne, quoy qu’aux yeux elle n’eſt pas ſi for<lb />te,
<lb />N’en quitte pas ſa part à le bien eſtriller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Rentrez donc, &amp; ſur tout gardez de babilier;
<lb />Voila pour le prochain une leçon utile,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et ſi tous les Maris qui ſont en cette Ville,
<lb />De leurs femmes ainſi recevoient le Galand,
<lb />Le nombre des cocus ne ſeroit pas ſi grand.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />SCENE I.
<lb />ALAIN, GEORGETTE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb /> Raiſtres, qu’avez-vous fait par cette
<lb />violence ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAIN.
<lb />Nous vous avons rendu, Monſieur, o<lb />beïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />De cette excuſe en vain vous voulez vous armer.
<lb />L’ordre eſtoit de le battre, &amp; non de l’aſſommer;
<lb />Et c’eſtoit ſur le dos &amp; non pas ſur la teſte,
<lb />Que j’avois commandé qu’on fiſt choir la tempeſtes
<lb />Ciel! dans quel accident me jette icy le ſort?
<lb />Et que puis-je reſoudre à voir cet homme mort?
<lb />Rentrez dans la maiſon; &amp; gardez de rien dire
<lb />De cet ordre innocent que j’ay pû vous preſcrire.
<lb />Le jour s’en va paroiſtre, &amp; je vais conſulter
<lb />Comment dans ce mal-heur je me dois comporter.
<lb />Helas! que deviendray-je? &amp; que dira le pere,
<lb />Lors qu’inopinément il ſçaura cette affaire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />IL faut que j’aille un peu reconnoiſtre qui c’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Euſt-on jamais preveu.... Qui va là? s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt vous, Seigneur Arnolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, mais vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt Horace.
<lb />Je m’en allois chez vous, vous prier d’une grace.
<lb />Vous ſortez bien matin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE bat.
<lb />Quelle confuſion !
<lb />Eſt-ce un enchantement? eſt ce une illuſion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />J’eſtois à dire vray, dans une grande peine;
<lb />Et je benis du Ciel la bonté ſouveraine,
<lb />Qui fait qu’à poinct nommé je vous rencontre ainſi.
<lb />Je viens vous avertir que tout a reüſſi,
<lb />Et même beaucoup plus que je n’euſſe oſé dire;
<lb />Et par un incident qui devoit tout deſtruire.
<lb />Je ne ſçay point par où l’on a pû ſoupçonner
<lb />Cette aſſignation qu’on m’avoit ſceu donner:
<lb />Mais eſtant ſur le poinct d’atteindre à la feneſtre
<lb />J’ay, contre mon eſpoir, veu quelques gens pa<lb />roiſtre,
<lb />Qui ſur moy bruſquement levant chacun le bras
<lb />M’ont fait manquer le pied &amp; tomber juſqu’en bas;
<lb />Et ma cheute aux dépens de quelque meurtriſſure,
<lb />De vingt coups de baſton m’a ſauvé l’avanture.
<lb />Ces gens-là, dont eſtoit, je penſe, mon jaloux,
<lb />OES
<fw><lb />iſt,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ont imputé ma cheute à l’effort de leurs coups,
<lb />Et comme la douleur un aſſez long eſpace
<lb />M’a fait ſans remuër demeurer ſur la place,
<lb />Ils ont crû tout de bon qu’ils m’avoient aſſommé,
<lb />Et chacun d’eux s’en eſt auſſi-toſt allarmé.
<lb />j’entendois tout leur bruit dans le profond ſilence,
<lb />L’un l’autre ils s’accuſoient de cette violence,
<lb />Et ſans lumiere aucune en querellant le ſort,
<lb />Sont venus doucement taſter ſi j’eſtois mort.
<lb />Je vous laiſſe à penſer ſi dans la nuit obſcure,
<lb />j’ay d’un vray trépaſſé ſceu tenir la figure.
<lb />Ils ſe ſont retirez avec beaucoup d’effroy;
<lb />Et comme je ſongeois à me retirer moy,
<lb />De cette feinte mort la jeune Agnés eſmeuë
<lb />Avec empreſſement eſt devers moy venuë :
<lb />Car les diſcours qu’entr’eux ces gens avoient tenus,
<lb />Juſques à ſon oreille eſtoient d’abord venus,
<lb />Et pendant tout ce trouble eſtant moins obſervée,
<lb />Du logis aiſément elle s’eſtoit ſauvée.
<lb />Mais me trouvant ſans mal elle a fait éclatter
<lb />Un tranſport difficile à bien repreſenter.
<lb />Que vous diray-je? enfin cette aimable perſonne
<lb />A ſuivi les conſeils que ſon amour luy donne.
<lb />N’a plus voulu ſonger à retourner chez ſoy,
<lb />Et de tout ſon deſtin s’eſt commiſe à ma foy.
<lb />Conſiderez un peu par ce trait d’innocence
<lb />Où l’expoſe d’un fou la haute impertinence;
<lb />Et quels faſcheux perils elle pourroit courir,
<lb />Si j’eſtois maintenant homme à la moins cherir?
<lb />Mais d’un trop pur amour mon ame eſt embraſée,
<lb />J’aimerois mieux mourir que l’avoir abuſée.
<lb />Je luy vois des appas dignes d’un autre ſort,
<lb />Et rien ne m’en ſçauroit ſeparer que la mort.
<lb />Je prevoy là-deſſus l’emportement d’un pere:
<lb />Mais nous prendrons le temps d’apaiſer ſa colere.
<lb />A des charmes ſi doux je me laiſſe emporter,
<lb />Et dans la vie, enfin, il ſe faut contenter.
<lb />Ce
<lb />Ce que je veux de vous ſous un ſecret fidelle,
<lb />C’eſt que je puiſſe mettre en vos mains cette Belle,
<lb />Que dans voſtre maiſon, en faveur de mes feux,
<lb />Vous lui donniez retraite au moins un jour ou deux.
<lb />Outre qu’aux yeux du monde il faut cacher ſa fuite,
<lb />Et qu’on en pourra faire une exacte pourſuite;
<lb />Vous ſçavez qu’une fille auſſi de ſa façon
<lb />Donne avec un jeune homme un eſtrange ſoupçon.
<lb />Et comme c’eſt à vous, ſeur de voſtre prudence,
<lb />Que j’ay fait de mes feux entiere confidence;
<lb />C’eſt à vous ſeul auſſi comme ami genereux
<lb />Que je puis confier ce depoſt amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />quluio, nenuouten ponit; tout à voitſe ſervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Vous voulez bien me rendre un ſi charmant office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Tres-volontiers, vous disje, &amp; je me ſens ravir
<lb />De cette occaſion que j’ay de vous ſervir.
<lb />Je rends graces au Ciel de ce qu’il me l’envoye,
<lb />Et n’ay jamais rien fait avec ſi grande joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Que je ſuis redevable à toutes vos bontez!
<lb />J’avois de voſtre part craint des difficultez:
<lb />Mais vous eſtes du monde, &amp; dans voſtre ſageſſe
<lb />Vous ſçavez excuſer le feu de la jeuneſſe,
<lb />Un de mes gens la garde au coin de ce detour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mais comment ferons-nous? car il fait un peu jour;
<lb />Si je la prens icy, l’on me verra, peut-eſtre,
<lb />Et s’il faut que chez moy vous veniez à paroiſtre,
<lb />Des valets cauſeront. Pour jouër au plus ſur,
<lb />Il faut me l’amener dans tir leu plus ooieur,
<lb />Mon allée eſt commode, &amp; je l’y vais attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ce ſont precautions qu’il eſt fort bon de prendre.
<lb />Et
<lb />Pour moy je ne feray que vous la mettre en main,
<lb />Etenen ammip lals ccrac je retourne ſouuaiſ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſeul.
<lb />Ah fortune! ce trait d’avanture propice,
<lb />Repare tous les maux que m’a faits ton caprice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />RONES, HORACE, ANNOMIHE. U
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />E ſoyez peint en peine, où je vais vous me<lb />ner.
<lb />oeit an iogenient ſeur que je vous fais donner.
<lb />Vous loger avec moy ce ſeroit tout deſtruire,
<lb />Entrez dans cette poite, ce famen vous conduire.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pourquoy me quittez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Chere Agnés, il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TGNES.
<lb />Songez donc, je vous prie, à revenir bien- toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTONACB.
<lb />J’en ſuis aſſez preſſé par ma flame amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GNES.
<lb />Quand je ne vous vois point, je ne ſuis point joyeuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Hors de voſtre preſence on me voit triſte auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AONE J.
<lb />Helas! s’il eſtoit vray, vous reſteriez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quoy! vous pourriez douter de mon amour extró<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, vous ne m’aymés pas autant que je vous aime.
<lb />Ah l’on me tire trop !
<lb />Arnolphe la tire.
<lb />H O<lb />Arnolphe luy prend la main ſans qu’elle le connoiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt qu’il eſt dangereux.
<lb />Chere Agnés, qu’en ce lieu nous ſoyons vûs tous
<lb />deux;
<lb />Et le parfait amy, de qui la main vous preſſe,
<lb />Suit le zele prudent qui pour nous l’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mais ſuivre un inconnu que.....
<fw><lb />701
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />N’apprehendez rien,
<lb />Entre de telles mains vous ne ſerez que bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je me trouverois mieux entre celles d’Horace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et j’aurois....
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES à celuy qui la tient.
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Adieu, le jour me chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Quand vous verray-je donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I1ORACE.
<lb />Bien-toſt aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Que je vais m’ennuyer juſques à ce moment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Grace au Ciel, mon bonheur n’eſt plus en concur<lb />rence,
<lb />Et je puis maintenant dormir en aſſeurance.
<fw><lb />SCENE IV.
<lb />ARNOLIMEAGNES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOL.PHE le nés daus ſon manteau.
<lb />j Enez, ce n’eſt pas là que je vous logeray,
<lb />Et voſtre giſte ailleurs eſt par moy preparé,
<lb />je pretends en lieu ſeur mettre voutre perſonne.
<lb />Me connoiſſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES le reconnoiſſant.
<lb />Hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon viſage, Friponne,
<lb />Dans cette occaſion rend vos ſens effrayez,
<lb />Et c’eſt à contre-cœur qu’icy vous me voyez;
<lb />Je trouble en ſes projets l’amour qui vous poſſede,
<lb />N’appellez point des yeux le Galand à voſtre ayde,
<lb />Il eſt trop eſloigné pour vous donner ſecours.
<lb />Ah, ah, ſi jeune encor, vous joüez de ces tours;
<lb />Voſtre ſimplicité, qui ſemble ſans pareille,
<lb />Demande ſi l’on fait les Enfans par l’oreille,
<lb />Et vous ſçavez donner des rendez-vous la nuit,
<lb />Et pour ſuivre un Galand vous evader ſans bruit.
<lb />Tu dieu? comme avec luy voſtre langue cajole;
<lb />Il faut qu’on vous ait miſe à quelque bonne école.
<lb />Qui diantre tout d’un coup vous en a tant appris?
<lb />Vous ne craignez donc plus de trouver des Eſprits?
<lb />Et ce Galand la nuit vous a donc enhardie.
<lb />Ah, Coquine! en venir à cette perfidie;
<lb />Malgré tous mes bienfaits former un tel deſſein,
<lb />Petit ſerpent que j’ay reſchauffé dans mon ſein,
<lb />Liqui dés qu’il ſe ſent par une humeur ingrate
<lb />Cherche à faire du mal à celuy qui le flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Pourquoy me criez vous?
<lb />Agnés regarde ſi elle ne verra point Horace.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A R</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />j’ay giand tont en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />je n’entends point de mal dans tout ce que j’ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Suivre un Galand n’eſt pas une action infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />C’eſt un homme qui dit qu’il me veut pour ſa fem<lb />me;
<lb />J’ay ſuivy vos leçons, &amp; vous m’avez preſché
<lb />Qu’il ſe faut marier pour oſter le peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy, mais pour femme moy je pretendois vous
<lb />prendre,
<lb />Et je vous l’avois fait, me ſemble, aſſez entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy, mais à vous parler franchement entre nous,
<lb />Il eſt plus pour cela, ſelon mon gouſt, que vous;
<lb />Chez vous le mariage eſt faſcheux &amp; penible,
<lb />Et vos diſcours en font une image terrible:
<lb />Mais las! il le fait luy ii'iempry de plaillis,
<lb />Que de ſe matier il donne des deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah, c’eſt que vous l’aymez, traiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Ouy je l'ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et vous avez le Iont de le diie a moy-meme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Et pourquoy, s’il eſt vray, ne le dirois-je pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Le deviez-vous aimer? Impertinente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas!
<lb />Eſt-ce que j’en puis mais? luy ſeul en eſt la cauſe,
<lb />Et je n’y ſongeois pas lors que ſe fit la choſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A R</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLEME.
<lb />Mais il falloit chaſſer cet amoureux deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Le moyen de chaſſer ce qui fait du plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Et ne ſçaviez-vous pas que c’eſtoit me déplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />41 O nns.
<lb />Moy, point du tout, quel mal cela vous peut il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Il eſt vray, j’ay ſujet d’en eſtre réjoüy,
<lb />Vous ne m’aimez donc pas à ce conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas, non.
<lb />AGNES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Comment, non?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />in dinn6.
<lb />Voulez-vous que je mente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Pourquoy ne m’aimer pas, Madame l’impudente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Mon Dieu, ce n’eſt pas moy que vous devez blaſmer;
<lb />Qe lie vous eſtes vous comme luy fait aimer?
<lb />Je ne vous en ay pas empeſché, que je penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />je m’y ſuis efforcé de toute ma puinance;
<lb />Mais les ſoins que j’ay pris, je les ay perdus tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vrayment il en ſçait donc là-deſſus plus que vous;
<lb />Car à ſe faire aimer il n’a point eu de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Voyez comme raiſonne &amp; répond la vilaine.
<lb />Peſte, une precieuſe en diroit-elle plus?
<lb />Ah! je l’ay mal connuë, ou ma foy là-deſſus
<lb />Une ſotte en ſçait plus que le plus habile homme;
<lb />Puiſqu’en raiſonnement voſtre eſprit ſe conſom<lb />me:
<lb />La belle raiſonneuſe, eſt-ce qu’un ſi long-temps
<lb />Je vous auray pour luy nourrie à mes deſpens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Non, il vous rendra tout juſques au dernier double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Elle a de certains mots où mon dépit redouble,
<lb />Me rendra-t-il, coquine, avec tout ſon pouvoir
<lb />Les obligations que vous pouvez m’avoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je ne vous en ay pas de ſi grandes qu’on penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />N’eſt-ce rien que les ſoins d’élever voſtre enfance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Vous avez là dedans bien operé vrayment,
<lb />Et m’avez fait en tout inſtruire joliment!
<lb />oioit on que je me flatte, &amp; qu’enfin dans ma teſte
<lb />Je ne juge pas bien que je ſuis une beſte?
<lb />Moy-même j’en ay honte, &amp; dans l’âge où je ſuis
<lb />Je ne veux plus paſſer pour ſotte, ſi je puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Vous fuyez l’ignorance, &amp; voulez, quoy qu’il cou<lb />t
<lb />ufpronmo uu brendin quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Sans doute,
<lb />C’eſt de luy que je ſçay ce que je puis ſçavoir,
<lb />Et beaucoup plus qu’à vous je penſe luy devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je ne ſçay qui me tient qu’avec une gourma de
<lb />Ma main de ce diſcours ne vange la bravade.
<lb />J’enrage quand je voy ſa piquante froideur,
<lb />Et quelques coups de poing ſatisferoient mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Helas, vous le pouvez, ſi cela peut vous plaire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A R<lb />ARNOLPHE.
<lb />Ce mot &amp; ce regard deſarment ma colere,
<lb />Et produit un retour de tendreſſe de cœur,
<lb />Qui de ſon action m’efface la noirceur.
<lb />Choſe eſtrange! d’aimer, &amp; que pour ces traiſtreſſes
<lb />Les hommes ſoient ſujets à de telles foibleſſes.
<lb />Tout le monde connoiſt leur imperfection,
<lb />Ce n’eſt qu’extravagance, &amp; qu’indiſcretion;
<lb />Leur eſprit eſt meſchant, &amp; leur ame fragile.
<lb />Il n’eſt rien de plus foible &amp; de plus imbecile,
<lb />Rien de plus infidelle; &amp; malgré tout cela
<lb />Dans le monde on fait tout pour ces animaux-la<lb />Hé bien, faiſons la paix, va petite traiſtreſſe,
<lb />je te paidonne tout, e te len ma tenarene ,
<lb />Conſidere par là l’amour que j’ay pour toy,
<lb />Et me voyant ſi bon, en revanche aime-moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Du meilleur de mon cœur, je voudrois vous com<lb />plaire,
<lb />Que me couſteroit-il, ſi je le pouvois faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Mon pauvre petit bec, tu le peux, ſi tu veux,
<lb />Eſcoute ſeulement ce foupir amoureux,
<lb />Voy ce regard mourant, contemple ma perſonne,
<lb />Et quitte ce morveux, &amp; l’amour qu’il te donne;
<lb />C’eſt quelque ſort qu’il faut qu’il ait jetté ſur toy,
<lb />Et tu ſeras cent fois plus heureuſe avec moy.
<lb />Ta forte paſſion eſt d’eſtre brave &amp; leſte,
<lb />Tu le ſeras toûjours, va, je te le proteſte;
<lb />Sans ceſſe nuit &amp; jour je te careſſeray,
<lb />Je te bouchonneray, baiſeray, mangeray;
<lb />Tout comme tu voudras, tu pourras te conduire;
<lb />Je ne H’explique point, &amp; cela c’eſt tout dire.
<lb />Juſqu’où la paſſion peut elle faire aller?
<lb />Enfin à mon amour rien ne peut s’égaler;
<lb />Quelle preuve veux-tu que je t’en donne, ingratte?
<lb />Il fait un ſoupir.
<lb />
<lb />** à part.
<lb />Me
<lb />Me veux-tu voir pleurer? veux-tu que je me batte?
<lb />Veux tu que je m’arrache un coſté de cheveux;
<lb />Veux tu que je me tuë? ouy, dy ſi tu le veux,
<lb />Je ſuis tout preſt, cruelle, à te prouver ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Tenez, tous vos diſcours ne me touchent point l’a<lb />Ale.
<lb />Horace avec deux mots en feroit plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Ah! c’eſt trop me braver, trop pouſſer mon courroux;
<lb />Je ſuivray mon deſſein, beſte trop indocile,
<lb />Et vous denicherez à l’inſtant de la Ville;
<lb />Vous rebutez mes vœux, &amp; me mettez à bout;
<lb />Mais un cul de Couvent me vangera de tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />ALAIN, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />li d llIus
<lb />E ne ſçay ce que c’eſt, Monſieur, mais il me ſem<lb />ble
<lb />Qu’Agnes &amp; le corps mort s’en ſont allez enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />La voicy, dans ma chambre allez me la nicher,
<lb />Ce ne ſera pas là qu’il la viendra chercher,
<lb />Et puis c’eſt ſeulement pour une demie-heure,
<lb />Je vais pour luy donner une ſeure demeure
<lb />Trouver une voiture; enfermez-vous des mieux,
<lb />Et ſur tout gardez-vous de la quitter des yeux;
<lb />Peut-eſtre que ſon ame eſtant dépaiſée
<lb />Pourra de cet amour eſtre deſabuſée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />FORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />H! je viens vous trouver accablé de douleur,
<lb />Il Le Ciel, Seigneur Arnolphe, a conclu mon mal<lb />heur,
<lb />Et par un trait fatal d’une injuſtice extreme
<lb />On me veut arracher de la beauté que j’aime.
<lb />Pour arriver icy mon Pere a pris le frais,
<lb />j’ay trouvé qu’il mettoit pied à terre icy prés,
<lb />Et la cauſe en un mot d’une telle venuë,
<lb />Qui, comme je diſois, ne m’eſtoit pas connuë,
<lb />C’eſt qu’il m’a marié ſans m’en eſcrire rien,
<lb />Et qu’il vient en ces lieux celebrer ce lien.
<lb />Jugez, en prenant part à mon inquietude,
<lb />S’il pouvoit m’arriver un contre temps plus rude,
<lb />Cet Enrique, dont hier je m’informois à vous,
<lb />Cauſe tout le malheur dont je reſſens les coups;
<lb />Il vient avec mon Pere achever ma ruïne,
<lb />Et c’eſt ſa fille unique à qui l’on me deſtine.
<lb />J’ay dés leurs premiers mots penſé m’avanouïr,
<lb />Et d’abord ſans vouloir plus long-temps les ouïr,
<lb />Mon Pere ayant parlé de vous rendre viſite
<lb />Leſplit prein de hayeur je nuy devancé viſte ?
<lb />De grace, gardez-vous de luy rien decouvrir
<lb />De mon engagement, qui le pouhiont aigrir,
<lb />Et taſchez, comme en vous il prend grande creance,
<lb />De le diſſuader de cette autre alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy dà.
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Conſeillez luy de differer un peu,
<lb />Et rendez en amy ce ſervice à mon feu.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />C’eſt en vous que j’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />ARNOLPIIE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE..
<lb />Et je vous tiens mon veritable Pere;
<lb />Dites-luy que mon âge.... * ah! je le voy venir,
<lb />Eicoutez les raiſons que je vous puis fournir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ENANQUE, ORONTE, CHRISALDE,
<lb />HORACE, ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />A
<lb />ENRIQUE à Chriſalde.
<lb />Uſſi-toſt qu’à mes yeux je vous ay veu paroiſ<lb />tre,
<lb />Quand on ne m’euſt rien dit j’aurois ſceu vous con<lb />noiſtre;
<lb />Je vous voy tous les traits de cette aimable ſœur,
<lb />Dont l’hymen autrefois m’avoit fait poſſeſſeur;
<lb />Et je ſerois heureux, ſi la Parque cruelle
<lb />M’euſt laiſſé ramener cette épouſe fidelle,
<lb />Pour jouïr avec moy des ſenſibles douceurs
<lb />De revoir tous les ſiens aprés nos longs malheurs:
<lb />Mais puiſque du deſtin la fatale puiſſance
<lb />Nous prive pour jamais de ſa chere preſence,
<lb />Taſchons de nous reſoudre, &amp; de nous contentes
<lb />Du ſeul fruit amoureux qui m’en eſt pû reſter,
<lb />Il vous touche de prés. Et ſans voſtre ſuffrage
<lb />J’aurois tort de vouloir diſpoſer de ce gage;
<lb />Le choix du fils d’Oronte eſt glorieux de ſoy,
<lb />Mais il faut que ce choix vous plaiſe comme à moy.
<lb />CHRI</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ils demeurent en un coin du theatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />geſt de mon jugement avoir mauvaiſe eſtime,
<lb />que doûter ſi j’approuve un choix ſi legitime;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE à Horace.
<lb />Ouy, je vais vous ſervir de la bonne façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMORACE.
<lb />Gardez encor un coup....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPAL.
<lb />N’ayez aucun ſoupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE a Arnolphe.
<lb />Ah! que cette embraſſade eſt pleine de tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Que je ſens à vous voir une grande allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je ſuis icy venu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Sans m’en faire recit,
<lb />Je ſçay ce qui vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On vous l’a déja dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />A RROEEnE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tant mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RNOLPHE.
<lb />Voſtre fils à cet hymen reſiſte,
<lb />Et ſon cœur prevenu n’y voit rien que de triſte;
<lb />Il m’a même prié de vous en detourner;
<lb />Et moy tout le confeſt que je vous puis donner,
<lb />C’eſt de ne pas ſouffrir que ce nœud ſe differe,
<lb />Et de faire valoir l’autorité de Pere;
<lb />Il faut avec vigueur ranger les jeunes gens,
<lb />Et nous faiſons contr’eux à leur eſtre indulgens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah traiſtre!
<lb />HORACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Si ſon cœur a quelque repugnance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Heir.
<lb />Je tiens qu’on ne doit pas luy faire violence;
<lb />Mon frere, que je croy, lera de mon avise
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Quoy? ſe laiſſera-t il gouverner par ſon fils?
<lb />Eſt ce que vous voulez qu’un Pere ait la molleſſe
<lb />De ne ſçavoir pas faire obeïr la jeuneſſe?
<lb />Il ſeroit beau, vrayment, qu’on le viſt aujourduy
<lb />Prendre loy de qui doit la recevoir de luy.
<lb />Non, non, c’eſt mon intime, &amp; ſa gloire eſt la
<lb />mienne,
<lb />Sa parole eſt donnée, il faut qu’il la maintienne,
<lb />Qu’il faſſe voir icy de fermes ſentimens,
<lb />Et force de ſon fils tous les attachemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRONIE.
<lb />C’eſt parler comme il faut, &amp; dans cette alliance,
<lb />C’eſt moy qui vous répons de ſon obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE à Arnolphe.
<lb />Je ſuis ſurpris, pour moy, du grand empreſſement
<lb />Que vous nous faites voir pour cet engagement,
<lb />Et ne puis deviner quel motif vous inſpire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNGEEHE.
<lb />Je ſçay ce que je fais, &amp; dis ce qu’il faut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, ouy, Seigneur Arnolphe, il eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Ce nom l’aigrit,
<lb />C en momieur de l conene, on vousl a utjà dite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’importe.
<lb />A RNOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Qu’entens je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE ſe retournant vers Horace.
<lb />Ouy c’eſt là le myſtere,
<lb />Et vous pouvez juger ce que je devois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />En quel trouble...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GEORGETTE, ENRIQUE, ORONTE,
<lb />CHRISALDE, HORACE,
<lb />ARNOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGETTE.
<lb />M Onſieur, ſi vous n’eſtes auprés,
<lb />Nous aurons de la peine à retenir Agnés,
<lb />Elle veut à tous coups s’eſchapper, &amp; peut-eſtre
<lb />Qu’elle ſe pourroit bien jetter par la feneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Faites-la-moy venir, auſſi bien de ce pas
<lb />Pretens-je l’emmener, ne vous en faſchen pas,
<lb />Un bonheur continu rendroit l’homme ſuperbe,
<lb />Et chacun à ſon tour, comme dit le Proverbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Quels maux peuvent, ô Ciel! égaler mes ennuis?
<lb />Ets eit on jamais reu dano rubyſme où je ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE aOronte.
<lb />Preſſez viſte le jour de la Ceremonie,
<lb />Jy prens part, &amp; déja moy-meme je m’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’eſt bien noſtre deſſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />AGNES, ALAIN, GEORGETTE, O<lb />RONTE, ENRIQUE, ARNOLPHE,
<lb />HORACE, CHRISALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Enez, Belle, venez,
<lb />Qu'on ne ſçauroit tenir, &amp; qui vous mutinez,
<lb />Voicy.
<lb />Voicy voſtre Galand, à qui pour recompenſe
<lb />Vous pouvez faire une humble &amp; douce reverence:
<lb />Adieu, l’evenement trompe un peu vos ſouhaits;
<lb />Mais tous les amoureux ne ſont pas ſatisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Me laiſſez-vous, Horace, emmener de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOAGE.
<lb />Je ne ſçay où j’en ſuis, tant ma douleur eſt forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Allons, cauſeuſe, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGNES.
<lb />Je veux reſter icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Dites nousee que c en que cemjnele cy,
<lb />Nous nous regardons tous ſans le pouvoir compren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Avec plus de loiſir je pourray vous l’aprendre;
<lb />Juſqu’au revoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Où donc pretendez-vous aller?
<lb />Vous ne nous parlez point, comme il nous faut par<lb />1CT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE.
<lb />Je vous ay conſeillé malgré tout ſon murmure,
<lb />D’achever l’hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, mais pour le conclure,
<lb />Sl l’on vous a dit tout, ne vons a-t-on pas dit
<lb />Que vous avez chez vous celle dont il s’agit?
<lb />La fille qu’autrefois de l’aimable Angelique
<lb />Sous des liens ſecrets eut le Seigneur Enrique.
<lb />Sur quoy voſtre diſcours eſtoit-il donc fondé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je m’eſtonnois auſſi de voir ſon procedé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?....
<lb />ARNOLPHE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CHRL</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />D’un hymen ſecret ma ſœur eut une fille,
<lb />Dont on cacha le ſoit à toute la ſamiſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qui ſous de feints noms pour ne rien decouvrir,
<lb />Par ſon eſpoux aux champs fut donnée à nourrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Er dans ce temps le iont Iuy declarant la guerre,
<lb />L’obligea de ſortir de ſa natale terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et d’aller eſſuyer mille perils divers
<lb />Dans ces lieux ſeparez de nous par tant de mers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sil Ra nidE.
<lb />Où ſes ſoins ont gagné ce que dans ſa patrie
<lb />Avoient pû luy ravir l’impoſture &amp; l’envie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et de retour en France, il a cherché d’abord
<lb />Celle à qui de ſa fille il confia le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et cette Païſanne a dit avec franchiſe,
<lb />qu'en vos mais a quatle ans cne l'avoit remiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et qu’elle l’avoit fait ſur voſtre charité
<lb />Par un accablement d’extreme pauvreté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Et luy plein de tuipoit, ce Pullegrenle en Fame.
<lb />A fait juſqu’en ces lieux conduire cette femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et vous allez, enfin, la voir venir icy
<lb />Pour rendre aux yeux de tous ce myſtere éclairci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISALDE.
<lb />Je devine à peu prés quel eſt voſtre ſupplice,
<lb />Mais le ſort en cela ne vous eſt que propice;
<lb />Si n’eſtre point cocu vous ſemble un ſi grand bien,
<lb />Ne vous point marier en eſt le vray moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNOLPHE s’en allant tout tranſparré
<lb />Oh!
<lb />&amp; ne pouvant parler.
<lb />QRUli
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />D’ou vient qu’il s’enruit ſans rien dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Ah mon Pere.
<lb />Vous ſçaurez pleinement ce ſurprenant myſtere.
<lb />Le hazard en ces lieux avoit executé
<lb />Ce que voſtre ſageſſe avoit premedité.
<lb />J’eſtois par les doux nœuds d’une ardeur mutuelle
<lb />Engagé de parole avecque cette Belle;
<lb />Et c’eſt elle en un mot que vous venez chercher,
<lb />Et pour qui mon refus a penſe vous faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENRIQUE.
<lb />qeil el ay pomt donte dacola que je lay veue;
<lb />Et mon ame depuis n’a ceſſé d’eſtre eſmeuë.
<lb />Ah! ma fille, je cede à des tranſports ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISALDE.
<lb />J’en ferois de bon cœur, mon frere, autant que vous.
<lb />Mais ces lieux &amp; cela ne s’accommodent gueres,
<lb />Allons dans la maiſon débrouiller ces myſteres,
<lb />Payer à noſtre amy ces ſoins officieux,
<lb />Et rendre grace au Ciel qui fait tou ſeous ſe mieus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />4
<lb />
</fw><fw><lb />rance
</fw><fw><lb />ale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e de France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e de France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>