<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le prince Hermogène, tragi-comédie</title>
        <author>Mary, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30330535j"/>
          <author>
            <persName>Mary, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Le prince Hermogène, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1640" cert="high" resp="BNF">1640</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XL.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSETGI(EY I
<lb />MONSEIGNEVR SERVIEN
<lb />CONSEILLER DV ROY EN
<lb />ſes Conſeils d’Eſtat &amp; priué, &amp;c.
<lb />ONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Co genereux Hermog: ne que ie vous preſen<lb />tẽ vient des extremite de la terre pour auoir
<lb />lebon heur de vous entretenir, il ſçait que vo<lb />ſtre maiſon eſt le temple de la vertu, &amp; que
<lb />voſtre courtoiſie en a touſiours fait l’azile de
<lb />ceux que la fortune expoſe aux atteintes du
<lb />mal-heur: Bien qu’il ſoit eſt ranger ne le croyez
<lb />pas vagabond, vne paſſion dereglée ne la pas
<lb />tiré hors de ſon pays, mais le bruit de voſtre
<lb />merite qui n’eſt pas meſme inconnu aux na<lb />ESTOINE.
<lb />tions les plus eſloignées, luy a fait naiſtre la
<lb />curioſité de venir admirer en vous, les adora<lb />bles qualitez qui l’ont rendu autresfois le mi<lb />racle de ſon ſiecle, comme elles vous ren<lb />dent auiourd’huy le prodige, &amp; la merueille du
<lb />noſtre. Si voſtre loiſir vous permet de pre<lb />ſter l’oreille au recit de ſes aduentures vous
<lb />verrez dans le tableau de ſa vie, l’image de vos
<lb />perfections, &amp; vn illuſtre pourtraict de vous
<lb />meſme, puis qu’apres mille trauerſes il a con<lb />traint l’enuie à luy rendre vn hommage quelle
<lb />vous rendra quelque iour, quand vaincuë̃ par
<lb />voſtre prudence elle ſera contrainte d’aduoüer
<lb />voſtre triomphe, &amp; ſa deffaite. Ie ſçay bien
<lb />que cette verite que ie dis offence voſt re mo<lb />deſtie, mais ſouffrez que ie combatte vne de
<lb />vos vertus pour faire eſclatter toutes les au<lb />tres; &amp; ne me commandez point d’eſcouter
<lb />cette ennemie de ſes propres loüanges dans le
<lb />deſſein que i’ay de publier des choſes que toute
<lb />la France ne ſçauroit taire ſans ingratitude, &amp;
<lb />que tout le monde n’oſeroit deſaduoüer ſans in<lb />iuſt ice. Ne croyez point toutesfois que ie veuil<lb />le comprendre dans vne lettre ce qui merite
<lb />des volumes entiers; de ſi hautes merueilles ne
<lb />ſe peuuent exprimer par des terflies orchriaires,
<lb />auſſi veux-ie qu’en vne ſi noble matiere l’ad<lb />miration ſoit toute mon eſloquence, &amp; que
<lb />l’adueu de ma foibleſſe, ſoit le crayon de vo<fw><lb />-
<lb />-c--------
</fw><lb />ſtre grandeur. Cet aſſez que l’on ſçache que
<lb />vos ſoins ont contribué beaucoup à l’affermiſſe<lb />ment de cette monarchie, &amp; qu’eſt ant heureu<lb />ſement paruenuaux charges les plus conſidera<lb />bles de la Couronne, voſtre eſprit à laiſſé par
<lb />tout des marques de voſtre gloire. Ces conſi<lb />deratiõs, Monſeigneur, ont obligé ce braucHer<lb />mogene à venir implorer voſtre ſecours con<lb />tre ſes enuieux; quelques rares qualitez qu’il
<lb />ait, il n’eſt pas ians ennemis, &amp; comme autre<lb />fois on luy a voulu rauir la Couronne qu’il
<lb />auoit ſi legitiment meritée, peut-eſtre que
<lb />maintenant on taſchera encore de luy oſter le
<lb />prix qu’il attend de ſa vertu; mais ſi vous en<lb />treprenez ſa deffence, il redoutera peu les traits
<lb />de l’enuie, &amp; ſes ennemis ſeront foibles s’il eſt
<lb />appuyé de voſtre perfection, ceſt la faueur
<lb />qu’il eſpere de vous, &amp; que ie maſſeure que
<lb />vous luy accorderez, bien quelle vous ſoit de<lb />mandée par la perſonne du monde qui merite
<lb />le moins, mais qui deſire le plus deſtre toute
<lb />ſa vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSEIGNEVR,
<lb />Voſtre tres-humble tres-obeïſſant &amp; tres-
<lb />affectionné ſeruiteur.
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DESFONTAINES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRTVILEGEDV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVISPAR LA GRACE DE DIEV RO.Y DE FRAN.
<lb />CEET DE NAVARE, à nosamez &amp; feaux Conſeilleis les
<lb />Gens tenans nos Cours de Parlement Maiſties des Requeſtes ordi<lb />naires de Noſtre Hoitel, Baillifs, yeneſchaux, P'ieuoſts leurs lieute<lb />nans, &amp; à tous autres de nos Officiers qu’il appartiendra, Salut. No<lb />1t. L.1 &amp; pien aymé Touſſainct Quin-t, Marchant Libraire de noſire bonne
<lb />ville de P'atis, nous à fait remõſtrer qu’il deſiroit faire imprimer vne piece de thea<lb />tre intitulée Hermogene, Trag-Come.lie, ce qu’il ne peut faire ſans auoir ſur ce
<lb />nos lettre humblement requetant icelles ACES CAVSES deſirant fauorable<lb />ment traitter ledit expoſant, nous luy auont permis &amp; permettons par ces preſen<lb />tes de fane imprimer, vendre debiter en tous lieux de noſtre obeïſlanct, ledit liure
<lb />en telle marge &amp; tel caractere &amp; autant de fois qne bon luy ſemblera durant le
<lb />temps &amp; eſpace de cinq ans, entiers &amp; accomplis à conter du iour que ledit liure
<lb />ſera acheut d’imprimer pour la premiere fois, &amp; faiſons tres-expreſſes deffenſes à
<lb />toutes peiſonnes de quel que qualité &amp; condition qu’elles ſoient de l imprimet fai<lb />re imprimer vendre ny debiter durant ledit temps en aucun lieu de noſtre obeïſ<lb />ſance ſans le conſentement del expoſant, ſous pretexte d’augmentation, corre<lb />ction, changement de tiltre, fauces marques ou autres en quelque ſorte &amp; maniere
<lb />que ce ſoit, à peine de trois mil liutes d’amande payable ſans deport, nonobſtant
<lb />epofitions ou appell ations quelconques par chacun des contreuenans, appliqua<lb />bles vntiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel Dieu de noſtre bonne ville de Paris, &amp; l’au<lb />ite tieis auditerpoſant, confiſcation des exemplaires contrefaits &amp; de tous deſ<lb />pens dommages &amp; interrells a cond tion qu’il en ſera mis deux exemplaires en noſt re
<lb />Biblute que pubiique, &amp; vn en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le ſieur Seguier Che<lb />ualier Chancelier de France, auant que de les expoſer en vente, à peine de nulité des
<lb />preſentes, du contenu deſquelles nous vous mandons que vous faſſiez ioüir &amp; yſer
<lb />plainement &amp; paiſiblement ledit expoſant, &amp; tous ceux qui auront droit de luy
<lb />ſans aucun empeſchement. Voulons auſſi qu’en mettant au commencement ou à
<lb />la fin dudit liure vn extraict des preſentes, elles ſont tenuës pour deuëment ſigni<lb />nees &amp; que loy y lort adiounee, &amp; aux coples d'leelles collationnées par l’vn de
<lb />nos amez &amp; feaux. Conſeillers &amp; Secretaires, comme à l’original, Mandons auſſi au
<lb />premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis de faire pour l’execution des prc<lb />ſentes tous exploits neceſſaires ſans demander autre paſſion. CART ELEST
<lb />NOSTRE PLAISIR, Nonobſtant clameur de Haro, &amp; Chartres Norman<lb />des &amp; autres lettres à ce contraires. Donné à Chaliot le 14. iour de May l’an de
<lb />grace mil ſix cens trente-huict &amp; de noſtre regne le vingt-huicieſme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Parle Roy en ſon Conſeil,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMONCEAVX.
<lb />Lec exemplaites ont eſté fournis, ainſi qu'il eſt pòlté par les lettres de Priuilege.
<lb />Acheué d’Imprime
<lb />t la premierefois le 15. Autil,1659.
<fw><lb />LES ACTEVRS.
<lb />POLIANTE,
<lb />HERMOGENE,
<lb />TILLITE,
<lb />ARDANES,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GELIASTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NVACIE EME,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLINDOR,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIRINTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALTIRSE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILISTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVDROME,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THEMISTE,
<fw><lb />ORIANE,
<lb />NARCIZE,
<lb />LYSIDE,
<lb />Prince de Cypre.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Prince eſtranger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Prince de Cypre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Piſće eſttanger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Prince eſtranger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Gentil-homme Cyprien.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Conſident de Poliante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Officiers d’Hermogene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Prince eſtranger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Prince eſtranger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Reine de Cypre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Sœur de Poliante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Dame Cyprienne.
<fw><lb />La Scene eſt à Nicoſie.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IILRTEOUDEVE
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />1T2
<lb />L
<lb />27
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />POLIANTE, NARCIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb /> Arcize, ie l’aduouë: Oriane eſt par<lb />faite,
<lb />A peine ma raiſon s’oppoſe à ma
<lb />deffaite,
<lb />Et mon cœur ſe rendroit partizan
<lb />de mes yeux,
<lb />Si ie reſt stois moins l’authorité des Dieux:
<lb />I'admire comme toy ce miracle viſible,
<lb />Mais malgré ſes attraits ie demeure inſenſible,
<fw><lb />A
</fw><lb />Et quoy que ſa beaitte puiſſe tout enflamer,
<lb />Ie ne ſçaurois pourtant me reſoudre à l’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Ah! certes cette humneur a beaucoup de foibleſſe
<lb />Quine vous permet pas d’aymer vne Princeſſe,
<lb />Dont les charmes puiſſans peuuent deſſous ſes loix
<lb />Rangerles libertez, des plus ſuperbes Rois:
<lb />Poliante, les Dieux ayment trep leurs ouurages
<lb />Pour voir d’vn œilialoux de ſiiuſtes hommages,
<lb />Et ſans crime on ne peut haïr une beauté
<lb />Puis que c’eſt vn rayon de leur Diuinité.
<lb />Adreſſez, doncq vos vœux aux attraits d’Oriane,
<lb />Dans apprenenſion de vons rendre prophane,
<lb />Et que celle de qui tout le monde eſt eſpris,
<lb />Ne ſoit pas à vous ſeul vnobiet de meſpris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Manayne (chere ſœir) n'eſt pomt particuliere,
<lb />Tout voſtre ſexe en eſt la funeſte matiere,
<lb />Et ſi le ſang n'ouſt fait noſtre inciination
<lb />Tus participerois à cetté auerſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RCIZE.
<lb />Iuſtes Dinuu ld’où vient cet eſtrange ceprice!
<lb />Quel pretexle authorins vne tello iniuſlice:
<lb />Et pour quelles raiſons eſtes vous animé
<lb />Contre vn ſexe innocent ſi digne d’eſtre aymé?
<lb />Ne ſçauriez vous ſouffrir qu’il ayt cet aduantage
<lb />D’auoirreceu du ciel les beautez en partage?
<lb />De ſirares attraits vous rendent-t’ils ialoux?
<lb />Portez vous de l’enuie à des charmes ſi doux?
<lb />Ah! cette paſſion ne ſied qu’aux ames baſſes,
<lb />Et qui hait noſtre ſexe eſt ennemy des graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie puis par les raiſons de la meſme equité
<lb />H'ayr les ennemis de ma felicité,
<lb />Al Muns presjentumes e catort qu’onmte vlajuie,
<lb />Puis que tout mon mal-heurdoit naiſtre d’vn fem<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Il eſt vray que parfois vn obiet imprudent
<lb />Peut eſtre le motif d’vn funeſte accident,
<lb />Mais quel mal peut cauſer vne Reine innocentes
<lb />Vne ieune beauté, vertueuſe, charmante,
<lb />Humble, ſage, modeſte, &amp; telle que nos yeux
<lb />Doiuẽ̈t croire qu'elle eſt vn chef d’œuure descieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ces rares qualités meritent qu’on l’adore,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />.-.
<lb />Muis telle fut iadis cette belle Pandore
<lb />Où les Dieux à l’enuy firent tous leurs efforts
<lb />Pour la rendre admirable &amp; d’esprit, &amp; de corps:
<lb />ette beauté pourtant en charmes ſi feconde,
<lb />De maux, &amp; de mal-heurs a remply tout le mon<lb />de,
<lb />Grieiceus epure pes jeto enonuimoient les humains,
<lb />Elle portoit leur perte en ſes fatales mains.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />La curioſité d’vne main indiſcrette
<lb />Fit vn mal-heur public d’vne faute ſecrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Et le meſme deſir ioint à l’ambition
<lb />ævounnumnpmoq omemunpuvoccaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Appellez vous mal-heur vne auguſte couronne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Non: ie la cherirois ſans celle qui la donne,
<lb />Mais la crainte que i’ay de viure ſoubs ſa lo y
<lb />Me faict meſme hayr la qualité de Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />y uns fujeSont toyqmin a qne des detices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie fuy ce quiſeroit cauſe de mes ſupplices,
<lb />Et pour tefaire voir que ie n’aypoint de tort,
<lb />Apprens en peu de mots larigueur de mon ſort;
<lb />Vniour trop curieux de ſçauoir ma fortune,
<lb />Ie conſultay l’oracle, &amp; ſa voix importune
<lb />Reſpondit que i’aurois vn de b'in malheureux
<lb />Siiamais quelque obiet me rendoit amoureux,
<lb />Du depuis interdit par cet arreſt ſeuere
<lb />Ie n'ay plus inuocqué la Reyne de Cythere,
<lb />Et ie me ſuis priué de ce doux ſentiment
<lb />Dont toute la nature vſe ſi librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />He bien puiſque les dieux par la voix des oracles
<lb />Donnent à voſtre amour de ſi puiſſans obſtacles,
<lb />Deſpouïllez vvoſtre cœur de cette paſſion,
<lb />Mais ſouffrez qu'en ſon lieu regne l’ambition.
<lb />Si la belle Oriane eſt fatale à voſtre aiſe,
<lb />Qu’au lieude ſa beauté ſa couronne vous plaiſe,
<lb />Et puiſque voſtre erreur vous là faict deſclaigner,
<lb />Du moins laiſſez vous vaincre au deſir de regner:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A il
<lb />Banniſſez cette peur dont voſtre ame eſt atteinte,
<lb />Le troſne eſt vn azile où ne va pas la crainte,
<lb />Et ſi vous paruenez a ce hault rang d’honneur,
<lb />Vous ſerez Polyante, au deſſus du malheur;
<lb />Tout veillera pourvous, mille braues courages
<lb />Vous mettront à couuert des plus ſanglans orages,
<lb />Et meſme ſans vſer d’vn abſolu pouuoir,
<lb />Le ſeul reſpect tiendra chacun en ſon deuoir:
<lb />Iugezapres cela ſice n’eſt pas foibleſſe
<lb />De viure plus long-temps en l’erreurqui vous bleſ<lb />Et de fuïr vn bien ſi charmant, &amp; ſi doux
<lb />Qu'il nes s’eſt iamais veu meſpriſé que de vous;
<lb />Pour cette qualité ſi pompeuſe, &amp; ſi chere
<lb />N’at on pas veu l’enfant s’armer contre le pere,
<lb />Et le frere enuieux d’vn pouuoir ſouuerain
<lb />Diſputer vaillamment le ſceptre à ſon rermain?
<lb />S'ans doute Polyante, &amp; ce ſuperbe empire
<lb />Eſt auiourd’huy le but où tout le monde aſpire,
<lb />Ce royaume eſt l’eſpoir de mille ambitieux,
<lb />Rendez vous proſſeſſeur d’vn bien ſi precieux,
<lb />Et ne permettez, pas que des autres prouinces
<lb />Par voſtre laſcheté l’on vous donne des princes,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tes diſcours, chere ſœur, font voir ta paſſion
<lb />Mais quand i’obeirois à ton ambition,
<lb />Et que pourcet eſclat de grandeur ſouiser:: ine
<lb />Ie pouuois oublier &amp; ma crainté, &amp; ma hayne:
<lb />Croy tu que ce deſſein tenté ſi vainement
<lb />Se rende fauorable a mes veux ſeulement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Oüy vous deuez tenter cette heureuſe aduanture,
<lb />C’eſt de vous que la boette attend’ ſonouuerture,
<lb />Et le bandeau royal qu’elle tient enfermé.
<lb />Doit briller auiourd’huyſur ce front bien aymé:
<lb />Vous eſtiez fauory du feu Roy Zenopire,
<lb />Et ce Prince en mourant vous euſt laiſſé l’empire,
<lb />Si des dieux immortels il n’euſt reçeu la loy
<lb />Qui veut que le hazard donne à la Cypre vn
<lb />Roy.
<lb />Mon frere croyez moy, le ciel’eſt eſſez iuſte
<lb />Pour vous fauoriſer de cette place auguſta,
<lb />Et malgré vos meſpris vous verrez qu'en effest
<lb />La fortu ne fera ce que le chois euſt faict,
<lb />Lariche boette d’or d’ou le deſtin ordonne
<lb />Que pour regner à Cypre on tire la couronne
<lb />Eſt compoſee en rond de cinq cercles diuers
<lb />Dont les reſſors encor ne ſont pas deſcouuers,
<lb />Et porte ſur ſon front en riche caractere
<lb />Vn Enigme gratte qui n'eſt pas ſans myſtere,
<lb />Sans doute c’eſt le point ous giſt tout le ſecret
<lb />Qui pluſtoſt que des mains veut vn eſprit adroit,
<lb />Le ſens eneſtobſcur, ainſi que les parolles,
<lb />Mais elles ne ſont pas ny vaines ny friuoles,
<lb />Leſceptre eſt pour celuy qui peu les expliquer,
<lb />Et ie vay maintenant vous les communiquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ENIGME.
<lb />Souuent ſans y penſer ma mere me faict nai<lb />ſtre,
<lb />Cette inhum aine auſſi refuſe à me nourrir,
<lb />Ceiix qui me font du bien loing de le recon<lb />noiſte,
<lb />I'eſperemon adreſſe à les faire ſouffrir:
<lb />Bien que ie ſois ſans corps &amp; d’eſſence inuiſi<lb />ble,
<lb />I’agis deſſus les corps &amp; ie me rens ſenſible,
<lb />Mais ne pretendez pas me connoiſtre par là,
<lb />Car tantoſt ie ſuis humble, &amp; tantoſt plein
<lb />d’audace,
<lb />Ie ſuis tyran, flatteur, tantoſt feu, tantoſt gla<lb />ce,
<lb />Et mon eſtre pourtant n'eſt riende tout cela.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />POLIANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Quel Oedipe pouroit comprendre ce miſtere,
<lb />Ces paroles ma ſœur m’obligent à me taire,
<lb />Ctoſt que de montrer deuant toute vne cour
<lb />Que ie manque dadreſſe auſſi bien que d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Mon frere vous manquez ſeulement d’aſſeuran<lb />ce,
<lb />
<lb />Mais tirez de mes ſoins vne heureuſe eſperance,
<lb />Ie ſçay d’où vous attendre du ſecours
<lb />En l’eſclairciſſement de ce facheux diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et coment?
<lb />I
<lb />.-.
<lb />OLIANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Eſcoutez, hier par fantaiſie
<lb />Que ie me promenois autour de Nicoſie
<lb />Ie vis vn payſan qui faiſant vn foſſé,
<lb />Quitta ſoudainement louurage commencé
<lb />Et puis tou eſtonné ſe pancha contre terre
<lb />Pour plus facilement en tirer vne pierre,
<lb />Dont la forme monſtroit par les effets de l’art
<lb />Quelle n’eſtoit pas la produitte par hazart:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'aborday ce bon homme, &amp; ie iettay la veuë
<lb />Deſſus vne merueille à ſes yeux Inconnuë,
<lb />La pierre eſtoit graueé, &amp; les mots eſtoient tels:
<lb />Mortels ne troublez, pas des manes immortels,
<lb />cy par les effects d’vne eſtrange aduenture
<lb />Vn des fils du ſoleil à faict ſa ſepulture.
<lb />Ie m’attache à ces mots, i’en medite le ſens,
<lb />Ie compte, &amp; ie faits voir ce prodige aux paſſans,
<lb />Mais tous eſgallement confus de ce miracle
<lb />Ne pouuoient expliquer ce merueilleux oracle:
<lb />L’vn diſoit qu’il falloit que ce fuſt Phaëton
<lb />Qui fuſt par cet endroit chez Pluton,
<lb />Ou que quelqu’autre fils du Dieude la lumiere
<lb />Euſt iadis en ce champs baſty ſon cimetiere:
<lb />Mais vn ieune eſtranger en cet occaſion
<lb />Nous tira de l’erreur de noſtre opinion,
<lb />Et par vn rare effect nous fit voir le miſtere
<lb />Quc cachoit aux humains ce diuin caractere:
<lb />Jl nous dit que de vray dans ce champs ſans pareil
<lb />On vc yoit le tombeais d’vn enfant du ſoleil,
<lb />Non pas de celuy là qu'vn deſir temeraire
<lb />Mit trop imprudemment dans le char de ſon pere,
<lb />Mais de ce beau metail que cet aſtre produit
<lb />Et qui d’vn meſme eſclat en ce monde reduit.
<lb />Apres lu verité de cette experience
<fw><lb />I'aborday l'eſtranger dont la rare ſcience,
</fw><lb />Void clair dans les ſecrets les plus prodigieux
<lb />Qu'ait iamais inuentez l’artifice des Dieux;
<lb />Ie le meine chez nous, mon pere le carreſſe,
<lb />Et pour le retenir i’vſe de mon adreſſe,
<lb />Il taſche à s’en deffendre auec ciuilité,
<lb />Mais ie l’emporte enfin par importunité:
<lb />Alors ie le contemple, &amp; deſſus ſonviſage,
<lb />D'vn Prince genereux ie voy la haute image,
<lb />Ertel que it te creus deſiint parles Dieux
<lb />Pour veniroccuper l’empire de ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Peut eſtre n'as tu pas vne croyance vaine
<lb />Et ceſt aſſeurement cet eſpoir qui l’ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />neolnatoutiy mummouſ- Somnetenu
<lb />Pourſçauoir qu’il n’eſt pas pour le ſceptre venu,
<lb />Mais qu'auec les debris de ſon triſte naufrage,
<lb />momumi jeulement la mis ſur ce riuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Où le ſort inconſtant laſſé de l’affliger
<lb />Fait ſemblant de le perdre afin de l’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Ni mporte, auparauant qu’il ſoit veu de la Reint
<lb />Voyez cet eſtranger il s'appelle Hermogene,
<lb />Vous ſçaurez par vn trait de mon inuention,
<lb />Le ſecret de la boette, ou ſon intention,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />He bien deſcouure moy cette ruſe ſubtile,
<lb />Qui doit rendre à mes mains ce deſſein ſi facile,
<lb />Ie ſuis tout diſpoſé découter tes aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE,
<lb />Vous n’aurez pas regret de les auoir ſuiuis.
<lb />Dites luy que n'aguere vne Dame puiſſante
<lb />Et que les loix du ſang rendoient noſtre parente,
<lb />Se voyant paruenué à la fin de ſes iours,
<lb />Nous fit preſque en mourant vn ſemblable di
<lb />cours.
<lb />Mes amis quand mon corps ſera priué de vie
<lb />L
<lb />Partagez tous mes biens ſans fraude, &amp; ſans en<lb />uie,
<lb />Ie me remets à vous: mais parmon teſtament
<lb />LaipeZ moy diſpoſéru ontrojonjeubomont,
<lb />I'ay mis dans vne boette admirable en ſtructure
<lb />Les bagues dont iadis ie faiſois ma parure,
<lb />Mais puis que ie me voy ſur le point de mourir
<lb />I’abandonne la beotte à qui pourra l'ouurir.
<lb />Apres ce feint diſcours conſaltez, ce gente
<lb />Pour ſçauoir vn ſecret que le voſtre nie,
<lb />ueſſeuré d’ôbtenir de ſa ciuilité,
<lb />Iout ce dont il ſera par vous ſollicïté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tes perſuaſions ont pour moy tant d’amorces
<lb />Que ie me laiſſe vaincres à leurs aymables for<lb />ces,
<lb />Et puis qu’ence deſſein tu me veux obliger,
<lb />Allons voir chere ſœur ce diuin eſtranger.
<fw><lb />118
<lb />y
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ORIANE, EVRIDEME, ARBANES,
<lb />EVDROME, GELIASTE, THEMISTE,
<lb />FALANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Rinces dont les vertus ſont les illuſtres mar<lb />ques
<lb />Que voüs deuez remplir les troſnes des Monar<lb />ques,
<lb />Maieſtueux obiets que ie croy deſtinez,
<lb />Par les arreſts du ſort pour eſtre couronnez:
<lb />Si la bonté du ciel à mes vœux plus feconde
<lb />Auoit mis en mes mains touts les ſceptres du mon<lb />de,
<lb />Oriane auiourd’huy vous rendroit ſatisfaits,
<lb />Et vos nobles eſpoirs paſſeroient en effets,
<lb />Mais puis qu’en mon pouuoir ie n'ay qu’vne cou<lb />ronne
<lb />Et reciproquement qu’elle meſme me donne,
<lb />Vn ſeul doit impoſer à la Cypre des loix
<lb />Et le ſort ſeulement en doit faire le choix.
<lb />Dans cette bœtte d’or que ſouſtient Eurideme
<lb />Zenopire en mourant à mis le diadéme
<lb />Qui de ſon ſucceſſeur doit la teſte couurir
<lb />Quand il aura trouué les moyens de l’ouurir:
<lb />S’il eſt quelqu’vn de vous dont le deſir aſpire
<lb />A la poſſeſſion de ce ſuperbe Empire,
<lb />Qu’il faſſe ſes efforts, &amp; qu’il remetteau iour
<lb />Ce quibaneuuom e Jemleſmne queour,
<lb />Atous eſgalement l’eſpreuue en eſt permiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P ALANTE.
<lb />Madame ſi ie tente vne haute entrepriſe
<lb />royez que le motif de ma preſomption
<lb />Frouient plus de l’amour que de l’ambition;
<lb />Et que tous vos Eſtats me feroient peu d’enuie,
<lb />Sans ces diuins attraits dont mon ame eſt rauie:
<lb />Mais puis qu’vn ſi grand bien ne ſe peut diuiſer
<lb />Amour puiſſant demon viens me fauoriſer,
<lb />Et fay que ta bonté me deſcouure l’adreſſe,
<lb />Qui me peut acquerir cette rare Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />C'eſt vn foible moyen pour eſtre :riomphant
<lb />Q ue d’auoir ſeulement le ſecours d’vn enſant;
<lb />Falante croyez moy, ſon aueugle conduitte
<lb />Eſt ordinairement de mal-heureuſe ſuitte,
<lb />Ayez plutoſt recours en cette éuenement
<lb />Ala ſeule bonté de voſtre iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Icy moniugement ſans force, &amp; ſans lumiere,
<lb />N'adreſſe pas aux Dieux vne iniuſte priere;
<lb />Sans eux moneſperance, &amp; mes efforts ſont vains,
<lb />Et mon eſprit eſt foible auſſi bien que mes mains,
<lb />Ie ne puis rien comprendre en ce diuin ouurage
<lb />C’eſt le ſuperbe eſcueilou mes vœux font naufrage,
<lb />Où plutoſt le tombeau que ma preſomption,
<lb />Prepare iuſtement à mon ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDROME.
<lb />Vous deuez conſtamment ſouffrir cette infortune,
<lb />Puis qu’auec tant de rois elle vous eſt commune
<lb />Et que le meſme eſpoir qui flattoit vos riuaux,
<lb />Les priue comme vous du fruit de leurs trauaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANES.
<lb />Comme d’vn meſme bien noſtre ame eſtoit eſpriſe,
<lb />Vne pareille fin borne noſtre entrepriſe,
<lb />Et quoy qu’en ce deſſein nous ayons proposé
<lb />Nous aurons ſeulement l’honneur d’auoir ozé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Princes qui me comblez d’vne eternelle gloire
<lb />Aſſeurez
<lb />Aſſeurez vous au moins de viure en ma memoire
<lb />Et croyez que le ſort n’aura point de rigueur
<lb />Qui vous puiſſe empeſcher de regner en mon cœur:
<lb />Ie ſuis trop obligée à voſtre bienueillance,
<lb />Pour receuoir vos vœux auec indifference,
<lb />Ie vous eſtime tous, &amp; ie me plains des loix
<lb />Qui ne me laiſſent point la liberté dis choix;
<lb />Mais dis-ie, ma voix forme vne iniuſte plainte,
<lb />Puis que ma liberté ſeroit touſiours contrainte,
<lb />Et que l'égalité de vos perfections,
<lb />Suſpendroit en ce choix mes inclinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GELIASTE.
<lb />Ah!ne vous monſtrez, point ces bontés ſouueraines
<lb />Qui ne font qu'augmenter nos regrets &amp; nos pei<lb />nes,
<lb />Eſpargnez nous, Madame, &amp; nous laiſſez par<lb />tir
<lb />Sans les viues douleurs que vous faites ſentir:
<lb />Plus vous nous faites voir vos vertus adorable,
<lb />Plus en noſtre deſtin nous ſommes deplorables,
<lb />Car alors que l’on perd quelque bien par malheur
<lb />Il eſt aduantageux d’ignorer ſa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Si le ciel m'euſt donné des qualitez ſibelles,
<lb />Il ne m’euſt pas ſoubmiſe à des loix ſi cruelles,
<lb />Et mon pere touché d’vn meilleur ſentiment
<lb />Et laiſſé ſans contrainte agir mon iugement:
<lb />Mais comme il à penſe que i’eſtois incapable
<lb />De faire pour la Cypre vn choix conſiderable,
<lb />Par ce rare ſecret qu’ont inſpiré les Dieux,
<lb />Il deſtine à ſonſceptre vn Prince ingenieux,
<lb />Dont l’eſprit penetrant ſçache auecque prudence
<lb />u peuple diſſolu corriger l’inſolence,
<lb />Et loing de ſe ſeruir de force ou de rigueur,
<lb />Se plaiſé de le vaincre auecque la douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Madame obeïſſez aux vœux de Zenophire,
<lb />Et ſelon ſes ſouhaits gouuernez, cét Empire,
<lb />Car ſeule vous auez l’aimable qualité,
<lb />De vaincre tout le monde auec voſtre bonté:
<lb />Dans le trône vn ſecond vous ſeroit inutile,
<lb />Venus fut bien iadis la reine de cette Iſle,
<lb />Et ce peuple paiſible en a receu la loy,
<lb />Sans quelle ayt eu ſecours de mary, ny de Roy:
<lb />Imitez Oriane, imitez le courage
<lb />D'vne diuinité dont vous eſtes l’image,
<lb />Et montrez que le faix d’vn ſceptre ſouuerain,
<lb />Naura pas moins de grace envoſtre auguſte main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Il eſt vray que Venus à porté la couronne,
<lb />Sans qu'elle ait partagé ſon pouuoir à perſonne,
<lb />Mais ce qui fut permis à ſa diuinité,
<lb />Seroit inſupportable à ma temerité.
<lb />Auſſi ne veux-ie pas en vſer de la ſorte,
<lb />Vn fardeau ſi peſant veut vne main plus forte,
<lb />Et ie croyque la Cypre à d’aſſez bons eſprits
<lb />Pour emporter l’honneur d'vn ſi ſuperbe prix,
<lb />Vous les verrez Seigneur; mais voicy Poliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEMISTE.
<lb />Je ne ſçay quel ſuccez doit ſuiure ſon attente,
<lb />Mais ſi ie ne me trompe il fait voir dans ſes yeux,
<lb />Qu'il vient auec l’espoir d’vn deſtin glorieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />POLIANTE,ORIANE,ARBANES,EALANTE
<lb />GELIASTE, THEMISTE, EVDROME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Dorable Oriane, &amp; vous illuſtres Prin<lb />ces,
<lb />Qu'un deſir genereux ameine en ſes Prouinces,
<lb />Excuſez mon deſſein ſi par vn vain effort,
<lb />I'oze apresvous tenter le caprice du ſort:
<lb />Ie ſçay bien que ie ſuis vn peu trop temeraire,
<lb />Que ma confuſion doit eſtre mon ſalaire,
<lb />Mais puis que tout dépend d’vn aueugle deſtin,
<lb />Mon proiet peut auoir vne agreable fin,
<lb />Et i'en vay maintenant faire l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Eſperez moins du ſort que de voſtre ſcience,
<lb />Vous voyez Poliante &amp; laboette, &amp; le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Oufit uymon vou-neurentes dimnseſcuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENIGME.
<lb />Souuent ſans y penſer ma mere me fait naiſtre,
<lb />Cette inhumaine auſſi reffuſe à me nourir,
<lb />Ceux qui me font du bien loing de lereconnoiſtre,
<lb />I'exerce mon adreſſe à les faire ſouffrir:
<lb />Bien que ie ſois ſans corps, &amp; deſſence inuiſible,
<lb />I’agis deſſus les corps, &amp; ie me rens ſenſible:
<lb />Mais ne pretendez, pas me connoiſtre parlà,
<lb />Cartantoſt ie ſuis humble, &amp; tantoſt plein d’au<lb />dace,
<lb />Ie ſuis Tyran, flatteur, tantoſt feu, tantoſt glace,
<lb />Et mon eſtre pourtant n’eſt rien de tout cela.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LEE
<lb />Le ſens de cette Enigme eſt aſſez difficile,
<lb />M’ais ie ne feray pas vne eſpreuue inutile,
<lb />En cette obſcurité ie voy beaucoup de iour,
<lb />Et ce quelle vous cache eſt ſeulement amour.
<lb />Toutes ces qualitez le font aſſez connoiſtre,
<lb />Souuent ſans y penſer les dames le font naiſtre,
<lb />Et ce ſexeinhumain au lieu de le cherir,
<lb />Apres l’auoir produit reffuſe à le nourir:
<fw><lb />C ii
</fw><lb />Alors qu’il a receu ce traitement eſtrange.
<lb />Sur quelque pauure Amant le barbare ſe vange,
<lb />Il ſe plait de le voir au milieu des douleurs,
<lb />Et le traiſtre en riant ſe nourit de ſes pleurs.
<lb />Cet enfant eſt ſans corps, &amp; d’inuiſible eſſence,
<lb />Nos corps ſentent pourtant l’effect de ſa puiſſance,
<lb />Et ſelon que le veut ſon pouuoir ſouuerain,
<lb />Nous auons au viſage vn air triſte, ou ſerain:
<lb />Quelquefois il eſthumble, &amp; parfois ſon audace
<lb />Le porte à deſarmer le Dieu meſme de Trace,
<lb />Tantoſt par flatterie il entre dans vncœur,
<lb />Et tantoſt en Tyranil s’en fait le vainqueur:
<lb />Outre ces qualitez que ie vous ay depeintes,
<lb />A des deſirs bruſlans il ioint de froides craintes,
<lb />Et pourtant onne peut iuſtement aſſeurer
<lb />Qu’il ſoit rien de tout ce qu’onma veu declarer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Acheue Poliante, acheue ton ouurage,
<lb />Cypre qui te varendre vn ſolemnel hommage,
<lb />Ne te regarde plus qu’auec les meſme yeux
<lb />Dont elle conſidere, &amp; ſes rois &amp; ſes Dieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />I'acheueray, Madame, &amp; pour vous ſatisfaire
<lb />Il ne faut qu’aſſembler ce diuin caractere,
<lb />Où faiſant rencontrer les cinq lettres d’amour;
<lb />Devry vevive Puenelaye yne veuplire vel 1oM1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIDEME.
<lb />Il eſt vray Poliante, &amp; la meſme couronne,
<lb />Que voſtre eſprit nous rend, la Cypre vous la don<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Receuez, cette pourpre, &amp; comme ſouuerain
<lb />Auecque le pouuoir prenez leſceptre en main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie reçois ces honneurs, &amp; les illuſtres marques
<lb />Dont la Cypre à touſiours honnoré ſes Monar<lb />ques,
<lb />Mais braues Cypriens ie veux vous témoigner
<lb />Que mon ambition eſt bien moins de regner,
<lb />Que de vous faire voir que mon ame n’aſpire
<lb />Qu'à l’affermiſſement de ce ſuperbe empire,
<lb />Et que doreſnauant vous trouuerez, en moy
<lb />L'affection d’vn frere, &amp; le ſupport d’vn Roy.
<lb />Mais vous qui m'eſleuez en ce degré ſupréme
<lb />Et me donnez vn rang qui meſgale à vous meſme, oria<lb />Ne deſirez, vous pas ſuiure les volontez,
<lb />D'vn pere qui mourant à ſoubmis vos beautez,
<lb />A celuy qui feroit cette heureuſe ouuerture,
<lb />Dont ie viens à vos yeux d’acheuer laduanture;
<lb />Si vous ne voulez pas m’honnorer de ce prix,
<lb />Ie rendray librement le ſceptre que i’ay pris,
<lb />De cet indigne front i'oſteray la couronne,
<lb />Et ie deſpouilleray leſclat qui m’enuironne,
<lb />AAfin qfuc eſuetque onier prusenarmant à vos yeu.x
<lb />Ait ces biens qui ſans vous me ſemblent odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORLANE.
<lb />Vous auez merité cette grandeur auguſie,
<lb />AAtoſſt pour ouns toptenOnanc eſt tiopiuſte,
<lb />Cypre vous à donné la qualité de Roy,
<lb />Et pour lacenfirmer, ie vous donne mna foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />AApres ucile puuemt qurit u poun at pineulle,
<lb />Ie n’ay plus de deſirs, adorable merueille,
<lb />Sinon que deſormais la clemence des Dieux,
<lb />Me conſerue long-temps un bien ſi precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Comme à voſtre deſſein ils ont eſté propices,
<lb />Ils auront ſoing encor d’accroiſtre vos delices,
<lb />Et bien-toſt leur bonté vous vamettre en vn point
<lb />D’ou la felicité ne ſe ſepare point.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />POLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Allons donc de ce par belle, &amp; diuine Reine,
<lb />Remercier les Dieux (où pluſtoſt Hermogene)
<lb />Puis que i'en ay receu ce ſecret ſi charmant,
<lb />Qui me fait grand Monarque, &amp; bien-heureux
<lb />Amant.
<fw><lb />6*
<lb />*le?
<lb />3
<lb />3
<lb />!
<lb />77
<lb />1t.).
<lb />.
<lb />1.765
<lb />R6
<lb />.
<lb />*. 17.
<lb />
<lb />33
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />YT
<lb />26
<lb />L11
<fw><lb />m
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEDEVD IMERERE
<lb />POLIANTE, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIAN
<lb />B Epeſthes taysd
<lb />Hermhgan
<lb />TE.
<lb />Eó e lva trouuer
<lb />Eri fay qu'auecque toy ton adreſſe
<lb />1.. qnet
<lb />Pous plũt jacilemet l’obliger à venir
<lb />Dy qu'vn Prince puiſſant le veut entretenir,
<lb />Et bruſle du deſir de cette courtoiſie,
<lb />Dés lors qu’il aborda les murs de Nicoſie;
<lb />S’il demande ſon nomtu ne luy diras pas,
<lb />Mais tu prendras le ſoing de conduire ſes pas,
<lb />Iuſques dans ce Falais où ie pourray l’attendre,
<lb />S’il prend en ma faueur la peine de ſi rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLLINDOR.
<lb />It iouy ſammecueng(ant fets onare ue cout poixt
<lb />il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, ſeul.
<lb />Hermogene verra ce qu’il n’eſpere point,
<lb />Et bien que ſon eſprit ſoit &amp; ſubtil, &amp; rare,
<lb />Abignpreppmbonpab epatur duy prebare;
<lb />Mais Narcize l'aduange, allons la receuoir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />POLIANTE, NARCIZE.
<lb />POLIANTE, voyant Narcize toute penſiue.
<lb />Eſongez, plus ma ſœuribiens toſt vous allez.
<lb />voir,
<lb />Cet agreable obiet dont voſtre ame eſt bleſſée,
<lb />Et vos yeux vont iouyr du bien de la penſée,
<lb />Hermogene en vn mot qui doit icy venir,
<lb />Vous entretiendra mieux que voſtre ſouuenir.
<lb />Non n'en rougiſſez point, vne plus belle flame.
<lb />Ne ſçauroit embrazer voſtre cœur, ny voſtre ame,
<lb />I'approuue ce deſſein qu'on ne peut trop loüer
<fw><lb />D ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARGIZE.
<lb />Il eſt auſſi trop beau pout le deſaduoüer:
<lb />Ouy mon frere il eſt vray, ie cherie J'ermogene,
<lb />Cet aymable eſtranger eſt l’autheur de ma peine,
<lb />Ie penſeinceſſamment aux rares qualitez,
<lb />Dont il peut aſſeruir les plus grandes beautez,
<lb />Et comme jon esprut a fut vofint piiſſance,
<lb />Ie ioints l’affectiona la reconnoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Pour la reconnoiſſance elle eſt de mon deuoir,
<lb />L'ayréceu ſes bien-faits, c'eſtla may d’y pouruoir,
<lb />Repoſez vous ſur moy de ce ſoing agreable,
<lb />Et dont vous allez voir un effect admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Quel ſera cet effect ſtrare, &amp; ſicharmante;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOLANTE.
<lb />Il ſera chere ſœur digne de voſtre Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Ce ſecret eſt-il tel qu'on ne le puiſſe apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Rentrons: dans vn moment tu le pouras compren<lb />dre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />HERMOGENE, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />E Prince eſt vnobiet que ie ne vis iamais.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Vous le verrez Seigneur, entrez dans ce Palais:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij.
<fw><lb />a
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DELETE
<lb />TV.
<lb />HERMOGEREL PATHCELIA RINTE,
<lb />CLINDOR, PHILISTE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Mis me ferez vous parler à voſtre Mai<lb />iſtre?
<lb />Fi1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALTIRSE.
<lb />Grand Prince ſeul icy vous auez, droit de l’eſtre,
<lb />Nous ne cognoiſſons point d'autres maiſtres que
<lb />vous,
<lb />Seul vous nous commandez, &amp; diſpoſez, de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Moyie ſuis voſtre Maiſtre? ô le plaiſant caprice!
<lb />Depuis quand eſtes vous entrez à mon ſeruice?
<lb />Qui de mes afficiers à fait un ſi beaux choix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTE.
<lb />Vn deſtin bien-heureux nous a mis ſoubs vos loix,
<lb />Dés lors que vous auez abordé Nicoſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ie ſuis trop redeuable à voſtre courtoiſie;
<lb />Mais mon ſort inegal à ma condition,
<lb />M'empeſche de reſpondre à voſtre affectiòn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Il faut que vous ſoyez, d’vne haute naiſſance,
<lb />Si voſtre qualité paſſe voſtre puiſſançe,
<lb />Car fuſſiez vous vn Roy, vous ne ſçauriez, auoir
<lb />Plus de biens, de grandeurs, de train, ny de pou<lb />uoir.
<lb />Voyez ce beau Palais où l’œil rauy contemple,
<lb />P ne profuſion quin'eut iamais dexemple,
<lb />Ces meubles precieux, les treſors qu’il contient,
<lb />Et ſoyez aſſeuré que tout vous appartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Quo'y que Prince ie ſuis un reſte de naufrage,
<lb />Et ie ne pretens rien en ce noble heritage;
<lb />Ce n’eſt pas cet eſpoir qui me conduit icy,
<lb />Ceſſez doncq deſormais de me iouër ainſi:
<lb />Ie viens au mandementque ma fait voſtre mai<lb />ſtre,
<lb />Ne me derobez, point l'honneur de le connoiſtre:
<lb />Où s’il eſt empeſché vous pouuez l’aduertir,
<lb />Ayant affaire allieurs que ie m'envayſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALTIRSE.
<lb />Quel cheual vous plaiſt-il? icy les eſcuries
<lb />Sont pleines des plus beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Treue à ces railleries,
<lb />Ce ieu m'eſt à la fin importun &amp; ſuſpect,
<lb />Vous me deuez traiter auec plus de respect,
<lb />Et croire que ie ſuis aſſez conſiderãble,
<lb />Pour ne vous pas ſeruir d’entretien, &amp; de fable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Seigneur faites de nous- vn meilleur iugement,
<lb />Et ſortez quant &amp; quant de voſtre eſtonnement;
<lb />Ce que nous vous diſons, le deuoinnous l’ordonne,
<lb />Ce Palais eſt à vous, &amp; le Roy vous le donne,
<lb />Parſon commandement nous venons- vous ſeruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMO.GENE.
<lb />Vn bon-heurſt ſoudain pouroit bien merauir,
<lb />Mais n’ayant pas l’honneur d’eſtre en ſa connoiſ<lb />ſance,
<lb />I'admire iuſtement cette mtagnificence,
<lb />Et i'ay bien de la peine à me perſuader,
<fw><lb />Que
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />3
<lb />Que ie doiue en effect ces treſors poſſeder.
<lb />Peut-eſtre ce Palais, &amp; toute cette pompe,
<lb />Ne ſont qu’illuſions d’vncharme qui me trompe,
<lb />Et ces ameublenens qui paroiſſent ſi beaux,
<lb />Ne ſont rien en effet que de vilains lambeaux,
<lb />Qu'vn noir enchantement fait ſeruir de parure,
<lb />Aux funeſtes debris d’vne vieille maſure.
<lb />Mais quel eſclatnouueau ſe preſente à mes yeux? polian<lb />Ce Palais ſeroit-il la demeure des Dieux,
<lb />Qu'on y voit arriuer des beautez ſans pareilles?
<lb />Pour moy ie ſuis confus de toules ces merueil<lb />les,
<lb />Et mon bon-heur eſt tel en cette occaſion,
<lb />Que ie doute a bon aroit de ſa poſſeſſion.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DODTY IJ
<lb />POLIANTE, HERMOGENE, NARCIZE,
<lb />&amp; quelques gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE..
<lb />Vitte l’eſtonnement genereux Hermogene,
<lb />Voſſede ces treſors, &amp; ne ſois plus en peine,
<lb />De quelle mains tu tiens ces ſuperbes preſens;
<lb />Ton eſprit ma preſté les biens que teterens,
<lb />Et meſme tu pourrois te plaindre en ce partage,
<lb />Siie n’auois deſſein de faire d’auantage:
<lb />Quy diuin eſtranger ie te veux faire voir,
<lb />Combien vn bon office à ſur moy de pouuoir;
<lb />Ie te dois mes Eſtats, ie te dous ma couronne,
<lb />Tu m’as donné le ſceptre, &amp; ie te l’abandonne
<lb />Diſpoſe librement de mon authorité,
<lb />Et croyque ie faits moins que tu n'as merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Sire, parmy l’erreur où ce diſcours me plonge
<lb />Ie penſe ſeulement faire quelque beau ſonge,
<lb />Et de quelque bon-heur qu’on me veille flatter
<lb />Mon ſort, &amp; mes deffaux m’obligent d’en douter:
<lb />Ie vous ay dites, vous donné le diadéme?
<lb />Comment l’aurois-ie fait, ſi i’en manque moy<lb />meſme?
<lb />E ni ic epumtriget vous donnerdes Eſtats?
<lb />Et diſpoſer icy des biens que ie n'ay pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ouy tout Roy que ie ſuis, ie ſuis tacreature;
<lb />Et pourmieux t’exprimer cette eſtrãge aduanture
<lb />Souuien toy du ſecret que tu m’as deſcouuert,
<lb />De mon trône par la le chemin m’eſt ouuert,
<lb />Par cet heureux moyen t’occuppe cet Empire,
<lb />Et ie iouys des biens qu’à laiſſez Zenopire.
<lb />Mais pour toy ma faueurne veut rieneſpargner,
<lb />Icy ſans eſtre Roy tu te verras regner,
<lb />Mes deſirs te rendront ma puiſſance commune,
<lb />Et nous n'aurons iamais qu’vne meſme fortune,
<lb />Fourueu qu’encore vn coup tu veiulles m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Que faut-il que ie faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Adorable Eſtranger,
<lb />Encor que ta vertu me ſoit vne aſſeurance,
<fw><lb />F
</fw><lb />De ta fidelité comme de ta prudence
<lb />Ie ſouhaitte portant que ta diſcretion,
<lb />Reſponde à la grandeur de mon affection,
<lb />Qui te coniure icy de ne dire à perſonne,
<lb />Que ceſt à tonesprit que ie doy ma couronne.
<lb />Hermogene il eſt vray, tu deuois la porter,
<lb />Et i'occupe le trone ou tu pouuois monter,
<lb />Mais bien que pour l’auoir i’aye vſe d’artlfice,
<lb />Croy pourtant que ma main te rend vn bon oſfice,
<lb />Quand pourrendre ton ſort, &amp; plus doux, &amp; plus
<lb />leau,
<lb />Elle oſte de la tienne vn ſi peſant fardeau:
<lb />N'eſtant que depuis peu deſcendu dans cette Iſle,
<lb />La qualité de Roy te ſeroit inutile;
<lb />Pour gouuerner vn peuple, &amp; dõpterſes humeurs,
<lb />Il faut auparauant en connoiſire les mœurs,
<lb />Sçauoir ſes paſſions, ſes defaux, ſa foibleſſe,
<lb />Et s’il faut le regner par force, ou par adreſſe:
<lb />Le trône ſans cela n’eſt qu’vn champs ſpecieux,
<lb />Qui noin donne à vomoutint onſeipent furieux,
<lb />Vn monſtre rauiſſant, vne hydre a mille teſtes,
<lb />Et dont à tout moment on ſouffre les tempeſtes:
<lb />Regarde apres cela ſi ie te faits du tort
<lb />De courir à l’orage, &amp; de te mettre au port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Grand Prince aſſeurez vous que ievoyſans enuie
<lb />L’effet dont auiourd’huy voſtre adreſſe eſt ſuiuie,
<lb />Et que ſi ie me plains encette occaſion,
<lb />Ceſt de vous voirdouter de ma diſcretion;
<lb />Mais regnez Poliante, &amp; gouuernez cette Iſle,
<lb />Ie ſeray plus diſcret que ie ne fus vtile,
<lb />Et ie vous feray voir qu’en l’heur de vous ſeruïr,
<lb />Ie treuue tous les biensq ui me puiſſent rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O’LIANTE.
<lb />Ie te dois H’ermogene vn plus ample ſalaire,
<lb />Et mon affection te veut traitter en frere,
<lb />Pour témoigner au moins que parde leaux effets,
<lb />Ie tâche de reſpondre aux biens que tu mas faits:
<lb />Ie te le dis encore adorable Hermogène,
<lb />Ie dois a ton ſecours la grandeurſouueramne,. .
<lb />Quime fait respecter en qualité de Roy;
<lb />Mais toneſprit diuin auroit peu faict pour moy,
<lb />Si ie ne poſſedois auec cette aduanture,
<lb />Le plus parfait obiet quiſoit en la nature;
<lb />I'eſtois auparauant inſenſible à l’amour,
<lb />Li
<lb />Ma franchiſe mieſtoit plus chere que le ic ir,
<lb />Mais depuis que i’ay veu les beautez de ma Reine
<lb />Ses charmes ont banny mes deſdains &amp; ma haine,
<lb />Et m'ont fait aduoüer que la felicité,
<lb />Se trouuoit en ſes fers mieux qu’en la liberté:
<lb />C’eſt de toy que ie tiens cette rare merueille, y
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ii
<lb />Et ie veux ſiie puis te rendre la pareille
<lb />Par vn heureux hymen te faiſant poſſeſſeur
<lb />Des biens, &amp; des beautez qu’on admire en ma
<lb />ſœur:
<lb />Cypre la touſiours miſe au rang des plus parfaites
<lb />Mille amans aupres d’elle ont trouué leurs defaites
<lb />Mais ſi toncœur d’aignoit l’honnorer de ſes feux,
<lb />Ce glorieux eſpoir borneroit tous ſes vœux,
<lb />Elle a de ton merite vne ample connoiſſance,
<lb />Et ton premierabord gaigna ſa bien-veillance,
<lb />Si bien qu’elle pourrà ſe reſoudre aiſement
<lb />A chepir vnobiet qu’elle treuue charmant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER
<lb />MOGENE.
<lb />Quelle apparance ô Dieux! qu’vn reſte de nast<lb />frage,
<lb />Reçoiue dans la Cypre un ſi grand aditantage!
<lb />Que le rebut du ſort, &amp; la haine des Cieux,
<lb />Erouue uuns feo niuineuis on poriſiglorieux.
<lb />Ahie voy bien qu'icy la fortune ſe ioue,
<lb />Et qu’elle ne meſleue au plus baut de ſa roué̈,
<lb />Qu'afin que me voyant à ce point de grandeur,
<lb />Elle me precipite auec plus de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Non non ne craignez pas vn ſi triſte preſage;
<lb />Le calme doit touſiours ſuccedsr à l’orage,
<lb />Et le ſort qui vous a ſi long-temps combatu
<lb />Doit reſpecter enfin voſtre illuſtre vertu:
<lb />Cet aueugle demon qui contre vous s’irrite,
<lb />A trauers ſon bandeau cognoiſt voſtre merite,
<lb />Et quelque rude aſſaut qu’il ayt pis vous donne
<lb />Il ſçait bien toutefois qu’il vous doit couronner,
<lb />C'eſticyque le ciel, &amp; que les deſtinées
<lb />Rendront d’oreſnauant vos peines terminée:
<lb />Et que vous trouueres l’agreabie ſeiour
<lb />D’où ne ſortent iamais le repos, ny l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Confus commerauy ie ne ſçay que reſpondre,
<lb />A cet offre obligeant dont ie me ſens confondre,
<lb />Sinon que vous voulez, montrer que vos bontez,
<lb />Sont extremes touſiours ainſi que vos beautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ies conſeils m’ont acquis vne beauté ſi rare,
<lb />Que te prodiguant tout, ie ſuis encore auare;
<lb />ucie la voy venir, pour te perſuader
<lb />Regarde cet obiet a qui tout doit ceder,
<lb />Voy cette Maieſté, ces attraits, cette grace.
<lb />Et iuge apres cela ce qu’il faut que ie faſſe
<lb />Pour celuy qui ma fait vn don ſi precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Vous me charmez l’oreille, &amp; cet obiet les yeus
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />POLITESMEMOGENDJORIANE,
<lb />NARCIZE, &amp; quelques gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />A Reine vous voyez, l’eſtranger admira<lb />Que tant de qualitez rendent incomparable,
<lb />Voila dis-ie; Madame, vn Prince reueſtu,
<lb />De tous tes ornemens que donne la vertu:
<lb />Nous deuons l’eſtimer, &amp; l’honneur nous inuite.
<lb />De traitter comme il faut vn ſi rare merite.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE,
<lb />Madame; vous voyez, vn Prince infortuné,.
<lb />Que le couroux du ciel auoit abandonné,
<lb />A toutes les fureurs de la terre &amp; de l’ondle,
<lb />Si les triſtes debris de ma nef vagabonde,
<lb />N'euſſent heureuſement rencontré dans ce port:
<lb />La ſin de ma miſere, &amp; de mon mauuais ſort:
<lb />Quy, Madame, voicy l’Eſtranger miſeruble,
<fw><lb />Qua
</fw><lb />Que vos ſeules bontez rendent conſiderable,
<lb />Et qui n’eſt reueſtu d’aucune qualité j' s’ig?
<lb />Que du Zele qu’il à pour voſtre Maieſté:
<lb />Vos inſignes faueurs me conſeruent la vie;
<lb />La perdre auſſi pour vous 'eſttoute mon ènuię,
<lb />Et le trait de la mort me ſemblera bien doux,
<lb />Si ce que ie vous dois, ie le donné pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Grand Prince, ceſt en vain que voſtre modeſtie, 
<lb />Taſche de nous cacher la meilleure partie,
<lb />De ces rares vertus dont vous eſtes doulé:
<lb />s
<lb />!
<lb />Deſia voſtre diſcours vous a deſaduoié,et
<lb />Et par ſon eloquence il nous a fait paroiſtre
<lb />Ce que le temps enfin euſt touſiours fait connoi<lb />ſtre:
<lb />donde ſuiconſi doa quuoju y con-que uectiani
<lb />On peut aſſez iuger de vos perfections,
<lb />L’eſclat maieſtueux qui luit ence viſage,
<lb />En eſt vn infaillible &amp; trop clairtémoignage.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZIE.
<lb />Si l’on pouuoit douter de cette verité,
<lb />Ie la confirmerois d’vns ample authorité,
<lb />Puis que i’eus la premiere, &amp; l’heur &amp; l’aduan
<lb />tage
<lb />.
<fw><lb /></fw><lb />D’entretenir ce Prince eſchappé du naufrage.
<lb />Qui malgré ſes deſſeins le ietta ſur ces bords,
<lb />Ou ſon diuin genie eſtàlle ſes treſors:
<lb />Mais pour ne point connoiſtre vn merite ſi rare,
<lb />Il faut eſtreſans youx, inſenſible; &amp; barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERMOGENE.
<lb />1i
<lb />Ie ſuis confus, Madame, en cet extréme honneur,
<lb />Il eſt vray, voſtre abord fut mon premier bon-heur
<lb />Et vous fuſtes à lors l'Aurore de cet Aſtre,
<lb />Dont la douce influence à finy mon deſaſtre.
<lb />Mais la ſeulpitié qu’excit a mon malheur,
<lb />Me ſit traitter de vous auec tant de faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCIZE.
<lb />Il eſt vray que d’abord ie pleignis la fortune,
<lb />Que vous fit reſſentir le couroùxde Neptune,
<lb />Et ie maudis alors ce perfide Element,
<lb />De vous auoir traitté ſi rigoureuſement.
<lb />Mais dés quoi'eus cogneu combien par ce naufra<lb />Cypre alloit receuoir d’honneur, &amp; d’aduantage,
<lb />Je condamnay ma plainte, &amp; benis le couroux
<lb />Qui vous futſi sruel, pour nous eſtre ſi doux.
<fw><lb />L’uine I
<lb />*.* *uy..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLdANTE.
<lb />Ne parles plus ma ſœur de ſes peines paſſées
<lb />Vn deſtin plus heureux les doit rendre effacets,
<lb />Puis que i’ay reſolu de le meutre en in rang;
<lb />Digne de magrandeur, &amp; digne de ſon ſang:
<lb />2:
<lb />Il faut pour cet effect que nous allions enſemble,
<lb />Au palais, ou deſia monconſeil qui s’aſſemble;
<lb />AEeue eabin, ey ne Mu asserner
<lb />Les honneurs, &amp; le rang que ie luy veux donner.
<fw><lb />4.
<lb />A
<lb />»
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME
<lb />LYSIDE FALANTE. SN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />ſte quree
<lb />u u Maſſez, d’appas, &amp; de
<lb />merite,
<lb />Pour t’obliger encore à me rendre viſite?
<lb />.
<lb />t
<lb />Non: ie ne creus i'amaix que le riual d’vn Róy,
<lb />Vouluſt tant s’abaiſſer que de ſonger à moy.
<lb />..A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FATA
<lb />Cher obiet de mes vœux.
<lb />C
<lb />TE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'YSI DE.
<lb />Tu te trompe Falante,
<lb />Ie ne ſuis pas: l’obiet qui borne ton attente,
<lb />Ie n’ay point dans la Cypre vn pouuoirſouuerain,
<lb />Point de couronne en teſte, ou de ſceptre en la
<lb />Meabla) i
<lb />Ie ne ſuis pas la Reine, ingrat, ie ſuis Lyſide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Et Lyſide eſt ma Reine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Ame double, &amp; perfide,
<lb />Il'eſt vrayie laſuis, quand ton ambition
<lb />Ne porte pas ſi haut ton inclination,
<lb />Mais quafid ta vanité te promét des couronnes
<lb />Cet eſpoir orgueilleux fait que tu m’abandonnes,
<lb />Oriane eſt l’obiet qui flatte tes deſirs,
<lb />Iut te ris de mes feux, coiume de mes ſouſpifs;
<lb />Mais Falante, auiourd huy la chance eſt bien
<lb />changée quiue ſ:;
<lb />L’obiet de tonamour maluy-meſme vangée,
<lb />Puis qu'apros les, appas d’un eſpoir deceuant
<lb />Iu n'as (Prince volage) emporté que du vent.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Croy ce que tu voudras adorable Lyſide,
<lb />Traitte moy d’inconſtant, d’ingrat, &amp; de perfide,
<lb />Mais ie veux que le ciel quilit dedans nos cœurs,
<lb />Me faſſe reſſentir ſes plus viues rigueurs,
<lb />Si ie brulay iamais d’vne flame nouuelle,
<lb />Si ie ne fus touſiours &amp; conſtant, &amp; fidele,
<lb />Et ſi ie ne puis pas me dire iuſtement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Auſſi diſſimulé, que malheureux Amant.
<lb />Il eſt vray ie l'aduouë, vne nouuelle flame,
<lb />Depuis tonchangement n’a point brulé ton ame;
<lb />Mais auſſi, déloyal, ie ne te puis celer
<lb />Qu’on ne ta pas donné le loiſir de bruler:
<lb />L’amour qui te flattoit d’vne belle apparance,
<lb />A fait dés le berceau mourir ton esperance,
<lb />Et les difſicultez de ce noble proiet
<lb />Ie rameinent enfin à ton premier obiet,
<lb />Mais puis qu’vn foible appas de grandeurs in<lb />certaines,
<lb />Ta ſi facilement retiré de mes chaiſnes,
<lb />Tu retournes en vain, &amp; ſçache deſormais,
<lb />Que qui rompt mes liens ne l'es porte iamais:
<lb />Ne fay donc pas encor des efforts inutiles,
<lb />Les reſſors de mon cœur ne ſont pas plus faciles,
<lb />Que ceux de cette boette ou ton eſprit confus,
<lb />A fait voir a tes yeux vn ſi honteux refus.
<fw><lb />Il
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Qu'auec peu de raiſonta rigueur me condamne,
<lb />D'auoirbrizé mes fers en faueur d’Oriane,
<lb />Et que tu connois mal en cette occaſion,
<lb />Le veritable but de mon intention:
<lb />Jl eſt vray i’ay tenté cette noble aduanture,
<lb />Où tu croy ſans raiſon que ie t’ay fait iniure.
<lb />Mais quelque opinion qu'elle te faſſe auoir,
<lb />Ie ne ſuis point ſorty des termes du deuoir:
<lb />I'ayvoulu diſputer à mille petits Princes
<lb />L’honneur de commander à ces belles Prouinces,
<lb />Où pluſtoſt témoigner aux plus ambitieux,
<lb />Que Falante auoit droit d’ypretendre commeeux:
<lb />Alors ſi le deſtin m’euſt eſté fauorable,
<lb />Mon amour euſt fait voir vn effet admirable:
<lb />Et Lyſide eut cogneu par vn noble meſpris,
<lb />Que ie n'aſpirois point à ce ſuperbe prix:
<lb />Mais que i’eſtimois plus l’obiet de mon martyre,
<lb />Que les vaines grandeurs d’vn ſceptre, &amp; d’vn
<lb />Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Falante, ces diſcours, &amp; ces beaux complimens,
<lb />Sont auiourd’huy communs aux perfides Amans,
<lb />Iamais dans leurs deſſeins ils ne manquent d’ex<lb />cuſes,
<lb />Et s’ils ſont ſans raiſons, ils ne ſont point ſans ruſes;
<lb />Mais quoy que vous diſiez voſtre infidelité,
<lb />Ne ſe rira iamais de ma facilité,
<lb />Lyſide void trop clair dans tous vos artifices,
<lb />A toutes les beautez vous offrez vos ſeruices,
<lb />Toutes vous les aymez, &amp; toutes ſeulement
<lb />Seruent à vos meſprits de diuertiſſement:
<lb />Mais croyez moy Falante, employez mieux vos
<lb />peines,
<lb />Icy voſtre eſperance, &amp; vos feintes ſont vaines,
<lb />Vn autre obiet rendra vos deſirs plus contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Quoy ie perdray, Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETSIDE.
<lb />Et l’eſpoir &amp; le temps,
<lb />Si quelqu’autre deſſein allieurs ne vous attire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />O rigoureux arreſt! adieu je me retire,
<lb />Puis que ie vous deſplais, mais i’eſpere qu’vn iour
<lb />Le temps vous fera mieux connoiſtre mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Et par le meſme temps vous aurez connoiſſance,
<lb />Qu’il falloit en m'aimant auoir plus de conſtance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />M
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEMPAMIERE,
<lb />POLIANTE, NARCIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Vy ma ſœur, il eſt temps que ſans diſſi<lb />muler,
<lb />Ie te deſcouure vn mal que ie ne puis
<lb />celer:
<lb />Bien qu’vn ardent amour ait mon ame ſaiſié;
<lb />Il n'en peut toutesfois chaſſer la ialouſie,
<lb />Ce noir, &amp; froid ſerpent s’empare de mon cœur,
<lb />Et ie crains qu'a la fin il n'en reſte vainqueur:
<lb />Pour nourir mon amour, Oriane a des graces
<lb />Dont les puiſſans rayons feroient fondre des glaces:
<lb />Mais dedans mes ſoupçons ie treuité des froideurs
<lb />Capables deſtouffer les plus viues ardeurs;
<lb />Sibien qu’en meſme temps ie reſſens dãs mon ame,
<fw><lb />Vn
</fw><lb />Vn combat eternel de glaçons, &amp; de flame,
<lb />Et ie ſuis incertain a quiie dois ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Laiſſez vous ſeulement à l’amour poſſeder,
<lb />Et ne reiettez pas les loix de ſon Empire,
<lb />Pour vn monſtre odieux qui taſche à le deſtruire;
<lb />Mais encor quel ſuiet, &amp; quelle occaſion,
<lb />Peuuent donner naiſſance à cette paſſion?
<lb />Ou pluſtoſt queleffet de crainte, &amp; de foibleſſe,
<lb />Produit dans voſtre eſprit le ſerpent qui vous
<lb />bleſſe.
<lb />La Reine à des attraits: mais ils ſontinnocens,
<lb />Et ſont reſpectueux auſſi bien que puiſſans,
<lb />Ie la croy vertueuſe, autantcomme elle eſt belle,
<lb />Elle eſt trop ſage enfin pour vous eſtre infidele,
<lb />Vous ſoupçonnez a tort ce chef-d’œuure des cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />La Reine a des attraits, &amp; le monde ades yeux.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Si le monde à des yeux ceſt pour voir vn miracle,
<lb />Mais a ſes paſſions le re ſpect ſert d’obſtacle,
<lb />Et l’admiration qui borne ſes plaiſirs,
<lb />Neluy permet iamais d’aller iuſqu’aux deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Toutes les loix d’amour ne ſont pas ſi ſeueres,
<lb />Souuent de ſes ſubiets il fait des temeraires,
<lb />Et i’apprehende fort qu’a ma confuſion,
<lb />Cet enfant ne produiſe vn nouuel Ixion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />De cet audacieux il n’auroit que la peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLIANTE.
<lb />Ie redoute pourtant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Qui Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hermogene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Ah! que cet eſtranger ne vous ſoit pas ſuſpeé:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PO LIANTE.
<lb />Jl a beaucoup d’attraits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Iiau pien pius de reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />I'en veux dés a preſent faire l’experience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Gardez de l’offencer par cette deffiance,
<lb />Vous y deuez au moins proceder ſagement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />On ne peut en ce cas agirtrop ſeurement,
<lb />En ce deſſein pourtant i’auray beaucoup d’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Vous le deuez auſſi; mais adieu ie vous laiſſe,
<lb />Car cette ialouſie iinecque ſon poiſon
<lb />Pourroit comme la voſtre infecter ma raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME,
<lb />POLTANTE, LYSIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ve Lyſide à propos à Narcize ſuccede!
<lb />Sans doute ceſt le ciel qui l’enuoye à moni
<lb />ayde:
<lb />Illa faut arreſter: Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANIE.
<lb />O Dieux!
<lb />Qu’vn fauorable ſort vous ameine en ces lieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SIDE.
<lb />Il le ſera (Seigneur) ſi le ſoing qui m’ameine,
<lb />M’accorde le bon-heur de ſaluer la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANTE.
<lb />Et deuant que d’entrer en ſon appartement,
<lb />Si de voſtre entretien ie iouys vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Sire, mon entretien ſans appas, &amp; ſans graces,
<lb />Ne peut-eſtre ſouffert que par ces ames baſſes,
<lb />Qui n'ont iamais gouſtéles douceurs de la Cour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ah! Lyſide, ou pluſtoſt beau chef-d’œuure d’a<lb />mour,
<lb />Que cette modeſtie à nulle autre ſeconde,
<lb />Offence cette bouche en merueilles feconde,
<lb />Ouy vos diſcours, Madame, ont des attraits ſi
<lb />doux,
<lb />Qu’vn Dieu pour nous charmer parleroit comme
<lb />vons,
<lb />Et ie me ſens rauy de pouuoir ſans obſtaclés,
<lb />Vous entendre ence lieu prononcer des oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE.
<lb />Sire, ie ſuis confuſe, &amp; voſtre Maieſté,
<lb />Croit ſans doute parler à quelqu’autre beauté:
<lb />Peut-eſtre vous penſez, entretenir la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Vous l’eſtes de moncœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Ie ne ſuis pas ſi vaine,
<lb />Oriane y preſide auec trop de pouuoir,
<lb />Et ce cœur eſt vnbien, quelle doit ſeule auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Et ciotir uui vom encrit, meſpriſe ſon audace,
<lb />Il eſt pour vous de flame, &amp; pour elle de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LPSTDE.
<lb />Voſtre hymen vous deffend vn ſi perfide tour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Hymen eſt ſans pouuoir, quand il eſt ſans amour.
<lb />Son orgueil en vn mot me chocque, &amp; m'impor<lb />tune,
<lb />Auſſi n’ay-ie eſpouſé d’elle que ſa fortune;
<lb />Et ſi ie me ſuis mis ſoubs ce ioug odieux,
<lb />Son ſceptre, &amp; ſa couronne ont plus fait que ſes
<lb />yeux.
<lb />Mais vous qui poſſedez vne douceur extréme,
<lb />Je ne le puis celer, Lyſide, ie vous ayme,
<lb />De cette affection i’attens tous mes plaiſirs,
<lb />Où ſi voſtre rigueur s’oppoſe à mes deſirs,
<lb />Il faudra qu’a vos yeux vn Monarque periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />
<lb />Quel tranſport ſi ſoudain, ou pluſtoſt quel caprice,
<lb />Vons pone (Frana Monarquejacenieextremites
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />L’excez, de mon amour &amp; de voſtre beauté.
<lb />noat fortent de ceuer uu pouuoi at vostharmes,
<lb />Contre qui la raiſon a d’inutiles armes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />He bien quoy que ce ſoit trop de preſomption,
<lb />De vrourt qu'an mnonarque a ſi tant uc paſſion,
<lb />A cherir vn obiet indigne de ſa flame,
<lb />Ie le croiray Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Antiaſcic Tviauume!
<lb />Et pour en receuoir des preuues deſormais,
<lb />Trouuez vous auiourd’huy ſur leſoin au Palais,
<lb />Dedans l’appartement que vous dira Terſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSID.E.
<lb />I’auray puis qu’il vous plaiſt le bon-heur de my
<lb />rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />POLIANTE.
<lb />Nous iouyrons alors d’vn plus libre entretien,
<lb />Adieu.2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE, s’en allant.
<lb />i promertout, ſouuent ne donne rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCEI
<lb />E TROISIESME.
<lb />P.OLIANeT E,ſeul. 
<lb />Ve ce ſexe eſt credule, &amp; qu’il faut peu d’a<lb />dreſſe,
<lb />En matiere d’amour pour vaincre ſa foibleſſe,
<lb />Tout rit à mnes deſſeinss tout ſuccede à mes vœux
<lb />Lyſide eſt diſpoſée à tout ce que ie veux;
<lb />Et tẽt aueugle obiet qui ne void pas mafeinte
<lb />Suiura la paſſion dont ſon ame eſt atteinté:
<lb />Mais quelque vain eſpoir que la belle ayt conçeu,
<lb />Vn beau change tantoſt le rendra bien deçeu,
<lb />Si le reſte du ieu reſpond à mon attente:
<lb />Hermogene de vray la peut rendre contente,
<lb />Si bien quelle auroit tort de ſe plaindre d’vn tour
<fw><lb />Qui
</fw><lb />Qui luy donne vnobiet digne de ſon amour.
<lb />Il reſte maintenant de tenter Hermogene,
<lb />Enuoyons le querir de la part de la Reine,
<lb />Et pour mieux attirer ce Prince ingenieux,
<lb />Employons vne lettre à luy charmer les yeux;
<lb />Imitons, &amp; la main, &amp; le ſeing d’Oriane,
<lb />S'il a pourcet obiet quelque deſſein prophane,
<lb />Nous le deſcouurirons, &amp; ſans rien hazarder
<lb />Avom fauntions onuunqu u vouara poſſeder,
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ORIANE, LYSIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Edy tu vray Lyſide? odieux! eſt il poſſible
<lb />AVN Qu'a mon affection l’ingrat ſoit inſenſible?
<lb />Ne ſe ſouuient-il plus qu’il ma donné ſa foy?
<lb />Qu'iltient de ma faueur la qualité de Roy!
<lb />Et qu’il ne ſeroit pas en ce degré ſupréme
<lb />S’il n'auoit de ma main receu le diadéme?
<lb />Ah laſche ſucceſſeur d’vn Prince genereux!
<lb />Tropinfidele eſpoux d’vn obiet mal-heureux!
<fw><lb />H
</fw><lb />Quelle aueugle fureur, ou quelle humeur eſtran<lb />Te conſeillent ſi toſt de recourir au change?
<lb />Manquay-ie de beauté, de charmes, ou d’amour?
<lb />Quoy donc ie ne ſçaurois te captiuer vn iour,
<lb />Et ta legereté qui n’apoint de ſeconde
<lb />Me rendra la rizée, &amp; la fable du monde?
<lb />Ante peiferme mhe, O tehetrabijon,
<lb />Malgré ma reſiſtance emporte ma raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Calmez tous ces tranſports, moderez vous, Ma<lb />dame,
<lb />Et rendez, s'il vous plaiſt, le repos a voſtre ame;
<lb />Amour vous veut trahir; mais ieſcay les moyens
<lb />D’arreſter Poliante en ſes premiers liens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ah Lyſide! qu’a tort tu veux que ie modere
<lb />Les iuſtes mouuemens dont mon ame s’altere,
<lb />Et que ton iugement me vient mal a propas
<lb />Dans vn trouble ſi grand conſeiller le repos,
<lb />Non non ceſt vainement que ton diſcours me flatte
<lb />Il faut en cét affront que ma douleur eſclatte,
<lb />Et que ie faſſe voir par mon reſſentiment,
<lb />Combien vn tel meſpris me touche vinsment:
<lb />Mais pluſtoſt pour auoir vne entiere allege ance
<lb />Lyſide, s'il ſe peut courons à la vangeance,
<lb />Et puis que tu cognois l’obiet de ſon amour,
<lb />Faiſons qu'auec ſa flame elle perde le tour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Ah! Madame, quittez, l’erreur qui vous poſſede,
<lb />Et n’ayez pas recours à ce faſcheux remede,
<lb />Ce malheureux obiet qui fait voſtre couroux,
<lb />Merite à mon aduis vn traitement plus doux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ce malheureux obiet qu’amour rend ma riuale
<lb />Doit attendre aſoncrime vne vangeance égale,
<lb />Et croire qu’Oriane eſt de condition,
<lb />A ne pas endurer une laſche action:
<lb />Mais que differetu, nomme moy la perfide,
<lb />Qu'idolatre le Roy?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lyſide?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Madame, cet Lyſide. 
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Ouy Madame,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />An te ne le croy par!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Ie ſçay bien que ie n’ay que de foibles appas,
<lb />Que ma beauté n’a point ces adorables marques,
<lb />Qui ſcauent aſſeruir les eſprits des Monarques,
<lb />Et que ma vanité n’auroit point de raiſon,
<lb />D’ozer auecque vous faire comparaiſon:
<lb />Toutesfois Oriane excuſez mon audace
<lb />Si ce que ie vous dis eſt de mauuaiſe grace,
<lb />N’aguere Poliante au meſpris de ſa foy,
<lb />Ma iuré que ſon cœur ne bruloit que pour moy,
<lb />dn cumtnuquoopriisNPempemmſfante,
<lb />Ma froideur à rendu ſon ardeur plus puiſſante.
<lb />Et ie n’ay pis iamais ſortir de ſon pouuoir,
<lb />Qu'apres auoir promis de m'y rendre ce ſair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Hé bien Lyſide va: contente ſon enuie
<lb />Donne luy les treſors dont ſon ame eſt rauie
<lb />D’vne amour reciproque aſſouuis ſes deſirs;
<lb />Ie ne troubleray point le cours de vos plaiſirs,
<lb />La mort prendra le ſoing de finir mon martyre,
<lb />Et tu pouras monter de ma couche, à l’empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Madame; en ma faueur changez d’opinion,
<lb />Lyſide a peu d’amour, &amp; moins d’ambition:
<lb />Le Roy croit m’abuſer auec ſes careſſes,
<lb />Et ie le veux tromper par mes feintes promeſſes.
<lb />Quittez donc s’il vous plaiſt, ce triſte ſentiment,
<lb />Qui vous fait auioiird’huy parler ſi hardiment,
<lb />Montrez vous genereuſe ait milieu de l’orage,
<lb />C'eſt parmy les mals heurs que paroiſt le courage,
<lb />Si le Roy vous trahit, brauez ſa paſſion;
<lb />Et vous ſeruez du temps; &amp; de l’occaſion.
<lb />Allez au rendez, vous ou te deuoi l’attendre,
<lb />Il ne manquera pas ſur le ſoir de ſa rendre,
<lb />Er von pemes ainte mr'homreseneans a,
<lb />Luy reprocher ſa fauté, &amp; ſa legereté;
<lb />Mais pour executer ſeurement, oet affaire,;
<lb />La prudence; Madame , eſt icyi negeſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRIANE.
<lb />Eyſide ne crains rien, cet important ſecret,
<lb />Ne pouuoit rencontrer un eſprit plus diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIDE.
<lb />Quand d’vn ſi rude coup, nous nous ſentons at
<lb />teindre,
<lb /><fw><lb />H' iij
</fw><lb />Il eſt bien mal-aisé de ſouffrir &amp; de feindre,
<lb />La langue quelquesfois peut bien diſſimuler,
<lb />Mais quand elle ye taiſt, les yeux ſçauent par<lb />ler,di
<lb />Et le cœur trop preſſé des ardeurs de ſa flame
<lb />Montre par ſes ſouſpirs les bleſſures de l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />1..
<lb />Non non pour luycacher ce trait ingenieux,
<lb />Je mettray bien d’accord &amp; ma langue, &amp; mòs
<lb />yeux,
<lb />D'vn front touſiours Pgal, &amp; d'vn meſme viſage
<lb />Ie ſouffriray l’abord de ce Prince volage,
<lb />Et i'empeſcher ay bien qu’aucun de mes diſcours
<lb />Ne ruyne l’effect d’ou i’attens du ſecours.
<lb />Ouy Lyſide tantoſt dans la chàmbre royale,
<lb />I'iray tenir le rang depouſe) &amp; de riuale:
<lb />Mais pour mieux abuſer les yeuxide cet Amant
<lb />Je me veux déguiſerſoubs ton habillement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME
<lb />MERMOGENE, CEINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE, tenant vne lettre.
<lb />Emot vient dites vous de la part de la Rei<lb />ne?
<lb />Ah cet excez d’houneur rend econfus Hermogene!
<lb />Pour vn ſimple mortel ſon deſtin eſt trop doux,
<lb />Ehoer ao gune quin je den men genons..
<lb />Voyons ce qu’il contient, &amp; ſs achons quel miſtere
<lb />Fait paroiſtre a mes yeux ce diuin caractere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORTANE, A HERMÕGENE.
<lb />Hermogene vn ſecret pouuoir
<lb />Me force a rompre monſilence,
<lb />Pour te dire la violence.
<lb />Qui me porte ſans ceſſe au deſir de te voir,
<lb />Quand la nuict ſur ſes ſombres voiles
<lb />u" Fera paroiſtre les eſtoiles,
<lb />Rens toy dans le Palais en lachambre du Roy
<lb />Tu dois reſpondre a mon enute,
<lb />Poliante eſt àbſent, &amp; tu peux ſurma foy
<lb />Venir ou l’amour te conuie.
<lb />Veille-ie? ou ſi ie dors? Dieux que voy-ie paroiſtre!
<lb />Quoy la main d’Oriane a tracé cette lettre?
<lb />Et malgré ſa grandeur c'o chef-d’œuure des cieux,
<lb />Sur vn obiet ſi bas daigne ietter les yeux?
<lb />Ah Clindor! ce bon-heur à trop peu d’apparence,
<lb />Et ie ſerois irop vain d'auoir cette eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il eſt vray toutesfois, adorable eſtranger,
<lb />
<lb />Qu'Oriane vous ayme, &amp; vous deuez iuger.
<lb />Par l’important ſecret que la Reine vous mande,
<lb />Que ie faits ſeulement cers ielle me commande.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Clindor, encorvun coup, puis-ie m'en aſſeurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Vous le pouuez, Seigneur,
<fw><lb />( 2. )
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Il te faut adorer:
<lb />Puis que ton ambaſſade en charmes ſi feconde,
<lb />Me doit rendre bien-toſt le plus beureux du mõde,
<lb />Va, dit luy que i’auray le bon-heur de la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOR.
<lb />Elle aura ſoing auſſi de vous blen receuoir.
<lb />S
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE VI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />HERMOGENE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mportune raiſon; hébien que doy-ie faire?
<lb />I Seray-ie tout enſemble ingrat, &amp; temeraire?
<lb />Dois-ie eſteindre le feu dont ie me ſens eſpris,
<lb />Et faire à ſon ardeur ſucceder le meſpris?
<lb />Non, pour y conſentir, Oriane eſt trop belle,
<lb />Jl faut aller aux lieux ou ſa beauté m'appelle,
<lb />Et renoncer pluſtoſt à la clarté du iour,
<lb />Qu'a la felicité que m'offre ſon amour.
<lb />Mais que dis-ie inſenſé? puis-ie bien m’y reſou<lb />dre,
<lb />Sans craindre en meſme temps les careaux de la.
<lb />foudre?
<lb />Non non, cette action eſt indigne de moy,
<lb />Et mu temerité doit eſpargner un Roy:
<lb />Etouffons vn deſſein qui n'eſt pas legitime,
<lb />Ne recognoiſſons pas ſes bien-faits par vn crime,
<lb />Briſons tous nos liens, rompons noſtre priſon,
<lb />Mettons au front d’amour les yeux de la raiſon,
<lb />Et ne permettons pas qu’vne ardeur criminelle,
<lb />Me faſſe reprocher que je ſuis infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais il eſt le premier enuers moy deloyal?
<lb />Il vſurpe le ſceptre, &amp; le bandeau royal,
<lb />Qui deuoient honnorer &amp; ma main, &amp; mateſte!
<lb />Sans luy ce noble Empire euſt eſté ma conqueſte,
<lb />Sans luy cette beauté qui fait ma paſſion,
<lb />Me verroit dans le bien de ſa poſſeſſion,
<lb />Et ſans ſes trahiſons cette diuine Reine
<lb />Pouroit innoceminent careſſer Hermogene.
<lb />Bien: qu’il regne, il n’importe, accordons luy ce
<lb />point;
<lb />Laiſſons luy des grandeurs qui ne nous touchent
<lb />point:
<lb />Mais puis que de ma main il tient cet aduantage,
<lb />Oriane ſera mon prix &amp; mon partage.
<lb />Soupçons retirez vous, doutes, craintes, terreurs,
<lb />Ne m'entretenez plus de vos folles erreurs,
<lb />Sortez de mon eſprit, laïſſez agir ma flame,
<lb />Et reſpectez, l’obiet qui regne dans mon ame.
<lb />Oriane m’attend, Amour conduit mes pas
<lb />Au ſeiour bien heureux ou brillent ſes appas,
<lb />A mes nobles deſſeins montre toy fauorable;
<lb />Et toy nuict des Amans confidente agreable,
<lb />En faueur de mes feux aduance tonretour,
<lb />Et finy ma langueur auſſi bien que le iour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MI
<lb />HERMO GENE, &amp;CLINDOR, caché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE:
<lb />TIi.2
<lb />&amp;Eeſſe du repos, belle, &amp; chaſte Dia<lb />ne,
<lb />QQɇ Oul me voſts arriuètlau Palais d'O<lb />riane,
<lb />Tiens toy dans le ſilence, &amp; ne feſcouure pas
<lb />Le deſſein amquyritx qui guide icy mes pass
<lb />Ainſi ſois tu touſiours dans le ciel adoree,
<lb />En laterré cherie; aux enfers reuerée,
<lb />Et puiſſe tu touſiours charmer Endymion,
<lb />Au gré de tes deſirs, &amp; de ta paſſion.,
<lb />Mais entrons promptement que quel qu’vn ne
<lb />nous voye,
<lb />Dicie x lie meurs tout enſemble &amp; de crainte, &amp;
<fw><lb />de joyé.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Le galand eſt entré, maist antoſi veiulle, ou non,
<lb />Il ne ſortira pas ſans nous dire ſon nom,
<lb />Ie m'en vay cependant aduertir Poliante,
<lb />Que cet heureux Amant eſt auec ſon Amante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />HERMOGENE, ORIANE.
<lb />dans la chambre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Dorabie braate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORTANE.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />L’obiet de vos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Vous n’eſtes pas le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Nonie ne le ſuit pas belle, &amp; charmante Reine,
<lb />Ie ne ſuis pas le Roy, ie ſuis voſtre Hermogene,
<lb />Qui viens témoigner en cette occaſion,
<lb />Et mon obeïſſance, &amp; mon affection,
<lb />Vous le voyez, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Et c’eſt ce qui m'eſtonne,
<lb />De vous voir en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ie faits ce que m’ordonne,
<lb />Voſtre commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Quand l’auez vous reçeu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Autourd’huy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIANE.
<lb />De ma part?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ouy ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Vous eſtes deçeu,
<lb />I iij
<lb />Et peut-eſtre en dormant les chimeres d’vn ſonge,
<lb />Ont mnuunt ooſoic eſpruvorteur ue ve menſonge,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Non non, vn ſonge vain n’a point trompé mes
<lb />ſens,
<lb />Vous auez donné l’eſtre à l’amour que ie ſens,
<lb />Er iene ſçaypourqioy vous faites t'eſtonnée,
<lb />De l’aſſignation que vous m'auez donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />L ay vien ſiuiet d'auon vn Iet eſtonnement,
<lb />De grace eſt-ce folie, ou diuertiſſement,
<lb />Qui vous fait auiourd’huy me parler de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Madame, ma raiſon ne fut iamais ſi forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Vos diſcoirs toutesſois ne le témoignent point,
<lb />Et ie ne fus iamais effrontée à ce point,
<lb />Que d’auotr entrepris cette iniuſle licence,
<lb />Au mespris de mon rang, &amp; de moninnocence,
<lb />Aliez, retirez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGEENE.
<lb />uel charme iuſtes Dieux.
<lb />Peut enchanter ainſi mon oreille, &amp; mes yeux!
<lb />En l’eſtat ou ie ſuis i’ay peine a me connoiſtre,
<lb />De mon crime, Madame, accuſez cette lettre
<lb />Elte a ſait monamour, &amp; ma temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />D’oùvous vient cet eſcrit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />De voſtre Maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De moy?
<lb />ORTANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />De vous Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ah par ſon caractere
<lb />Peut-eſtre en pourons nous deſcouurir le miſtere,
<lb />Voyons. Tous ces proiets ne ſe font pas en vain,
<lb />Des traiſtres pour nous perdre ont imité ma main;
<lb />Quelhomme, ou quel demon, vous a fait ce meſ<lb />ſage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clindor
<lb />HERMOGENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ah ceſt aſſez n’en dites pas d’auantage,
<lb />Jereconnois la fourbe, ahie tremble!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />C’eſt que ce trait fatal vient de la part du Roy,
<lb />Qui bleſſé de l’erreur de quelque ialouſie,
<lb />Suiura les mouuemens dont ſon ame eſt ſaiſie,
<lb />Par vn ſi lâche touril veut nous eſprouuer,
<lb />Et nous ſommes perdus s’il vient à vous trouuer,
<lb />Taſchez à la faueur de lombre &amp; du ſilence,
<lb />Déuiter s’il ſe peut ſa funeſte preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMO GENE, allant pour ouurir la porte.
<lb />Tobeis : o deſtins à ma perte animez!
<lb />Madame, s’en eſt fait nous ſommes enfermez,
<lb />Quel conſeil ſuiurons nous? quels moyens? quelles
<lb />routes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Parlez bas, car peut-eſtre il en eſt aux eſcoutes,
<lb />Curieux de ſçaioir quel eſt noſtre entretien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HERMOGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Laiſſez moy donc parler, &amp; ne reſpondez rien,
<lb />Ie vay par vne adreſſe a nulle autre pareille,
<lb />Abuſer ſon eſprit, &amp; tromper ſon oreille.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLED INODEESME.
<lb />POLIANTE, ORIANE, HERMOGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE. auxeſcoutes.
<lb />Ee ne veux pas ſi toſt diuertir leurs amours;
<lb />ICeſt aſſez que d'icyi'entendes leurs diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Que faites vous, Madame? hé quoy depuis vne
<lb />heui e
<lb />Que ie ſuis arriué dedans cette demeure,
<lb />Vous n’auez pas ouuert la bouche, ny les yeux,
<lb />Eſtes vous inſenſible? ou vous ſuis-ie odieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Elle ne reſpond rien c’eſt qu'elle eſt meſcontente,
<lb />De trouuer Hermogene, au lieu de Poliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Pailez, parlez, Madame, &amp; dites franchement
<lb />Ce qui vous a cauſe ce ſoudain changement,
<lb />Vous pouuez m'aduoiier le regret qui vous touche.
<lb />Mais la honte vous ferme &amp; les yeux, &amp; la bou<lb />che,
<lb />Et voſtre cœur preſſé d’vn iuſte repentir,
<lb />Quand'vous voulez parler, n’y ſçauroit conſen<lb />tir.
<lb />Ah que vous faites bien de garder le ſilence!
<lb />Ayant czé commettre vne ſi laſche offence,
<lb />Que d’auoir eu deſſein de violer la foy,
<lb />Et it ſacré reſpect que vous deuez au Roy.
<lb />Peut-eſtre vous croyez qu'vn amour temeraire,
<lb />Ait fait naiſtre en mon cœur le deſir de vous plaire,
<lb />Mais ie ne viens icy que pour vous reprocher
<lb />Le mespris d’vn treſor qui doit eſtre ſi cher,
<lb />Et pour vous remonſtrer qu’vne indiſcrette enuie
<lb />A penſe vous rauir leſclat de voſtre vie.
<lb />Ah Madame! comment? &amp; pour quelle raiſon
<lb />Auez vous pu ſonger a cette trahiſon?
<lb />N'auez vous pas vn Prince en qui le ciel aſſemble
<lb />L.es plus rares vertus qu’ayt tout le monde enſem<fw><lb />ble?
</fw><lb />Pouuiez vous eſperer vneſpoux plus parfait,
<lb />Et deſapprouuez vous ce que le ciel a fait?
<lb />75
<lb />Mais ace que ie voy, vous rentrez en vous meſme
<lb />Vous aymez Poliante autant comme il vous ay<lb />mne,
<lb />Ce monarque vous plaiſt, &amp; voits ne ſongez plus
<lb />A faire contre luy des proiets diſſolus,
<lb />Son merite vous force à la reconnoiſſance,
<lb />Et voſtre changement m’impoſe le ſilence,
<lb />Qu’en cette occaſion ie n'euſſe pas gardé,
<lb />Vous trouuant en l’eſtat que vous m’auiez mandé
<lb />Ouy ſansce repentir que vous faites paroiſtre,
<lb />Teuſſe eſté vers le Royluy montrer voſtre lettre,
<lb />Et ſi ie n'euſſe pas irrité ſon couroux,
<lb />Ie l’aurois obligé de s’aſſeurer de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, ouurant la porte ſans entrer.
<lb />Qu'a tortie ſoupçonnois vn Amy ſi ſidele!
<lb />H'ermogene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Seigneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Quitte vn peu cette belle
<lb />Le iour te fera mieux connoiſtre ſes appas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />POLIANTE, HERMOGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, continuë.
<lb />E que tu crois (Amy) peut eſtre n’eſt-il pas;
<lb />MEt ie viens a propos pour te tirer de peine.
<lb />Dy le vray, tu penſois entretenir la Reine?
<lb />Et tu crois qu’Oriane entendoit tes diſcours
<lb />Quand ma voix maintenant en a rompu lecours;
<lb />Mais apprens auiourd’huy qu’vne ſubtile ruſe
<lb />Deçoit toniugement, &amp; que ton œil s’abuſe.
<lb />Oriane repoſe en ſon appartement,
<lb />Et ie me ſuis donné le diuertiſſement
<lb />De flatter ton esprit d’vne belle eſperance,
<lb />Dont tu n'as veu pourtant qu'vne fauce appa<lb />rance.
<lb />Lyſide a ma priere eſt venuë en ces lieux,
<lb />&amp;t ceſt par cet obiet que i’ay trompé tes yeux,
<lb />La Reine ne ſçait rien de toute l'entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Sire ie ſuis confus, &amp; mon ame ſurpriſe
<lb />Moblige d’implorer de voſtre Maieſté
<lb />Le pardon quelle doit a ma credulité.
<lb />Il eſt vray que i’ay tort d’auoir creu qu’Oriane
<lb />Puſt iamais conceuoir quelque deſſein prophàne
<lb />Et ie reconnois bien que mon aueuglement
<lb />Me la fail ſoupçonner vn peu legerement:
<lb />Mais Sire cette feinte auoit tant d’apparence,
<lb />Qu'elle a dans mon eſprit trouuté quelque crean<lb />ce,
<lb />Et cette opinion m’a ſi bien combatu,
<lb />Que i'ayſans y penſer outragé la vertu,
<lb />.
<lb />L’accuſant ſans raiſon, &amp; la croyantcoupable,
<lb />D’vn crime dont iamais elle ne fut capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Va ne t’excuſe point, ton reſpect m'eſt connu,
<lb />Et moy ſeul i'ay cauſé l’erreur qui ta tenu
<lb />Sois diſcret ſeulement, &amp; ne ſois pas en peine;
<lb />Adieu, retire toy; ie vay trouuer la Reine, 
<lb />Qui verra mon abord auecque plus d’ardeurs
<lb />Que Lyſide a tes yeux ma fait voir de froideurs.
<fw><lb />K ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />HERMOGENE, ſcul.
<lb />Es yeux ne peuuent pas ſe plaindre de Ly<lb />NE ſide,
<lb />Ie me plains ſeulement de ta fourbe, perſide,
<lb />Dont la noire malice a ſeduit mes deſirs,
<lb />Pourme combler de maux pluſtoſt que de plaiſirs.
<lb />Ta main a fait le coup dont mon ame eſt atteinte,
<lb />Ta main fit mon eſpoir, ton humeur fait ma crainte
<lb />Et la belle Oriane eſt l’agreable port,
<lb />Ou ie dois rencontrer ou ma vie, ou ma mort.
<lb />Ie ſçay bien qu’en l’aymant ie te ſuis infidele,
<lb />Mais tu mas mis au ſein l’amour que i'ay pour
<lb />elle;
<lb />Par elle ta malice a bleſſé ma raiſon,
<lb />Et par elle tu dois faire ma gueriſon,
<lb />Ta lettre deſormais me rend tout legitime,
<lb />Par elle tu tes fait complice de mon crime,
<lb />Et par cette raiſontu te plaindras a tort,
<lb />Si la Reine, &amp; l’amour fauoriſent mon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCLEVE
<lb />VI
<lb />POLIANTE, retournant de chez Oriane.
<lb />» Etirons nous Amour, reſpectons Oriane
<lb />NLaiſſons dans le repos cette chaſte Diane,
<lb />Lyſide qui m'attend dans mon appartement
<lb />Pouroit bien s’ennuyer de mon retardement,
<lb />ihuvin que deſia l’impudique m'accuſe,
<lb />Mais ie vay m’en deffaire auec vne autre ruze,
<lb />Feignant de differer ſeulement pourvvn iour,
<lb />La ſatisfaction promiſe à ſon amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ORTANE,POLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Evoicy le ialoux: eſcoutons ſon langage,
<lb />Nmhats comme nosdeſſeins, cachons noſtre vi<lb />ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Leue les yeux Lyſide, &amp; ne me cache pas
<lb />Soubs vn voile importun de ſi charmans appas,
<lb />Ne traitte pas ſi mal l’amour de Poliante,
<lb />Puis qu’enfin ſon abord reſpond a ton attente,
<lb />Et qu te orens fautenommage a tes uiuins attrâtis
<lb />Dont il areſſenty la puiſſance, &amp; les traits;
<lb />D'ou viennent ces froideurs? ne veux tu pas reſ<lb />pondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE, leuant ſon voilc.
<lb />Ouy ouy, Prince volage, ouy ie veux te confon<lb />dre,
<lb />Et que mes yeux témoins de tant de beaux effets
<lb />Ie conuainquent ingrat, du tort que tu me faits.
<lb />Vrayment
<lb />Vrayment Lyſide a tort de n'eſtre pas venuë,
<lb />Voſtre amour meritoit d’eſtre mieux reconnuë,
<lb />Et cette paſſion qui charme vos eſprits,
<lb />Deuoit eſtre traittée auec moins de meſpris:
<lb />Il falloit ſatisfaire à cette noble enuie,
<lb />Ah laſcheté honteuſe, &amp; fatale à ma vie!
<lb />Deſſein trop criminel, &amp; trop ſenſible affront!
<lb />Qu'vne triſtecouleur me va peindre le front.
<lb />Quoy Lyſide eſt cherie, &amp; ie ſuis meſpriſce?
<lb />Ie ſuis dans la diſgrace, elle eſt fauoriſée,
<lb />Et par l’aueuglement d’vn Roy que i’ay fait Roy,
<lb />Ma ſuiette auiourd’huy me donnera la loy?
<lb />Ah le reſſentiment d’vn ſi viſible outrage!
<lb />Pardue novtes tranſponts reueille moncourage;
<lb />Auſſiloing de le voir, &amp; loing de le ſouffrir,
<lb />On verra femme, eſpoux, &amp; riuale perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Que voy-ie, iuſtes Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ce que tu vois infame:
<lb />Têtonne tu deſia de voiricy ta femme?
<lb />Quoy l’abord de celieu ne m'eſt il pas permis?
<lb />Non, ce droit deſormais à Lyſide eſt promis;
<lb />Et ſarare beauté m'empeſche d’y pretendre.
<fw><lb />L.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Mvie fera tit uu moins permis de me deffendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Te deffendre! &amp; comment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Eſcoutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Iuſtes Dieux!
<lb />Penſe tu dementir monoreille, &amp; mes yeux?
<lb />Ah ſans auoirrecours à l’vſage des charmes,
<lb />Jes diſcours pour me vaincre auront de foibles ar<lb />mes,
<lb />Ainſi que ſans raiſon, ils ſeront ſans pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Voſtre oreille &amp; vos yeux ſe peuuent deceuoir.
<lb />Il eſt vray que Lyſide a mes vœux complaiſante
<lb />Deuoit icy venir, &amp; s’eſtoit mon attente;
<lb />Mais vous detiez, ſçauoir que mon intention,
<lb />N'eſtoit pas de me rendre à l’aſſignation,
<lb />Pour elle mon amour n’eſtoit rien qu’vne ſeinte,
<lb />Et vos yeux ont deſia cendamné voſtre plainte
<lb />Puis qu’ils vous ont fait voir ce credule eſtranger
<lb />Quuuncamnen dons om fun negiger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Mais pour quelles raiſons à t’il pris voſtre place?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Trop de credulité luy donna cette audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e ſARds
<lb />Il faut qu’vn grand espoir l’ait fait venir icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />D n'euſt pas eſté feint, il eſtoit grand auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Quelen eſton i'ooter, &amp; quit auoit fait n’aiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Vn eſcrit ſuppoſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />De qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />De vous peut-eſtre.
<fw><lb />M i.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Demoy, tetonreſt tei quonne pentt'approuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />I'ay voulu parce tour H'ermogene esprouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Quel prettete auez vous pourcette fantaiſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANTE,.
<lb />Mon diuertiſſement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ois voſtre ialouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Hé bien ouy ie l’aduouë, &amp; ma ſoible raiſon
<lb />Ne reſiſte qu'a peme à ce mortel poiſon.
<lb />Ce monſtre inceſſamment tient mon cœur à lagei<lb />ne,
<lb />Et pour me trauailler il ſe ſert d’Hermogene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Pour n’eſtre pas ainſi laſchement abatis,
<lb />Jlfalloit à ce monſtre oppoſer ma verti,
<lb />Quoy mon affection vous eſt elle ſuſpecte?
<lb />Ne ſçauez vous pas biencomime ie vous re
<lb />cte?
<lb />Et que le ſacré nœud qui nous 'a pũ lier
<lb />Me preſcrit un deuoir qu’on né peut oùblier?
<lb />ſu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Il eſt vray: mais Madame, excuſez ma foibleſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANE.
<lb />upuu poiguuerunun quuvous bleſſe,
<lb />Eſtouffez ce ſerpent fatal à noſtre amour,
<lb />Diſſipez vos ſoupçons, ou priuez, moy du inur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POL'IANTE
<lb />Vos vertus ont deſia diſſippé cet ombrage,
<lb />Elionamon(renaiſt anprte de le y
<lb />Dont les puiſſans attraits ſçauent ſi bien charmer,
<lb />Qu’il faut ne les point voir pour ne les pas aymer:
<lb />Ouy, Madame, viuez, dedans cette cereance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIAN’E.
<lb />Ie vay me repoſer deſſus cetta aſſeurance,
<lb />Attendant que de main leiour, &amp; mon deuoir
<lb />Accordent à mes yeux l’honneur de vous reuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L.. ii
<fw><lb />MELENEYLII
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, ſeul.
<lb />Vel demon ennemy du repos de ma vie
<lb />A produit les effets dont ma fourbe eſt ſuiuie,
<lb />Et trahy les deſſeins que i’auois entrepris,
<lb />Que dans mes propres rets moy-meſme ie ſuis
<lb />pris?
<lb />Pour eſprouuer autruy, ie faits vn ſtratageme,
<lb />Ie treuue toutesfois qu’on mesprouue moy-meſ<lb />me,
<lb />Et qu'vn effect contraire à mon intention,
<lb />Fait tourner toute choſe à ma confuſion.
<lb />Ie croyois que ma feinte euſt Lyſide abuſée,
<lb />Mais ie connois enfin qu’elle eſt la plus ruſée,
<lb />Et que plus attachée à la Reine qu’a moy,
<lb />Elle ſeule à cauſe le ſuccez que ie voy;
<lb />Son habit meſt teſmoing de cette confidence,
<lb />Et ie la punirois de ſon intelligence,
<lb />Si ma diſcresion ne craignoit iuſtement,
<lb />D’offencer Oriane en ce reſſentiment:
<lb />Et puis ſon action à beaucoup de iuſtice,
<lb />Puis qu'en ſon procedé ma Reine eſt ſa complice:
<lb />Et que i’ay le premier commencé le proiet;
<lb />Dont ie croyois tromper cet innocent oblets
<lb />Apres l'enſeignement que Lyſide me donne,
<lb />Ie ne veux deſormais me fier à perſonne,
<lb />Et dedans mes deſſeins par cet aduis prudent
<lb />Ie ſeray tout enſemble &amp; maiſtre, &amp; confident.
<fw><lb />L
<lb />QMT
<lb />A I d e m i
<lb />nad dillie uaLe
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> MMRENM
<lb />POLIANTE, NARCIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />*
<lb />&amp; Ermocene dynuts ne m'eſt pat ſi fidele
<lb />Qu'il n'ayt enegſe au ſein cette ardeurcri<lb />minelle
<lb />Er ce coupable ampur, qee ſon cœur a conceu!
<lb />Quoy donc parſel diſcens binſolent ma deçeu?
<lb />Ah perfide auiourd'hayigle feray connoiſtre,
<lb />Qu’il ne fait iamais bon ſe iouer à ſon maiſtre,
<lb />Que Polianteicy neſouffre point dégaux,
<lb />Non pas meſme les Dieux s’ils eſtoient ſes riuaux,
<lb />Et fuſſe tu plus grand, que tu n'es temeraire
<lb />Ie te rendray bientoſt peu capable de plaire:
<lb />Mais dy moy chere ſœur quelles inuentions,
<lb />Tont deſcouuert le but de ſes intentions?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />NARCIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Amource petit Dieu de tourmens, &amp; de flames,
<lb />Ce boureau de nos cœurs, cetyran de nos ames,
<lb />M'empeſchant de gouſter les douceurs du ſommeil,
<lb />Ie me ſuis eſueillée auecque le Soleil:
<lb />Auſſi toſt i’ay porté la teſte à la feneſtre,
<lb />Et preſque en meſme temps mes yeux ont veu pa<lb />roiſtre,
<lb />Hermogene au iardin accoudé triſtement
<lb />Du ceſté que la Reine à ſon appartement.
<lb />D’abord conſiderant ſageſte, &amp; ſa poſture,
<lb />I'aybien iugé qu’amour luy donnoitla torture,
<lb />Mais ignorant l’obiet de ce triſte ſoucy,
<lb />I'ay rendu ſur ce point mon eſprit eſclaircy:
<lb />Deſcenduë au iardin ie me ſuis eſcoulée
<lb />Promptement, &amp; ſans bruit, tout le long d’vne
<lb />allée
<lb />Dont le bout reſpondoit au lieu que cet Amant
<lb />Auoit trouué ſi propre à plaindre ſon tourment.
<lb />Ie l’ay veu quelque temps, ſans qu’aucune parole,
<lb />Trahiſt ſa paſſion; enfin il ſe deſole
<lb />Et d’vn accent meſlé d’vn ſouſpir amoureux,
<lb />Oriane (a t’il dit) que te ſuis mal-heureux,
<lb />De voir iniuſiement ſoubs vne autre puiſſance,
<lb />V'n bien dont ie pouuois auoir la iouyſſance.
<lb />A ces mots il finit ſon funeſte diſcours,
<lb />Dont vn triſte ſanglot à diuerty le cours,
<lb />Et moy ie ſuis ſertie n’eſtant aſſez certaine,
<lb />Qu’il mespriſoit Narcize, &amp; qu’il aymoit la
<lb />Retne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Hé bien tu me blamois de l’auoir ſoupçonné,
<lb />Et tu diſois hier qu’il eſtoit trop bien né,
<lb />Pour commettre tamais aucune perfidie,
<lb />Anconnois voutcopois quenc eſp juiatadie,
<lb />Etluy meſme t’apprend par ſes traiſtres deſſeins,
<lb />Que les plus grãds eſprits ne ſont pas les plus ſains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Mon frere, il eſt bien vray que ie ne pouuois croire,
<lb />Qu'*.i Prince puſt commettre vne action ſi noi<lb />Et ſi ie n’auois veu quelle eſt ſa vanité,
<lb />Ie douferois encor de ſa deſloyauté.
<lb />Mais enfin auiourd’huy ma raiſon mieux reglée,
<lb />Deſchire le beandeau qu’il m’auoit aueuglee,
<lb />Et cet obiet qu’amour auoit fait mon vainqueur
<lb />Sortant de ſon deuoir eſt ſorty de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIANTE.
<lb />Et moy, ſi mon bon-heur ſeconde ma prudence,
<lb />Ie me riray bien-toſt de ſon intelligence,
<lb />Et ie luy feray voir qu’il n’apoint de ſuiet,
<lb />De ſane contte moy te perſdt proicr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Voſtre reſſentiment eſt iuſte, &amp; neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Auſſi ne veux ie pas negliger cet affaire
<lb />Les remede tardifs ne ſont iamais puiſſans,
<lb />On peut donner ſecours à des malheurs naiſſans:
<lb />Mais quand ils ont vielly, ceſt en vain qu'oneſſa<lb />De fermer nettement cette importune playe.
<lb />Cherchons donc les moyens de ſortir du danger,
<lb />Que nous a preparé ce ſubtil eſtranger,
<lb />Et pir vn admirable, &amp; nouueau ſtratageme
<lb />Sçachons aſſeurement ſi ma Princeſſe l’ayme.
<lb />Mais la voicy qui vient, &amp; ie vay l’aborder,
<lb />Prend garde à la façon donti'y vay proceder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />POLIANTE, ORIANE, NARCIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, continuë.
<lb />JOus venez a propos, vn deſſ'in d’impor<lb />tance,
<lb />Me faiſoit deſirer icy voſtre preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIINE.
<lb />Peut-eſtre cette nuict quelque ſoupçon nouueais,
<lb />Eſt venu derechef troubler voſt e cerieau,
<lb />Et voila ce deſſein d’importance, &amp; de marque,
<lb />Qui trouble maintenant le repos d'vn monarque,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Non non, ne croyez pas qu’vn ſoupçondeceuant,
<lb />Occepent mon eſpritcomme il a fait ſouisent:
<lb />Cet important proiet n'eſt pas imaginaire,
<lb />Ie ne faits nas vn monſtre afin de le deffaire,
<lb />Et vous vencez bien-toſt des indices certains,
<lb />Et de ce que ie dis, &amp; de ce que ie crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANE.
<lb />L’autheur de ce proiet eſt ſans doute Hermogene
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Ouy, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Ah Seigneur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />N’en doutez point ma Reine,
<lb />Ce ſuperbe eſtranger par vn noir attentat
<lb />Conſpire contre vous, &amp; contre mon eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORTANE.
<lb />De qui le ſçauez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />D’vne illuſtre perſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Qui peut-eſtre lehait, &amp; partant le ſoupçonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />La ſeule verité l’oblige à l’accuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Quy: mais la verité ſe peut bien deſguiſer,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M iij
<lb />Et lors que l’on veut rendre vn innocent coupable
<lb />Bomnemn en famto cripnont pegſe peupveritable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ceſt'vn point dont ie ſuis pleinement eſelaircy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Hé bien puis qu’il vous plaiſt, ie le veux croire
<lb />ainſi:
<lb />Et puis que vous craignez, l’effect de cet orage,
<lb />Vous deuez prudemment éuiter le naufrage,
<lb />Et malgré l’eſtranger vous aſſeurer du port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />C’eſt ce quone cemefune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Et comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Par ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Par ſa mort? ah Seigneur! que la haine, ou l’enuie,
<lb />Vous emporte aiſement à condamner ſa vie:
<lb />De grace moderez cet arreſt rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Cette iniuſte pitié me rendroit malheureux:
<lb />Le ſort en eſt ietté, n’en parlons plus Madame,
<lb />Il ma voulu trahir, il en moura l’infame,
<lb />Et deuant que le iour nous oſte ſa clarté,
<lb />Ilreceura le prix de ſa temerité.
<lb />
<lb />Ie ne veux pas pourtant que ſon ſupplice eſclatte,
<lb />Pourm'en deffaire mieux, il faut que ie le flatte,
<lb />Afin qu'adroittement ie le faſſe venir
<lb />Au chaſteau de Cythere où ie le veux punir;
<lb />Là ſes iours finiront auecque ſon audace,
<lb />Et ſi pour cet effect i’ay choiſi cette place,
<lb />C’eſt que ie veux cacher au vulgaire ignorant,
<lb />La cheute d’vn mortel que i’auois fait ſi grand;
<lb />ais a vous dont ie ſçay l’admirable prudence
<lb />ign toutt jecrets, &amp; de ma confidence
<lb />Ie ne veux rien celer, de i'out ce que ie faits
<lb />Certain que vous ſçaurez, en taire les effets;
<lb />Adieuretint&amp; voms ,iu) Rurei e atmeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Et quand partez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Au plus tard dans vne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Adieu faſſe le ciel que ce Prince eſtranger
<lb />S’il ſe treuue ſans crime eſchappe ſans danger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />POLTANTE,NARCIZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Arcige il eſt trop vray que la Reine eſt at<lb />teinte,
<lb />Et le feu de ſoncœur à paru parſa plainte,
<lb />Vne feinte terreur luy donne vn vray tourment,
<lb />Jl faut de meſme ſorte eſprouuer ſon amant,
<lb />Et par vn autre trait de pareille r'ature,
<lb />Pour ſçauoir ſes deſſeins le mettre à la torture:
<lb />Oriane eſt deſia dans la peur d’vne mort,
<lb />Dont pourtant Hermogene euitera l’effort;
<lb />Pour mettre maintenant cet eſtranger en peine,
<lb />Allons le menaſſer du treſpas de la Reine,
<lb />Et pour mieux deceuoir ce riual imprudent,
<lb />Feignons de le choiſir pour noſtre confident:
<lb />I'eſprouueray par la, s’ils ſont d’intelligence,
<lb />Car ce Prince abuſé d’vne fauce apparence,
<lb />Apprenant cet arreſt, ny pourra conſentir,
<lb />Et s’il ayme, ſans doute, il ira l’aduertir:
<lb />La Reine à qui le ſoing chatouillera l’oreille,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour
<lb />Pour le recompenſer luy rendra la pareille,
<lb />Et le deſlournera de venir au chaſteau,
<lb />Où i'ay dit que i’allois preparer ſon tombeau:
<lb />Ainſi ie connoiſtray les ſecrets de leurs amnes,
<lb />Et ie deſcouurira y leurs impudiques flames,
<lb />S’ils ſe diſent entr'eux, &amp; reciproquement,
<lb />Les deſſeins qu'à tous deux i’ay dis ſeparement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />L’artifice eſt adroit, &amp; remply de conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tu verras dedans peu quelle en ſera la ſuitte,
<lb />Mais voicy noſtre Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARCIZE.
<lb />Q ue voſtre Maieſté,
<lb />Excuſe, s’il luy plaiſt, mon inciuilité,
<lb />e ne ſçaurois ſouffrir ce monſtre quis auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ié bienretirez vous, &amp; gardez le ſilence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Icy Poliante fait ſemblant de reſuer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />HERMOGENE, POLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMO GENE.
<lb />(vdy Sire, queite mameun oon fait ainſi reſ<lb />uer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOEIANIE.
<lb />Cette humeur vient du ſoing qui me doit conſeruer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Vous conſeruer? ô Dieux que ce diſcours m’eſton<lb />ne!
<lb />Auroit t’on attenté contre voſtre perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ouy, toits les tours au moins ie cours mille dangers
<lb />Et tous mes ennemis ne ſont pas eſtrangers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ie ſuis bien eſtranger, mais ie vous ſuis fidele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie le crois Hermogene, ouy ie cognois ton zcle,
<lb />Et pourcette raiſon ie te veux declarer,
<lb />micoup que le oeuso ſuue, &amp; que te diet pleurer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ce coup doit eſtre grand, &amp; digne de remarque,
<lb />Mais les pleurs le rendront indigne d’vn Monar<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ab ſi tu connoiſſois quelle eſt ma paſſion,
<lb />Ie te verrois bien-toſt chanher d’opinion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Si voſtre paſſion eſt iuſtement conceuse
<lb />Pourquoy redoutez vous cette mauuaiſe iſſuë?
<lb />Sire ne faites rien, ou faites ſans regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tes aduis ſont prudens, mais eſcoute vn ſecret
<lb />Dont comme tu verras l’importance eſt extréme,
<lb />Et tel que ie deurois le cacher à moy-meſme;
<lb />Toutesfois ton merité, &amp; ton affection,
<lb />M’empeſche de douter de ta diſcretion,
<lb />Et par vne admirable, &amp; douce violence,
<lb />Me forcent maintenant à rompre mon ſilence,
<lb />Pour te dire mon mal, &amp; pour te découurir
<lb />Que ſi ie veux regner la Reine doit mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Dieux! que me dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />C’eſt qu’il faut que ie faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />A ce triſte diſcours mon ſangeſt tout de glace,
<lb />Mais Sire, vous pouuez, moderer cet arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie ne puis Hermogene, &amp; ſon ſupplice eſt preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Quel crime vous oblige à la priuer de vie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLIANTE.
<lb />Ie preuiens parſa mort ſon impudique enuie,
<lb />Et i’affermis ainſi le pouuoir ſouuerain,
<lb />D’vn ſceptre qu’elle veut arracher de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Quel que ſo. voſtre mal le remede eſt bien pire,
<lb />Et ſon funeſte effet vous couſtera l'Empire,
<lb />Prenez garde Seigneur à ce triſte proiet,
<lb />Et voyez quelle teſte en doit eſtre l’obiet,
<lb />Conſiderez vn peu le rang de ſa naiſſance,
<lb />De quelque qualité que puiſſe eſtre l’offence,
<lb />Elle eſt Reine, &amp; de plus heritiere d’vn Roy.
<lb />Dont vous comme ce peuple auez reçeu la loy:
<lb />On l’ayme, on la cherit, &amp; ie ne ſçaurois croire
<lb />Que ce hardy deſſein s’acheue à voſtre gloire:
<lb />Donc ſi vous vous aymez, ſortez de cette erreur
<lb />Et d’vn peuple inſolent euit a fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIA TE.
<lb />Ie ne redoute point le peuple, ny ſa rage
<lb />Toutesfois pour mettre à couuert de l’orage,
<lb />Que pourroit m'exciter le bruit de cette mort,
<lb />Vn poiſon en ſecret acheuera ſon ſort:
<lb />pevaypourtet eſſect au chaſteau de C’ythere
<lb />Où ie veux qu’auiourd’huy ſe termine l’affaire,
<lb />Adieu ie vay partir, toy vat ypreparer,
<lb />Et ſouuientoy ſur tout de ne rien declarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE, s’en allant.
<lb />Ie vay tout de ce pas me mettre en equipage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1i
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME
<lb />POLIANTE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E trouble de ſon cœur paroiſt ſur ſon viſa<lb />Et ie connois deſia que loing de m'obeir,
<lb />Son indiſcretion s'appreſte à me trahir.
<lb />Toutesfois acheuons la ruſe commencée,
<lb />Faiſons voir a nos yeux leur amour inſenſée,
<lb />Et ſoubs des veſtemens qui leurs ſoient inconnus,
<lb />Surprenons ce grand Mars auecque ſa Venus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCLANEDIALIEONEM
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Onfus, triſte, penſif, ie ne ſçay que reſoudre
<lb />Ayant ouy gronder l’eſpouuantable foudre,
<lb />Q ui menaſſe auiourd’huy l’obiet le plus parfaict,
<lb />Et le plus innocent que la nature ait fait;
<lb />Empeſchez immortels le cours de ce deſaſtre,
<lb />Deſtins ne ſouffrez pas l’eſclipſe de cet aſtre,
<lb />Et toy Dieu des beautez, &amp; des graces, Amour
<lb />Si tu ne veux perir, conſerue luy le iour;
<lb />Et deffaits vn tyran qui s'apreſte a deſtruire,
<lb />Le plus bel ornement qui ſoit en ton Empire.
<lb />Mais ſans perdre du temps en friuoles ſecours,
<lb />Taſchons en ce mal-heur de trouuer du diſcours,
<lb />Pour Oriane enfin mettons tout en vſage,
<lb />Et ſi nous ne pouuons la ſauuer du naufrage,
<lb />Aduertiſſons au moins cette chaſte beauté,
<lb />Du funeſte poiſon pour ſa perte appreſté.
<lb />Ceſt ainſi que ſans crime on peut eſtre infidele,
<lb />Et la diſcretion eſt icy criminelle,
<lb />Allons donc la trouuer, allons la ſecourir,
<lb />Et meſme s’il ſe peut la ſauuer ou mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSSSTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, deguiſé.
<lb />) Erſonne en cet eſtat ne me ſçauroit connoi<lb />ſtre,
<lb />Et deſſoubs cet habit ie puis par tout paroiſtre
<lb />Meſme dans le Palais, ſans crainte, &amp; ſans
<lb />ſoupçon,
<lb />Ayant d’vn officier le port &amp; lafaçon,
<lb />Ie veux en cet endrou eſpier Hermogene,
<lb />Non, obſeruons plutoſt la chambre de la Reine:
<lb />Car peut eſtre deſia cet infidele Amant
<lb />Eſt venu la trouuer dans ſon appartement,
<lb />Voyons, i’entens du bruit: ouy, le voila le traiſtre,
<lb />Le voila ce ſuiet ſi ſidele à ſon maiſtre,
<lb />Eſcoutons ſes diſcours.
<fw><lb />Sou
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE VIII
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLETCVETE
<lb />HERMO GENE,ORIANE, POLIANTE, caché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ah Madame! ces pleurs
<lb />Me font voir que deſia vous ſçauez vos malheurs,
<lb />Et que ie viens trop tard vous apprendre vne cho
<lb />Où voſtre Maieſté peut-eſtre ſe diſpoſe;
<lb />Mais, Adadame, du moins comme vous pou<lb />uez voir
<lb />Ie venois ſatisfaire aux loix de mon deuoir,
<lb />Et hazarder mes iours pour conſeruer les voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Ayez ſoing de vous ſeul, &amp; negligez, les autres
<lb />Puis que voſtre malheur vous areduit au point,
<lb />De tout craindre Hermogene, &amp; de n’eſperer point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ouy, Madame, il eſt vray, mon malheur eſt extré<lb />me,
<fw><lb />O
</fw><lb />Cars'il s’attaque avous, il en veut à moy-meſme,
<lb />Et pour cette raiſon ie veux vous ſecourir
<lb />Au mal-heur qui vous preſſe, &amp; qui me fait
<lb />mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IA.
<lb />ORIANE.
<lb />Ie nupprenenae rien, nut uunger ne me preſſe,
<lb />Et ceſt pour voſtre ſort que i'ay de la triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Vous ne ſçauez donc pas qu'vn iniuſte couroux
<lb />Vous deſtine à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OR PANLO.
<lb />Mon ſort ſera plus doux,
<lb />Mais vous eſtes l’obiet de cette laſche enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Non non, le Roy Madame, en veut à voſtre vie
<lb />Le poiſon pour vous perdre eſt deſia preparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />Et pour voſtre treſpas le fer eſt aceré,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />De qui le ſşauez vous?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et vous?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O.R LA
<lb />IE.
<lb />ACLR.
<lb />. A.2.3.
<lb />Ie le ſçay du Roy meſme.
<fw><lb />L.
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Auſſi du Roy, dont la fureur extréme
<lb />Peust autonru nuy donner vn funeſte cercueil,
<lb />A ceux qui ſur le trône ont porté ſonorgueil:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRIAEEI
<lb />Tu le voids Hermogene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ouyie le voy Madame,
<lb />Et ceſt le ſeul regret qui bourelle mon ame,
<lb />D’auoir mis ſur vn trône ou ie pouuois monter,
<lb />Vn Tyran quiſe plaiſt à nons perſecuter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, à la porte.
<lb />Ah cette trahiſon trop viuement me touche,
<lb />Poliante, il eſt temps de luy fermer labouche,
<lb />Entrons:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFVIESME.
<lb />POLIANTE, HERMOGENE, ORIANE.
<lb />POLTANTE, reipéé nuëà la main.
<lb />*Raiſtre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Inſolent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tu mouras de ma main
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMEIEOMIL
<lb />Barbare, qu'vn Tyran laſche autant que perfide
<lb />Vouloit indignement rendre mon homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE, tombant &amp; oſtant ſa fauſſe barbe.
<lb />S’en eſt fait ie ſuis mort, ô miſerable Roy!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORTANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dit-il?
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMO GENE.
<lb />Quay-te fait: Pieux qu'eſt-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />O Ciel c’eſt Poliante!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ouy Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie me meurs.
<lb />ORIANE.
<lb />Hermogene
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />O deſtin! ah mon Prince! ah ma Reine!
<lb />Où ſuis-ie? que feray-ie? a qui doy-ie courir?
<lb />Demandez vous ſecours à qui vous fait mourir,
<lb />Non non, vous ſçauez bien que cette main cruelle,
<lb />Pour vn ſi noble office eſt par trop criminelle,
<lb />Ie ne merite point cet honorable employ,
<lb />A quoy donc me reſoudre? ah ma Reine! ah mon
<lb />C’eſt trop deliberer, trop long-temps ie conſulte,
<lb />Il faut, il faut mourir: Mais d’ou vient ce tumulte
<lb />Sans doute ce ſont gens que ma vonx, ou les Dieux
<lb />Inſpirent de venir en ces funeſtes lieux,
<lb />Pour voir, &amp; pour vanger le treſpas d’vn Mo<lb />narque,
<lb />Q uemaſureul ama dans tes pras de la parque.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />HERMOGENE, POLIANTE, ORIANE, FAL.
<lb />CLINDOR, Trouppe de Cypriens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE, continuë les voyant entrer.
<lb />Ntrez entrez amis, &amp; voyez, deuant vous
<lb />mpuu jable effet d’vn aueugit souroux,
<lb />Ne conſiderez point ce veſtement funeſte,
<lb />Mais par ce front royal, &amp; l’eſclat qui luy reſte,
<lb />Cognoiſſez voſtre Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />O ciel quel attentat
<lb />A reduit ſa perſonne en ce funeſte eſtat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOOLIVE.
<lb />Moy moy que vous voyez, &amp; qui sãs le cognoiſtre
<lb />L'ayperce de ce fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Toy barbare, toytraiſtre?
<lb />Gardes ſaiſiſſez vous de ce monſtre odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Ie ne m'en deffens point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Le Prince ouure les yeux,
<lb />Amis, il n’eſt pas mort, le vuila qui reſpire
<lb />Dauuons en te aunan tappuydecet Empire,
<lb />Quelque leger espoir ſur ſa face ſelit,
<lb />Pour le mieux ſecourir mettons le ſur vn lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Que faites vous amis? Q ue vous ſert tãt de peine?
<lb />Vos ſoins ſont ſuperflus, &amp; voſtre attẽte eſt vaine,
<lb />Si vous penſez pouuoir me donner du ſecours
<lb />Contre l'arreſt fatal qui va finir mes iours:
<lb />Non non, d’vn front egal, &amp; d’vn courage ferme
<lb />J'en attens auiourd’huy le de plorable terme,
<lb />Lrop heureux que le ciel auparauant mamort,
<lb />Permmette à ma vertu de reparer le tort
<lb />Que mon orgueil a fait au plus tuſte des Princes,
<lb />Dont trop indignement i’occuppe les Prouinces:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouyfideles ſisiets ne penſez, plus à moy,
<lb />Ie ne vous ſuis plus rien, &amp; voila voſtre Roy,
<lb />Aluy ſeul appartient le droit de cet Empire,
<lb />Et tout ce qu’en mourant à laiſſe Zenopire.
<lb />Hermogene en vn mot que vous traittez ainſi,
<lb />Ma donné le ſecret par où i'ay reuſſi,
<lb />En cette ſi celebre, &amp; ſi noble auanture
<lb />Q ui donnoit de l’enuie à toute la nature,
<lb />A luy ſeul en ſont deubs &amp; le prix, &amp; l’honneur,
<lb />Et ie ne pretens plus empeſcher ſon bon-heur,
<lb />Rendez luy vos deuoirs, le ciel vous le commande,
<lb />La iuſtice le veut, &amp; ie vous le demande.
<lb />Ouy Prince genereux ie te rens tes Eſtats,
<lb />Et quand bien ie pourois éuiter le treſpas,
<lb />Je ne deſire point d’occupper d’auantage,
<lb />Vn bien dont tes vertus ont fait ton heritage:
<lb />Mais deſlors que mon ſort m'aura fermé les yeux,
<lb />Ie coniure Oriane au non de tous les Dieux
<lb />Si de mes derniers vœux elle fait quelque eſtime,
<lb />Qu'elle faſſe de toy ſon espoux legitime.
<lb />Vous que mon artifice auoit fait mes ſuiets,
<lb />Reſpectez deſormais ces deux nobles obiets.
<lb />Ils ſont vos ſouuerains, ma puiſſance eſt iniuſte,
<lb />Et ie l’auois rauie àce Monarque auguſte,
<lb />A qui les immortels me forcent de ceder,
<lb />Vnbien que ſon eſprit m'auoit fait poſſeder.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Adieu
<lb />Adieu donc Oriane, Adieu cher Hermogene,
<lb />Viuez long-temps heureux, ſans froideur, &amp; ſans
<lb />haine,
<lb />Et regnez dans la Cypre auſſi paiſiblement,
<lb />Que i'en quitte auiourd’huy le ſceptre librement,
<lb />Adieu: par ma douleur ma force eſt affoiblie,
<lb />Et de mon triſte corps mon ame ſe delie,
<lb />Les ombres de la morterrent deuant mes yeux,
<lb />Et la loy du deſtin m’appelle aupres des Dieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />S’en eſt fait il eſt mort, &amp; ce Prince adorable
<lb />Nous fait voir de ſes iours vne fin admirable,
<lb />Certes ie le regrette, &amp; i’ay par ſon mal-heur
<lb />Vne bien veritable, &amp; bien vtue douleur;
<lb />Quoy qu’il m'ait cy-deuant la couronne rauie,
<lb />Quoy qu’il ait eu deſſein de me priuer de vie,
<lb />Ie proteſte pourtant que ie plains ſon treſpas,
<lb />Et qu’il me rend des biens qui ne me touchent pas:
<lb />Auſſi comme en ſa mort il s’eſt rendu celebre,
<lb />Il faut luy preparer vne pompe funebre
<lb />Digne de ſa grandeur, &amp; de la Maieſté
<lb />Dont il auoit le rang comme la qualité.
<lb />Cependant Cypriens, &amp; vous belle Princeſſe
<lb />A qui ſi iuſtement Hermogene s'adreſſe,
<lb />Ne conſentez vous pas qu’il iouïſſe des droits
<lb />Qu'ont touſiours poſſedé vos legitimes Rois?
<lb />Suiuant l’intention du Prince Zenophire,
<lb />Ie deuois apres luy ſucceder à l’Empire,
<lb />Et ſi l’on ma rauy le prix qui m’eſtoit deu
<lb />Ce bien d’oreſnauant me doit eſtre rendu.
<lb />Parlez donc Cypriens, rompez voſtre ſilence,
<lb />Faites naiſtre, ouvouii corrunumt eſperance,
<lb />Deliberez de moy, diſpoſez, de mon ſort,
<lb />C’eſt de vous que i’attens ou l' Empire, ou la mori.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE, au nom de tout.
<lb />Non non, viuez Seigneur, &amp; prenez lacouron<lb />dey.
<lb />Qu’a cet illuſtre front Poliante abandonne,
<lb />La C’ypre ne ſçauroit faire vn plus digne choix,
<lb />Et nous nous ſoubmettons au pouuoir de vos loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />I’ay touſiours eſperé, Cypriens equitables
<lb />Que vos decrets un iour me ſeroient fauorables,
<lb />Et que le cielenfin vous permettroit de voir,
<lb />Qu'on exigeoit de vous vniniuſte deuoir,
<lb />Conſiderez amis quelle eſt ſa prouidence:
<lb />Et comme elle eſt adroitte à ſauuer l’innocence,
<lb />Poliante a taſché de me perdre auiourd’huy,
<lb />Ses traits ſont toutesfois reiallis contre luy,
<lb />Et par un accident qui ſans ceſſe m’eſtonne,
<lb />La main qui m'attaquoit me laiſſe vne couronne,
<lb />O Dieux des innocens pretecteurs immortels
<lb />Pour un ſigrand bon-heur que ie vous doit d’Au<lb />tels!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FALANTE.
<lb />Le mal-heur eſt ſouuent la ſource de la gloire
<lb />nvimapix amm feunnomueeune none,
<lb />Et le pompeux eſclat de ſon diuin flambeau
<lb />Paroiſt apres l’orage &amp; plus clair, &amp; plus beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Et vous chere beauté compagne de mes peines,
<lb />Rendreg vous auiourd’huy mes eſperances vai<lb />nes?
<lb />Vous oppoſerez vous au cours de mon bon-heur:
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIANE.
<lb />C’ypre vous faiſant Roy, vous a fait mon Sei
<lb />gneur,
<lb />Les deſtins l’ont voulu, Poliante &amp; mon pere,
<lb />Vne ſi iuſte loy veut que ie la reuere,
<lb />-
<lb />Et puis quelle vous donne vn rang ſi glorieux
<lb />Ie ne m'oppoſe pas aux volontez des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Agreable reſponce! arreſt trop magnifique!
<lb />Allons donc Cypriens dans la place publique,
<lb />Receuoir les honneurs qu'on me veut decerner
<lb />Et le bandeau royal qui me doit couronner.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />*.
</fw><lb />Et puis quelle vous donne vn rang ſi glorieux
<lb />Ie ne m'oppoſe pas aux volontez des Dieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMOGENE.
<lb />Agreable reſponce! arreſt trop magnifique!
<lb />Allons donc Cypriens dans la place publique,
<lb />Receuoir les honneurs qu'on me veut decerner
<lb />Et le bandeau royal qui me doit couronner.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />*.
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>