<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Oreste et Pylade : tragédie / [par La Grange-Chancel]</title>
        <author>La Grange-Chancel, François-Joseph de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33521741t"/>
          <author>
            <persName>La Grange-Chancel, François-Joseph de</persName>
          </author>
          <title>Oreste et Pylade : tragédie / [par La Grange-Chancel]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1699" cert="high" resp="BNF">1699</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ly a long-temps qu’on auroit vut
<lb />paroître ſur la Scene ce ſujet, qui
<lb /> eſt un des plus grands &amp; des plus
<lb />na-i beaux de l’antiquité, ſt nos meil<lb />leurs Autheurs avoient crit pouvoir en ſurmon<lb />ter les difficulteZ: mais quand on eſt jeune on
<lb />eſt toujours temeraire. &amp; l’on eſt quel quefois
<lb />heureux. D’ailleurs comme l’on ſçait aſſeZ
<lb />que la qualité d’Autheur n’eſt pai celle qui
<lb />m’honnore le plus, j’ay voulu traiter un ſijet
<lb />dont la reuſſite me déterminaſt à trauailler
<lb />pour le Theatre, ou à employer mes momens
<lb />de loiſir à quelque occupation qui me fuſt
<lb />plits convenable. Madame la Princeſſe de
<lb />Conty, cheZ qui j’ay ou l’honneur d’eſtre éle<lb />vé, me choiſit elle-même ce ſujet préferable<lb />ment à beaucoup d’autres. Ty ay donné tous
<lb />mes ſoins; &amp; ce qui me confirme encore dans
<lb />la bonne opinion que j’en ay, c’eſt qu’on le
<lb />voit encore paroiſtre tous les jours ſir la Scene
<lb />avec autant de plaiſir &amp; d’applaudiſſemens
<lb />que dant les premieres repreſentations, je puir
<lb />dire que cet Ouvrage a eſté ſi gercralement
<lb />approirvé de tout et monde, que je ne répon<lb />dray pas ſeulemenr à la mauvaiſe critique de
<lb />ceux qui out condané Thoas &amp; Thomiris:
<lb />Cun eſt dans Euripide, ſaus lequel il n’y au<lb />roit point de P'iece, &amp; je me ſuis aſſeZ bien
<lb />trouvé de l'autre pour ne m’en pas repentir.
<lb />La perte que fit le Theatre, en perdant Ma<lb />demoiſelle de Champmeſle, m’avoit empeſché
<lb />de faire imprimer cette Picce; mais depuis
<lb />qu’une jeune Aclrice, qui a parut ces jourt
<lb />paſſeZ, nous en a rafraîchy la memoire, je me
<lb />ſuis laiſſe vaincre par les preſſantes ſollicita<lb />tions de mes amis, qui, avec mes autres Ou<lb />vraget, m’ont perſuadé de donner encore celuy<lb />cy ait public, mne ſlattant que la lecture ne liy
<lb />en fera pas moins de plaiſir que la repreſen<lb />tation.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />EXTRAIT
<fw><lb />--
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DU PRIVILEGE
<lb />du Roi.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Ver<lb />I ſailles le douziéme Fevrier 1699. Signé, Par
<lb />le Roy en ſon Conſeil, LE FEVRE. Il eſt per<lb />mis à PIERRE RIBOu Marchand Libraire
<lb />à Paris, de faite imptimet le Recueil des Tragedies
<lb />du Sieur de la Grange, pendant le temps de huit
<lb />années, à compter du jour que chaque Tragedie
<lb />ſera achevée d’imprimer pour la premiere fois;
<lb />Pendant lequel temps faiſons tres-expreſſes dé<lb />fenſes à toutes perſonnes de quelque qualité &amp;
<lb />condition qu’elles ſoient, de faire imprimet, ven<lb />dre ny debiter d’autre Edition que de celle de
<lb />I’Expoſant, ou de ceux qui autont droit de
<lb />luy, à peine de quinte cens livres d’amende,
<lb />payables ſans deport par chacun des contrevenans,
<lb />de de tous depens, dommages &amp; intereſts, &amp; au<lb />tres peines portées plus au long par leſdites
<lb />Lettres de Privilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Livre de le Communauté des
<lb />Imprimeun, &amp; Marchands Libraites de Paris le
<lb />26. Fevrier 1699.
<lb />Signé, C. BALLARD, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d’imprimer pour la preraiere fois le 2o.
<lb />Mars 1699.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTDORO.
<fw><lb />THOAS, Roy des Tauro-Scyches.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE, Fille d’Agamemnon, grande
<lb />ORESTE.
<lb />Preſtreſſe de Diane.
<lb />Frere d’Iphigenie.
<fw><lb />PILADE.
<lb />THOMIRIS,
<lb />Prince, amy d’Oreſte,
<lb />Amant d’Iphigenie.
<lb />Princeſſe du ſang Royal des
<lb />Scythes.
<lb />ANTHENOR, ( Miniſtres d’Etat, &amp; les prin<lb />HIDASPE,
<lb />CYANE,
<lb />ERINE,
<lb />TAXIS,
<lb />cipaux d’entre les Scy<lb />thes.
<lb />Preſtreſſe de Diane, &amp; con<lb />fidente d’Iphigenie.
<lb />Confidente de Thomiris.
<lb />Capitaine des Gardes de
<lb />Thoas.
<lb />La Scene eſt à Anficire, dans le Palais
<lb />de Thoas.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORESTE
<fw><lb />:
<lb />-co<lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ORESTE ET PILADE,
<lb />TPHIGENIE EN TAURIDE.
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />THOAS, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIGNEUR, voicy le jour ſi long<lb />temps ſouhaité,
<lb />Où cenduit par l’hymen à la felicité,
<lb />Thoas, l’heureux Thoas, épouſe ce
<lb />qu’il aime.
<lb />C’eſtoit peu qu’éloigné de la grandeur ſuprê</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me,
<lb />Par vos ſeules vertus, ſans le ſecours du ſang.,
<lb />Vous euſſiez pû monter à cet auguſte rang:
<lb />C’eſtoit peu que de voir les Scythes indompta<lb />bles,
<lb />Vous ſoûmettre à l'envy leur rives redoutables,
<lb />Pour vous faire un deſtin digne de vos exploits:
<lb />Et donner une, épouſe au plus grand de nos Rois.
<lb />Nous avons vû Diane en ces lieux adorée,
<lb />Dans un éclat pompeux, par la route azurée,
<lb />Vous amener, Seigneur, cette auguſte beauté,
<lb />De qui voſtre conſtance a vaincu la fierté.
<lb />Tout vous rit : la ſplendeur qui dans ces lieux
<lb />éclate,
<lb />Eſt relevee encor par celle du Sarmate,
<lb />Dont les Ambaſſadeurs honorent voſtre Cour.
<lb />Enfin pour vous combler de gloire ce grand jour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOAS.
<lb />A-t-on tout préparé? verray-je la Princeſſe,
<lb />Hidaſpe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Elle eſt encore aux pieds de-la Deeſſe.
<lb />«Tandis que de ce Grec à la mort deſtiné,
<lb />On couronne de fleurs le front infortuué.
<lb />Pleine d’un feu divin dans l’enceinte ſacrée,
<lb />Au fond du Sanctuaire elle s’eſt retitée:
<lb />Où ſon cœur attentif ſemble ſe préparer,
<lb />Au myſtere ſanglant qu’elle va celebrer.
<lb />Mais que vois-je! en ce jour de gloire &amp; d’alle<lb />greſſe,
<lb />Qui n’attend que ce ſang qu’éxige la Deeſſe,
<lb />Pour faire que ſans crime un Roy victorieux
<lb />Poſſede enfin un cœur reſe. vé pour les Dieux:
<lb />Lors qu’à ces nœuds ſacrez il n’eſt rien qui s’oppo<lb />De ce ſombre chagrin qui peut être la cauſe?
<lb />Me ſeroit-il permis, ſans ſortir du devoir,
<lb />D’oſer m’en informer? Ne le puis-je ſçavoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Fieureux qui lans feniorus, portaiſt un Diadême,
<lb />N’a point à redouter la vangeance ſuprême,
<lb />Et n’eſt point obligé de conſerver ce rang,
<lb />Par des droits violez, &amp; des fleuves de ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Qu'entens-je? quel diſcours, Seigneur, qui vous
<lb />I’inſpire?
<lb />Je n’ay pas oublié qu’en acceptant l’Empire,
<lb />Vous jurâtes d’abord d’épouſer Thomiris.
<lb />Que ſon pere en mourant mit le Sceptre à ce prix.
<lb />Pour acquerir un Trone on oſe tout promettre.
<lb />Mais ſur le Trône aſſis on ſe peut tout permettre:
<lb />Tranquile Souverain, &amp; Vainqueur tant de fois,
<lb />vous n’avez qu’à parler, tout fléchit ſous vos loix.
<lb />Dans luu ſenentimens i'nomsis n’eſt qu’à plain<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Dans ſes reſſentimeus Thomiris eſt à craindre.
<lb />Quelque trouble pourtant qu’elle puiſſe exciter;
<lb />De plus cruels chagrins viennent m’inquieter:
<lb />Elle n’eſt pas la ſeule icy que je iedoε¬.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Et quel autle ennemy pouvez-vous craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Ecoûte.
<lb />Quand le feu Roy, parmy tant de Scythes fameux,
<lb />Daigna tourner ſur moy ſes regards &amp; ſes vœux,
<lb />Et me faire en mourant l’appuy de ſa famille,
<lb />En m’accordant le Sceptre, &amp; me donnant ſa fille:
<lb />Guidé par mon devoir pluſque par mes ſermens,
<lb />Je vorois chaque jour dans mes empreſſemens,
<fw><lb />A
</fw><lb />T homiris s’applaudir d’augmenter ma tendreſſe.
<lb />Helas.! je n’avois point encor vû la Preſtreſſe.
<lb />Le jour qui l’amena dans toute ſa ſplendeur,
<lb />Eclaira ſon triomphe enſemble, &amp; mon malheur.
<lb />Mes yeux ne furent plus atrachez que ſur elle.
<lb />Perfide à Thomiris, à ma gloire infidelle.
<lb />Pour m’aſſurer le Trône, &amp; regner ſans effroy,
<lb />De tous ceux que j’en crus auſſi dignes que moy,
<lb />Hidaſpe, j'étouffay l’eſpoir ayec la vie.
<lb />Mes ennemis domptez, la Thauride aſſervie,
<lb />Parez de ces grands noms, de ces fameux exploits,
<lb />Que la victoire ajoûte à la pourpre des Rois,
<lb />le parlay de mes feux en Amant ſeur de plaire.
<lb />Quel revers! la Preſtreſſe inconne, étrangere.,
<lb />Ne crut pas mon amour digne d’eſtre écoûté.
<lb />Que dis-je? Elle pouſſa ſon injuſte ſierté
<lb />Juſqu’à me refuſer; ſoit mépris, ſoit prudence,
<lb />De m’apprendre ſon nom, ſon païs, ſa naiſſance.
<lb />Cet orgueil imprévû ne fit que m’irriter.
<lb />Pour fléchir ſa rigueur on me vit tout tenter:
<lb />Mais en vain: je ne fis qu’augmenter ſon audace:
<lb />Des Dieux, toutes les nuits, éprouvant la menact,
<lb />Je voulus de mon ſort ſçavoir la verité.
<lb />Voicy nar Apellen, ve qui me fut dicté.
<lb />Tu joüiras du Sceptre &amp; de la vis,
<lb />Tant quom jeras poſſeſſeur
<lb />Du ſimulachre de ma Sœur:
<lb />Mais crains d’un Grec la main impie.
<lb />La Statuë enlevée expiant ſa fureur,
<lb />Te menace d’un ſort funeſte.
<lb />Tremble, Thous, au nom d’Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel Oracle!
<lb />HIDASPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOAS.
<lb />En ſecret m’ayant eſté rendu,
<lb />R'appellant auſſi-tôt mon eſprit éperdu,
<lb />Pour aſſurer mes jours contre ce coup funeſte,
<lb />Je crus que je devois cacher le nom d’Oreſte;
<lb />Rejetter.ſur les Grees ma crainte, &amp; mon cou<lb />roux,
<lb />Et dans ce crime affreux les envelopper tous.
<lb />Pour engager mon peuple à cet arreſt ſiniſtre,
<lb />Je fis parler des Dieux le plus zelé Miniſtre.
<lb />Les Scythes à ſa voix tremblerent pour l’Etat.
<lb />Tous s’armerent de cris contre cet attentat.
<lb />De tous les Etrangers la perte fut jurée.
<lb />Leurs jours furent proſcrits à Diane implorée..
<lb />Que de ſang a depuis arroſé ſon Autel!
<lb />Que d’innocens punis pour un ſeul criminel!
<lb />Ces meurtres redoublez, ces ſanglantes victimes,
<lb />Sans adoucir mes maux multiplioient mes crimes.
<lb />Rapellant ma raiſon dans ces obſcuritez.
<lb />Voulant de cet Oreſte avoir quelques clartez.
<lb />Anthenor dont tu ſçais la prudence &amp; l'adreſſe,.
<lb />Inſtruit de mon ſecret fit voile pour la Grece.
<lb />Depuis un an entier qu’il a quitté ce port,
<lb />Il ne m’a point encor informé de ſon ſort:
<lb />Le mien traîne par tout le chagrin qui m’accable:
<lb />Ce jour même, ce jour qu’un hymen favorable,
<lb />Va mettre dans mon lit cette ſiere beauté,
<lb />Ce prix de ma conſtance, &amp; qui m’a tant coûté;
<lb />Je n’ay de mon bonheur qu’une joye inquiete.
<lb />Etonné, traverſé d’une crainte ſecrete,
<lb />Sans relâche... Ah-! grand Dieux, que vois-je!
<lb />eſt-ce Anthenor?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />eCMxvMI.
<lb />THOAS, HIDASPE, ANTHENOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.HOAS.
<lb />el! il m'eſt donc permis de te revoir encor.
<lb />CAmy, de ton retour que faut-il que j’augute?:
<lb />Qu’as-tu dévelopé de ma triſte avanture?
<lb />Parle:ay-je à craindre encor le celeſte courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Souffres qu’auparavant j’embraſſe vos genoux,
<lb />Seigneur, que j’ay de fois tremblé pour vôtre vie!
<lb />Quand par la trahiſon je la croyois ravie.
<lb />Qu’heureuſement, grands Dieux! vous calmez.
<lb />mon effroy;
<lb />Vous me rendez icy mon cher Maiſtre, mon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Qui peut t’avoir cauſé cette crainte funeſte?
<lb />Qu’as-tu vû?que ſçais-tu? connois-tu cet Oreſte??
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTENOR:
<lb />Je me ſuis vainement empreſſé pour le voir;
<lb />Mais ſon ſort dans la Grece eſt facile à ſçavoir..
<lb />Le grand Agamemnon luy donna la naiſſance.
<lb />Mycene eſt ſous ces loix, Argos ſous ſa puiſſances
<lb />J'aborday ſon païs; il yenoit d’en ſortir.
<lb />Un horrible deſſein l'en avoit fait partit.
<lb />J’appris que pour vanger le trépas de ſon pere,
<lb />Ayant trempé ſes mains dans le ſang de ſa mere:;
<lb />Tourmenté, déchiré de ce crime odieux.
<lb />Egalement hay des hommes, &amp; des Dieux,
<fw><lb />7.
</fw><lb />Il en traînoit par tout l’idée épouvantable;
<lb />Et que pour expier ce meurtre déteſtable,
<lb />Avec uu feur vaiueau, guſe pat la fureur,
<lb />Pòrtant dans vos Etats la rage, &amp; la terreuz,
<lb />D’une ame au ſacrilege inſtruite &amp; parvenuë,
<lb />Il venoit de Diane enlever la Statuë?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1O A J.
<lb />Letemeraire! Aprés d’innombrables travaux:
<lb />Si ſon pere en dix ans avec mille vaiſſeaux,
<lb />Vit à peine. illion ſoûmis au ſang Attride,
<lb />Croit-il avec un ſeul étonner la-Tauride?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Ne vous y trompez pas, il y vient inconnu:
<lb />Mais quand avec ſon nom juſqu’à vous parvenu;,
<lb />Vous auriez connoiſſance encor de ſon viſage,
<lb />Voſtre aſpect ne feroit qu’augmenter ſon coura<lb />si fur la foy des Grees on en croit ſon renom,
<lb />Ce Prince, de la peur, ne connoiſt que le nom.
<lb />Ses ſermens ſolemnels ont juré voſtre perte :
<lb />Et ſoit par la ſurpriſe, ou par la force ouverte;
<lb />Il vient, quelque peril qu’il y puifſe courir,
<lb />Enlever la Sratuë, ou vous perdre, ou perir.
<lb />Ah! Seigneur, quel devins-je à ce recit funeſte?
<lb />Que ne tentay-je point pour prévenir Oreſte?
<lb />Je combattis leng-tems &amp; les vents &amp; les mers,.
<lb />Et cependant heureux que ces mêmes revers,
<lb />Des projets du barbare ayent ſuſpendu la rage:
<lb />Plus heureux ſi tous deux nous avions fait nau<lb />frage.
<lb />S’il m’avoit devancé qu’auroit-ce été, grande
<lb />Dieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Il n’en faut point douter, ce Prince eſt en ceg<lb />lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy ?
<lb />ANTHENOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />C’eſt ce même Gree dont j’attens le ſupplice,
<lb />Et qu’aujour d’huy Diane accepte en ſacriſice.
<lb />Son front où d’un beau ſang ſe tépand la fierté.
<lb />Cet orgueil qu’il oppoſe à mon authorité;
<lb />Sur tout ſon nom qu’il cache, &amp; qu’il s’obſtine à
<lb />taire,
<lb />Confirme le tecit que tu viens de m’en faire.
<lb />Des vagues en fureuts ſeul des ſiens échapé,
<lb />Sans eſpoit de ſecouts, dans ſes projetstrompé:
<lb />A l’aſpect d’une mort dont l’horreur eſt extiême;
<lb />Il voit ſans s’étonner ſes malheurs. C'eſt luy<lb />même.
<lb />Dieux juſtes!! Dieux paiſſans! je reconnois vos<lb />traits.
<lb />Voſtre prudence a mis un prix à vos bienfaits.
<lb />Elle en fait aux mortels achetter l’allegreſſe.
<lb />Je pers mon ennemy, j’épouſe la Preſtreſſe.
<lb />Quoy qu’il m’en ait coûté pour avoir attendu,
<lb />Ce bonheur ne m’eſt point encore aſſez vendu.
<lb />Cher amy que je ſuis redevable à ton zele.
<lb />Allons, courons au Temple en porter la nouvelle:
<lb />Informons la Preſtreſſe... On ouvre, la voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />THOAS, IPHIIGENIE,ANTHENOR,
<lb />HIDASPE,CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />H! Madame, le ſort enſin s’eſt adoucy!
<lb />A Nous allons l’éprouver par l’hymen qui s’a<lb />preſte:
<lb />L’ordrc....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Atteſte Thoas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Hé quo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Thoas, arreſte.
<lb />nes Dieuu mepprourent pone ton hymen avec
<lb />moy.
<lb />Diane a prononcé. Je ne puis eſtre à toy:
<lb />Ce n’eſt pas tout. De ſang la Deeſſe ſe laſſe:
<lb />Devant ſon Tribunal ce Grec a trouvé grace:
<lb />Elle s’en fait l’appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Au pied de l’Autel,
<lb />Mon bras alloit ſur luy porter le coup mortel.
<lb />Un prodige inouy me ſurprend, &amp; m’arreſte.
<lb />les ſaciez ornemens ſout tombez de ſa teſte.
<lb />Le Temple ſous mes pas a paru s’ébrauler.
<lb />La Statuë, &amp; l’Autel ont ſemblé reculer.
<lb />Sur mes ſens interdits la nuit s’eſt tépanduë.
<lb />Diane à mes regards eſt alors apparuë.
<lb />J’ay lû, j’ay reconnu dans ſes yeux irritez,
<lb />Que formant des projets contre ſes volontez,
<lb />Tu vas ſur tes Etats attirer ſa colete,
<lb />Si d’en preſſer l’effet ton ame perſevere.
<lb />Ceſſe d’eſtre rebelle aux menaces des Dieux.
<lb />Ne verſe plus du ſang qui te rend odieux :
<lb />Etcin de ton amour l’ardeur deſavoüée:
<lb />Laiſſe en paix unc fille aux Autels devoüée,
<lb />Et ſonge bien-plûtoſt, déteſtant tes rigueurs,
<lb />A gaguer les eſprits qu’a’contraindre les cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />où ſe replonge, ô Ciel! mon ame épouvantée?
<lb />Toujours entte la crainte &amp; l’eſpoir agité,
<lb />Ne peut-elle entre voir un avenir certain?
<lb />Et vous qui m’accablez par un zele inhomain,
<lb />Mes malheurs, mes chagrins n’ont-ils rien qui
<lb />vous touche?
<lb />En ſeray-je ſans-ceſſe inſtruit par vôtre bouche ?
<lb />Madame, ouvrez les yeux, quand on le pouſſe
<lb />about,
<lb />Rien n’eſt plus dangereux qu’un Amant qui peu:
<lb />tout.
<lb />Prevenez-en l’éclat, c’eſt trop vous le redire:
<lb />Un peu de ſang verſe voas aſſure un Empire.
<lb />Ces refus outrageans ne vous ſont plus permis.
<lb />Vous devez eſtre à moy. Vous me l’avez promis.
<lb />La parole a ſes loix qu’on ne doit point enfrain<lb />dr
<lb />Qui le ſouffre eſt indigne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Eſt-ce à toy de t’en plaindree
<lb />Toy qui ne dois ce rang dont tu fais vanité,
<lb />Qu’à ton manque de foy, qu’à ton impieté:
<lb />Aux ordres du fen Roy ceſſe de faire injure.
<lb />Epouſe Thomiris, ou crains pour ton parjure.
<lb />Mais la proſperité te tend ſouid à ma voix.
<lb />Un Tyran couronné ne connoît plus de loix.
<lb />Tu veux par mon hymen combler tes injuſtices,
<lb />Tu n’as plus de raiſon que pour ſlater tes vices.
<lb />Tu te-crois revêtu d’un pouvoir qui peut tout;
<lb />Voyons ce qu’il deſtine à qui te pouſſe à bout.
<lb />D’une odieuſe main inſtruite dans le crime,
<lb />Va toy-même à l’Autel immoler la victime;
<lb />Et pour braver un cœur fermea te refuſer,
<lb />Aux yeux de la Deeſſe oſe, viens m’épouſer,
<lb />Je vais t’attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Hé bien, je vous ſuis, ma vangeance...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />THIUAS, IPEIGENIE, ANTENOR,
<lb />HIDASPE, TAXIS, CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAXIS.
<lb />E Sarmate, Seigneur, vous demande audian<lb />ce,
<lb />Et de cette entreveuë il preſſe le moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Ie vais l’entendte, &amp; plein de mon reſſentiment,
<lb />Je reviens à l’Autel, ſans que rien m’épouvante,
<lb />Immoler la v.ctime, &amp; d’une main langlante,
<lb />Vous épouſer malgré vôtre audace, &amp; vos Dieux.
<lb />Mais pour vous déteſter, &amp; vous eſtre odieux.
<lb />Vous le voulez, cruelle, attendez-moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEENE V.
<lb />IPHIGENIE, CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYANE.
<lb />MAdams.
<lb />Quel eſt l’affreux deſſcin où s’emporte ſon ame!
<lb />Que ſeroit-ce, grands Dieux! s’il venoit à ſçavoir
<lb />Quule prouige nen que pour le décevoir:
<lb />Que ce n’eſt qu’un menſonge inventé par vous<lb />même.
<lb />Quę ne permettra-t-il à ſa colere extrême?
<lb />Affermy dans ſes feux par cette fauſſeté,
<lb />Je crois déja le voir furieux, irtité,
<lb />Potter ſur vôtre teſte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Il n’oſeroit Cyane.
<lb />Conſacrée aux Autels, Preſtreſſe de Diane,
<lb />Quelque audace qu’il eût ce frein l’arreſtetoit.
<lb />Il a beau menacer Cyane, il n’oſeroit.
<lb />Toy qui d’Iphigenie as penetré la feinte,
<lb />Qui connois de mon cœur, &amp; le trouble, &amp; la
<lb />crainte.
<lb />Diane, montre à tous, te declarant pour moy,
<lb />Que le ſang de ton pere eſt protegé partoy.
<lb />Si ma fierté ſe porte à des démaiches vaines,
<lb />C’eſt l’orgueil de ce ſang qui coule dãs mes veires.
<lb />Voudrois<lb />Voudrois-tu qu’un Tyran ſoüillaſt ſa pureté,
<lb />Et poutrois-je deſcendte à cette indignité.
<lb />Pomdomne aune; Seeite ya la pieute eſtiine,
<lb />Que la pitié m’a fait prendre pour ta victime.
<lb />L’appuy de l’innocence eſt l’ouvrage des Cieux::
<lb />Et c’eſt une vertu que d’imiter les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYANE.
<lb />Mais quand vous renoncez au devoir de Preſtreſſe,
<lb />N’apprehendez-vout point d’irriter la Deeſſe.
<lb />Le ſang de tous les Grecs à la vangeance eſt dû.
<lb />Juſqu’icy, ſans fremir, vous l’avez répandu.
<lb />Une ſainte ferveur animoit ce beau zele.
<lb />D’où vient pour ce Grec ſeul que vôtre main
<lb />chancele?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Me le demandes-tu? tes yeux furent témoins
<lb />Du déplorable état qui l’offrit à mes ſoins:
<lb />Quitte de mes devoirs, j’allois ſur le rivage
<lb />Soúpirer mes malheurs, pleurer mon eſclavage.
<lb />Les vents impetueux obſcureiſſoient les airs,
<lb />Troubloieut les Elemens, faiſoient mugir les
<lb />Mers:
<lb />Quand ſur des mats briſez la vague épouvanta<lb />table 2
<lb />Jetta ce malheureux étendu ſur le ſable:
<lb />La pitié m’inſpira de conſerver ſes jours:
<lb />Dans nos empteſſemens il trouva du ſecouts.
<lb />N’aurois-je pris le ſoin de le rendre à la vie,
<lb />Qu’afin que par moy-même elle luy fût ravie.
<lb />Noñ, ſi je me portois à cet excés d’horreur,
<lb />Diane en puniroit la barbare fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYANE.
<lb />Et ſongez-vous pour qui vôtre ame s'intereſſe?
<lb />Pout qui vous offenſez Thoas, &amp; la Deeſſe.
<lb />Ce Grec, dont la pitié vous fait prendre l’appuy,
<lb />Répond-il aux bontez que vous avez pour luy?
<lb />Veus a-t-il dit quel ſang l’a tranſmis à la vie?
<lb />Lorſque de le ſçavoir vous témoignez l’envie,
<lb />Le viſage interdit, les yeux pleins d’embarras:
<lb />Il ſoûpire, Madame, &amp; ne vous répond pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />D’un ſang illuſtre, &amp; grand voila le caractere,
<lb />Et c’eſt ce même orgueil qui me force à me taire.
<lb />Tu ſçais, quand de Calchas l’Oracle rigoureux,
<lb />Eût prononcé la fin de mes jours malheureux,
<lb />Et qu’aux feux du bucher par Diane enlevée,
<lb />A ſervir ſes Autels je me vis reſervée,
<lb />Que l'horreur de me voir chez les Scythes cruels!
<lb />Rougir, cremper mes mains dans le ſang des mor<lb />tels,
<lb />M'a fait enſevelir le nom d'Iphigenie.
<lb />Je: n’ay conté qu’à toy les malheurs de ma vic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame...
<lb />CYANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />De ce nom le fier reſſentiment,
<lb />Déteſte cet indigne, &amp; lâche abaiſſement.
<lb />Il yeut briſer un joug dont ſa gloire eſt flêtrie.
<lb />Je brûle de revoir la Grece, ma patrie,
<lb />D’admirer, d’adorer couyert de tant d’exploits,
<lb />Ce grand-Agamemnon Chef des Grecs, Roy des
<lb />Rois:
<lb />D'entendre, dd'embraſſer-Clitemneſtre ma mere,
<lb />Les Princeſſes mes ſœurs, Oreſte mon cher frere.
<lb />Quels tranſports à me voir ne ſentiroient-ils pas?
<lb />Mon pere, qui long-temps a pleuré mon trépas,
<lb />Retrouvera ſa joye à l’aſpect d’une fille,
<lb />Qui n’a point démenty ſon auguſte famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour eet heureux moment, qui fait tous mes ſou<lb />haits:
<lb />Ce Gtee ment iportant; de paus eher que jamais;
<lb />Je vais le délivrer, le charger d’une lettre,
<lb />Qu’aux mains d’Agamemnon il jure de remettre.
<lb />Quand mon pere ſçaura..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />E.
<lb />Madame, y penſez-vout?
<lb />Comment le dérober à Thoas en courroux?
<lb />Quand même à vôtre femte il donneroit croyan<lb />Penſez-vous d’un Tyran tromper la prévoyance?
<lb />Quel vaiſſeau recerra l’Etranger ſur ſon bord?
<lb />Sans l’ordre de Thoas, on ne ſort point du port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Cyane, il partira de l’aveu du Barbare;
<lb />Il ne ſçait pas le coup que ma main luy prépare.
<lb />Des volontez du Ciel incertain, &amp; troublé,
<lb />Le peuple, autour du Temple, eſt encor aſſemblé.
<lb />Je vais le ſoûlever contre le Tyran même:
<lb />Viens me voir, empruntant une audace ſupréme,
<lb />Confondre, épouvanter le ſuperbe Thoas,
<lb />Diane, en ce deſſein ne m’abandonne pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A'ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />TERE.
<lb />THOMIRIS, ANTHENOR;
<lb />ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />NTHENOR, vous ſçavez mes mal<lb />heurs, mon injure,
<lb />Thoas eſt un impie, un perfide, ur
<lb />parjure,
<lb />Qui retient vôtre bras quand il faut
<lb />le punir;
<lb />Mon pere n’eſt-il plus dans vôtre ſouvenir?
<lb />Ingrat, à ſes bienfaits perdez-vous la memoire ?
<lb />De ce que vous devez à ſa fille, à ſa gloire?
<lb />Au point où le Tyran ſe plaît à l’outrager,
<lb />Thomiris n’attendoit que vous pour ſe vanger..
<lb />Vous eſtes de retour, vous voyez ma diſgrace,
<lb />Et quand il faut agir vôtre cœur eſt de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Je ſçay ce que je dois, Madame, à vos malheurs:
<lb />Eſtimé du feu Roy, comblé de ſes faveurs,
<lb />Je n’ay pas oublié qu’à ſon heute derniere,
<lb />Il attacha ſur moy ſa confiance entiere;
<lb />qu'éblouy du ſerment par Thoas atteſté,
<lb />Il n’en prii pour garant que ma fidelité.
<lb />Il mourut. Si depuis, contre ſa foy donnée,
<lb />Thoas, de vôtre hymen, differoit la journée:
<lb />J’imputois ces delais, Madame; à ſon grand cœur,
<lb />Qui pour vous affermir ſur le Trône en Vain<lb />queur,
<lb />Voulois que vous deuſſiez à ſa propre victoire,
<lb />La paix de vos Etats, l’abondance, &amp; la gloire.
<lb />L’Oracle d’Apollon qui menaçoit ſes jours,
<lb />Dè vos proſperirez vint traverſer le cours.
<lb />Pour bannir de ces lieux la crainte, &amp; la triſteſſe,
<lb />A ſes ordres preſſans je partis pour la Grece.
<lb />Jugez de ma douleur, Madame, à mon retour,
<lb />Lorſque j’apprens qu’épris-d’un malheureux
<lb />amour,
<lb />Thoas, ſans reſpecter les Dieux; ny fa promeſſe;
<lb />Veut d’une main impie épouſer la Preſtreſſe,
<lb />Et l’élever au Trône au mépris de vos droits,
<lb />A ce triſte recit interdit, &amp; ſans voix....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Il faut d'autres efforts pour laver mon offence.
<lb />C’eſt la mort du Tyran qu’éxige ma vangeance.
<lb />La Preſtreſſe aujourd’huy le verroit ſon époux.
<lb />Prevenons...:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANT HENOB.
<lb />Suſpendez un moment ce courroux:
<lb />Tout ſemble s’oppoſer au ſort qui vous menace.
<lb />Tout ſemble préſager qu’il va changer de face:
<lb />Ce Grec dont le trépas eſt encore incertain,
<lb />De quelque heureux retour flate vôtre deſtin.
<lb />J’allois, pour détourner le malheur qui vous preſſe,
<lb />Au picd de ſes Autels implorer la Deeſſe.
<lb />Son Temple étoit fermé, j’ay vû de toutes parts
<lb />Le peuple pour entrer s’offrir à mes regards:,
<lb />B3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors qu’avec un grand bruit la porte s’eſt ouverte.
<lb />Auſſi-toſt la Preſtreſſe à nos yeux s’eſt offerte.
<lb />Paſle, ſans appareil, ſes voiles déchirez;
<lb />Les cheveux heriſſez, les regards égarez::
<lb />Elle a fait voir à tous par ſon maintien farouche,
<lb />Que la Deeſſe alloit s’expliquer par ſa bouche.
<lb />A ſon aſpect, tremblant, interdit, conſterné,
<lb />Tout ce peuple à genoux eſt tombé proſterné:
<lb />Une ſainte terreur qu’imprimoit ſa preſence,.
<lb />A ſur les aſſiſtans répandu le ſilence.
<lb />Scythes, a-t-elle dit, tremblez tous; fremiſſez-
<lb />Des maux dont en ce jour vous eſtes menacez: :
<lb />Diane de ce Grec protege l’infortune:
<lb />Elle ménage un ſang qu’a conſervé Neptunc.
<lb />Attache voſtre ſort au ſalut de ſes jours.
<lb />Vous deffend par me voix d’en abreger le cours::
<lb />Marquez-luy vos reſpects par voſtre obeiſſance:
<lb />Imitez ſon exemple, ou craignez ſa vangeance.
<lb />A ces mots, pour jurer, de maintenir ſes loix,
<lb />Tout ce peuple aſſemblé n’a formé qu’une voix.
<lb />Surpris d’un tel ſpectacle, &amp; preſſé par mon zele,
<lb />yaj couru enez le Roy porter cette nouvelle.
<lb />Je l’ay trouvé ſortant d’avec l’Ambaſſadeur;
<lb />Mon recit ſur ſon front a porté la terreur;
<lb />Aprés s’eſtre affranchy du trouble de ſon ame,
<lb />le l’ay vû s’empreſſer à vous parler, Madame.
<lb />Il va venir. Les Dieux l’ont peut-eſtre touché:
<lb />Peut-eſtre à ſon devoir deſormais attaché,
<lb />Qu’il vous raporte un Sceptre.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Aprés ſa perfidie,
<lb />Aprés l'impunité de ſon audace impie,
<lb />Vous eroyez qu’aux remords il ſe laiſſe ébranler a<lb />Et qu’il n’ait fait.ce pas qu’afin de reculer,
<lb />Nòn, non, plus de pitié quand ſa mort eſt jurée.
<lb />Des plus grands de l’Etat la foy m’eſt aſſurée.
<lb />Par la voix de euis Cheis,les Scythes mécontenta.
<lb />Excitent ma vangeauce, en preſlent les inſtans.
<lb />L'Ambaſſadeur Sarmate eſt dé l’intelligence.
<lb />Tous contre le Tyran vont....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AlTHEROR.
<lb />Madame, il s’avance:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THOAS,THOMIRIS,ANTHENOR,,
<lb />ERINE, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />TE ne viens point, Madame; orné de vains diſ<lb />cours,
<lb />D’une frivole excuſe emprunter les détours;
<lb />A regner avec moy vous eſtes deſtihée,
<lb />Je dois m’unir à vous par un ſaint hymenée:
<lb />Mais ce ſeroit vous faite un preſent odieux,
<lb />Que l’hommage d’un Roy brûlant pour d’autres
<lb />yeux:
<lb />Toutefois les tranſports d’un aveugle caprice,
<lb />N’ont jamais. de mon cœur écarté la juſtice:
<lb />Je me ſouvieus toujours qu’un Trône vous eſt dûr<lb />Par de plus dignes mains il vous ſera rendu.
<lb />Charmé de vos vertus, le vaillant Merodate,
<lb />Vous offre, avec ſa foy, l’Empire du Sarmate3
<lb />Avide, impatient de m’acquiter vers vous,
<lb />J’ay reçù ſa demaude;; il ſera vôtre epoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Aux ordres de mon pere eſt-co ainſi que vôtre
<lb />ame.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Il: regnoit? A ſa voix tout fléchiſſoit, Madame::
<lb />J’obéïſſois. Son Sceptre a paſſé ſous mes loix.
<lb />Je regne. Obéïſſez pour la derniere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.HOMIRIS.
<lb />Vous regnez! ſans nul titre, &amp; de race communo,
<lb />A-qui le devez-vous, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />A la fortune.
<lb />Deſtiné pour remplir le Trone où je me vois,
<lb />Au feu Roy vôtre pere elle impola ſon choix.
<lb />c'eſt d’elle, &amp; non de luy, que je tiens ma Cou<lb />ronne.
<lb />Arbitre des Etats qu'elle ôte, ou qu'elle donne:<lb />Efle éleve &amp; détruit l’ouvrage de ſes mains,
<lb />Par une intelligence inconnuë aux humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.HOMIRIS...
<lb />Quoy! loin de reſpecter les manes de mon pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Je vous eſtime encor, Madame, &amp; vous revere.
<lb />N’allez point, rapellant d’inutiles clartez; .
<lb />Soûlever mon dépit, irriter mes bontez.
<lb />J’ay dit. De Merodate acceptez l'hymenée<lb />A ſes Ambaſſadeurs ma parole eſt donnée;
<lb />Son Sceptre vous attend. Allez le recevoir. 
<lb />Tout eſt preſt: l’heure eſt priſes; &amp; vous partez<lb />ece ſoir.:.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Perfide, car enfin je ne puis plus me taïre;
<lb />Tu veux par trop d’endroits meriter ma colere;
<lb />Et je me ſeus forcée à perdre malgré moy,
<lb />Ce reſte de reſpect qur je gardois pour so
<lb />D’où te vient tant d’orgueil, &amp; par quelle puiſ<lb />ſance;
<lb />De promettre ta Reine, as-tu pris la licence?
<lb />Merodate m’épouſe, &amp; va me couronner;
<lb />Mais quelle dot, Tyran, penſes-tu me donner?
<lb />Souveraine en naiſſant des lieux où je reſpire;
<lb />J’irois ſous d’autres Cieux-mandier un Empire:
<lb />Et ma fuite approuvant tes lâches attentats,
<lb />Te laiſſeroit paiſible occuper mes Etats.
<lb />Non, ne préſume pas, quelque eſpoir qui te flatte:
<lb />Que je coure ſi loin pour trouver-un Sarmate.
<lb />s’il me veut obrenir, qu’il vienne me chercher::
<lb />Que d’un joug tyrannique il vienne m’arracher,
<lb />Je le reçois alors, ma main eſt toute preſte,
<lb />Pour qu’avec la ſienne il m’apporte ta teſte:
<lb />Voila. par quels efforts il me pent meriter,
<lb />Et ce n’eſt qu’à ce prix que je puis l’accepter:
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />THOAS, ANTHENOR, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS à- Hidaſpe.
<lb />F'Aites venir ce Grec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Quelle ſurpriſe?
<lb />Avez-vous pû, Seigneur, former cette entre<lb />priſe?:
<lb />Songez-veus bien à qui vous livrez Thomſric?
<lb />Au Sarmate, au plus grand de tous vos ennemis:
<lb />Nætpetez de ces nœnas qu'une guerre immortelle:
<lb />Supetbe, armé des droits qu’elle porte avec elle;
<lb />Il joindra toſt ou tard voſtre Sceptre, &amp; le ſien.
<lb />Vous le voyez, Scigneur, jamais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T’HOAS.
<lb />Je ne vois rien.
<lb />Dans les divers tranſports dont mon trouble m’a<lb />nime;
<lb />Quand j’entends que les Dieux protegent ma
<lb />victime,
<lb />Quand je vois que mon peuple interdit, effrayé,
<lb />S’oppoſc à ma fureur, me tient le bras lié,
<lb />Examiner ce Grec, éprouver la Preſtreſſe,
<lb />Penetrer la pitié qui pour luy s’intereſſé;
<lb />Eclaitcir des ſoupçons dont mon cœur eſt frapée
<lb />Voila l’unique ſoin dont je ſuis occupé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Prenez-garde, Seigneut, les ſuprêmes Puiſſancez
<lb />Ne ſont pas à l’abry dés celeſtes vangeances:
<lb />Les Dieux tendent ſouvent un piege à nôtre or<lb />gueil;
<lb />L'hymen de la Preſtreſſe eſt peut-eſtre l’écueil ,<lb />Où pour faire échoüer vôtre ame chancelante.a.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />THOAS, ANTHENOR, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Uoy! ſans ce Grec Hidaſpe à mes yeux ſe
<lb />preſente!
<lb />Qui l’arreſte? Oſe-t-il méconnoiſtre ma veix?
<lb />Eſt-ce que la Preſtreſſe eſt rebelle à mes loix?
<lb />Ne le verray-je pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Seigneur, on vous l’ameine:
<lb />Mais je ne l'ay du Peuple obtenu qu’avec peine:
<lb />Inſpiré par Diane à s’en faire l’appuy,
<lb />Son zele, contretous, ſe déclare pour luy;
<lb />A me l’abandonner il marquoit ſa contrainte.
<lb />Par les Dieux atteſtez j’ay diſſipé ſa crainte,
<lb />JJ’ay promis ſon retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />HOAS.
<lb />Qu’il vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le voicy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />THOAS, PILADE, ANTHENOR,
<lb />HIDASPE, TAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />U'on cherche la Preſtreſſe, &amp; qu’on l’amei<lb />ne icy.
<lb />Appioche. Ce n’eſt plus ton nom, ny ta naiſſance
<lb />Dont je veux par ta bouche avoir la counoiſſance.
<lb />La Preſtreſſe t’arrache à mon inimitié,
<lb />Je veux ſauver des jours dont elle prend pitié:
<lb />Le Sarmate eſt chargé du ſoin de te conduire;
<lb />Tu ſuivras Thomiris juſques dans leur Empire.
<lb />Dela ſur un vaiſſeau qu’ils doivent te donner,
<lb />Dans ton païs natal tu pourras retourner:
<lb />Mais s’il te reſte encor quelque amour pour la vie,
<lb />Si de la prolonger tu conſerves l’envie,
<lb />Prens garde qu’en ces lieux cet Aſtre que tu vois,
<lb />Ne te retrouve pas une ſeconde fois.
<lb />Tu peux partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Le ſang dont le Ciel m'a fait naiſtre:
<lb />Dans ce vaſte Univers ne connoiſt point de maî<lb />Son ſort indépendant en tout temps, en tous lieus,
<lb />Ne reçoit ny de loix, ny d’ordres que des Dieux.
<lb />Je venois en ces lieux animer par la gloire,
<lb />J’y devois remporter une illuſtre victoire.
<lb />Janais
<lb />Jamais projet ne fut plus dignement formé,
<lb />Les Cieux armoient mon bras, les Mers l’ont
<lb />deſarmé.
<lb />De tes indignes mains ſi j’acceptois la vie,
<lb />Je ne la traînetois qu’avec ignominie;
<lb />Supprime tes bontez, &amp; puiſque tes Etats
<lb />N’ont point vû mon triomphe, ils verront mon
<lb />trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JA
<lb />3
<lb />Quel trouble à ce diſcours jette-t-il dans mon
<lb />ame!
<lb />Seroit-ce l’ennemy...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />THOAS, IPHIGENIE, PILADE:
<lb />ANTHENOR, HIDASPE, CYANE,
<lb />la icicPov.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />VEnez, venez, Madame.
<lb />Ce malbeureux mortel ſe déclare aujourd’huy,
<lb />Indigne des bontez que vous avez pour luy:
<lb />Il mourra, rien ne pent tetenir ma vangeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Diane, par ma voix, t’en a fait la deſfenſe:
<lb />Oſes-tu t’oppoſer aux volontez des Cieux ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOAS.
<lb />Non, ne vous en prenez qu’à cet audacieux;
<lb />Ardent à ſatisfaire au deſir qui veus preſſe,
<lb />J’ouvrois à cet ingrat le chemin de la Grece.
<lb />Quoy que je m’appreſtaſſe un cruel repentir,
<lb />Je ne longcois qu’à vous. Je le faiſois partir.
<lb />On voit par ſes refus ce qu’il cache en ſon ame,
<lb />Et quelqu’autre intereſt l’arreſle icy, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Et quel motif le peut reteuir en des lieux?
<lb />Où ſans ceſſe la mort eſt preſente à ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />Le volla, je vous laiſſe; il pourra vous l’appren<lb />dre;
<lb />our touej mpueerlaj ie paity qu'il doit prendre.
<lb />Madame, il eſt encor l’atbitre de ſon ſort.
<lb />S’il part, j’oubliray tout; sil demeure, il eſt mort:
<lb />Dût Jupiter ſur moy faire tomber la foudre,
<lb />Je ne vous donne plus qu’une heure à le reſoudre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />APATGENTE,, PILADE, CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Alheureux étranger, où vous engagez-vous?
<lb />Nll Quelle temerité vous retient parmy nous?
<lb />D’une ſanglante mott elle ſera ſuivie.
<lb />Avez-voustant de haine, &amp; d’horteur pour la vies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Triſte joüet du ſort, abandonné des Dieux,
<lb />Brûlant d’un vain deſit, le jour m’eſt odieux,
<lb />Je n’avois qu’un amy. La colere celeſte
<lb />Se plût à le former ſous no Aſtre funeſte.
<lb />Telle fut de ſon ſort l'affreuſe cruauté,
<lb />Qu’il luy ſit des forfaits une neceſſité.
<lb />De l'horrible aſcendant qui l’entrainoit au crime,
<lb />Aprés l’avoir commis, il devint la victime.
<lb />Quoy que juſte, il n’en cût pour fruit que le re<lb />mords:
<lb />Tourmenté, déchiré de furieux tranſports;
<lb />Il venoit en Tauride expier ſon offenſe,
<lb />Il y devoit trouve:, le repos, l'innocence.
<lb />L’Oracle l’aſſuroit, j’accompagnois ſes pas.
<lb />N’eſtoit-ce, malheureux, que pour voir ſon tré<lb />pas
<lb />J'ay perdu mon amy: témoin de ſon nauftage,
<lb />Il ne me reſte plus ſur ce triſte rivage,
<lb />Privé de lſembraſſer, &amp; de l'enſevelir,
<lb />Que d’appaiſer ſes Dieux, le p’euter, &amp; moutir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BLIITGERIE.
<lb />D'un ſi pieux devoit nul ne peut vous reprendre:
<lb />Mais n’en avez-vous point encor quelqu’autre à
<lb />rendre?
<lb />Et ne peut-on de vous eſperer un ſecours,
<lb />Pour prix de tous les ſoins qu’on a pris de vos
<lb />jours.?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLADE
<lb />De ces jours malheureux que pouvez-vous pre<lb />tendre?
<lb />Madame, &amp; quel ſecours en devez-vous attendret
<lb />Cependant cet eſpoir dont vous m’oſez flater,
<lb />Au jour que je fuyois peut encor m’arreſter.
<lb />Commandez, je ſuis preſt. Pour vous que puis-je
<lb />faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Pluſque vous ne croyez vous m’eſtes neceſſaire.
<lb />Née au ſein de la Grece, où brillent mes a yeux,
<lb />Je me vois, comme vous Etrangere en ces lieux:
<lb />ij
<lb />Un Tytan m’y retient. Miniſtre de ſes crimes,
<lb />Je rougis nos Autels d’innocentes victimes.
<lb />Que die je nnurepoureen pont là fureur,
<lb />Dé ivrez-moy d’un joug barbare &amp; plein d’hor<lb />reur.
<lb />Vous pouvez de ces lieux m’applanir la ſortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILADE.
<lb />Armez mon bras, Madame, &amp; vous ſerez ſervie.
<lb />Redevable à vos loins de mes mallieureux jours,
<lb />Heureux en vous ſervant d’en ſignaler le cours,
<lb />Auimé par vous-même. &amp; pour voſtre deffenſe...
<lb />D'un zele plus ardent que la reconnoiſſauce,
<lb />J’iray porter le fer dans le ſein de Thoas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Non, ce ſeroit vous perdre, &amp; ne me ſauver pas.
<lb />Sans ex poſer vos jours, vous pouvez m’eſtre utile,
<lb />Le Tyran vous en ouvre un chemin plus facile;
<lb />Puiſqu'n vous le pemet preſez votre depart i
<lb />Portez dans voſtre Gtece un écrit de ma part:
<lb />Contez mon infortune à ceux qui m’ont fait nal<lb />Ils me viendront chercher, &amp; ſe feront connoiſtre,
<lb />Suivis de plus de Rois, de Chefs, &amp; de ſoldats,
<lb />Qu’Helene n’en a fair armer par Menelas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILA DE.
<lb />Contre voſtre Tyran prompt à tout entreprendre,
<lb />Avec mes ſeuls Vaiſſeaux je viendrois vous re<lb />prendre:
<lb />Dans ce monde où mon nom ſans tache eſt par<lb />venu,
<lb />Je ne ſuit point entré, Madame, en inconnu.
<lb />Ma naiſſance eſt d’un rang reſpecté dans la Grecez.
<lb />Mais ſi je pars, quel eſt l’état où je vous laiſſe!
<lb />Un Tyran odieux.... Je fremis d’y penſer,.
<lb />A recevoir ſa main oſera vous forcer.
<lb />O Ciel! je pourrois voir au pouvoir d’un barbare
<lb />Ce que jamais les Dieux ont formé de plus rare,
<lb />Pour qui d’un feu ſecret je me ſens dévorer....
<lb />Que fais-Je? Ou na falton va teelle s’égarer:
<lb />Mes diſcours, mes regards, &amp; mon trouble, Ma<lb />dame,
<lb />Trahiſſent, malgré moy, le ſecret de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Qu’entens-je ? Ma pitie daignoit vous ſecou<lb />rir;
<lb />Je voulois vous ſauver, mais vous voulez mourir:
<lb />Vous ajoûtez l’audace au ſort qui vous opprime.
<lb />Ciel! Ciane à l’Autel remenez la victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Vous ne m’étonnez point, j'ay prévû vôtre Ar<lb />reſt.
<lb />Quay jeuitante da jourmemon teu tous déplaiſt?:
<lb />Rla rigdeur du coup que votſe bras m’appreſte,
<lb />Soûmis, ſans murmurer, je vais porter ma teſte.
<lb />Trop heureux: que ma mort rempliſſe vos defirs,
<lb />Et plus heureux encor, que mes dernieis ſoûpit:
<lb />Vous rediſent cent fois, par un aveu ſincere,
<lb />Tont ce que le reſpect me force de vcu taire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE ſeule.
<lb />Ue dit-il? je l'entends? je le laiſſe parlet,
<lb />Je ſens à ſes diſcours mon devoir chanceler:
<lb />Qui ſuis-je? Iphigenie aurois-tu la foibleſſe....
<lb />Que veux-je penetrer? Dans quel trouble... Oꝰ
<lb />Deeſſe !.
<lb />G-iij.
<lb />Je connois ta vangeance au malheur qui me<lb />ſuit.
<lb />De ma lâche pitié voila quel eſt le fruir:
<lb />Tu me punis d’avoir épargné ta victime,
<lb />Ne porte pas plus loin la peinc de ton crime.
<lb />Tu n’auras pas long-temps à me le reprocher.
<lb />Je vais percer ſon cœur. Je vais ſur le bucher
<lb />Eteindre dans ſon ſang ſon ardeur orgueilleuſe.
<lb />Où vas-tu? Qu’oſes-tu promettre, malheureuſe!:
<lb />Quelque loy que t’impoſe un fier devoit, helas!:
<lb />Eſclave de ton cœur, répons-tu de ton bras?
<lb />J’entens quelqu’un, cachons le trouble de mon.
<lb />amo,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />IPHIGENIE, HIDASPE..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />N autre Grec ſe livre entre nos mains,
<lb />7 Madame.
<lb />Malgré tous ſes efforts, en ces lieux arrivez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Comment? en quel état, où l’avez-vous trouvé??
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />On alloit ramaſſer les débris d’un naufrage,
<lb />Lors qu’entre les écueils qui bordent le rivage,
<lb />Qu'un mortel ſans frayeur n’oſeroit approcher.
<lb />On en voit un, Madame, à l'abry d’un rocher.
<lb />Sa veuë eſt égarée, &amp; bien loin de ſe rendre,
<lb />Contre un peuple ſans nombre, il oſe ſe défendre
<lb />Il rompt, il perce, il frappe, il combat fierement.
<lb />L’on dit même, &amp; ce bruit n’eſt pas ſans fonde<lb />ment:
<lb />Qu'on a vû devant luy les fieres Eumenides,
<lb />Promener leurs flambeaux, vangeurs des homi<lb />cides,
<lb />L'inciter au carnage: &amp; pour comble d’horreur,.
<lb />Luy ſoufler le venin de leur noire fureur.
<lb />Cependant de cent cris les Echos retentiſſent.
<lb />On court de toutes parts: ſes forces s’affoibliſe.
<lb />ſent.
<lb />J’arrive, je le vois privé de ſentiment:
<lb />On vient de l’apporter dans cet appartement...
<lb />voila de quoy le Roy par moy vous fait inſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHIGENIE.
<lb />Je feray mon devoir. Hidaſpe, allez luy dire,
<lb />Que j’attens la victime, &amp; vais tour préparer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE ſeule.
<lb />E Ciel a fait mon crime, il va le reparer;:
<lb />Il Dans le ſang de ce Grec expions ma foibleſſe:
<lb />Allons par ſon trépas appaiſer la Deeſſe.
<lb />Tâchons d’engager l’autre à quelque repentir:
<lb />Sauvons ce malheureux, &amp; le faiſons partir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin di ſecond Acte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE FREMIERE.
<lb />THOMIRIS, ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERINE.
<lb />ADAME, quel deſſein em ces lieux
<lb />vous rapelle?
<lb />Qui vous porte à revoir encore un<lb />infidelle?
<lb />Une ſeconde fois par d'inutiles eris,
<lb />Venez-vous-eſſuyer ſes ſuperbes mépris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Fluique tous mes mameurs, je ucteſte ſa veuë:
<lb />Mais, Erine, aujourd’huy ma vangeance eſt:
<lb />perduë;
<lb />Cet Etranger qui vient d'arriver ſur nos bords,.
<lb />De mes ſecrets deſſeins renverſe les efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERINE.
<lb />Qu'à de commun ſon ſort, Madame,avec le vô*
<lb />tre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Son abord m'eſt funeſte. Il nous perd l'un &amp; l'au<lb />re
<lb />Thoas va l’expoſer à la rigueur des loix.
<lb />La Preſtreſſe y conſent, elle a donné ſa voix;
<lb />Sa main va l'immoler, &amp; dés ce moment même
<lb />Elle épouſe Thoas, &amp; prend le Diadême:
<lb />Si ce fatal hymen s’acheve avant la nuit,
<lb />De ma vangeance, ô Ciel: le projet eſt détruit,
<lb />Le peuple qui redoute &amp; cherit la Preſtreſſe,
<lb />s'il la voit ſur le Trône,oubliant ſa Princeſſe,
<lb />De la Religion ſe faiſant une loy,
<lb />Reſpectueux pour elle, oſera moins pour moy.
<lb />De l’hymen du Tyran troublons le ſactifice.
<lb />Avant que l’Etranger ſoit conduit au ſupplice,
<lb />Par l’ordte de Thoas on va faire un effort,
<lb />Pour applenure ſon non, ia naiſſance, ſon ſort,
<lb />Je viens, par mes avis, l’exhorter à ſe taire.,
<lb />S’il obtient que par là ſa peine ſe differe,
<lb />Si juſques à demain il peut gagner du temps,
<lb />Mon entrepriſe eſt ſeure, &amp; mes deſirs contens,,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THOMIRIS, ANTHENOR
<lb />ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />(J'Erray-je l’Etranger Anthenor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Ouy, Madame::
<lb />Mais toujonrs agité des troubles de ſon ame,
<lb />Je viens de le laiſſer paſle &amp; ſans mouvement;;
<lb />Attendez pour le voir dans cet appartement,
<lb />Que rappellant ſes ſens, &amp; ſa raiſon captive,
<lb />Il preſte à vos diſcours une oreille attentive.
<lb />Nul ne peut en ces lieux traverſer vos ſouhaits:
<lb />On garde ſeulement les dehors du Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />C'eſt aſſez. Pour ſa vie, ô Ciel! fay qu’il m'écoûte.
<lb />Mais avec le Tyran prenons une autre route.
<lb />Allez, pour l’abuſer, luy faire concevoir,
<lb />Que ſur ſes volontez je regle mon devoir.
<lb />Mais juſqu’à mon départ, de l’hymen qu’il apprête,
<lb />Anthenor, dites-luy qu’il ſuſpende la feſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Je vais vous obéïr; mais je n’obtiendray rien;
<lb />N’eſperez pas fléchir un cœur comme le ſien.
<lb />Il eſt pour cet hymen trop plein d’impatience,
<lb />Une pareille ardeur anime ſa vangeance.
<lb />Il croit que l’Etranger que l’on vient d’arreſter,
<lb />Eſt celuy dont l'Oracle a ſçû l'épouvanter.
<lb />Penſez-vous l’engager à la moindre contrainte,
<lb />Qui ſuſpende ſa joye, &amp; prolonge ſa crainte?
<lb />Déja par mes diſcours que n’ay-je point tenté::
<lb />L’ingrat n’écoûte plus que ſon iniquité.
<lb />De ſes plus chers amis il s’attire la haine:
<lb />Madame, c’eſt à nous d’avancer nos projets,
<lb />Pour pouvoir de ſa rage empeſcher les effets.
<lb />Obligez l’Etranger à garder le ſilence,
<lb />Quand on viendra ſçavoir ſon nom &amp; ſa naiſſance,
<lb />Et que Thoas par là differant ſon arreſt.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Il ſuffit. Anthenor faites: que tout ſoit preſt.
<lb />Voyez Thoas, vous dis-je, &amp; luy faîtes connoiſtre,
<lb />Que je pars cette nuit. Que demain il eſt maiſtre:
<lb />Le delay n’eſt pas long. Allez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEND III.
<lb />THOMIRIS, ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERINE.
<lb />QU'ay-je entendu:
<lb />Quoy! vous renoncez donc au rang qui vons eſt
<lb />En faveur de Thoas, voſtre haine affoiblie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Non, non, je ne ſuis pas Erine encor partie.
<lb />Si je feins du Tyran d’approuver le deſſein,
<lb />C’eſt pour mieux luy plonger un poignard dans le
<lb />ſein.
<lb />Au piege qu’il me tend j’oppoſe l’artifice.
<lb />Des voiles les plus noirs couvrant ſon injuſtice,
<lb />Il a pris cette nuit pour çacher mon départ;
<lb />De cette même nuit me faiſant un rempart,
<lb />Peuple, Sarmate, amis animez d’un beau zele,
<lb />A l’ennemy commun la rendront éternelle.
<lb />Tous ont juré ſa mort, m’en ont donné leur foy:
<lb />Le reſte de ce jour eſt à craindre pour moy.
<lb />Tâchons donc à ce Grec d’impoſer le: ſilence.
<lb />Que juſques à demain... Je l’entens. Il s’avancce
<lb />Ses regards ſont encor égarez, furieux.
<lb />Le trouble de ſes ſens nous dérobe à ſes yeux.
<lb />Diſſipe, juſte Cielu le voile qui les couvre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOSNETVC
<lb />ORESTE, THOMIRIS, ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />NOus mes pas chancelans quel abîme s’entr’on<lb />vre!
<lb />De tenebres, de feux je ſuis envelopé;
<lb />De troubles, de terreurs. mon eſprit eſt frapé:
<lb />Noires filles du Styx, implacables Deeſſes,
<lb />Souffriray-je toujours vos fureurs vangereſſes?
<lb />Ne vous laſſez-vous point, ô deſtins ennemis!
<lb />De punir ldes forfait que vous avez permis?
<lb />Grace ad Cierje reſpne, &amp; je vois la lumiere:
<lb />Où ſuis-je? Quel Palais! quelle pompe étran<lb />S'offre de toutes parts à mes regards ſurpris:
<lb />Quę vois-je? quel objet vient fraper mes eſprits!
<lb />Ce portmajenuede, cerdagunte ciſage,
<lb />D’une Divinité me preſente l’image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Etranger, rends le calme à tes ſens agitez.
<lb />Remetsdans leur repoz tes eſprits irritez.
<lb />Le malheur qui te livre aux Deeſſes terribles,
<lb />Dans ces funeſtes lieux trouve des cœurs ſenſi<lb />bles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />En eſt-il qui pour moy ſe laiſſent attendrir?
<lb />O vous! dont la pitié daigne me ſecourir,
<lb />Qui jettez ſur mes jours un regatd favorable,
<lb />Achevez d’adoucir le ſort d’un miſerable.
<lb />Où ſuis-je? ſous quel Ciel me vois-je par venu?
<lb />Cominent, &amp; par quel ordre y ſuis-je retenu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Quel Aſtre t’a conduit dans ce climat baibare?
<lb />Malheureux! je fremis du ſort qu’on t’y prépare.
<lb />L’Enfer eſt un ſejour moins à craindre pour toy:
<lb />Si tu veux l’éviter, prens confiance en moy.
<lb />Fier devant tes bourreaux, dans un profond ſi<lb />lence,
<lb />Enſevelis ton nom, &amp; cache ta naiſſance.
<lb />C’eſt l’unique moyen de conſerver tes jours.
<lb />On tremble pour tã vie, on vole à ton ſecours:
<lb />D’une noble pitié ſeconde l’entrepriſe;
<lb />Le temps preſſe d’agir. Je crains d’eſtre ſurpriſe.
<lb />Pour t’affranchit du ſort qui t’attend en ce lieu,
<lb />Obéis à ma voix, ou crains la mort. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE ſeul.
<lb />U'entens-je? A mel malleurs elle paroiſt
<lb />ſenſible,
<lb />Mon nom doit m’attiter une mort infaillible:
<lb />Le ſupplice le ſuit, &amp; pour m’en arracher,
<lb />Sa bouche par pitié m’invite à le cacher.
<lb />Du malheureux Oreſte auroit-on connoiſſance?
<lb />Le ſang de Jupiter m’a donné la naiſſance.
<lb />Quelque éclat qu’à ma vieattache un ſang ſi beau?
<lb />Que ne m’a-t-il eſté ravy dés le berceat?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mes yeux n’ont point en paix jouy de la lumie<lb />Ils ne ſe ſont ouverts quel pour voir ma miſerc.
<lb />Le crime a ſans relâche inveſty tous mes pas.
<lb />Dés l’enfance étranger dans mes propres Etats,
<lb />Un adultere affreux m’ôta le Diadême:
<lb />Un meurtte déteſté me l’a rendu de même:
<lb />Mais ce qu’ont de charmant ſes faſtueux dehors.,
<lb />Ne mettent point une ame à l’abry des remords.
<lb />Pour rendre à mes eſprits le calme, &amp; l’innocence,
<lb />J’imploray d’Apollon la celeſte puiſſance.
<lb />Son Preſtre m’ordonna, que ſidelle à ſa voix,
<lb />J’allaſſe où de Diane on reſpecte les loix;
<lb />Que la tranquilité ne me ſeroit renduë,
<lb />Qu’aprés avoir du Temple enlevé ſa Statuë.
<lb />Je pars pour la Tauride avec ce doux eſpoir:
<lb />Son rivage à mes yeux déja ſe faiſoit voir,
<lb />Quand tout à coup ſurpris par un cruel orage,
<lb />Briſé contre un rocher mon Vaiſſeau fit raufra<lb />J’ay vû perir amy, ſoldats, &amp; matelots;
<lb />Moy-même enveloppé dans l’abîme des flots,
<lb />J’ignore par quel ſort la clarté m’eſt renduë.
<lb />Furieux, il ne reſte à mon ame éperduë,
<lb />Qu'un triſte ſouvenir de mes crimes paſſez,
<lb />Qui, ſur la foy du Ciel, alloient eſtre effacez:
<lb />Mais il s’eſt repenty. Grands Dieux! puiſque ma
<lb />De forfaits inoüis devoit eſtre ſuivic?
<lb />Pourquoy,! dans les remords dont je ſuis com<lb />bactu,
<lb />:Ae laiſſez-vous un cœur ſenſible à la vertu!
<lb />De ton orgueil, Oreſte, étouffe l’imprudence,
<lb />Le deſtin veut ta mort, meurs, meurs,avec conſtan<lb />ce,
<lb />Et verſant noblement le ſang qu’il t’a donné,
<lb />Fais rougir Jupiter de t’avoir condamné.
<lb />Ne va point de ce ſang avilir ce qui teſte,
<lb />Dans la nuit du tombeau'cache le nom d’Oreſte,
<lb />Qu’il ne devienne point l’opprobre de ces lieux.
<lb />Allons! Quel autre objet ſe preſente à mes yeux?
<lb />Quel trouble à ſon abord me ſaiſit : je l’admire!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />IPHTGENTE, ORESTE, CYANE,,
<lb />S 23 an Pe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEIIGENIE.
<lb />Loignez-vous, Cy:ne; &amp; vous qu’onſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE.
<lb />quelle gracers juenas Oieux? querle noble fierté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHIGENIE.
<lb />De crainte, en l’abordant, mon cœur eſt agité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />D’où vient, en la voyant, que ma fureur me qui</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />D’où vient, qu’à ſon aſpect, je me ſens interdite ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />T
<lb />E
<lb />Etonné de me voir ſur ce bord étranger,
<lb />Madame, de quels yeux vous dois-je enviſager ?.
<lb />Quel ſort m’annonce icy voſtre auguſte preſence?
<lb />Ne le puis-je ſçavoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Armez-vous de conſtance.
<lb />Montrez de voſtre cœur toute la fermeté.
<lb />C’eſt icy de Thoas l’Empire tedouté.
<lb />Nul Grec ne met le pied ſur ce fatal rivage,
<lb />Fut-il du ſang des Dieux, qu’il n’iminole à ſa rage.
<lb />A vous porter le coup mon bras eſt deſtiné:
<lb />Le ſacriſice eſt preſt, l’appareil ordonné:
<lb />Sur l’Autel de Diane, où vous allez me ſuivre,
<lb />Avant la fin du jour vous ceſſerez de vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EST
<lb />E,
<lb />Grace au Ciel mon deſtin ne m’eſt plus inconnu;
<lb />Au port tant deſiré je ſuis donc parvenu.
<lb />O mort! heureuſe mort! tu ſinis ma miſere.
<lb />Vous qui ſur moy des Dieux épuiſez la colere,
<lb />Levez le bras; ftapez, je m’abandonne à vous,
<lb />Et déja mon cœur vole au devant de vos coups.
<lb />Me voila preſt, marchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Je demeure immobile:
<lb />Que vois-je? Que la Grece en Heros eſt fertile!
<lb />L'atreſt du coup mottel qui les doit accabler,
<lb />N’arien d’aſſez affreux pour les faite trembler.
<lb />Magnanime Etranger, ne pourray-je connoiſtre
<lb />Quel nomn vous fut donné, quel ſang vous a fait
<lb />ſalide .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Ah! que ce nom fatal, dans un profond oublj,
<lb />Madame, avec mon ſang n’eſt-il enſevely.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Où viſtes-vous le jour? Eſtes-vous de Trezene?
<lb />De Thebes, ou d’Elis, de Sparte, ou de Mycene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />O de tes ſacrez murs, de ton riche Palais,
<lb />Mycene, le deſtin m’éloigne pour jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE
<lb />Vous eſtes de Mycene? ô Ciel! quelle eſt ma joye!
<lb />De quel œil y voit-on le deſtructeur de Troye?
<lb />Que fait dans ſes Etats le giand Agamemnon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORELTE.
<lb />Ah! ſans ceſſe, &amp; par tout, entendray-je ce nom.
<lb />Terre, pour le cacher n’as-tu point de conttée?
<lb />Source de tant d’horreur, malheureux ſang d’A<lb />trée,
<lb />Parmy tant de Heros ne pourra-ton jamais
<lb />Publier ta ſplendeur, ſaes conter tes forfaits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lIGENIE.
<lb />Chef de la Grece, iſſu d’une ſource divine,
<lb />Son nam ne dement point lon auguſte origine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Contre la perfidie, ô titres ſuperflus!
<lb />Agamemnon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEMIGENIE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Madame, il ne vit plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Il ne vit plus ! Jaloux d’une ſi belle vie,
<lb />Dieux! avez-vous permis qu’elle luy fuſt ravie??
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRESTE.
<lb />Les Dieux n’écoûtent plus quand ils ſont irritez.
<lb />Sur ſon Tiône, au miiieu de ſes ptoſperitez,
<lb />Chargé d’ans &amp; d’honneurs, ce. Monarque intre<lb />pide
<lb />A vû, dans un feſtin, une main parricide,
<lb />Soüiller, par ſontrépas, la plus ſainte des loix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Quelle main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RESTE.
<lb />Aſon nom, ciel! étouſſe ma voix</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Quel eit ce monſtre? ah Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Saus commettre un blaſphême
<lb />Puis-je le prononcer! c’eſt ſa femme elle-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Clitemneſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O A EJ A. Lr.
<lb />Ouy, Madame. Horrrible ſouvenir!:
<lb />Ne puiſſes-tu jamais penetrer l’avenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Déplorable famille! ô criſte Iphigenie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OREST.E.
<lb />Heureuſement pour elle, elle a perdu la vie:
<lb />Des Grecs par ſon ticpas aſlarant le départ.
<lb />Aux crimes de ſa race elle n’eut point de part,
<lb />E de tous ſes parans n’a point vû la miſere;-
<lb />Mais helas! que ſa mort coûta cher à ſon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment ?.
<lb />IPHIGENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Agamemnon vainqueur de tant de Rois',
<lb />Revenon Giomphant jouir de .Iesezploits.
<lb />Egiſte en ſon ableuce ayant ſeduit la Reine,
<lb />De ſes amours fartifs appreheudant la peine,
<lb />Au ſein de ce grand Roy, digne d’un ſort plus<lb />beau,
<lb />Iuſpira Cliremneſtre à porter le coûteau,
<lb />Ptoteſtant, pour couvrit ſa lâche perfidie,
<lb />Quelle vangeoit ſur luy le ſang d’Iphigenie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TPHIGENIE.
<lb />Malheureuſe! à quel meurtre as-tu preſté tou
<lb />nom?
<lb />Oreſte aura ſuivy le, ſort d’Agamemnon:
<lb />Il n’aura pû ſurvivre à l’offront de ſon pere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Oreſte traîne encor ſa honte, &amp; ſa miſere.
<lb />Craint des hommes, chaſle de leur ſocieté
<lb />Prophane, exclus des droits. de l'hoſpitalité:
<lb />Bãnuy des laints Autels, &amp; des ſacrez Myſteres,.
<lb />Privé des feux divins, &amp; des eaux ſalutaires,
<lb />Des vagues, de des vents depiorable joüet,
<lb />Il cherche à fuir le jour qu’il ne voit qu’à regrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Funeſtes châtimehs des crimes d’une mere!
<lb />Femme, oſes-tu joü't du Soleil qui t’éclaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE..
<lb />On bras determine, pat la lage conduit,
<lb />A plongé la coupable en l’éternelle nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />O crime! qui ſurpaſſe, encor le crime même,.
<lb />Souverains prorecteurs du ſacré Diadéme,
<lb />A-t-on pû leſoüiller? l’avez-vous approuvé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TESTE.
<lb />Non. Mais le châtiment vous en eſt reſervé.
<lb />Vous voyez devant vous le criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE
<lb />Impie,
<lb />As-tu pû, ſans fremir, attenter à ſa vie?
<lb />Diff-mé par un meurtre horrible à reciter?
<lb />Aprés l’avoir commis oſes-tu t’en vanter.
<lb />Senſible à ton abord, je pleurois ta diſgrace;
<lb />Je loüois da s mon cœur ta genereuſe audace,
<lb />Je plaignois la rigueur qui t’alloit accabler:
<lb />Ce n’eſtoit qu’à regret que j’allois t’immoler:
<lb />Mais l’horrible ferfait avoüe par ta bouche,
<lb />Cruel, va diſſiper la pitiéqui me touche
<lb />Avec des yeux vangeurs ſur tes crimes ouverts;,
<lb />Je vais d’un monſtie affreux délivrer l’Univers,
<lb />Avant la fin du jour ton ame déteſtable,
<lb />Verra dans les Enfers ſon Juge épouvantable.
<lb />Hetetis ſion onthe,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ORESTE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OU vont ces tranſports furieux::
<lb />Guel intereſt prend-elle au ſort de mes ayeux?
<lb />Ciel! Mais pourquoy vouloir en penetrer la cauſe:
<lb />Elle m’offie la mott. demanday-je autre choſe?
<lb />Voicy de mon bon-heur le moment fortuné,
<lb />Dieux! reprenez le ſang que vous m’avez donné.
<lb />Qu’il expie en coulant mon crime, &amp; vôtre haine.
<lb />Et toy, dont l’amitié compagne de ma peine,
<lb />A voulu, malg:é moy, partager mes malheurs:
<lb />Pur te rejoindre enfin, cher Pilade, je meurs.
<lb />Né pour un ſort plus beau, vertueux, magna<lb />nime,
<lb />D’un amy plus heureux tu meritois l’eſtime,
<lb />Ta mort... La mienne approche. On vient,
<lb />J'entens du bruit.
<fw><lb />..
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ORESTE, PILADE, HIDASPE,
<lb />TAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Se lie demauuer vous r où m’avez-vous
<lb />conduit?
<lb />Croit-on m’épouvanter de menaces pareilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RESTE
<lb />Qu'entens-je! quelle voix vient fraper mes oreil</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE à Pilads.
<lb />Voyez ce Grec: domptez ſes farouches eſprits:
<lb />Opuont puel eſt ſon nom:vos jours ſont à ce prix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ORESTE, PILADE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />H! pour moy le trépas n’a plus rien de fu<lb />A neſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c’eſt Pilade, grands Dieux!
<lb />E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTLADE.
<lb />Que vois-je! c’eſt Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTE.
<lb />Pilade entre mes bras, qui l’auroit pû penſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILADE.
<lb />Quel bonneur de vous von, &amp; de vousembraſſer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Fortune accable-moy, ceſſe de te contraindre,
<lb />Tu me rens mon amy, je n’ay plus à me plaindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Quel Dieu nous a rejoint? o fortuné moment!
<lb />Mais quel chagrin s’oppoſe à mon raviſſement:
<lb />De vos prochains malheurs je ſens mon ame
<lb />émeuë,
<lb />Je fremis du bonheur qui vous offre à ma veuß.
<lb />Deſtin, où ton eour roux-nous fait-il parvenir?
<lb />Ne nous raſlembles-tu que pour nous deſunir.
<lb />Sans ceſſe fatiguez d’éternelles allarmes,
<lb />Nos yeux ne s’ouvrent plus que pour verſer des
<lb />larmes.
<lb />Quelles rigueurs encor allons-nous éprouver:
<lb />Ah Prince!ſous quels Cieux venez-vous d’arriver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />J'y-vay trouver la mort, c’eſt ce que je deſire.
<lb />Une Preſtreſſe, amy, vient de me la preſcrire.
<lb />Quelque loin qu’elle ait pris à me remplir d’ef<lb />froy
<lb />Le trépas de ſa main eſt un bonheur pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iADE,
<lb />J’entens. Elle a ſoudiin adoucy vos allarmes;
<lb />Vous avez dans ſes yeux trouvé les mêmes char<lb />mes....
<lb />Qu’Agamemnon trouva dans ceux de Briſcïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORE.S-TE:
<lb />Que me dis-tu? Chargé de crimes inouïs,
<lb />Deteſté, meritant la celeſte diſgrace,
<lb />Ay-je e cœur où l’amour puiſſe encor. trouves
<lb />p lac.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Quel effort d’avoir pû reſiſter à ſes coups?
<lb />Cher Prince, que Pilade eſt encor loin de vousa
<lb />Seduit par les attraits de la même Preſtreſſe,
<lb />Mon cœur a ſuccombé... Mais où va ma tendreſſe,
<lb />'Eſt-ce à de tels penſers que je dois recourir,
<lb />Quand je vois vos perils, quand nous allons mou<lb />rir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRESTE.
<lb />Toy mourir! Que mon cœur conſente à cette
<lb />Ou lile..
<lb />N’ajoûte point ta mort aux crimes de ma vie:
<lb />Le trépas que j’attens ne demande que moy;
<lb />La douceur qui me reſte, eſt de revivre en toy.
<lb />Vy, mon cœur t’en conjure, au nom de la
<lb />Preſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Ah! ne me faites plus rougir de ma foibleſſe.
<lb />Son image en mon ame a pû vous balancer:
<lb />vous cniereu vange y mon mug va l’effacer.
<lb />Mourons, n’attendons plus nulle pitié des hommes.
<lb />Mourons, mais en mourant declarons qui nous
<lb />ſommes.
<lb />Que les Scythes cruels, que ees fiers inhumains,
<lb />Connoiſſent dans quel ſang ils vont tremper leurs
<lb />mains.
<lb />Allons, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Amy, que vas-tu faire? arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Du coup qui va tombet ſuſpendons la tempeſte.
<lb />Qu’au nom d’Agamemnon étonnez, &amp; ſurpris,
<lb />Ils retiennenc le bras qui va fraper ſon fils:
<lb />Ou qu’au moins l’immolant au milieu de leur
<lb />Ils craignent plus de maux que n’en a ſouffert
<lb />Troye.
<lb />On vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DZD X.
<lb />ORESTE, PILADE, HIDASPE,
<lb />TAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />NyOus eſtes-vous acquité de l'employ.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILADE.
<lb />Pour en eſtre informé, qu’on nous conduiſe an
<lb />Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſième Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANSAE IVIS
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE ſeule.
<lb />Répondre à mes vœux que Cyane eſt
<lb />tardive:
<lb />Qu'en un cœur outragé la vangeance
<lb />eſt active:
<lb />Quoy qu’indigne du jour, Clitem<lb />neſtre au tombeau,
<lb />Intereſſe ſa fille à punir ſon bourreau.
<lb />En vain, pour aſſouvir le courroux qui m’anime,
<lb />Des yeux, de toutes parts, je cherche la victime.
<lb />Qui la retient; contraire à mes reſſentimens,
<lb />Le Ciel a-t-il des cœurs éteint les mouvemens?
<lb />De ces retardemens cherchons la certitude:
<lb />Mais où va le torrent de ton inquietude?.
<lb />As-tu bien démeſſé dans le fond de ton cœur,
<lb />Ce qui donne naiſſance à cette vive ardeur?
<lb />Pour couvrir autrefois les amours de ta mere,
<lb />Tu ſervis de prétexte à la mort de ton pere.
<lb />Pour l’un de ces captifs ayant pris ce poiſon,
<lb />N’immole-tu point l’autre par la même raiſon.
<lb />Ah !.... Qu’ils meurent tous deux, ma bouche
<lb />le prononce.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCANE II.
<lb />IPHIGENIE, CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Ue vous tatdez, Cyane, à me rendre réponſe;
<lb />OThoas ſçait-il mon ordre, en eſt-il informe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANE,
<lb />Thoas avec les Grecs, Madame, eſt enfermé.
<lb />Hidaſpe irreſolu, quand je me ſuis montrée,
<lb />De ſon apartement m’a defendu l’entrée:
<lb />En vain à les rerus jay voulu rentter;
<lb />Il a reçû voſtre ordre, &amp; l’eſt allé porter.
<lb />I’eſperois de Thoas une prompte audiance;
<lb />Mais ſans vouloir répondre à mon impatience,
<lb />Le Roy m’afait ſçavoir que dans quelques mo<lb />*mens,
<lb />On vous informeroit de ſes commandemens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHIGENIE.
<lb />Le ſacrifice eſt preſt, la pompe eſt avancée.
<lb />Que veut-il ? Attend-il que l'heure en ſoit paſſée?
<lb />S çait-il que ces delais ſont des momens perdus?
<lb />Que l’ardeur qu’il avoit ne retrouvera plus?
<lb />Allons, Cyane, allons haſter noſtre vangeance
<lb />Mais qui vient s’oppoſer à mon impatience?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />THOMIRIS, IPHIGENIE, CYANE,
<lb />ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />E bruir qui ſe répand par voſtre oidre en ces
<lb />L ieux
<lb />Madame, m’a contraint à paroiſtre à vos yeux.
<lb />Quoy que la certitude en toſt par tout ſemce,
<lb />J’ay crù que je devois, pour en eſtre informée,
<lb />De mon deſtin par vous ſçavoir la verité.
<lb />Je vous vois un viſage interdit, agité;
<lb />Vous paroiſſez contrainte, étonnée, inquiete,
<lb />Madame, ma venuë eſt peut-eſtre indiſcrete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Madame, à voſtre rang je ſçay ce que je doy;
<lb />Mais, je vous l’avoüray, je ne ſuis pas à moy.
<lb />Diane en ce moment m’ordonne un ſacrifice:
<lb />Elle en attend l’offrande, en preſſe la juſtice;
<lb />Cet ordre ſouverain ne laiſſe en mon pouvoir
<lb />Que le temps qu’il me faut pour remplir mon
<lb />devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Il eſt donc vray, Madame, &amp; ce Gtec qu’on op<lb />prime,
<lb />De divers intereſts déplorable victime,
<lb />Sur ces funeſtes bords eſt à peine arrivé,
<lb />Que du jour, par vos mains, il ſe vavoir privé
<lb />Avez-vous pronoucé cet Arreſt ſauguinaire?
<lb />Madame, il eſt bien prompt pour eſtre lans myſte<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Ce qu’il a de profoud &amp; de myſteri eux,
<lb />Eſt un compte que j’ay, Madame, à rendre aux
<lb />Dieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />On abuſe ſouvent des ſuprêmes ſageſſes,
<lb />Souz ces voiles pompeux nous cachons nos foi<lb />bleſſes;
<lb />Ce u’eſt qu’à ces dehors que nous ſacrifions,
<lb />Et quelquefois nos Dieux ce ſont nos paſſions.
<lb />Je prens ſut nos vertus une aſſurance entiere,
<lb />De ce Trône uſurpé legitime heritiere.
<lb />Pour me laiſſer tranquile en mes propres Etats,
<lb />J’ay vu voſtre grand cœur reſiſter à Thoas:
<lb />Vous avez dédaigné l’hymen qu’il vous propoſe,
<lb />Charmée à ces refus, j’en admire la cauſe.
<lb />Les Scythes étonnez vous loüoient avec moy;
<lb />Mais lors qu’enfin ſoûmiſe aux volontez du Roy,
<lb />Vous allez de ce Grec trancher la deſtinée.
<lb />Que Thoas ſur ſa mort fonde voſtre hymenée.
<lb />Le peuple qui ſçait mal juger du fond des cœurs,
<lb />Sur voſtre changement préſage ſes malheurs.
<lb />Vous le ditay-je enfin, Madame, on vous ſoup<lb />çonne
<lb />De vouloir, par ſa perte, uſurper la Couronne.
<lb />J’ay crû, de ce qu’on craint, devoir vous informer,
<lb />Quelque ſoit ce ſoupçon vous pouvez le calmer.
<lb />Differez cette moit où Thoas vous engage,
<lb />Par là vous ferez taire un bruit qui vous outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Souvent ſur l’apparence on tombe dans l’erreur;
<lb />Mais par l’évenement on connoiſtra mon cœur.
<lb />Ce n'eſt pas loin des lieux où je fus élevée,
<lb />Qu’on me rendra le rang dont le ſort m’a privée.
<lb />Celuy qu’on m’offre encor, malgré tous mes mé<lb />ris
<lb />Pour vous le diſputer n’eſt pas d’aſſez haut prix;
<lb />Et ſi pour moy ce Trône avoit eu quelques char<lb />mes
<lb />Je n’autois pas ſi tard-confirmé vos allarmes.
<lb />Dianc &amp; mon devoir m’appellent à l’Autel;
<lb />Je vay ſur l’ktranger porter le coup mortel:
<lb />On ne peut l’arracher à la mott qu’il merite:
<lb />Le remps preſſe: on m’attend: ſouffrez que je
<lb />vous quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Madame ſur le ſang que vous allez verſer,
<lb />Je ne dis plus qu’un mot, c’eſt à vous d’y penſer.
<lb />bblis lia protectiout j ay prie voſtre victime,
<lb />Suſpendez la rigueur du deſtin qui l’opprime,
<lb />Sans emprunter des Dieux d’inutiles détours,
<lb />Accordez ma priere, ou tremblez pour vos jours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />IPHIGENIE, CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE
<lb />Uoy donc! elle menace, &amp; de ce Grec im<lb />Elle prend la deffenſe, &amp; protege la vie.
<lb />Quand de juſtes raiſons n’armeroient point mon
<lb />bras,
<lb />Quand mon cœur n’auroit point reſolu ſon trépas,
<lb />Son audace, la peur qu’elle prétend me faire,
<lb />Haſteroient cette mort qu’elle veut qu’on differe.
<lb />Rien ne peut m’ébranler. Allons, Cyane, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La juſtice à toujouts guide vos palſions.
<lb />De tous leurs mouvemens elle eſt inſéparable,
<lb />Tantoſt pout l’un des Grecs vous étiez équitable;
<lb />Quel intereſt pour l’autte arme voſtre rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Ah! ne rappelle point ce qui me fait horteur.
<lb />Contre luy mon courroux à chaque inſtant s’aug<lb />mente.
<lb />Il a tué ma mere, il l’avouë, il s’en vante:
<lb />Il me l’a dit, Cyane. A cette impieté
<lb />Oſes-tu m’acculer de trop de cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANE.
<lb />Je demeure interdite &amp; muette à ce crime:
<lb />Voſtre fureur eſt juſte, &amp; ſa mort legirime.
<lb />Il ne ſçautoir trop toſt expirer ſous vos coups.
<lb />Mais, ô Ciel! que la ſuite eſt à craindre pour vous.
<lb />Le Roy de cette mort attend ſa deſtinée,
<lb />Et vous n'en pourtez plus fetaruer l’hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHIGENIE.
<lb />Pour reſiſter, Cyane, aux tranſports de Thoas,
<lb />Mon courage, les Dieux ne me manqueront pas.
<lb />Bravons la tyrannie où mon malheur m’expoſe,
<lb />Aux cœurs comme le mien la vie eſt pen de choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy vous....
<lb />CYANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Allons ſçavoir par quel ſoudain appuy
<lb />Ce Grec....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYANE.
<lb />Hidaſpe vient, vous l’apprendrez de luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DODE V.
<lb />IPHIGENIE, HIDASPE, CYANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />U donc eſt l’Etranger, &amp; par quelle injuſti<lb />Thoas recule-t-il ce fatal ſacrifice?
<lb />Ne craint-il point ſur luy que les Dieux irritez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Le Roy pluſque jamais a beſoin de clartez.
<lb />Rien n’égale l’horreur du trouble qu’il éprouve,
<lb />Dans l’un de ces deux Grecs ſon ennemy ſe trou<lb />Il le voit, &amp; ne peut diſcerner quel il eſt;
<lb />Il le cherche avee ſoin, chacun d’eux le paroiſt:
<lb />Et tous deux pour mourir prennaut ce nom im<lb />pie
<lb />Aucun ne veut celuy qui l’attache à la vie.
<lb />Dans ce trouble mortel... Mais les voicy tous
<lb />deux.
<lb />Sçachez quel eſt celuy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Qu'on me laiſſe avee eux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OBNDVI.
<lb />IPHIGENIE, ORESTE, PILADE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />JOus vous obſtinez donc à refuſer ma grace,
<lb />VToujours dans vos regards je voy la même
<lb />audace,
<lb />Et que vous preferez une ſanglante mort,
<lb />Au ſoin que ma pitié prenoit de voſtre ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE,
<lb />Que mon deſtin, Madame, a bien changé de face.
<lb />Cet amy, dont tantoſt je pleurois la diſgrace,
<lb />Echapé de Neptune &amp; d’Eole en coutroux,
<lb />Suivy de ſes malheurs, Madame, eſt devant vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHIGENIE.
<lb />Qu’entens-je? où cet aveu porte-t-il mon idée?
<lb />Pitié mal reconnuë, où m’aviez-vous guidée?
<lb />Je plaignois un mortel, qui co: te pour amy,
<lb />Un monſtre furieux que l’Enfer a vomy.
<lb />Indigne que mon bras, au deffaut du tonnerre,
<lb />Soit choiſi par les Dieux pour en purger la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Madame, cet amy ne vous eſt pas connu.
<lb />Si dans quelques honneurs mon nom eſt parvenu,
<lb />Et ſi pa:my les Grecs je ſuis recommandable,
<lb />C’eſt à ſon amitié que t’en ſuis redevable:
<lb />L’un à l’autre liez par le plus ſaint des nœuds,
<lb />Ou nous vivrons enſemble, ou nous mourrons
<lb />tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />N’attens pas que ma main te joigne à ce perfide :
<lb />Je vais devant tes yeux punir ſon parrieide,
<lb />Dans les flots de ſon ſang éteindie mon courroux.
<lb />Tu le verras tomber ſous l’effort de mes coups,
<lb />Sans que ton lâche cœur, preſent au ſacrifice,
<lb />Puiſſe obtenir la mort par grace, ou par ſupplice.
<lb />Venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Craignez vous-même, &amp; tremblez d'y penſer.
<lb />C'eſt le pur ſang des Lieux que vous allez verſer.
<lb />Son bras, à vos deſſeins, peut ſervir mieux qu’un
<lb />autre:
<lb />Sa haine, pour Thoas, eſt égale à la vôtre;
<lb />Et ce motif m’oblige à ne vous plus cacher,
<lb />Ce que tous les tourmens ne ſçauroient m’arra<lb />cher.
<lb />Du grand Agamemnon reſpectez ce qui reſte,
<lb />Heritier de ſon rang, c’eſt ſon ſils, c’eſt Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte!
<lb />IPHIGENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />A cet amy n’ajoûtez point de foy,
<lb />Il vous peint des vertus qui ne ſont point en moy:
<lb />Ce n’eſt que par pitié que ſa bouche me louë.
<lb />Je ſuis du ſang des Dieux, il eſt vray, je l’avouë.
<lb />Mais que ce même ſang des mortels reveré,
<lb />Par mes cruels ayeux s’eſt vû deshonoré.
<lb />Leur rage a fiit fremir juſqu’aux Aſtres celeſtes,
<lb />Meurtres, impietez, adulteres, inceſtes,
<lb />Sout de ce ſaug impur les crimes les plus doux;
<lb />Né parmy leurs fotfaits, je les ſurpaſſe tous:
<lb />Parricide alteré d’une ſoif ſanguinaire,
<lb />J’ay pouſſé le poignard dans le ſein de ma mere;
<lb />J’ay ſoü lle ſans reſpect les flancs quiim’ont porté,
<lb />Et j’en ay retité mor bras enſanglanté:
<lb />Iy ceouter tur ma iuoſe ny pitie, ny priere,
<lb />Ouy, je vous la demande à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Ah mon frere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGIE.
<lb />Juſte Ciel! de quel nom vient-on de m’honorer!
<lb />L’ay-je bien entendu, dois-je m’en aſſurer!
<lb />Moy. voſtre frere! moy, quel Dieu, quel ſang
<lb />nous lie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYAAIGENTE.
<lb />Voyez, reconnoiſſez la triſte Iphigenie,
<lb />Que ſon pete en aulide a livrée au trépas:
<lb />Que Diane ſauva des fureurs de Calchas.
<lb />C’eſt cette même ſœur qui s’offre à vôtre veuë:
<lb />auais nelas : datis a'ier te mps vous eſt-elle renduë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O miracle étonnant! ò ſurprenant bon-heur!
<lb />Iphigenie icy retrouvé: ah ma ſœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Surpris d’étonnement, de ſurpriſe, &amp; de joye,
<lb />Je prens part au bonheut que le Ciel vous envoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Où nous emportez-vous, mou vemens imprevûs?
<lb />Plût au Ciel que jamais nous ne nous fuſſions vûs.
<lb />Le Tyran à mon bras impoſe un ſacrilege.
<lb />Où tombera mon choix, &amp; ſur qui fraperay-je?
<lb />Sut mon frere; à ce nom je tremble, je fremis:
<lb />Sur ſon amy, quel crime, ô Ciel! a-t-il commis?
<lb />Pour ſauver à mon bras cet affreux parricide,
<lb />Que la mort m’eûteſté ſavorable en Aulide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Entre ce frere &amp; moy pouvez-vous balancer.
<lb />Ignorez-vous le ſang que vous devez verſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous connoiſſez mon cœur, du feu qui le devote,
<lb />J’eſtois tantôt coupable, &amp; je le ſuis encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />IPHIGENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Il n’eſt plus temps de répandre des pleurs,
<lb />A l’eſpoir dont le Ciel nous flate, ouvrons nos
<lb />cœurs:
<lb />Je me ſens inſpiré par ſes vives lumieres,
<lb />Et dans l’évenement de ſes profonds myſteres,
<lb />Le deſtin qui ſe cache à nos ſens aveuglez,
<lb />Ne nous a point icy vainement raſſemblez.
<lb />Armous-nous d’une noble &amp; ſainte confiance,
<lb />L’image de Diane eſt en vôtre puiſſance.
<lb />Pour expier l’horreur dont mon nom eſt taché,
<lb />A ſon enlevement mon ſort eſt attaché.
<lb />Livrez-la moy. Comblez de gloire &amp; d’allegreſſe,
<lb />Prenant heureuſement les chemins de la Grece,
<lb />Où mon crime par là doit enfin s’effacęr.
<lb />Ma Sœur, parmy nos Dieux nous irons la placer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Loin de blâmer en vous certe ardeur empreſſée,
<lb />J’approuverois, mon frere, une telle penſée,
<lb />Si je voyois aſſez la faveur des deſtins,
<lb />De l’Empire d’Argos nous tracer les chemins:
<lb />Mais ſeuis &amp; deſarmez, ſans vaiſſeaux, ſans dé<lb />fenſe
<lb />Croyez-vous d’un Tyran tromper la vigilance.
<lb />Combattre &amp; traverſer un monde d’ennemis,
<lb />Vous ouvrir un paſſage à ſes ordres ſoûmis.
<lb />Du Temple &amp; de l’Autel enlever la Statuë,
<lb />Où ſa fottune attache &amp; ſes loins, &amp; ſa vûë.
<lb />Contre taut de perils qu’oſerez-vous tenter ? 
<lb />Quel miracie! quel Dieu pourroient les ſurmiou<lb />ter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Madame, n’ayez point ces indignes allarmes,
<lb />Livrez-nous ſeulement la Statuë, &amp; des armes,
<lb />Les Dieux de ce peril ſçauront nous dégager:
<lb />Qui ne craint point la mort ſurmonte le danger:
<lb />Enflamez du deſir qu’inſpire la victoire,
<lb />Le fer nous ouvrira les ſentiers de la gloire,
<lb />Qu’ie tupicme nomeul d’une eciatante mort.
<lb />1.
<lb />Souffrez, au nom des Dieux, que l’un ou l’autre
<lb />ſort,
<lb />Epargne à vôtre main l’horreur d’un ſacrilege,
<lb />Qu’aux ordres de Thoas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Et moy que deviendray-je?
<lb />Sanglant, enorgueilly d’un triomphe inhumain,
<lb />Je verray le Tyran vos teſtes à la main,
<lb />M’impoſer un hymen que mon ame déreſte,
<lb />Tombe plûtoſt ſur moy la colere celeſte.
<lb />Eſperons toutefois, maiſtreſſe de vos jours,
<lb />Je puis, de quelque temps, en prolonger le cours.
<lb />Quoy que Thoas, avide &amp; de ſang &amp; de crimes,
<lb />N’ait pour Religion que ſes fieres maximes,
<lb />Il n’oſe, aux yeux du peuple, avec impunité,
<lb />Découvrir tout l’excés de ſon impieté.
<lb />Ma preſence, le frein du ſacré miniſtere,
<lb />Abaiſſe ſes regards, trouble ſon front ſevere.
<lb />Du temps que j’obtiendray par mes retardemens,
<lb />Songeons à ménager les precieux momens.
<lb />Allons lever au Ciel nos yeux baignez de larmes,
<lb />Pour fléchir ſa rigueur ce ſont nos ſeules armes:
<lb />Que ſi toujours ſevere au ſang d’Agamemnon,
<lb />Pour ce malheureux reſte il n’eſt plus de pardon,
<lb />Fermant, ſans murmurer les yeux ſur nos myſte<lb />Deſcendons au tombeau, victimes de nos Peres;
<lb />Mais
<lb />Mais vous, qui n’avez point de part à leurs for<lb />Balio
<lb />Vivez, Prince, étouffez d’inutiles ſouhaits.
<lb />Sans la haine des Dieux, croyez qu’Iphigenie,
<lb />Pour eſtre unie à vous, auroit aimé la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Que je vves mauaun, deſeiplle laas vous?
<lb />Ah! plûtoſt tout mon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Le Tyran vient à nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OGBEDIII.
<lb />THOAS, IPHIGENIE, ORESTE,
<lb />PILADE, ANTHENOR,
<lb />HIDASPE, TAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIOn 3.
<lb />E bien, Madame, Oreſte enfin va-t-il pa<lb />ET roiſtre;
<lb />S’obſtinent-ils encor tous deux à vouloir l’eſtre?
<lb />Avez-vous dévoilé cette funeſte erreur,
<lb />Qui le montre à mes yeux, &amp; le cache à mon
<lb />cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />N’eſpere pas par moy voir ton erreur ceſſée,
<lb />Autant, &amp; plus que toy, je ſuis embaraſſée.
<lb />Mon ame eſt ſuſpenduë entre ces deux amis,
<lb />Tous deux d’un ſaint devoir également épris,
<lb />De mourir l’un pour l’autre ont la perſeverence,
<lb />Aucun ne veut devoir la vie à ta clemence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Cette comuntou conmiouce me llaſſer,
<lb />Madame, c’eſt à vous de la faire ceſſer.
<lb />Faites-moy voir Oreſte, &amp; me livrez ſa teſte,
<lb />Ou pour tomber ſur eux la foudré eſt toute prête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILADE.
<lb />Faut-il te le redire, Oreſte eſt devant toy,
<lb />Il ne ſe cache point: frape. Tyran, c’eſt moy.
<lb />C’eſt moy, qui devoré d’une noble furie,
<lb />Venois pour t’enlever &amp; tes Dieux, &amp; ta vie;
<lb />Et qui pour aſſouvir ces tranſports immortels,
<lb />Irois percer ton cœur juſques ſur les Autels:
<lb />Si tu veux t’obſtiner dans ton erreur extrême,
<lb />Aprés un tel aveu ne t’en prend qu’à toy-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORESTE.
<lb />Admire d’un grand cœur les nobles mouvemens:<lb />Connois la verité dans ſes empreſſemens!
<lb />Dépoüillé quelque temps des tranſports de ta rage,
<lb />Voy juſqu’où l'amitié porte un noble courage.
<lb />Il veut, preuant mon nom, blaſphemant contre
<lb />S’attirer une mort qui ne cherche que moy:
<lb />Mais ſi tu veux joüir du fruit de ta vangeance,
<lb />Dans ton aveuglement diſcerne l’innocence..
<lb />Sur le coupable ſeul fais tomber ta fureur,
<lb />Ou des Dieux offencez crains le foudre vangeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Ah! c’eſt trop devant moy reſpirer l’impoſture,
<lb />Madame, il faut vanger noſtre commune injure:
<lb />Qu’à l’inſtant voſtre bras les immole tous deux:
<lb />Mon rang, ma ſeureté l’exigent: je le veux.
<lb />Que de leurs Dieux aprés la fureur ſe déploye,
<lb />La Tauride verra ce qu’on vit devant. Troye.
<lb />Ils ſe partageront en ce commun effroy
<lb />Et s’il en eſt pour eux, il en ſera pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHIGENIE.
<lb />Quel es-tu pour tenir ce ſuperbe langage?
<lb />Oſes-tu commander à qui tu dois hommage?
<lb />Plus haut que ton pouvoir n’éleves point ta voix,
<lb />C’eſt du Ciel, non de toy, que j’écoûte les loix,
<lb />Luy ſeul peut prononcer des decrets legitimes;
<lb />je vais, pour deeſuen du fort de ces victimes,
<lb />Sçavoir ſes volontez, atbitre entre-eux &amp; toy.
<lb />Thoas, attens mon ordre: &amp; vous Grecs, ſuivez<lb />moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />THOAS, HIDASPE, ANTHENOR,
<lb />TAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS.
<lb />Ui ſuis je? eſt-ce à Thoas qu’un tel diſcours
<lb />s’adreſſe;
<lb />A quoy m’expoſes-tu malheureuſe rendreſſe?
<lb />Je puis tout, &amp; malgré mon nom, ma dignité,
<lb />Une ſimple Preſtreſſe étonne ma fierté.
<lb />Quand d’un ton plein d’audace elle oſe me con<lb />fondre,
<lb />Ma bouche eſt interdite, &amp; ne ſçait que répondre.
<lb />Ah! c’eſt trop abuſer de mes indignes feux,
<lb />Ses Grecs ſont mes captifs, que le Ciel ſoit pour
<lb />eux:
<lb />Ils recevront demain la mort qu'elle rerarde;
<lb />Taxis autour du Temple allez ranger ma Garde 3.
<lb />Obſervez avec elle un ſilence profond,
<lb />Veillez mes ennemis, voſtre teſte en répond.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE IA.
<lb />THOAS, ANTHENOR, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Voſtre ſeureté cet ordre eſt neceſſaire,
<lb />A Seigneur; mais d’un peril qu’on ne peut plus
<lb />vous taite,
<lb />V. ſtre Peuple allarmé ſemble vous menacer:
<lb />Il ctoit pour Thomiris devoir s’intereſſer:
<lb />De ſon départ futtif il ſe fait une injure,
<lb />Il y veut mettre obſtacle, il s’aſſcmnble, il mur<lb />mure,
<lb />Et ſi l'on ne s’oppoſe à cette émotion.
<lb />Elle pourra cauſer quelque ſedition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAS.
<lb />Non, il ebeïra. Je ſuis ſeut de ſou zele,
<lb />Anthenor, la iincelle à mes vœux moins rebelle.
<lb />Ne verta point l’hymen qui trahit ſon eſpoir,
<lb />Vous pouvez de ma patr le luy faire ſçavoir.
<lb />Allez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Juſques au Temple, où ſon tele s’empreſſe
<lb />D’allet pour ſon voyage implorer la Deeſſe,
<lb />Je vais de vos bontez, Seigneur, luy faire patt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dites-luy que ſur tout elle ſonge au départ.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENDA.
<lb />THOAS, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />T toy, favoriſé de l'ombre &amp; du ſilence,
<lb />L Au peuple adroitenient dérobe ſa preſence;
<lb />J’atteudray tou retour dans cet appartement.
<lb />Va, cours tout préparer pour ſon embarquement,.
<lb />Et ſonge, en ménageant cette importante ſuite,
<lb />Que mon ſort cette nuit dépend de ta conduite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />APeRE
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS ſeul.
<lb />IEUX! que l’impatience eſt un cruel
<lb />tourment ?
<lb />Qu’Hidaſpe répond mal à mon em<lb />preſſement!
<lb />Hidaſpe à mes tegards ne paroît point
<lb />encore,
<lb />Luy qui dans ce Palais doit devancer l’Aurore?
<lb />Qu'une nuit inquiete eſt cruelle à paſſer?
<lb />Que de triſtes objets viennent la traverſer?
<lb />Mon cœur, dans l’embarras qui le trouble, l’agi<lb />Cherche ce qui le fuit, trouve ce qu’il évite.
<lb />La crainte, la terreur me ſuivent en tous lieux,.
<lb />Et tou jours le ſommeil ſe refuié à mes yeux.
<lb />Mortels ambitieux dont les deſirs rapides
<lb />N’ont que vos paſſions pour objets, &amp; pour gui<lb />des
<lb />Qui de l’amour du Trône avidement épris,
<lb />N’enviſagez la gloire &amp; l’honneur qu’à ce prix,
<lb />Et qui des plus grands noms enveloppant vos cri<lb />mes,
<lb />Ne ſuivez, pour regner, que d’injuſtes maxime:
<lb />Temeraires tremblez, &amp; craignez d’obtenir
<lb />Ce qui vous eſt donné des Dieux pour vous punir.
<lb />Le ſeul empreſſement d’éloigner la Princeſſe,
<lb />De perdre mes captifs, d’épouſer la Preſtreſſe,
<lb />Tyranniſe mon ame avec tant de pouvoir,
<lb />Que je n’écoûte plus ny raiſon, ny devoir.
<lb />Mille fâcheux objets roulent dans ma penſée.
<lb />Hidaſpe ne vient point, la nuit eſt avancée.
<lb />Qui le retient? Le peuple à mon ordre oppoſé,
<lb />Pour en troubler l’effet eſt-il aſſez oſe?
<lb />Je ne puis demeurer dans cette incertitude,
<lb />Elle augmente ma peine &amp; mon inquietude.
<lb />Allons... Mais je le vois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THOAS, HIDASPE.
<fw><lb />THOAS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAr quels retardemens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Tout ſuecede, Seigneur, à vos empreſſemens.
<lb />La Princeſſe livrée au pouvoir du Sarmate,
<lb />Ne mettra plus d’obſtacle à l’hymen qui vous flate,
<lb />Ie l’ay trouvée au Temple, où du pied de l’Autel
<lb />Eile s’eſt impoſée un exil éteruel,
<lb />Muette, &amp; pour cacher ou ſa honte, ou ſa rage,
<lb />De ſes voiles baiſſez ſe couvrant le viſage,
<lb />Elle a ſuivy mes pas ſans contrainte, &amp; ſans btuit,
<lb />Par de ſecret, détours dans l’ombre de la nuit.
<lb />Alors l’Ambaſſadeur, &amp; ſa nombreuſe ſuite,
<lb />Que menoit Anthenor, chargé de leur conduite;
<lb />Traverſant un grand Peuple aſſemblé ſut le Port,
<lb />Sans obſtacle, avec elle, ont paſſe ſur leur bord.
<lb />Le Pilote attentif au devoir qui le guide,
<lb />N’attend plus que le vent pour quitter la Tauride:
<lb />Mais craignaut que le jour qui va tout déclarer,
<lb />Ne retrouvaſt un peuple ardent à murmurer:
<lb />J’ay laiſſé ſur le port une garde fidelle,
<lb />Et vous viens annoncer cette heureuſe nouvelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />Ah! je reſpire, Hidaſpe, &amp; j’en rends grace aux
<lb />Dieux,
<lb />Thomiris ſuſpendoit mon pouvoir en ces lieux.
<lb />Quoy que fortifié de la toute-puiſſance,
<lb />Mon genie étonné trembloit en ſa preſence:
<lb />Mais retourne au rivage, &amp; ne quitte ſon bord,
<lb />Qu’aprés que le Vaiſſeau ſera party du port;
<lb />Qu’aprés que tu l’auras long-temps perdu de
<lb />veuë:
<lb />Et ſi dans ſa fureur le peuple continuë,
<lb />Montrant pour ſa Princeſſe un front ſeditieux,
<lb />N’épargne point le ſang des plus audacieux.
<lb />va, cours, te dis-je. Et moy pour rompre ce<lb />obſtacle,
<lb />Ie m’en vais l’actirer par un autre ſpectacle</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS ſeul.
<lb />Eja l'Aſtre naiſſant, qui luit ſur mes deſſeins,
<lb />Du Temple, en m’éclairant, me montre les
<lb /> Mirs.
<lb />Aairono y contmeneer certe neureuſe journée:
<lb />Et par un ſacriſſee, &amp; par un hymenée,
<lb />Mes peuples attirez par cette nouveauté
<lb />Viendront... Mais que me veut Taxis épouvanté?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />211eAbs PAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAXIS.
<lb />H! Seigneur, quels malheurs menacent vô<lb />Atte Empire!
<lb />Quels troubles... Sans horteur je ne puis vous le
<lb />dite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Dieux! qu’ay-je à craindre encor, Taxis, expli<lb />que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAXIS.
<lb />Je rempliſſois les ſoins confiez à ma foy.
<lb />Voſtre garde fidelle imitoit mon exemple,
<lb />Le ſilence avec nous regnoit autour du Temple,
<lb />Déja la nuit obſcure alloit ſe diſſiper,
<lb />Quand un biuit étonnant eſt venu nous fraper.
<lb />On n’entend que des cris dans l’enceinte ſacrée,
<lb />J’en approche en tremblant, on m’en livre l’entrée.
<lb />Quels ſpectacles, grands Dieux! que d’affreuſes
<lb />douleuis!
<lb />Les Miniitres contus, les Preſtreſſes en pleurs,
<lb />Ont triſtement fait voir à mon ame abatuë,
<lb />Qu'on avoit de Diane enlevé la ſtatuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enit
<lb />THOAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAXIS.
<lb />Accuſant les Grecs de cette impieté,
<lb />A les chercher par tout mon zele m’a porté.
<lb />yuhaieutendre en vain par toue ieur nom funeſte,
<lb />Aucun ne me répond quand je demande Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOAS.
<lb />Peut-on donner azile à ces noirs attentats?
<lb />On menace mes jours, mon Peuple, mes Etats,
<lb />Et mon lâche ennemy trouve qui le protege.
<lb />Quer montre dals ma Cout.. .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAXIS.
<lb />Seigneur, vous le diray-je,
<lb />Une impie, une ingrate, une fiere beauté,
<lb />Se vante, ſans fremir, de cette impieré:
<lb />Elle oſe aux yeux de tous avoüer ſon offenſe.
<lb />Dépoüillé du reſpect qu’on doit à ſa naiſſance;
<lb />Je viens de l’amener dans voſtre apartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Quelle entre! A ce forfait commis impunément,
<lb />Je connois ton audace, infidelle Preſtreſſe:
<lb />Mais tu mourras. Que vois-je? ò Ciel! c’eſt la
<lb />Princeſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />oGf lviy .
<lb />THOAS, THOMIRIS, TAXIS.
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />y perfide, c’eſt moy, diſſipe ton erreut,
<lb />OC'eſt moy qui viens joüir de ta vaine fureur:
<lb />C’eſt moy, c’eſt cette main que les Dieux ont
<lb />choiſie
<lb />Pour former le tiſſu des malheurs de ta vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOAS.
<lb />Hidaſpe. Ah: malheureux, tu m’as manqué de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Si tu te vois trahy n’en accuſe que toy.
<lb />Ton artificieuſe &amp; coupable conduite,
<lb />Ta lâche politique à dérober ma fuite,
<lb />Ce ſont les mêmes traits que j’ay ſçû ménager,
<lb />Pour te percer le cœur, Tyran, &amp; me van<lb />ger.
<lb />Aprés t’eſtre emparé du Sceptre de ta Reine,
<lb />Aprés que tes mépris ont merité ma haine,
<lb />As-tu pû concevoir que ſoûmiſe à ta voix,
<lb />J’accepterois ailleurs un Empire à ton choix.
<lb />Et que de tes forfaits volontaire victime,
<lb />Je te ferois du mien poſſeſſeur legitime.
<lb />Cette nuit, ptofitant de ſon obſeurité,
<lb />Sur mon départ ta haine avoit déja conté.
<lb />Mais loin de conſentir à ta coupable envie,
<lb />Je l’avois conſacrée à t’arracher la vie.
<lb />Lors qu’au Temple, où ma bouche alloit ſe dé<lb />clarer,
<lb />Un plus noble tranſport eſt venu m’inſpirer.
<lb />Ton ſang, que l’on devoit m’offrit en ſacrifice;
<lb />Ne me paroiſſoit point un aſſez grand ſupplice.
<lb />Pour t’en faire un, Tyran, où ton cœur inhu<lb />main,
<lb />Sentiſt du deſeſpoir le plus eruel venin.
<lb />Leur ouvrant juſqu’au port une ſecrete iſſuë,
<lb />Entre les mains des Grecs j’ay remis la Statuë.
<lb />J’ay d’une même ardeur, m’oppoſant à tes vœux,
<lb />Arfache la Preſtreſſe à tes indignes feux.
<lb />J’ay fait que ſous mon nom, favoriſant ſa fuite,
<lb />Au Vaiſſeau du Sarmate Hidaſpe l’a conduite,
<lb />Et qu'ene vag iajant la Couromie &amp; ta foy,
<lb />Vivre ſous d’autres Cieux pour un autre que toy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Gardes, qu’on la pourſuive, allez. Ettoy, bar<lb />bare...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Penſes-te que pour toy le deſtin ſe declare?
<lb />Penſes-tu que le Ciel, qui conduit ſes deſſeins,
<lb />D’Argos en ta faveur, luy ferme les chemins.
<lb />Fille d’Agamemnon, c’eſt cette Iphigenie,
<lb />Que l’on croit en Aulide avoir perdu la vie.
<lb />De ces Grecs que j’arrache à ton ardent cour<lb />roux:
<lb />L’un eſt ſon frere Oreſte, &amp; l’autre eſt ſon époux.
<lb />L’hymen les a liez d’une chaîne éternelle:
<lb />Je viens d’eſtre témoin de leur foy mutuelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quel
<lb />Quel ſpectacle à mes yeux! quel triomphe pour
<lb />moy!
<lb />D'avoir forgé les trairs qui me vangent de toy.
<lb />Le Ciel, en ce grand jour, met le comble à ma
<lb />De tourmens infinis tu vas eſtre la proye.
<lb />Sur ce Trône où ton cœur ſe croyoit affermy,
<lb />le te verray toujours craindre ton ennemy;
<lb />Je verray le venin de la plus noire envie;
<lb />Te montrer ton Rival aimé d’Iphigenie,
<lb />Et dans ton cœur jaloux répandre les remorde,
<lb />Qu’Oteſte en s’enfuyant t’a laiſſé ſur ces bords.
<lb />Ouy, ce m’eſt un plaiſir qui flatte ma diſgrace,
<lb />D’avoir ſçû par mes ſoins couſondre ton audace.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Ah! je t’épargneray ce funeſte plaiſir.
<lb />Si bien-toſt dans l’horreur dont je me ſens ſaiſirs
<lb />Je ne vois ces caprifs partis ſous ta conduite,
<lb />Ta mort ſera le prix d’avoir tramé leur fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Aprés ce que j’ay fait je brave ta fureur,
<lb />Je ne crains rien cruel, frape.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />THOAS,THOMIRIS, TAXIS.
<fw><lb />TAXIS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEnez, Seigneur,
<lb />Le jour nous a fait voir la troupe fugitive,
<lb />Qu’un orage imprévû retient prés de la rive.
<lb />Hïdaſpe par les vents les voyant arreſtez,
<lb />Entoure leur Vaiſſeau, les prend de tous côrez:
<lb />Mais le peuple à grand cris ſuſpend vôtre van<lb />geance,
<lb />Le perfide Anthenor embraſſe leur deffence,
<lb />A leur perte prochaine il prétend s’oppoſer,
<lb />Et ſans voſtre preſence ils peuvent tout oſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Ah! courons dans leur ſang éteindre leur furie,
<lb />Et toy dans ce Palais garde mon ennemie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOEND VII.
<lb />THOMIRIS, TAXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Ieux! eſt-ce l’innocence à qui vous en vou<lb />D ia:
<lb />Aprés tant de ſermens &amp; de droits violez,
<lb />N’ayant dans ſes tranſports aucune retenuë,
<lb />Parmy tant de forfaits commis à voſtre veuë,
<lb />Un Tyran trouve-t’il la faveur des deſtins,
<lb />Contre des malheureux qui vous levent les mains.
<lb />Ah! courons empêcher le ſort qui les menace.
<lb />Courcuorr?. Q uej inaieureux d’où te viens
<lb />cette audace? <lb />Oſes-tu m’arreſter, &amp; ton zele obſtiné...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAXIS.
<lb /> .
<lb />Madame, vous ſçavez ce qui m’eſt ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Ne te ſouvient-il plus du ſang qui m’a fait naî<lb />tre.
<lb />En faveur de Thoas m’oſes-tu méconnoître.
<lb />Attens-tu que ſur moy ſon bras enſanglanté
<lb />Vienue... Mais c’eſt-trop craindre en cette ex<lb />trémité.
<lb />Tu me retiens en vain, ta lâche obéïſſance...
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ACIOMTRCIO, PAIIe, ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERINE.
<lb />Adame, de Thoas fuyez la violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />De ces Grecs malheureux, Erine eſt-il vainqueur?
<lb />Les a-t-on immolez à ſa noire fureur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERINE.
<lb />Ne me demandez rien. Etonnée, interdite,
<lb />Je ne puis revenir du trouble qui m’agite,
<lb />Le tumulte, le fer, le deſordre, les cris,,
<lb />Delcrainte, de terreur glacent tous les eſprits.
<lb />Parmy tous ces objets dont mon ame eſt émeuë;
<lb />Le Tyran en fureur a ſeul frapé ma veuë;
<lb />con mereplunte m'aran trembler pour vous:
<lb />Fuyez, fuyez, Madame, évitez ſon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Que je fuye. Ah! plûtôt courons ſur le rivage,
<lb />Des Scythes, par ma veuë, animer le courage
<lb />C’eſt aujourd’huy le Sceptre, ou la mort que j’at<lb />tens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERINE<lb />Ah! prévénez... Que dis-je? on vient. Il n’eſt
<lb />plus temps.
<fw><lb />
<lb />. :
<lb />...
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />THOMIRIS, ANTHENOR.
<lb />ERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Nl Ous tromphes, mauame, ce le Ciel équi<lb />table,
<lb />A l’innocence enfin s’eſt montré favorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Dieux! que viens-je d’entendre, &amp; que me dites<lb />vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Que les Dieux hautement ſe déclarent pour nous.
<lb />Jamais jour aux mortels ne parut plus funeſte,
<lb />Et plus propre à marquer la colere celeſte.
<lb />On'eut dit que les Dieux contre nous animez,
<lb />S’oppoſoient aux deſſeins que nous avions for<lb />mez.
<lb />Les flats impetueux, &amp; les vents en futie,
<lb />Du Sarmate &amp; des Grecs empeſchoient la ſortie.
<lb />Hidaſpe dans ce trouble informé de leur ſort,
<lb />S’approche du Vaiſſeau l’atraque avec tranſport,
<lb />Re demande à grands cris les Grecs, &amp; la Statuë.
<lb />Oreſte fierement ſe preſente à ſa veuë,
<lb />Au courage du Seythe oppoſe ſa valeur,
<lb />Il fait face par tout, par tout il eſt vainqueur:
<lb />J’atrive accompagné d’une eſcorte fidelle,
<lb />De l’innocence, alors j’embiaſſe la querelle,
<lb />Le Peuple autour de moy courant de toutes parts,
<lb />Quand Thoas arrivé ſur le fatai rivage,
<lb />Aux ſiens épouvantez rameint le courage..
<lb />Dans toute ſon horreur la mort ſe montre à tous
<lb />Pilade fait tomber Hidaſpe ſous ſes coups.
<lb />Le l'yran qui du Bord voit ce trépas funeſte,
<lb />Sans ſonger qui le ſuit s’avanco vers Oreſte,
<lb />Il le joint; mais bien-toſt il a le même ſort,
<lb />Sous le fer de ce Prince il ex pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Il eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Ouy, Madame, &amp; la mer juſqu’alors ſoûlevée,
<lb />De ſon ſang qui s’écoule eſt à peine abreuvée,
<lb />Que les vens, dans les airs, ne ſont plus déchaî<lb />nez:
<lb />Les ſlots impetueux ne ſont plus mutinez.
<lb />Le Ciel devient tranquille,, &amp; les Grecs pleins de
<lb />gloire,
<lb />Vont joüir dans Argos du fruit de leur victoi<lb />Tandis que remontant au rang de vos ayeux,
<lb />Vous allezcommander dans ces paiſibles lieux,
<lb />Et qu’un peuple enuemy des ſanglantes maxi<lb />mes
<lb />Diule de necetontos ordres legitimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Ciel! pour perdre un Tyran quelle eſt ton équi<lb />Mais allons dans le Temple adorer ſa bonté;
<lb />Sur là rebellion que ma elemence éclate,
<lb />Et de noſtre bonheur faiſons parran sarmate.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />SVES:
<lb />niſ f
<fw><lb />L..3
</fw><lb />Quand Thoas arrivé ſur le fatai rivage,
<lb />Aux ſiens épouvantez rameint le courage..
<lb />Dans toute ſon horreur la mort ſe montre à tous
<lb />Pilade fait tomber Hidaſpe ſous ſes coups.
<lb />Le l'yran qui du Bord voit ce trépas funeſte,
<lb />Sans ſonger qui le ſuit s’avanco vers Oreſte,
<lb />Il le joint; mais bien-toſt il a le même ſort,
<lb />Sous le fer de ce Prince il ex pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Il eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHENOR.
<lb />Ouy, Madame, &amp; la mer juſqu’alors ſoûlevée,
<lb />De ſon ſang qui s’écoule eſt à peine abreuvée,
<lb />Que les vens, dans les airs, ne ſont plus déchaî<lb />nez:
<lb />Les ſlots impetueux ne ſont plus mutinez.
<lb />Le Ciel devient tranquille,, &amp; les Grecs pleins de
<lb />gloire,
<lb />Vont joüir dans Argos du fruit de leur victoi<lb />Tandis que remontant au rang de vos ayeux,
<lb />Vous allezcommander dans ces paiſibles lieux,
<lb />Et qu’un peuple enuemy des ſanglantes maxi<lb />mes
<lb />Diule de necetontos ordres legitimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMIRIS.
<lb />Ciel! pour perdre un Tyran quelle eſt ton équi<lb />Mais allons dans le Temple adorer ſa bonté;
<lb />Sur là rebellion que ma elemence éclate,
<lb />Et de noſtre bonheur faiſons parran sarmate.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />SVES:
<lb />niſ f
<fw><lb />L..3
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>