<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Philine, ou L'amour contraire . Pastoralle. Dediee a madame la princesse de Guémené. Par le sieur de La Morelle</title>
        <author>La Morelle, de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325375g"/>
          <author>
            <persName>La Morelle, de</persName>
          </author>
          <title>Philine, ou L'amour contraire . Pastoralle. Dediee a madame la princesse de Guémené. Par le sieur de La Morelle</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1630" cert="high" resp="BNF">1630</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />1
<fw><lb />
<lb />L
<lb />Q
<lb />2
<lb />2
<lb />P
<lb />
<lb />RGE
<lb />Laae.
<lb />96
<lb />
<lb />Q
<lb />4
<lb />
<lb />A L
<lb />P 
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />la
<lb />8
<lb />L
<lb />2
<lb />RLEE
<lb />2
<lb />1
<lb />e1
<lb />I
<lb />A
<lb />4
<lb />10
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />L22
<lb />M
<lb />R
<lb />8
<lb />Q
<lb />
<lb />2
<lb />214
<lb />24
<lb />14
<lb />4
<lb />L
<lb />2
</fw><lb />elle auroit les vœux agreables. Auſſi cette Prophe<lb />tie, MADAME, force les volontez de chacun
<lb />à deſirer la gloire de vous ſeruir, pour meriter par
<lb />les victimes immollées ſur vos Autels l’honneur de
<lb />voſtre amitié, dont les plus puiſſans Monarques
<lb />de la terre ſe tiendroient heureux. Mais ces Ber<lb />gers ayans appris que l’Humilité loge oû la Sageſſe
<lb />fait ſa demeure, ils n’ont point apprehendé de pare<lb />ſtre ainſi pauurement veſtus &amp; mal polis deuant vos
<lb />yeux, apres l’aſſeurance que ie leur ay donnée que
<lb />vous les verrez de bon œil, rendre les debuoirs qui
<lb />ſont deubs à vos merites, capables de fermer la bou<lb />che des meſdiſans lors qu’ils verront graué ſur leur
<lb />front le nom d’vne ſi belle &amp; puiſſante Princeſſe,
<lb />de qui i'elpere mouri<lb />auec voſtre permiſſion,
</fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
<fw><lb />Le tres-humble &amp; tres-obeyſſant
<lb />ſeruiteur,
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />DE PA MORELEE.
<fw><lb />18
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR DE L. M.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur la Paſtoralle de l’Amour contraire.
<lb />SONNET.
<lb />Vl lon peut acquerir par la plume la gloïre
<lb />OD’vn des plus beaux esprits qui ſoit en l’V,
<lb />niuers,
<lb />Ie veux laiſſer iuger aux filles de memoire
<lb />La grace &amp; le parler de tes amoureux vers:
<lb />Il ſemble en les voyant que lon liſe vne hiſtoire
<lb />Trauerſee en Amour d’accidens tous diuers,
<lb />c
<lb />Dõt le diſcours parfait à tout chacun fait croire
<lb />Que la proſe n'eſt rien au prix de tes beaux vers.
<lb />Quand elles auront veu ce ſujet qui rauy,
<lb />Si doctement deſpeint, ſi dignement ſuiuy
<lb />Sans doute elles diront ainſi que ie le penſe,
<lb />Que pour fauoriſer les hommes &amp; les dieux
<lb />Et purger d’ignorans tout ce qu'on voit des cieux,
<lb />Il te faut marier auecque l’eloquence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE MALHERBE.
<lb />Y
<lb />Hiline a tant couru le monde
<lb />Qu'en beaucoup de lieux chacun dit,
<lb />Que cette beauté ſans ſeconde
<lb />N’a plus en France de credit.
<lb />Mais ie veux respondre pour elle,
<lb />Qu'elle n'eſt pas dame du temps
<lb />Qu'en vieilliſſant elle eſt plus belle
<lb />Et raproche de ſon printemps.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb /> VMM MSM M.
<fw><lb />C
<lb />2
<lb />de
<lb />cet
<lb />co
<lb />ſur
<lb />ch
<lb />Fr.
<lb />ma
<lb />ie
<lb />2f
<lb />lu
<lb />de
<lb />n’e
<lb />eſt
<lb />fal
<lb />tier
<lb />poi
<lb />ont
<lb />nee
<lb />leu
<lb />l'ar
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le Libraire au Lecteur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />My Lecteur voicy ceſte Paſtoralle de l’Amour
<lb />Contraire, qui a tant de fois paru ſur le theatre
<lb />de l’Hoſtel de Bourgongne, dont la gentilleſſe.
<lb /> la mignardiſe des vers, &amp; les rares inuentions
<lb />de l’Autheur, ont contenté l’eſprit des plus iudicieux cen<lb />ceurs du monde, ie croy que tu ne receuras pas moins de
<lb />contentement à la lecture qu’à la repreſentation, c’eſt vn
<lb />ſuiet facile à repreſenter, &amp; qu’il n’y a perſonne qui ne ſça<lb />che, pour auoir eſté ioüer dans les meilleures maiſons de la
<lb />France, tous ceux qui l’ont veuë auant que de ſortir de mes
<lb />mains, ont pris vn ſingulier contentemẽt à la lire, auſſi croy<lb />ie que tu y prendras vn extreme plaiſir, c’eſt ce qu’en partie
<lb />a forcé l’autheur de la mettre au iour apres l’aſſeurance que
<lb />luy ont donnee beaucoup de ſes amis (&amp;notãment Monſieur
<lb />de Malherbe) qu’elle ſeroit bien receuë, &amp; ſi par hazard tu
<lb />n’en ſcais le ſuiect qui eſt vn des plus beaux qui ait iamais
<lb />eſté mis en lumiere, tu l’apprendras par la lecture, car s’il y
<lb />falloit faire vn argument il faudroit vne main de papier en<lb />tiere, ioinct que la principale raiſon pourquoy on en fait
<lb />point, c’eſt le peu de curioſiré que beaucoup de perſonnes
<lb />ont d’en achepter apres que tout vn matin ou vne apreſdiſ<lb />nee ils en ont leu l’argumẽt ſur la boutique d’vn Libraire qui
<lb />leur apprend pour rien ce qu’ils ne ſçauroient que pour de
<lb />l’argent, chacun ayme ſon profit ne t’en eſtonne pas. Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILEMON, Berger.
<lb />PHILINE, Bergere.
<lb />FLORELLE, Bergere.
<lb />LICASTE, Bergere.
<lb />CLORIN, pere de Philine.
<lb />CVPIDON.
<lb />LE SATYRE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LEANDRE, Berger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMARANTHE, Berger.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAge 9. vers 19. me fait. liſez mefuit. pag. 1o. v. 7. denant. l.
<lb />A deuant. p. V. 9. il m’a, l. il ne m’a. p. 13. V. 6. finira. l.finiront.
<lb />p.14.V.5. enſoucy. Iſoucy.p. 25.V.1. que de l’amitié. l de l’amitié.
<lb />p.35. v. 6.oy-ie. l. ay-ie. p. 41. V.9. extremens. I. extremement.
<lb />p. 68. V. 2. merite l’on, l. merite que l’on.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y a quelques fautes à l’hortographe comme des a pour
<lb />des e, des ſ pour des c,outre quelques lettres obmiſes, à quoy
<lb />le Lecteur ſuppleera par ſa prudence &amp; ſelon ſon vray ſens.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AMO
<lb />V
<lb />CONTRAIRE.
<lb />N
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Cupidon, Philine, Licaſte, Florelle,
<lb />Amaranthe, Phillémon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />L e
<lb />Cupidon.
<lb />E ſuis ce petit Dieu dont l’eſſence im<lb />mortelle
<lb />Dans des cheueux ondez ſa puiſſance
<lb />recelle,
<lb />EuenteZ mollement de ſes flatans Zephirs,
<lb />Tantoſt ſous l’ombre fraiz au gré de mes deſirs
<lb />D'vn croiſſant ebené, ie me cuinc &amp; monuiſle
<lb />Tantoſt dedans les rays d’vne clarté iumelle:
<lb />Or ſur vn beau coral, le vray ſiege d’amour,
<lb />Ie rougis tous mes traicts &amp; vollant à l’entour
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />Dedans vn petit creux follastrement ie iouë,
<lb />Qu'enfante vn petit ris d’vne mignarde iouë,
<lb />Ie viollante tout: bref ie force à mon vueil
<lb />Tout ce que l’œil du monde eſclaire à ſon reſueil<lb />Ceſte archerotte main de ma fleche empanée
<lb />Des Diuins de la haut à la bande eſtonnée.
<lb />Dieu tonnant tu le ſçais, tes diuers changemens
<lb />Paſlirent autresfois tes plus aſpres tourmens:
<lb />Et parmy les combats le Dieu de la vaillance,
<lb />Mars, ie rendis ſubiect au gré de ma puiſſance,
<lb />Et du Dieu peruquer le feu de ſon brandon
<lb />Ne le peuſt affranchir des feux de Cupidon,
<lb />Ie le bruſlay vainqueur de mon ardante flame,
<lb />Mercure au doux parler eſprouua dans ſon ame
<lb />L’effort de mon acier, &amp; parmy ſon effroy,
<lb />Pluton dans les Enfers, courbe deſſoubs ma loy,
<lb />Et le Dieu des tritons &amp; des plaines ſallees
<lb />Sentit dedans ſon cœur mes forces ſignallees,
<lb />Ny ſes abyſmes creux, ny ſes froides moiteurs
<lb />Ne peurent eſtouffer de mon feu les chaleurs,
<lb />Meſme ie fis la loy à ma mere Cyprine,
<lb />Tout le monde a plié ſous ma force enfantine:
<lb />Le Ciel, l’Enfer, les eaux, la terre, les foreſts,
<lb />L’air, les monts &amp; les preZ, tomberẽt dans mes rets,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LONIRAIRE.
<lb />De leur ſubiection ie baſtis vne gloire,
<lb />Et toute leur grandeur annobliſt ma vigoire,
<lb />Le Ciel s’en eſt eſmeu, &amp; les Dieux aſſembleZ,
<lb />Ialoux de mon pouuoir, s'en trouuerent troubleZ.
<lb />Impatiens du ioug, &amp; leur diuin courage
<lb />Refuſant de fleſchir ſous l’amoureux ſeruage
<lb />Ils reſſentirent tous vn effect coleré,
<lb />Estant par leur deſſein mon exil coniuré.
<lb />Ie les fus attaquer dans la voûte Etheree,
<lb />Portant auecque moy d’vne force aſſeuree
<lb />Des traits pour témoigner que plus ie ſuis mocqué,
<lb />Semblable à vn maſtin, qui plus eſt attaqué
<lb />Plus double ſes abois, &amp; de ſa forte rage
<lb />Du poil &amp; de ſes dents, en donne teſmoignage,
<lb />Leur ſoudaine fureur ſagement s’alentit,
<lb />Et de s’eſtre mespris chacun ſe repentit.
<lb />Außi ie m’appaiſay, &amp; ma paix fut iuree
<lb />Soubs les conditions que ma force admiree
<lb />Pardonneroit au Ciel &amp; aux Dieux comme moy
<lb />Et que tout l’Vniuers courberoit ſous ma loy.
<lb />Nous en fiſmes ſerment, car la loy d’inconſtance
<lb />N’esbranſlera iamais les Dieux par ſa puiſſance;
<lb />Or pour s’en reſiouyr ie preſente ces jeux,
<lb />Qui parmy ces Bergers allumeront mes feux.
<lb />- - 2-
<lb />----
<fw><lb />Aij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Scene deuxieſme.
<lb />A daniios mieuices à ialengo
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />V’il eſt encor matin, la radieuſe Aurore
<lb />Dans la voûte des Cieux ne paroiſt point
<lb />encore,
<lb />Sa vermeille clarté qui annonce le iour
<lb />Me fait voir que bien tard il fera ſon retour;
<lb />Pareſſeuſe vrayement i’ay ſubiect de me plaindre,
<lb />Le chaſſeur qui ſoulloit entre ſes bras t’eſtraindre
<lb />S’ennuie d’eſtre ſeul: laiſſe Thiton reſuer
<lb />Et haſte tes cheuaux pour le venir trouuer,
<lb />Sans doute ce vieillard te retient enfermee,
<lb />D’vn ſort pareil à toy ma fortune eſt tramee,
<lb />Non pas ſous le pouuoir d’vn ialoux de mary,
<lb />Mais d’vn pere faſcheux, qui trop fort me cherys
<lb />Captiue tous lés iours dans le logis encloſe,
<lb />Ie n'ay point de plaiſir ſinon quand il repoſe,
<lb />Iamais ie ne ſuis ſeule, &amp; le ſoir &amp; matin
<lb />En tous lieux il me ſuit comme fait le mastin,
<lb />Qui conduit le trouppeau ſortant de ſa demeuré.
<lb />NIRATNE.
<lb />J’ay pris l’oocaſion de ſortir à ceſte heure
<lb />Pour chercher Amaranthe &amp; luy conter combien,
<lb />Ie ſouffre de tourmens ſous ce ialoux lien,
<lb />Pendant que ce vieillard ſur la plume ſommeille,
<lb />Mais il faut retourner auant qu’il ſe reueille:
<lb />Courage belle Aurore, auance ton chemin
<lb />Pour me fauoriſer, n'attend pas à demain,
<lb />On ne recouure pas l’occaſion purime,
<lb />Dienx, quelqu'vn pres d'icy m'a ſans doute entẽduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liçaſte.
<lb />Chere ſœur haſtons nous, i’ay crainte que le iour
<lb />eauant que de jonir da Temple de l'Amour,
<lb />Nous decouure aux Bergers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Qui vous meine compagnes
<lb />Si matin viſiter l’eſmail de ces campagnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Amour ſeul nous y meine au Temple toutes deux,
<lb />Nous luy allons offrir auec ces fleurs nos vœux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Dans ce iolly panier, que portez-vous Florelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Des pius exellens fruicts de la ſaiſon nounelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Si ie ne craignois point de vous importuner,
<lb />Ie vous voudrois prier de m'y vouloir mener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Vous nous ferez honneur, &amp; voſtre compagnie
<lb />Deſirable en tous lieux, ne veut pas qu'on luy nie
<lb />Noſtre libre entretien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Vne telle faueur
<lb />Ava oviige infiniment, ſtr auon te von-heur
<lb />De vous pouuoir ſeruir vn iour en recompenſe,
<lb />Ie mourrois ſans regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Pluſtoſt voſtre eſprit penſe
<lb />Aporter vn preſent au Temple de ce Dieu.
<lb />e<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans ce petit boſquet enuiron le millieu
<lb />Paſſant dernierement, t'y vis par aduenture
<lb />Du mirthe le plus beau que produit la nature,
<lb />Ten venx autr cueiuir pour partr ſes autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Agree nos deſirs, pere des immortéls.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Nous te voulons ayder, allons belle Florelle.
<lb />Nous; paſſerons le temps, diſcourans auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Dieu belles foreſts, mon ſoulas, mes deſirs,
<lb />LA Adieu lieux biẽ-aimés, qui fuſtes mes plaiſirs
<lb />Adieu ſombre vallee, adieu plaiſant boccage,
<lb />Adieu rochers pointus, adieu gras paſturage,
<lb />Adieu coulant ruiſſeau qui ſerpente touſiours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parmy ceſte verdure en mille &amp; mille tours;
<lb />Adieu nobles fleurons, qui de couleur nouuelle.
<lb />Enrichiſſez le ſein de la verdure belle;
<lb />Adieu flageol, adieu mes plus chers paſſe-temps;
<lb />Dont les aymabies ſons me rendoient ſi contents:
<lb />Cependant qu'ombragé d’vn gracieux fueillage,
<lb />Ioyeux nous reſpondions au chant &amp; au ramage
<lb />D’vn nouueau Roßignol, dont le goſier contoit
<lb />Ses heureuſes amours qu’il nous gringuenotoit:
<lb />Adieu ie vay finir en terres eſtrangeres,
<lb />Mes pleurs, &amp; mes ennuis, &amp; mes douleurs ameres,
<lb />Triſte, ie vais chercher par des lieux deſertez,
<lb />Et par tous les endroicts de ce monde eſcartez
<lb />Quelque ſoulagement, changeant la peine dure,
<lb />Le dueil &amp; le tourment que par amour i'endure;
<lb />Si cet air &amp; les lieux m'affligent tellement,
<lb />Qu'à peine ſans trespas ie reſiſte au tourment
<lb />Sous ſes yeux eſtoilleZ, dont l’eſclair menuenime,
<lb />Comme aux yeux d’vn aſpic ie ſeray leur victimes
<lb />Adieu donc cher trouppeau, adieu tertres boſſus,
<lb />Solitaires teſmoins des maux que i'ay ritins;
<lb />Pendant que quelquefois ie vous contois ma peine,
<lb />Foible, las &amp; recreu de ma pourſuitte vaine,
<lb />Apres les pas fuyards de mes belles amours,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONTRAIRE.
<lb />Qui ſourds à ma langueur me delaiſſoient touſiours,
<lb />Humble vous m'eſcoutieZ, &amp; autriſte Amaranthe
<lb />Encor vous respondiez d’vne façon dollente,
<lb />Mais ma belle Florelle, ô cœur de diamant,
<lb />Plus ie la pourſuiuois, plus courroit viſtement,
<lb />Plus cruelle cent fois que les ours &amp; les roches,
<lb />Que l’inſenſible fer, &amp; que ces pierres proches:
<lb />Adieu pays, adieu, triſte ie me depars,
<lb />Ie vais chercher mon heur, en des lointaines parts; E
<lb />C’eſt en vain deſormais qu’en ces lieux ie demeure;
<lb />Qui eſt cet importun qui entend mon eſmoy,
<lb />Eſt- ce vn Eſcho mẽteur ou la voix d’vn Oracle,
<lb />Ne dois-ie pas quitter ce pays de renon,
<lb />Hé! que feray-ie icy, puisque i’y deſespere,
<lb />Puis je auoir quelque espoir qui me rende eſiouy?
<lb />Te dois-ie croire ou nont la voye n’eſt pas ſeure,
<lb />Comment ce peut-il faire? en vain ſi ie pourſuis;
<lb />Et quand ie pourſuiuray ma peine eſt infinie,
<lb />Pourſuiure elle me fait, &amp;y cherche mon trespas,
<lb />Hé! que pourray-ie auoir quand ie l’auray ſeruie:
<lb />Tu te mocque de moy il n'ira pas ainſi,
<lb />Qui me ſoullagera? ſera ce ma Florelle,
<lb />Florelle m’aymera, ton parler ie ne croy,
<lb />Tu ſerois le premier dont la voix ſeroit vraye,
<fw><lb />B
<lb />de
<lb />D
<lb />n
<lb />e.
<lb />·
<lb />ſe
<lb />fir
<lb />pa
<lb />VI
<lb />ſi
<lb />ell
<lb />Cr
<lb />VI
</fw><lb />tand ſe terminera mon dueil &amp; mon ennuy? ennuy
<lb />core pour vn iour pourrois-ie bien attendre?
<lb />enant le ſort en gré, ie m'en pourray deffendre,
<lb />tu me trompe außi, ie ne croiray pluss rien
<lb />e tes parolles d’air ie m'en vengeray bien.
<lb />bien
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qeeile quarrlejirres
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Florelle, Licaſte, Philine, Cupidon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Es ſœurs en ueniſant nous approchons dis
<lb />VA Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Le voila denant nous, chacune à mon exemple
<lb />ppreſte ſon preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Dieux, qu’inſenſiblement
<lb />chemin s'eſt paſſé, il m'a nullement
<lb />nnuyé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Sans mentir c’eſt voſtre compagnie,
<lb />De qui la iouyſſance on ſouhaitte infinie,
<lb />Qui nous a fait trouuer ce long chemin ſi cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Vos diſcours rauiſſans ſur les aipit d'Amour
<lb />Nous y ont apporte
<lb />L4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />C’eſt pluſtoſt vos merites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Pour ne point diſputer nous ſommes les carites,
<lb />Acheuons ce voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Auançons vers l’Autel
<lb />Nous ſerons des premiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />le n'y voa aut mortel.
<lb />te-d mui</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Il y a ſeulement vn petit delumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Panme pajpex dene vet voas playe lapieiterss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Florelle, excuſez-moy, Licaſte ira deuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Vous me paruonnerez rle rems auparauant
<lb />Vous en voir reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Allons y donc enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A lorenle.
<lb />Ie le veux bien ma ſœur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine. 
<lb />ompagne quet en ſemote;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Tout ce qu’il vous plaira.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ne nous amuſons plus
<lb />A tant de complimens &amp; diſcours ſuperflus
<lb />Philine à genoux deuant l’Autel.
<lb />Amour reçois ce mirthe à ta gloire en offrande,
<lb />Et me dis ſi i’auray ce que mon cœur demande.
<fw><lb />(2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte à genoux.
<lb />Grand Dieu ſur tes autels en gré reçois ces fleurs,
<lb />Et m'aprens dans quel temps finira mes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle à genoux.
<lb />Amour reçois ſes fruits voueZ à ton Empire,
<lb />Et mefais aſſauoir la fin de mon martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oracle de Cupidon.
<fw><lb />Vous auveZ toutes trois ce que vous n’aymez point
<lb />Vos tourmens finiront au comble de vos peines,
<lb />Sur le poinct de ſouffrir des douleurs inhumaines
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous verreZ voſtré espoir d’vn autre Amour
<lb />eclescensers:
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Atiesjahrs vellronsessons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Helas belles bergeres!
<lb />Nous n’auons pas encor la fin de nos miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />L’Oracle de ſa voix nous le promet ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Tels diſcours ambigus ne me donnent en ſoucy
<lb />Les Oracles, menteurs ſe trouuent d’ordinaire,
<lb />Leurs Enigmes ſouuent ayant l’effect contraire.
<lb />Ils menacent de mal vn qui aura du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Vrayement tu as raiſon, nous n’en croirons plus rien.
<lb />--- C- -
<lb />cl--œe-u
<lb />8 - C--
<fw><lb />I
<lb />4
<lb />I
<lb />A
</fw><fw><lb />NINATR E.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Ien que le Ciel ſerain en mille bigarures
<lb />DPare ſon front nouueau de diuerſes peintures,
<lb />Que le brillant Phebus, qui nous donne le iour
<lb />Semble eſiouyr chacun de ſon premier retour,
<lb />Qu'en la douceur de l’air mille tendres gorgettes
<lb />De ſes peuples aiſleZ diſent leurs amourettes.
<lb />Que les garbins ſoufleurs ſecoüent mollement
<lb />Les verds cheueux eſparts des herbes l’ornement,
<lb />Et que la terre belle &amp; ſes fleurs qu’elle enfante,
<lb />Les yeux &amp; le flairer ſouefuement contante,
<lb />Que ceſte eau criſtaline en ſa flotante vois
<lb />Gazoüille maints accords en ſon jaune grauois:
<lb />Bien qu’on voye en plaiſir maintenant toute choſe
<lb />Ie lamante pourtant &amp; mon cœur ne repoſe
<lb />Soubs l’ardeur de ce feu qui me tamairprant,
<lb />Et qui va pas à pas mon ayſe deuorant,
<lb />omme l’oiſeau goulu qui ronge &amp; qui decoupe
<lb />Du larron prometté, attache ſur la croupe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />16
<lb />E AX M
<lb />Du mont ſaucaſien les paulmons mal-heureux,
<lb />Puny pour vn larcin de la flame des Cieux:
<lb />De meſme Cupidon dans mon cœur a fait breche,
<lb />Qui ſans aucun repos me ronge &amp; me deſeche,
<lb />Ceſte moiteuſe humeur qui m'alloit nourriſſant:
<lb />Bref, ie vay lentement ma vie finiſſant;
<lb />Plus ie voy de ſubiets de plaiſante lieſſe,
<lb />Plus ie ſens dans mon cœur d’espineuſe detreſſe;
<lb />Soit que ce beau lambris ſe voille d’vn manteau,
<lb />Quand le ſoleil couché ſe plonge deſſoubs l’eau,
<lb />Soit que l’autre matin pour ſa courſe commune,
<lb />Quand ſon char, ſes cheuaux &amp; ſa torche il allume
<lb />Ou qu’il ſoit en l’ardeur la plus chaude du iour,
<lb />Eſlançant ſes raïs d’or au millieu de ſon tour,
<lb />Ou des vertes foreſts ſous le plaiſant ombrage,
<lb />Ou par l’émail des prez &amp; l’odorant herbage,
<lb />Par le ſilence coy des antres plus cachez,
<lb />Parmy l’horreur encor des lieux moins recherchezi
<lb />Mon malheur me pourſuit, &amp; ma peine cruelle
<lb />Continuement me poinct de ſa flame bourelle.
<lb />Fralmalheur ſans pareil, ſi mes chaſtes amoürs
<lb />A la fin de leur mal ne trouuent du ſecours
<lb />Dans le cœur endurcy de ceſte impitoyable
<lb />Et ingrate beauté qui me rend miſerable;
<fw><lb />Beauté
<lb />7
<lb />I
</fw><fw><lb />(
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ON IEIIRE.
<lb />Beauté que plus ie vois plus ie ſuis eſtonné,
<lb />Et plus ie m'en eſtonne, &amp; plus paßionné
<lb />Ie me plais en mon mal qui fomente ma peine
<lb />Alleché follement d’vne eſperance vaine;
<lb />Quel Dieu mal inuoqué, quel rigoureux deſtin
<lb />Au naiſtre de mes ans ſe monſtre ſi mutin;
<lb />2
<lb />Qu'ay-ie forfaict, grand Dieu, que ta fleche cõtraire
<lb />Se plaiſt à me bleſſer &amp; me vouloir deffaire:
<lb />Ie ſuis vn freſle obiect de ton faſcheux courroux,
<lb />Et ſe t'eſt peu de gloire, irrité contre nous,
<lb />Nous eſlancer ton traict, que l’immortelle eſſence
<lb />Contre toy meſmement n’a fait de reſiſtance,
<lb />Ie n'en murmure point pourtant, &amp; dépité,
<lb />Ie ne m’oppoſe pas contre ta volonté,
<lb />Puiſque d’vn tel obiect tu deſiraſt m’atteindre,
<lb />Et que de beaux chaiſnons tu me voulus eſtraindre,
<lb />Chaiſnons doüez de force autant que de valleur,
<lb />Chaiſnõs doubles, qui font mon ayſe &amp; ma douleur,
<lb />Iamais ne vainquera le cœur de ta Licaſte,
<lb />Force ne force pas, ie ne ceſſeray point,
<lb />Ie ſuis par trop conſtant en ce mal qui m'eſpoint
<lb />Pour la quitter ainſi, d’vne œillade eſlancee
<lb />Ma peine ſeulement eſt bien recompenſee,
<lb />6
<lb />Ma flame &amp; mon tourmẽt, &amp; tous mes maux paßés
<lb />Pour ce contentement ne me ſemblent aſſeZ
<lb />Ie la vay donc chercher, car le mal qui me tuë
<lb />Depuis le dernier iour merite bien ſa veuë.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />Leandre, Clorin, Philine, Licaſte,
<lb />Philémon, Florelle, Amaranthe.
<lb />Scene premiere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />HanteZ luth bien-aymé, &amp; d’vn air gra<lb />cieux
<lb />I Raſerenez mon cœur &amp; mon mal ſou<lb />cieux.
<lb />me chanteZ pas pourtant, la chanſon n'est pas belle
<lb />A vn que la douleur &amp; le ſoucy bourrelle:
<lb />Chantez, mais tristement en ſes funebres ſons
<lb />Que les Cignes mourans nous diſent leurs chanſons,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LIe Ina a s le Bs
<lb />Triſte, ne chanteZ pas, ma peine eſt aſſez forte
<lb />Sans qu'vn accend doublé la double d’autre ſorte,
<lb />Non, chantez triſtement puis qu'vn ſi bel obiect
<lb />Qui fait ma paßion, vous en donne ſuiet,
<lb />Non, faites ſi le feu qui me rechauffe l’ame,
<lb />12
<lb />Me plaiſt puis qu’il s’eſcloſt des beaux yeux de ma
<lb />dame,
<lb />Si faites, puiſqu’au mal qui me geſne &amp; m’eſpoint
<lb />Le remede aſſeuré ie ne recouure point:
<lb />Non faites puiſqu’encor quelque choſe me porte,
<lb />Et que ie ne vois pas mon esperance morte:
<lb />ChanteZ donc ſiie n’ay que parmy vos accens
<lb />Vn rafraichiſſement de l’ardeur que ie ſens,
<lb />Si ie n’ay rien que vous qui entende ma plainte,
<lb />Et qui de mes ſouſpirs reçoiue quelque atteinte,
<lb />Tu me peux contenter deſia par tant de mois,
<lb />Ce diſcours importun de ma plaintiue vois,
<lb />Ioint au doux maniment de ta corde mignarde,
<lb />Ta fait cognoiſtre aſſez cette flame rongearde,
<lb />Qui choque mes plaiſirs pour euenter à l’air
<lb />Lemal dont tant de fois tu m'as ouy parler:
<lb />Chante donc hardiment puiſque rien ne plaiſante,
<lb />Mon ame, que d’ouyr la peine languiſſante,
<fw><lb />Ce ſollitaire lieu &amp; ce roch endurcy
<lb />Semble tout à propos te contraindre à cecy.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oux flambeau dont les riches traicts
<lb />JOnt ſceu ſoudainement m'atteindre,
<lb />Que n’eſtes-vous doux aux effects
<lb />Autant que prompts à me contraindre.
<lb />Vous ſemblez ce roch qui portoit
<lb />Le Phare pour tromper Vliſſe,
<lb />Pendant que l’onde l’agitoit,
<lb />Pour ſon erreur &amp; ſa malice.
<lb />Vos yeux ſur vn roch endurcy
<lb />Plantent leurs feux &amp; font vn ſiege,
<lb />Non pas pour nous faire mercy,
<lb />Mais pour nous prendre dans leur piege.
<lb />Encor ne me plaindrois ie pas
<lb />Si en l’abſence qui me tuë
<lb />Le bel autheur de mon treſpas
<lb />Ne me ſeparoit de ſa veuë.
<fw><lb />I
<lb />A
<lb />e
<lb />e
<lb />E
<lb />E
<lb />E
</fw><fw><lb />Scene deuxieſme.
<lb />Clorin, Philine, Leandre.
<lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Ve le Printemps eſt beau, que la nouuelle face
<lb />I Du bel œil qui void tout eſt remplie de grace,
<lb />Que de contentement au prix du froid glacé
<lb />Et du contraire hiuer, qui n’agueres eſt paſſé,
<lb />Ie te ſalû beau mois, qui pere de noſtre aiſe
<lb />Nous deliure contans de la rigueur mauuaiſe
<lb />Deboree faſcheux dont le ſouffle enragé
<lb />Auoit tous les threſors de nos champs ſaccagé:
<lb />Allons, ma fille, allons, que ces herbes nouuelles
<lb />Apportent de plaiſir, &amp; nous parroiſſent belles,
<lb />C’eſt croupir trop long-temps aux cendres &amp; au feu,
<lb />Vois tu comme deſia ces arbres peu à peu
<lb />Eſpendent leur verdure &amp; leur tendre branchage?
<lb />Entends tu mille oiſeaux dont le iolly ramage,
<lb />Ranime ſes foreſts? vois-tu dix-mille fleurs
<lb />Embauſmer ſouëfuement tout l’air de leurs odeurs?
<lb />Cela me r’aieuniſt me donnant ſouuenance
<lb />Des plaiſirs qu'autrefois i’ay pris en mon enfance;
<lb />D’entre tous les plaiſirs il n’eſt rien de plus beau
<lb />Que de viure berger en ce temps renouueau:
<lb />Ma fille, que dis-tu? vis tu rien de ſemblable
<lb />A ceſt heureux ſejour, &amp; qui plus agreable
<lb />Contentaſt tellement noſtre ruſtique ſens
<lb />Que cet air printanier &amp; l’odeur que ie ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Si toute nouueauté nous plaiſt &amp; nous contante,
<lb />Il faut qu’vn changement ſi gaillard me plaiſante,
<lb />Et qui me doit encore auecque ſon Eſté
<lb />Ramener en plaiſir ma chere liberté,
<lb />Ma liberté qui fut par l'Hyuer emportee,
<lb />Et par voſtre courroux ſi longuement oſtée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />b.
<lb />Clorin.
<lb />Ie ne t'enfermay point, mais ce fut la rigueur
<lb />De ſes Septentrions, qui glaçans de froideur
<lb />Les airs &amp; les ruiſſeaux, nos prés &amp; nos campagnes
<lb />T’empeſchoient de courir auecque tes compagnes.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ce ne fuſt pas le froid, voſtre ialouſe humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Quand il ſeroit ainſi, ſi quelquefois i’ay peur
<lb />Qu'il t'auienne du mal, ou que quelque infortune
<lb />Trauerſe tes plaiſirs, &amp; rude t’importune,
<lb />T'en faut-il tourmenter? ſi le uevuymon pas
<lb />Ie ne chercherois point d’en faire tant decas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ie vouuromouen prupcoſt n'egert poim tant aymee,
<lb />Et n'eſtre point ainſi ſi eſtroicte enfermee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Ce que l’on cherit bien l’on ne peut l’abſenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ce n'eſt pas bien aymer que de me tourmenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />En quoy te fais-ie ennuy?
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />En cette amour trop forte
<lb />Dõt vous me cheriſſez, &amp; qui trop vous tranſporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Te plains-tu d’estre aymee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ouy ſans diſcretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Peut-on donner la reigle d cette paßion?
<lb />Du pere à ſon enfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Elle eſt mal departie,
<lb />Ilya de l’exceZ, non de la modeſtie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Il n'y a point d’exceds en aymant iuſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />L’amitié d’vn ialoux ne me plaiſt nullement.
<fw><lb />Clorin
<lb />I
<lb />Le
<lb />A
<lb />M
<lb />L
<lb />Le
<lb />E.
</fw><fw><lb />te.
<lb />In
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Tu ne ſçay pas que c’eſt que de l’amitié d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ie ne le ſçay que trop, car ie ne voy bergere
<lb />Que ie ſgatne à ſon dam comme ie l’ay appris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Iamais contre ton bien ie n'ay rien entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />omme ſi les bergers qui ſont ſans ialouſie
<lb />Hayſſoient leurs enfans, ah quelle fantaiſie
<lb />Agitte vos eſprits, ceux là ayment vrayement,
<lb />Qui ſans eſtre ialoux laiſſent plus librement
<lb />Leurs filles en repos, ſans les forcer de viure
<lb />A leur vieilles humeurs qu’elles ne peuuent ſuiure:
<lb />Mes compagnes n'ont pas vne telle amitié,
<lb />Leurs peres bien ſouuent prenans d’elles pitié
<lb />Les laiſſent contenter leur ieuneſſe &amp; leur aage
<lb />En plaiſirs &amp; en ieux, ſans les mettre en ſeruage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Ce n’eſt point les aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />dlemamex pomt ainſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Vne ieuneſſe folle eſtant à la mercy
<lb />De ſes affections, Dieux comme elle s’emporte
<lb />A mille indigniteZ, peu ſubtile &amp; peu forte
<lb />Pour ferme reſiſter à ſon ieune appetit,
<lb />Qui gaigne ſa raiſon, &amp; petit à petit
<lb />Luy fait commettre vn poinct qui retourne à ſa hõte
<lb />Et qui fait par apres qu'on n'en tient plus de conte.
<lb />Tu ne m'apprendras rien, ie ſçay comme il ſe faut
<lb />Gouuerner ſagement en vn courage haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Vous m’en appreneZ trop, &amp; vous faites du ſag
<lb />Peut ite contraindre plus de faire mon dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Mon aage tout griſon me le permet außi.
<fw><lb />I
<lb />A
<lb />4
<lb />En
<lb />I
<lb />A
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ouy d’eſtre ſoubſonneux.
<fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Mais d’auoir du ſoucy
<lb />De ma fille cherie, &amp; ſoigneux prendre garde
<lb />Qu'elle n'oublie pas ſon honneur par meſgarde,
<lb />On voit tant de muguets, &amp; deſia par nos champs
<lb />On voit tant de bergers, qui trompeurs &amp; meſchans
<lb />Feignent d’eſtres espris d’vne beauté legere,
<lb />Et des attraits mignards d’vne ieune bergere,
<lb />Tant de corruptions, &amp; tant de vains ſermens,
<lb />De feintes paßions, &amp; de faux iuremens
<lb />Pour ſe l’attraire à ſoy, puis l’ayant abuſee
<lb />On mocque ſa bonté qui s’eſt trop amuſee
<lb />A leur langage ſot: &amp; voila cependant
<lb />Que l’on va ſon honneur çà &amp; là gourmandant,
<lb />En veux-tu faire ainſi, en rendant diffamee
<lb />Les tiens ex tà muijouy qpuiquuuum reuomnee,
<lb />Auant que d’aduenir, que le ſort ennemy
<lb />Me reduiſe au tombeau du long ſomme endormy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Vous vous deffiez trop, vous penſeZ que les filles
<lb />D
<lb />Que la nature a fait plus belles &amp; gentilles
<lb />Que non pas les bergers, ſe laiſſent emporter
<lb />A ce premier obiect qui ſe vient preſenter
<lb />omme les hommes font, le monde n'eſt plus gruë
<lb />On vit trop finement pour eſtre ainſi deſceuë
<lb />Par des hommes legers, qui n’ont que pour leur Dieu
<lb />L’inconſtance &amp; ce poinct de n’arreſter en lieu,
<lb />On ſe ſçait bien garder &amp; ſe deffendre encore
<lb />De ces deguiſemens dont on nous des-honnore,
<lb />Et pource il ne faut pas que ſoubs la vanité
<lb />De vos ſoupçons trompeurs en ma ſimplicité
<lb />Ljolulree deupea, &amp;quejena cejse jcinre
<lb />Il faille que ie ſois en ſeruage contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />La ruſe n’y fait rien, la feinte ny le dol,
<lb />Ton ſexe eſt trop fragile, &amp; ton cœur eſt trop mol,
<lb />Encore en ay-ie veu de bien plus affettees
<lb />Qu'vn cauteleux mmour à pien eſpouuantees,
<lb />La fille eſt trop encline &amp; prompte à des amours,
<lb />Et les hommes ont trop de fineſſe &amp; de tours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Qu'entens ie icy parler? Dieux ſuis-ie en fantaiſie?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelle ſoudaine erreur a mon ame ſaiſie?
<lb />eſt Philine ie croy, ou ie ſuis transporté,
<lb />Mon cœur ſaute de ioye, ô la varieté
<lb />Des choſes d’icy bas, i’ay cherché ma Philine,
<lb />Et du ſort ennemy vne rigueur maligne
<lb />M’empeſchoit de la voir, &amp; ne l’esperant pas
<lb />Voila que tout ſoudain elle s’offre à mes pas:
<lb />L’amant en eſt ainſi qui voit ſa recompence,
<lb />Et ſon bien esperé quand le moins il y ponſe;
<lb />Ie veux auant l’abord chanter auec mon luth
<lb />Vn quadrain fait exprez en forme de ſalut.
<lb />Remonſtrés moy voſtre clarté
<lb />Beaux yeux les vainqueurs de mon ame,
<lb />Ellucenura ma dbert
<lb />Comme elle la priſt dans ſa flame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Philine entens-tu pas quelque voix aſſez proche
<lb />Qui ſemble raiſonner dans la prochaine roche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ie l'entȩns voirement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Voy-tu comme en ces lieux
<lb />Vn petit eſcartez il y fait dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Vous vous ombragez trop, craigneZ-vous quelque
<lb />choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Ie doute que ce ſoit cela que ie propoſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé quoy!
<lb />Philine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloimie
<lb />De ſes mignons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Quand il ſeroit ainſi
<lb />AueZ vous du ſuiet de vos mettre en ſoucy,
<lb />Quelqu’vn vous fait-il peur?
<fw><lb />I
<lb />A
<lb />Se
<lb />I'
<lb />E.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il faut que ie m'approche
<lb />Ie ſuis las d’eſtre icy caché dans cette roche,
<lb />Il me faut feindre vn peu, cet homme eſt ombrageux.
<lb />Dieuies queuiy ue ſueiers qui me tendent ioyeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Par ces vagues deſerts quelle choſe plaiſante
<lb />Vous deſatriſte l'ame &amp; vous la rend contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />La plus belle du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Closiads,
<lb />Encore dits le nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie n’eus iamais vn iour plus aimable &amp; plus doux
<lb />Depuis ſix mois entiers vn bel œil qui me bleſſe,
<lb />Aſſuietit mon ame, &amp; la tient en detreyje,
<lb />Sans que pour la rigueur d’vn vieillard ſoupçonneux
<lb />I’aye veu la beauté qui me bruſle en ces feux,
<lb />Et ce diuin Soleil deuant ſon pere meſme
<lb />M’a fait veoir ſa beauté que i’adore &amp; que i'aime
<lb />N'eſt ce donc pas aſſez pour me rendre content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />O le digne ſuiet pour ſe reſiouyr tant,
<lb />Ma fiut ceſt vn jot, vmtuons cellecontrees
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />O iour trois fois heureux que ie l’ay rencontree?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Que diſoit le vieillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Aumouuepauuurt pas,
<lb />Et de tous mes diſcours il faiſoit peu de cas,
<lb />En parlant à ſa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />O la folle ceruelle,
<lb />Quel eſtoit ton diſcours en parlant auec elle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Meandre
<fw><lb />Da
<lb />Ou
<lb />Eſlo
<lb />Pou
<lb />Que
<lb />Si tu
<lb />Bien
<lb />Pour
<lb />Celu
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Etce!
<fw><lb />Et leſo
</fw><fw><lb />re
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie luy diſois ces mots, bergere dont les yeux
<lb />Dardent dix mille traicts qui forceroient les Dieux,
<lb />Ou mon cœur fuſt ſupris, quelle aduenture eſtrange,
<lb />Eſloigne tes beautez, &amp; de ces lieux t'eſtrange,
<lb />Pourquoy te cache tu, ſi tu ne le fais point,
<lb />Que ne prens-tu pitié de ce mal qui m'espoint,
<lb />Si tu le fais außi cette diuine veuë,
<lb />Bien que ce ſoit ces traicts, dont la force me tuë.
<lb />Pourquoy ce voille t'elle &amp; ſemble mespriſer
<lb />Celuy que toutesfois elle ſçeuſt embraſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cforilie
<lb />Que reſpondoit la fille.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Elle faiſoit la ſourde
<lb />Et ce vieillard außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le ſot bien coiffe.
<lb />Clorin.
<lb />O la teſte trop lourde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie paſſay plus auant,
<lb />En pourſuiuant ainſi, i’ay trauerſé ſouuent
<lb />Par ces champs, par ces prés, par ces cauernes proches,
<lb />Par ces maiſons außi, par ces antres &amp; roches
<lb />Pour te dire ſeulet l’ardeur &amp; le tourment
<lb />Que pour toy i’endurois tous les iours en t’aymant,
<lb />Mais ie cherchois en vain, &amp; ma ſotte eſperance
<lb />Retournoit ſans effect, &amp; moy ſans allegence,
<lb />Doncques ſi quelque poinct te touche de pitié,
<lb />Monſtre-moy te voyant qu’vne ardente amitié
<lb />A e tonene aunnemen, &amp; que iu axauns tame,
<lb />Telle ardeur pour mon bien que celle qui m'enflame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Hola, que penſez-vous, où tourneZ-vous les yeux
<lb />En contant cet Amour qui vous rend furieux,
<lb />Vous faites l’inſenſé, voſtre prunelle tremble,
<lb />Vagante çà &amp; là comme vn louche reſſemble,
<lb />Vous aueZ maintenant dequoy vous reſiouyr,
<lb />Puiſque vous aueZ ſceu de la veuë iouyr
<lb />De voſtre Nymphe aimee, &amp; voſtre ame contente
<fw><lb />le* -
</fw><lb />Eſt beaucoup ſatisfaite, ô la choſe plaiſante
<lb />Et le badin bien fait, l’homme bien ſot ſeroit
<lb />Qui viuroit diffamé, &amp; ſe contenteroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie le tiens à grand heur malgré ta tyrannie
<lb />Et ta ialouſe humeur de mon bien ennemie,
<lb />Encore oy-ie vn eſpoir, elle m'a entendu,
<lb />Bien qu'à ma paßion elle n'ayt respondu,
<lb />Crainte de ſon vieiltard, c’eſt beaucoup qu’elle ſçach
<lb />L’amour qui pour ſes yeux me tourmente &amp; me fa
<fw><lb />che.
</fw><fw><lb />86
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Scene troiſieſme,
<fw><lb />Licaſte, Philémon, Florelle, Amaranthe,
<lb />Leandre.
<lb />Eſaite parlant à Ecandles
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Erger ceſte beaute qui fiſt naiſtre l’amour
<lb />Qui me bruſle le cœur &amp; ma poictrine entame
<lb />e deymevi eue pomt, e ſeegangeun vn tour
<lb />V’aura elle pitié de l’amour qui m'enflame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon à Licaſte.
<lb />Bergere ce beau front &amp; ſes Soleils aymez
<lb />Qui portent &amp; la gloire &amp; tout l’heur de la terre
<lb />eront-ils ſeulement pour moy enuenimeZ
<lb />Et doux à tout le monde, à moy feront-ils guerre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle à Philemon.
<lb />Beger trop dé daigneux, &amp; qui trop obſtiné
<lb />uit les pas importuns d’vne bergere amante,
<lb />Ne veray ie iamais mon amour terminé
<lb />Et cette ardeur finir, qui pour toy me tourmente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amarante à Florelle.
<lb />Arrogante beauté dont le cœur de rocher
<lb />S’aſourdiſt à mes cris, fiere &amp; ſeditieuſe
<lb />Permettras-tu iamais qu'on te puiſſe approcher
<lb />Pour porner pius peureux ma peine langoureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre a Licaſte.
<lb />Bergere quittez-moy, &amp; chercheZ autrepart
<lb />Vn amant plus deuot qui voſtre flame appaiſe,
<lb />danceyme en uuint enarou uur tovieci pins mignar?
<lb />M'empeſche de guerir voſtre douleur mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte à Philemon.
<lb />Berger pouruoyez-vous, puiſque mon cœur s’eſprẽd
<lb />D'vn plus diuin ſubiect &amp; d’vne ame plus belle,
<lb />N’eſperez rien de moy au mal qui vous ſurprend,
<lb />Voſtre peine pour moy pourroit eſtre immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon à Florelle.
<lb />Bergere, c'eſt en vain, net y amuſe point,
<lb />Que tu me vais contant cet amour qui t’afolle,
<lb />Ie ne veux amortir la flame qui t’eſpoinct,
<lb />Va chercher autre part quelqu'vn qui te conſole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle à Amarante.
<lb />Importun bourdonneur qui t'en vas conceuant
<lb />Mille diſcours en l’air qui te ſeruent de feintes,
<lb />Q à iamais tes amours s’emportent par le vent,
<lb />Et qu'en mourant ſoudain ſoient tes flames eſtaintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Et toy trompeur Eche qui me ſceut brocarder,
<lb />Promettant à mon mal par ma nymphe allegence,
<lb />Iupiter coleré puiſſe ſon feu darder
<lb />Sur ce roch &amp; ſur toy pour en prendre vengeance.
<fw><lb />A
<lb />I
<lb />A
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />Philine, Amaranthe, Florelle,
<lb />Licaſte, Satyre.
<lb />Scene premiere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />P
<lb />VE l'amour eſt puiſſant, &amp; que ſes
<lb />fleches d’or
<lb />Sont pleines de pouuoir &amp; de merueil<lb />le encor.
<lb />Mal aduiſé, qui croit qu'à tamais vn s’exempte
<lb />De ſentir ſon effort &amp; ſa flame bruſlante,
<lb />Pere trop abuſé, qui me gardant de prés
<lb />Penſe me garantir de ſes amoureux traicts;
<lb />Que tu te trompe bien, ta paupiere veillante
<lb />Et le guet que tu fais ne m'empeſche qu’amante
<lb />Ie ne reſſente au cœur vn tourment qui enclos
<lb />Trouble ma liberté &amp; geſne mon repos,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faudroit cent argus &amp; cent ſerpens qui dardent
<lb />La flame par les yeux, tels que ceux-là qui gardent
<lb />La thoiſon de Colcos, encor ne crois-ie point
<lb />Qu’il peuſſent s’oppoſer à ce Dieu qui nous poinct,
<lb />Tant il eſt bien rufe, ceſte tour inuentee
<lb />Pour clore Dandé fut en fin crochetee
<lb />Par Amour plus puiſſant, quand on vid Iupiter
<lb />Dedans en pluye d’or pour elle ſe ietter,
<lb />Du Ciclope geant cette roche écartee
<lb />Ne le ſauua d'Amour ny de ſa Gallatee:
<lb />La ialouſe Iunon qui de ſipreZ guestoit
<lb />Iupin en ſes amours en vain ſe tourmentoit,
<lb />Amour qui la trõpoit en tous ſes nouueaux changes,
<lb />Lui dreſſoit tous les iours des formes plus eſtranges
<lb />Le bon Clorin außi ſe trompe en me gardant
<lb />D'aller emmi nos pres &amp; de prez m'œilladant
<lb />Il penſe voir beaucoup, mais ſon experience
<lb />Ne void goutte en amour, dont il n'a cognoiſſance,
<lb />Les vieillards ſont ainſi, qu’ils penſent tout ſçauoir.
<lb />ls penſent tout cognoiſtre &amp; ne peuuent rien voir:
<lb />nuuges, qui caſſez ayant paſſé leur aage
<lb />En plaiſirs &amp; en ieux nous tiennent en ſeruage,
<lb />Et nous penſent priuer de ce contentement
<lb />Que ieunes autrefois ils prirent en aimant;
<lb />- h e¬E- MN M.
<lb />Il voit
<fw><lb />Soi
<lb />Ses
<lb />A
<lb />An
<lb />Au
<lb />Eſt
<lb />Q
<lb />Ie l
<lb />C'
<lb />M
<lb />De
</fw><lb /> voit tout, &amp; n’apeu cognoiſtre que Leandre
<lb />Soubs vn langage feint me vouloit faire entendre
<lb />Ses feux &amp; ſon amour, que ie n'ay peu priſer:
<lb />Amaranthe berger ayant ſçeu m'embraſer,
<lb />Amaranthe accomply ſur la trouppe bergere,
<lb />Autant que du Soleil l’éclairante lumiere
<lb />Eſt parfaicte beaucoup par ſus ſes feux petits,
<lb />Qui brillent dans le Ciel en nos plus noire nuicts,
<lb />Ie l’ayme extrement: mais ce qui plus me geſne,
<lb />C’eſt qu’il ne cognoiſt pas mon amoureuſe peine:
<lb />Mais la fille &amp; l’amour trouuent touſiours aſſez
<lb />De ruſes, pour le mal dont ils ſont trauerſe
<fw><lb />24
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Scene deuxieſme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb /> El que quelqu'vn my-mort terraſſe ſur la pla<lb />A
<lb />ce,
<lb />Implorant du ſecours &amp; d’vne triſte face,
<lb />Teſmoin de la douleur qui le ronge au dedans.
<lb />Mille cris, mille vœux, vainement eſpendans,
<lb />N’attend plus que le ſort de cette derniere heure
<lb />Qui rende par ſa mort ſa fortune meilleure,
<lb />Puiſque de quelque part qu’il retourne les yeux,
<lb />Perſonne n’a pitié de ſon mal ſoucieux,
<lb />Ie ſuis du tout ſemblable, &amp; chetif Amaranthe
<lb />Perſonne n’eſt touche de ma perte dollente,
<lb />I'appelle du ſecours, mais les legers Zephirs
<lb />Emportent ma parolle auecque mes ſouspirs;
<lb />Qu’attendray-ie donc plus que la mort fauorable,
<lb />Et plus douce que toy ſe monſtre ſecourable,
<lb />Puiſque le meſme obiect dont i’attends le ſecours,
<lb />Borne trop impiteux mes miſerables iours?
<fw><lb />M
<lb />P
<lb />1
<lb />D
<lb />H
<lb />Ie
<lb />D
<lb />Po
<lb />So
<lb />H
<lb />Le
<lb />I
<lb />Et
<lb />Fil
<lb />Le:
<lb />Le
<lb />Si c
<lb />Et
<lb />E.
<lb />R
<lb />Ie
<lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CONTRATRE.
<lb />Mais quoy? i’ay merité ce malheur qui m’afolle,
<lb />Puis que ſou dain ie creus à la prompte parolle
<lb />De la manteuſe Echo qui mocquant mon tourment
<lb />Pour m’affliger encor tardaſt mon partement,
<lb />Ie m’en deuois aller, mais l’homme eſt ordinaire
<lb />De ſuiure plus enclin ſon malheur aduerſair e
<lb />Que non pas ſon repos, ha! Ciel n'eſtoit ce aſſez
<lb />Pour me faire mercy, que ſes trauaux paſſez
<lb />Soufferts ſi conſtament, aueZ vous tant de ioye
<lb />4
<lb />Quand l’homme eſt affligé du mal qu'Amour enuoie?
<lb />Ha! ce n’eſt pas le Ciel, mon deſtin eſt ainſi,
<lb />Les Dieux ne peuuent rien ſur le deſtin außi,
<lb />Non c'eſt ta cruauté, Florelle impitoyable,
<lb />Et non pas mon deſtin qui me rend miſerable;
<lb />Fille des Aquillons dure plus que les ours,
<lb />Les rochers à nos cris ne ſe monſtrent ſi ſours:
<lb />Le lyon furieux pardonne à ſa colere,
<lb />Si quelqu'vn s’humilie &amp; craintif le reuer;
<lb />Et toy I'igreſſe, &amp; toy tu endurcis plus fort,
<lb />Et plus humble ie ſuis plus ie ſens ton effort,
<lb />Roche, marbre endurcy, megere furteuje
<lb />Ie ſuis tout tranſporté, &amp; l’ardeur amoureuſe
<lb />ui me va conſommant trouble tous mes eſprits
<lb />D'vne ſoudaine erreur ſubitement ſurpris,
<lb />F ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie deuiens furieux comme d’vne humeur folle,
<lb />Attends vn peu raiſon il faut que ie conſolle
<lb />Ton trouble &amp; ta manie, encor veux-ie ſonder
<lb />En nymphe deguisé, ſi ie puis amander
<lb />L'effort de ma douleur, ſi ie ne puis rien faire
<lb />Et que ma feinte encor me reſorte au contrairé,
<lb />Redouble ta fureur perdant mon iugement,
<lb />Et me faiſant mourir, mets fin à mon tourment:
<lb />danmeunald due nols de pues apaipeveu auaures,
<lb />Berger pour eſcouter de ta mort les merueilles.
<fw><lb />Le
<lb />Il
<lb />I
<lb />I
<lb />So
<lb />8
<lb />C
<lb />Ie
<lb />En
</fw><fw><lb />Scene troiſieſme.
<lb />Florelle, Licaſte, Amaranthe,
<lb />Ie Satyre.
<lb />A forelles
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epuis que le malade a compté ſon tourment
<lb />DEt la forte douleur qui le va conſommant,
<lb />Le temps &amp; les acceZ, &amp; du mal lamnature,
<lb />Il eſt au Medecin d’vne ſoigneuſe cure
<lb />D'oppoſer le remde &amp; employer ſon art
<lb />Pour garantir ſa vie &amp; ſon corps de hazard.
<lb />Que s’il va refuſant ſçachant la maladie
<lb />Son ſecours par l’effect duquel il remedie,
<lb />Que peut on eſperer, ſinon que le treſpas
<lb />Clora bien toſt ſes iours &amp; l’enuoira là bas,
<lb />Ie ſuis la patiente &amp; l’amante affligee,
<lb />Qui penſant en mon mal deuoir eſtre allegee
<lb />En contant ſa nature &amp; les triſtes effects
<lb />Que ſon agreur auoit dedans mon ame faicts,
<lb />Eſprouuant le deſdain &amp; la responce fiere
<lb />Du berger Philemon, qui ſourd à ma priere
<lb />Refuſe le ſecours qui ſeul me peut guarir,
<lb />Il me faut donc reſoudre à maintenant mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Semblable à l'Hidropic qui s’enfle la poictrint
<lb />Des eaux dont le venin ſon eſtomac butine,
<lb />Des eaux dont plus il boit plus il eſt alteré,
<lb />Plus alteré außi &amp; moins conſideré
<lb />Il double ſa langueur qui croiſt en violence,
<lb />Plus il ſemble chercher en beuuant allegence.
<lb />Depuis que par les yeux de Leandre ie beus
<lb />Le poiſon amoureux que ſoudain ie receus,
<lb />Enflée i’ay touſiours cherché la Medecine,
<lb />Dont ie penſois auoir de mon mal l’origine;
<lb />Mais plus ie la cherchois plus i’eſtois en tourment.
<lb />Et tout eſtoit contraire à mon contentement,
<lb />Miſerable Licaſte &amp; trop mal deſtinee
<lb />Qu'en vn ſi chaſte amour tu ſois abandonnee
<lb />De celuy que tu ſçais, qui pour recompenſer
<lb />Ton ardante amitié fait tes iours auancer.
<fw><lb />Se
<lb />O
<lb />I'a
<lb />N
<lb />Se
<lb />A
<lb />Pu
<lb />D.
<lb />Leat
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amaranthe deguiſé en fille.
<lb />Pareil au papillon qui porté de ſes aiſles
<lb />Se iette bruſquement au milieu des chandelles
<lb />Où il approche tant trompé de la clarté
<lb />Qu'il esprouue en mourant du feu la cruaute:
<lb />I'ay ſi legerement vollé en apparence,
<lb />17.
<lb />Vague ſous des beaux yeux qui riches d’apparence
<lb />Ne portoient que douceur, que mon cœur attrappé
<lb />Se trouue à ſon malheur cruellement pipé.
<lb />L . 2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />neeue unons pien tronne queiquon qunous conjote
<lb />Puiſqu'vn meſme ſuiet toutes trois nous affolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Repoſons-nous icy, peut-eſtre qu’il viendra
<lb />Quelqu'vn de nos bergers, qui ſe reſouuiendra
<lb />De nos aspres douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Ie vis ſans esperance,
<lb />Leandre a trop de fiel, de deſdain, d’arrogance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Dieux, quand vn homme eſt beau il ſe fait bien pries
<lb />Son cœur à la mercy ne ſe ſçauroit plier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />de croy pour en tonyr qu'it faut que ton l'adore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Ie ne ſçay l’adorant ce qu’il feroit encore,
<lb />Las ſi mon Phillemon ſe pouuoit addoucir,
<lb />Et que l’humilité fit mon bien reußir,
<lb />12 9 que uez tong temgs mes piaimtes lmportunes
<lb />Auroient bien reſſenty de meilleures fortunes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Ie ferois de Leandre vn Dieu que i’aymerois,
<lb />Et à qui de l’encens ſans ceſſe i'offrirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Non, pour les adorer, leur ame ambitieuſe
<lb />Quand ils ſe ſentent beaux ne peut eſtre amoureuſe
<lb />Pour prieres &amp; vœux, car tout ce que i'ay fait
<lb />Pour Phillemon, n'a peu en tirer quelque effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<fw><lb />4
<lb />En
<lb />D
<lb />1
<lb />Ta
<lb />Me
<lb />Ie ne
<lb />Mor
<lb />Et m
<lb />Ie the
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Narciſſe eſtoit ainſi qui aimoit ſon image
<lb />En dedaignant au pris tout amoureux viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Et Hipolite außi qui meſpriſoit le jenx
<lb />De Phedre ſa maraſtre &amp; ſes yeux amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Ie croy qu'ilteur fauurou pour eſire teur maiſtreſſe
<lb />Tant ils ſont orgueilleux chercher vne Deeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Ie recognois de vray que le beau Philemon
<lb />Merite mieux que moy, mais vn triſte demon,
<lb />Ie ne ſçay par quel ſort eſlance de la ſorte
<lb />Mon eſprit en ſes feines que mon uefſeuns emporté
<lb />Et mon affections ſi ie veux reſiſter,
<lb />Ie cherche de le faire &amp; ne le puis quiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Ne parleZ pas ainſi car iene puis cognoiſtre
<lb />omment ce Philemon vous peut ainſi paroiſtre
<lb />Richement accomply, ie n'en fais point de cas,
<lb />Sien qu’il ſoit importun touſiours apres mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Dites ce qu’il vous plaiſt, pourtant voſtre Leandre
<lb />N’a rien de digne au pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Gardez de vous mesprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amatanthe.
<lb />Rien ne ſe monſtre laid quand on eſt amoureux,
<lb />Stieut ſubiet aime nous ſemble gracieux,
<lb />Si ſçay-ie bien pourtant ſans vous vouloir dédire
<lb />Qu'au berger Philemon il y a bien à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flotelle.
<lb />Ie le veux bien pour vous, mais à chacun oiſeau
<lb />Poirpumuge luy plaiſt, &amp; ſon nid ſemble beau;
<lb />Ha! tout laid comme il eſt que le Ciel fauorable
<lb />Ne le fait-il plus doux à mon mal pitoyable?
<lb />Ie ne voudrois changer vn tel contentement
<lb />L ccme eces. --e-u-
<lb />–-
<lb />dihupuuruiu paput de tout le firmament.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Ha! que mon cher Leandre eſmeu de ma priere
<lb />N’adoucit-il ſon cœur &amp; ſa nature fiere:
<lb />Dieux, s’il m’aimoit vn iour pourrois-ie bien gouſt
<lb />De meilleures douceurs pour mieux me contenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Philemon, Philemon, qu’en mon ame i’adore,
<lb />Suis-ie tant à blaſmer ſi ton ſecours i’implore,
<lb />Pourquoy me pourſuis tu ceſte extreme rigueur?
<lb />Meritay ie ſentir ceſte extreme langueur?
<lb />oune te emerent autant ey tuerh'en mon amt
<lb />Que ie hais &amp; ie fuis Amaranthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />A l’aideie ſuis mort.
<lb />Ah ie paſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Apportez vn peu d’eau.
<lb />Florelle deſcouurant le viſage d’Amaranthe.
<lb />Ha meſchant affronteur, ha celeſte flambeau
<lb />Tu vois bien ce trompeur &amp; tu le ſouffre encore,
<lb />'uyons Licaſte, allons, qu’il ne nous des-honnore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />A la force, à la force, ô meurtre, ô paßion,
<lb />Sus, ſus, doubleZ fureurs ma dure affliction,
<lb />Tout eſt deſeſperé, cette rare merueille
<lb />Contre ma paßion s’en va bouchant l’oreille,
<lb />e me ſuis pris moy-meſme, &amp; ie me ſuis bruſlé,
<lb />Ia l’eſtrange accident, pourquoy ai-ie parlé,
<lb />ay fillé mon cordeau &amp; cherché mon dommage,
<lb />e la deuois forcer, puis qu'a mon aduantage
<lb />e la tenois ſans bruict: mais helas ie penſois
<lb />rop bon pour ſa rigueur, qu'encore quelquefois
<lb />Elle me fleſchiroit ceſte poictrine dure,
<lb />ontrainte par les maux que pour elle i'endure
<lb />uiſque la goutte d’eau qui tombe pas à pas,
<lb />Moliſt la pierre en fin qui ne reſiſte pas,
<lb />Mais elle s’endurciſt, ſus dar de ta cholere
<lb />Ciel ingrat contre moy puiſque ie deſeſpere,
<fw><lb />4
<lb />Ie
<lb />In
<lb />Ie
<lb />T
<lb />P
<lb />T
<lb />Ca
<lb />(
<lb />Le
<lb />Qu
<lb />Les
<lb />
<lb />Vn
<lb />Si v
<lb />Per
<lb />Dece
<lb />Pour
<lb />Ab
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O rages de l’Enfer, ô mordantes fureurs,
<lb />Filles de la Cheron, &amp; vous noires horreurs,
<lb />ArracheZ moy le cœur de vos mortelles flames
<lb />Qui communes vous ſont auec les autres femmes,
<lb />Ie veux eſtre enragé &amp; courir par ces bois,
<lb />Inſenſé, ſurieux, maniaque, &amp; ſans voix,
<lb />Ie ſens deſia mon ſang qui s’enflame &amp; bouillonne
<lb />Tigreſſe, ie t’auray, cœur vrayment de Lyonne:
<lb />Ha que de Leoparts, &amp; que de bataillons,
<lb />Nous aurons bonne annee, or ſus, ſus, traualllons,
<lb />Car quãd il fait grãd froid les pierres ſont bien dures,
<lb />Que l’on ſouffre de mal quand on eſt aux tortures,
<lb />Le grand Turc n'oſeroit, car noſtre ſauetier
<lb />Quitteroit ſon riuet pour vn demy-ſeptier.
<lb />Les tailleurs auront fin ſi les prunes ſont cheres,
<lb />Qui ne fait la maiſtreſſe, il fait les chambrieres,
<lb />Vn coup c’eſt peu, deux, trois, quatre ou cinq c'eſt
<lb />aſſe
<lb />Si vous n’estes point las pour Dieu recommenceZ
<lb />Bergere ie ne peux, nous aurons abondance
<lb />De cornes cette annee, ainſi comme ie penſe,
<lb />Pource n'en faites pas ſi toſt prouiſion,
<lb />A boire, hoi ay ſoif, ſous les murs d’Ilion
<lb />Hector fut renuerſé, helas la pauure choſe,
<lb />Dieu diſpoſe de tout ce que l’homme propoſe:
<lb />2
<lb />O la vieille guenon comme elle fait des dents,
<lb />Il eſt bien des larrons à faute de pendans
<lb />Qui viuent parmy nonsyo Dieux la beſte eſt mortes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Satyre.
<lb />Qui eſt cet importun qui beugle de la ſorte,
<lb />Tout le bois retentit de ſon affreuſe voix,
<lb />Ces rochers eſleuez &amp; ſes antres plüs coix,
<lb />Ie m'en ſuis eſtonné, car ce bruict qui s’entonne
<lb />De la foreſt aux Cieux, fait que l’Echo réſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Hé! comment ſouffrez-vous, grand Dieu, qu'
<lb />l'vniuers
<lb />Il ſe trouue auiourd'huy tel nombre de peruers?
<lb />Ie vous adoreray, car ſi i’ay ſouuenance
<lb />Vous eſtes cet amour qui braue de puiſſance
<lb />Guerrira mon eſmoy, las i'en ay bon beſoin
<lb />Puiſque de nous au Ciel vous n’aueZ plus de ſoing,
<lb />Satyre.
<fw><lb />Vrayment voicy pour rire, &amp; ie croy qu'elle eſt folle
<lb />-
<lb />--
</fw><lb />Elle fera de moy peut-eſtre ſon idolle
<lb />Moy, que ie ſois vn Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Petit fils de Cipris
<lb />Si beau, ſi delicat qui rauit mes eſprits.
<lb />Il n'eſt poinct d’autre Dieu qui ta grandeur deuance
<lb />quie meputep aa &amp;m'vje deerananona
<lb />Cela te ſied ſi bien.
<lb />- .. ..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Satyre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie ſois Cupidon:
<lb />ertes s’il eſt ainſi, voila donc mon brandon
<lb />Et ma fleche pointue ou giſt tout le remede
<lb />Et ſeule gueriſon du mal qui te poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />e neZ ſi delicat, ce manton ſi doûillet,
<lb />es iouës de ſatin &amp; ce tein vermeillet
<lb />De roſes &amp; de lis, ha que ta belle veuë
<lb />Eſlance de beaux traicts dont la poincte me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ou bien elle ſe mocque ou ie ſuis transformé
<lb />ar ie ne fus iamais d’vne bergere aymé
<lb />Pour eſtre par trop laid; &amp; celle-cy m’adore
<lb />Comme queique Auonis, ou vn Narciſſe encore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Ie ſuis trop amoureuſe, il y a du danger
<lb />Si tu ne veux bien-toſt ma douleur alleger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ouy, ouy, ie fuis vn Dieu qui ſuis trop pitoyabl
<lb />Pour te laiſſer languir en ton mal miſerable:
<lb />Vn Dieu, moy ie meris, i’ay fort bien rencontré
<lb />Comme ie ſuis ſoudain en ceſte place entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amarantne.
<lb />Ha que ie ſuis contente! ha que ie ſuis ioyeuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ah que d’heur te ſuiura eſtant mon amoureuſe.
<lb />Amaranthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Tu me veux donc forcer, vieil bouc empuanty.
<lb />Ie iure par Pallés que tu auras manty,
<lb />Il te faut des amours, va t’en cheZ Radamante
<lb />plrorenot mue veisms quere jerne a aianie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ma foy me voila pris, i’eſtois bien eſtonné
<lb />Si depuis le matin, ie m’eſtois retourné
<lb />En quelque nouueau Dieu, ha! quelle groſſe beſte
<lb />Pourtant ſi ie portois des cornes ſur la teſte,
<lb />I'ay le cœur genereux, mais ie me vengeray
<lb />De cette mocquerie, ou ie l’atrapperay,
<lb />Pauure fauue cornu que tu ſois la riſee
<lb />De ces petits muguets, dont l’ame deguiſee
<lb />Se plaiſt à broccarder ceux qui ne'ſçauent pas
<lb />Leurs ruſes &amp; leurs tours &amp; leurs pipeurs appas.
<lb />Ie m'eſtonnois außi quelle bonne fortune
<lb />S’offroit ſans y penſer à mon vueil opportune
<lb />Ne la recherchant pas, Dieux s'lepuje uainenu
<lb />Ie ne ſçay que Siluain fust alors deuenu
<lb />Tant l’aiſe l’euſt tranſi, i’euſſe fait vne eſcholle
<lb />De bien iouer au trou, &amp; d’vſer de bricolle
<fw><lb />H
</fw><lb />Pour gaigner la partie, außi bien dés long-temps
<lb />Ie ſuis exempt de rire &amp; vis ſans paſſe-temps,
<lb />I’euſſe bien-toſt peuplé de Satyres te monde
<lb />Et de petits boucquins, ma nature feconde
<lb />Euſt bien autant produit de petits encornez
<lb />Que la terre produit d’hommes embaſtonnez
<lb />Pour Cadmus le Thebain quand il euſt ſemancees
<lb />Les dents de ce ſerpent qu’il auoit amaſſees,
<lb />De vray c'eſt grand pitié &amp; grand dommage auſs
<lb />Quand de bons ouuriers chomment en ce faict cy.
<fw><lb />A
<lb />4
<lb />M
<lb />L
</fw><fw><lb />31
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEC
<lb />VATRIESME.
<lb />Leandre, Satyre, Philémon, Amaranthe,
<lb />Philine.
<lb />Ocente prelisere,
<lb />Leandre, le Satyre, Philemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />E priſonnier qui vid dans vne chartre
<lb />obſcure,
<lb />τευσο Parmy les cruauteZ, la peine &amp; la tor<lb />ture,
<lb />S’il vit en quelque espoir que ſa captiuité
<lb />Eſclora quelque iour ſa douce liberté,
<lb />Se conſole en ſon mal &amp; allentiſt ſa rage
<lb />Qui doibt bien toſt finir ſon mal-heureux ſeruage:
<lb />Mais s’il eſt ſans attente il vid en déconfort
<lb />Attendant que ſes iours finiſſent par ſa mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />50
<lb />L’AMOVR
<lb />Ie ſuis ainſi captif ſoubs la rigueur cruelle
<lb />De ce Dieu paphien qui mon ame bourelle,
<lb />Priſon que i'aymerois ſi mon geollier cruel,
<lb />Au lieu de rendre ainſi mon mal continuel,
<lb />Auoit quelque pitie de ma peine infinie
<lb />Si ie penſois ſortir deſſoubs ſa tyrannte:
<lb />Mais helas tous les iours redoublant ſa rigueur,
<lb />Ie n’eſpere plus rien que mourir en langueur:
<lb />Grands effects de l’amour, amour que l’on t’appelle
<lb />Mal à propos amour, ſi ta main infidelle
<lb />Fait naiſtre ces tourmens, tu es en verité
<lb />Le Dieu de la douleur &amp; de la cruauté.
<lb />Hé! que mal à propos vn enfant on te nomme,
<lb />Tu as pluſtoſt le cœur d’vn geant &amp; d’vn homme,
<lb />Plus barbare &amp; cruel, que du Dieu des amans
<lb />En portant ce beau nom, Dieu des contentemens:
<lb />Le plus eſtrange effect de ſes dures allarmes,
<lb />C’eſt qu’il ſe ſert encor des plus diuines armes
<lb />Pour mieux nous attrapper, marquant ſa cruauté
<lb />Des appas menſongers d’vne ieune beauté;
<lb />Beauté dont les attraicts nous ſont autant nuiſibles
<lb />Qu'on croit d’vn tel obiecttels effects impoßibles,
<lb />Que peut-on esperer des beautez, des amours,
<lb />Que de doux, que de beau, que d’aymable touſiours!
<fw><lb />52
</fw><lb />Et toutefois ie ſens des flames immortelles
<lb />Qu'amour &amp; la beauté veulent rendre eternelles;
<lb />Miſerable berger ſi tu ne reçois rien
<lb />Momuinent ey courmet, a on uou naiſtre ton bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Qu'as-tu à lamanter pour vne ingrate dame
<lb />Qui ne merite pas qu'vn berger s’en enflame:
<lb />Pauure ſot, qui pipé d’vn fantaſtique appas
<lb />Court apres le danger qu'il ne recognoiſt pas,
<lb />On n’a rien que tourment par cette race infame,
<lb />Et tout malheur nous vient au monde par la femme
<lb />nouaeu touime ten pleure encore que touſiours
<lb />Elles vont deſdaignant ma flame &amp; mes amours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />O le digne fuiect d'vne amoureuſe grace,
<lb />Ie ne ſçay que Cipris ne s’eſprend de ta face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Pourquoy donc, penſe-tu que l’on recherche tant
<lb />En amour ces mignons, Cypris aymoit autant
<lb />Son Mars que ſon Adon? bien qu'il euſt le viſage
<lb />Douïllet &amp; afſetté, &amp; l’autre plus ſauuage,
<lb />De nuict on n’y void rien, &amp; ceux qui ſont plus forts
<lb />Semblent eſtre meilleurs aux amoureux efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Q le etan insement, ovametrerjaronenes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ie ne ſçay point de tours que ceux-là de la couche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Pour gaigner leur faueur il faut bien d’autres
<lb />traicts,
<lb />D’artifices außi que ceux-là que tu ſçais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme quoy?
<lb />Satyre.
<fw><lb />E av0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vne femme ayme qu’on la courtiſe,
<lb />Qu'on la flate &amp; la baiſe, &amp; que l’on la deuiſe,
<lb />Qu'on diſe qu'elle eſt belle, &amp; qu'en perfections
<lb />Elle eſt ſeule icy bas: il faut des paßions,
<lb />Des feintes, des deſtours, car la fille ruſée
<lb />Se plaiſt en ſes amours d'eſtre ainſicourtiſee.
<fw><lb />ts
</fw><lb />Il faudroit des diſcours &amp; ſçauoir bien pincer
<lb />Vne corde mignarde, &amp; chanter &amp; dancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Queue jluipeulestue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Celuy-là ne merite
<lb />Dela moindre beaute la faueur plus petite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Si ie n'y ſuis pas propre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il le faut eſprouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Pourrois-ie en l’eſprouuant quelque choſe trouue
<lb />Qui me fuſt profitable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ouy, car quand on prend peine
<lb />On vient à bout de tout, &amp; le trauail ameine
<lb />Toute choſe à ſouhait.
<fw><lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Fais-moy donc ce plaiſir,
<lb />Et me monſtre dequoy contenter mon deſir:
<lb />Ie iure le Dieu Pan que ſi tu me veux faire
<lb />Ce deſiré plaiſir, tu auras pour ſallaire
<lb />Demes cornes ie vout quana le les tongneraye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Regarde-donc de prés comme ie toucheray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Mais i'ay les doigs bien gros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie veux faire de ſorte
<lb />Qu'à ton contentement cette choſe reſorte
<lb />Si tu crois mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ie n'espargneray rien
<lb />Pour apprendre du luth, &amp; pour en ioüer bien:
<lb />Dieux que d’aiſe i’auray! ie meneray la dance
<lb />oute nuict dans nos preZ, puis de cette cadance
<lb />Ie feray
<lb />Ie feray gambader les Nymphes par les bois,
<lb />Qui gueriront apres mes amoureux abbois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mouu ton muinn uu uouunne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />I’aymeray les Driades
<lb />Et la troupe chaſſeuſe &amp; les belles Nayades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Tu feras de grands coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ie m'acompareray
<lb />Au Dieu Pan le flûteur, que ie ſurmonteray,
<lb />Ie deuiendray galland.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Tu feras des merueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ie baiſeray touſiours des Nymphes ſans pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ca donne-moy tes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Ha l’on me cherchera,
<lb />le n'y pourray fournir, car chacun me voudra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre attache les mains du Satyre.
<lb />Satyre.
<lb />O le drolle Satyre
<lb />Ie n'eſchangerois pas mon bon-heur à l’Empire,
<lb />Holla que faites-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mets les mains là dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Hola vous me bleſſez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ce ſera cette fois
<lb />Que tu ſeras battu, pour te pouuoir apprendre
<lb />Qu'il ne faut chacun iour nos bergeres ſurprendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />A l'aide ie ſuis mort, ie ne veux deſormais
<lb />Sçauoir iouer du luth, ie le quitte à iamais,
<lb />Hola, ho beau berger, la feſte eſt renuerſee
<lb />Qui finiſt außi-toſt comme elle eſt commencee,
<lb />Qrey coneueray beuya Mause perjouue d alro
<lb />Pitié de mon tourment ny me deliurera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Non, non, ie n'en puis plus, il faut que ie m'alle
<lb />Ou que ma paßion ſoudainement s’abbrege,
<lb />Ie ſuis reduit au terme, &amp; rien que le treſpas
<lb />Ne me peut ſoulager, car de ne l’aimer pas,
<lb />I'yſuis trop engagé, bergere trop rebelle
<lb />Pourtant ſi tu parrois infiniment plus belle,
<lb />I’ai du merite aſſeZ, qui vaut l’infinité
<lb />De tes aimables traicts &amp; ta grande beauté:
<lb />Car ſi l’integrité &amp; l’affection meſme,
<lb />Fidelle à bien ſeruir, merite l’on aime,
<lb />Ie despite chacun de te monſtrer vn cœur
<lb />Qui en fidelité puiſſe eſtre mon vainqueur:
<lb />En fais-tu quelque doute, &amp; pour vn teſmoignage
<lb />Demande-tu d’auoir vn plus aſſeuré gage
<lb />Que n'eſt pas mon ſeruice? il ne m'eſt rien reſté
<lb />Que les plaintes &amp; vœux apres ta cruauté:
<lb />Croy moy donc ma bergere, &amp; plus douce &amp; pi
<lb />teuſe,
<lb />f'aits place à la douceur pour ma peine amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Derger qui que tu jois, quipaſſe paricy,
<lb />Regarde mon malheur, &amp; prend de moi mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LinIefhon..
<lb />Quel contraire demon t’a reduit de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />C’eſt vn traiſtre berger, que le lutin emporte,
<lb />Deliure moy bien toſt, &amp; puis ie te diray
<lb />La cauſe de mon mal, &amp; t'en remercieray.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />C’eſt quelque eſtrange cas ou quelque faute grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />u cana mlere etanee ser,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />duant que d'eſchapper.
<lb />Tu m'enpaïras l’amende
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satyre.
<lb />Quand tu m’attraperas
<lb />Ie te ſçauray bon gré, que tu ne m'oubli pas,
<lb />Malheureux, qui ſauué, tente encor le naufrage,
<lb />Et qui de ſon malheur ne ſe rend pas plus ſage;
<lb />Chetif, qui par deux fois tombe en meſmes hazards,
<lb />Ie ſçai comme on en veut à ces pauures cornards?
<fw><lb />Scene deuxieſme.
<lb />Amaranthe, Philine.
<lb />a Ailallelacs
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V m’a reduit le ſort, &amp; de ſa tirannie „
<lb /> L’inſtable changement, dont ma raiſon banne
<lb />Enſerre des fureurs qui me vont agittant?
<lb />Ie demeure l’obiect de ſon port inconſtant,
<lb />Les iours ſuiuans les iours d’vne ſuitte ordinaire
<lb />N’apportent à mon mal vn repos ſalutairé,
<lb />Le temps qui finiſt tout pour ma perte changé
<lb />Continue mon deuil ſans en estre allegé.
<lb />Ces lieux où ie penſois d’vne abſence contrainte
<lb />Amortir les ardeurs dont mon ame eſt attainte
<lb />Les eſueillent plus fort enſemblent coniureZ
<lb />Pour ma prochaine mort ſemble eſtre conſpireZ
<lb />Le Ciel, des affligeZ l’ordinaire retraicte,
<lb />Refuſe de m’ayder &amp; rit de ma deffaite,
<lb />Ma raiſon m’abandonne &amp; mon ſain iugement.
<lb />Traiſtre à ma paßion, eſt plain d’aueuglement:
<fw><lb />(
<lb />S
<lb />I
<lb />D
<lb />M
<lb />A
<lb />Le
<lb />M
<lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Dieu ſe peut-il veoir vn homme moins coulpable
<lb />Et qui ſoit en amour plus que moy miſerable?
<lb />Ha fille trop rebelle, &amp; qu'vn eſtre ialoux
<lb />A fait naiſtre pour moy vn fleau de courroux,
<lb />Que tu reſſemble mal à ce nom que tu porte,
<lb />Et qu’au lieu de douceur, de tourment tu m'apporte;
<lb />Non, tu luy ſemble mieux, car vne belle fleur
<lb />Cache ſouuent l’aſpic ſous ſa belle couleur,
<lb />Comme ſous ta beauté où mon ame fuſt priſe,
<lb />Tu cachois le poiſon d’vne ame qui meſpriſe;
<lb />Poiſon, ſqui lentement me va plus martyrant
<lb />Que s’il venoit a coup ma vie deuorant;
<lb />Semblable aucunement à ſes chetiues ames
<lb />Qui viuent condamnez aux eternelles flames
<lb />Se mourans ſans mourir leur peine renaiſſant
<lb />Comme il ſemble par fois qu'elle va finiſſant!
<lb />Diſſemblable pourtant, car eſtans tourmentees
<lb />Des peines qu’à bon droict elles ont meritees,
<lb />Moy ie les ſouffre à tort encor plus viuement,
<lb />Ayans plus que les morts vn vif reſſentiment!
<lb />Ouy, i'endure plus fort, ie porte l'Enfer meſme,
<lb />Les trois fatalles ſœurs au viſage ſi bleſme
<lb />M’accompagnent par tout, ſe ſont mes paßions,
<lb />Mes rages, mes fureurs &amp; mes afflictions,
<lb />L'Enfer n'a point d’espoir, ie vis ſans esperancé,
<lb />Mes larmes font vn ſtix, bien que la vehemance
<lb />Naiſſe de ma chaleur, &amp; non pas de froideur,
<lb />De mes ſoupirs bruſlans la vehemente ardeur
<lb />Fait du noir Phlegeton l’onde touſiours bouillante,
<lb />Le Cerbere eſt ma bouche à toute heure beante,
<lb />Ie porte criminel pour mon ambition
<lb />D’aimer trop hautement la peine d’Ixion,
<lb />Vn ſoin comme vn Vautour me ronge la poictrine:
<lb />Bref, toutes les douleurs que la bande mutine
<lb />Des eſprits enſouffrez fait endurer là bas,
<lb />Ie les porte dans moy parauant le trespas;
<lb />Que pourray-ie donc faire? Amaranthe, Amaran<lb />the,
<lb />Que tu as d’amertume &amp; de douleur cuiſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Amaranthe, Amaranthe où eſt ce bel espoir
<lb />Que mon ame a conceu quand elle t’a peu voir?
<lb />Monſtre-moy la douceur que ta pauure Philine
<lb />Se promettoit voyant cette face diuine:
<lb />Il ne ſe fera pas que deſoubs ta beauté
<lb />Loge pour mon malheur aucune cruauté,
<fw><lb />Quand
</fw><lb />Quand il ſeroit ainſi, i’espere que ma flame
<lb />Quand ie te la diray excitera ton ame,
<lb />Ie ne croiray iamais qu’il ſe trouue vn berger
<lb />Qui ne vueille (prié) ſa bergere alleger,
<lb />Mais ne le vois-ie pas, paſteur rend moy contente,
<lb />dumoy quete venu uine, &amp; e quorevemiente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amatanthe.
<lb />Ie n’ay rien, ie n'ay rien, que pluſt au Ciel plus doux
<lb />Que i'euſſe qu'elque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ha! de quelque courroux
<lb />V oſtre ame eſt aſſtigee, e fam-u'ue laforte
<lb />Qu'vn berger comme vous s’afflige &amp; ſe tranſporte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Pourquoy me touchez-vous? d’où vient cette frois
<lb />deur
<lb />Que ie ſens en vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Elle vient de l'arueur,
<lb />Dont mon cœur eſt bruſlé, &amp; ces mains ſi frilleuſes
<lb />daſuoignent, comme on dit, les vrayes amoureuſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Quoy, vous eſte amoureuſe? helas vous n’auez pat
<lb />Auſtar de von temialcar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ie n’en fais point de cas
<lb />Si le berger aymé qui m’a paßionnee
<lb />Promet de rendre vn iour ma douleur terminee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Nous auons la fortune eſgalle donc tous deux,
<lb />cur parmy les douleurs que i'endure amoureux,
<lb />Ie viuray tres-content ſi ie ſçay que ma peine
<lb />Soulage aucunement ma bergere inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Vous aymez donc außi?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Amaranthe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! ie ſuis tout en feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Helas, ie le ſens bien, ie bruſle peu à peu,
<lb />Seroit-ce point de moy? ( Dieux ce pourroit. il fair
<lb />Que ie peuſſe, Amaranthe, à ton humeur complaire
<lb />Et ta bergere encor n'a elle point pitié
<lb />De ton aſſettion &amp; parfaucamiiie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />En voit on iamais vne à nos cœurs adoucie
<lb />Qui moliſt ſa rigueur &amp; d’amour ſe ſoucie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />La juveree pouriant en jà ſcuerite
<lb />N’eccompagne iamais vne ieune beauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Ie n’en cognus iamais qui euſt la face belle
<lb />Qui ne fut quand &amp; quand, &amp; ſuperbe &amp; cruel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />S’il eſtoit autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Quand ie l’eſprouuerois
<lb />Ie changerois d’aduis &amp; ie me deſdirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />S’elle vouloit t'aymer d’vne amoureuſe flame,
<lb />Lny donneron in pas la moitie de ton ames
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Si ie luy donnerois? ha, auant la quitter
<lb />Ie ſentirois le feu que darde Iupiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />l’ay crainte de luy dire, et mon àme chancelle
<lb />Qand ie luy vay parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Que ma belle Florelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Florelle, helas bõs Dieux, qu’eſt ce là que i’entens?
<lb />l’eſperois qu'en aimant nous deußions, plus contens,
<lb />Ioüir heureuſement ſous vn ſainct Hymenée,
<lb />De la douceur qu'Amour nous auroit deſtinee,
<lb />Mais tu porte autre part ton amour vehement,
<lb />Et tu n'eſcoute pas Philine conſommant
<lb />D'vn doux feu de tes yeux, ha berger ſi encore
<lb />Tu as quelque pitié de celle qui t’adore,
<lb />Eſcoute ma priere &amp; ne deſdaigne pas
<lb />Celle qui fut ſurprife à tes charmans appas,
<lb />Delaiſſe ta Florelle &amp;y aime en recompence
<lb />P'hiline qui t appelle &amp; demande allegence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Bergere ie ne puis, ſi encor i’eſtois mien
<lb />Pour ton contentement ie m’y forcerois bien,
<lb />Ces yeux &amp; ce beau front ont aſſeZ de merite:
<lb />Mais d’vn contraire ſort vne rigueur depite
<lb />Me force en d’autres lieux, dont ie n'ai le pouuoir
<lb />De me deſengager, ſi ce n'eſt ſon vouloir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Beger il n’eſt point vrai que le ſort te contraigne
<lb />D’aimer en autre part, c'eſt que tu me deſdaigne,
<lb />N’ay-ie aſſez de beaute? ſuis-ie tant à blaſmer?
<lb />Croy-tu qu’il n’y ayt point d’autres, qui pour m'ay
<lb />mer
<lb />Me cherche tous les iours, que ie fuis &amp; ie blaſme
<lb />Pour me garder à toy &amp; te donner mon ame?
<lb />Penſe, penſe-y bien, berger mieux aduiſé,
<lb />Suit le plus ſeur party que ie t'ay propoſé,
<lb />Ta Florelle te fui &amp; tu cours apres elle,
<lb />Tu pcuiſuis ſans ceſſer celle qui t’eſt cruelle,
<lb />Et tu fuis ta Philine en vain qui te pourſuit
<lb />Pour pannir te tourment qui ſans repos la ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Si le Ciel le vouloit i'’irois ſans reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Le Ciel prend il plaiſir au malheur qui m'offence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Il m'oblige autre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Il ne te centrainct point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amarar the.
<lb />Si n’ai ie de pouuoir en ce mal qui t'eſpoint.
<lb />--..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Tu ne veux pas außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />De vouloir le contraire
<lb />Du decret des Deſtins, il ne ſe ſçau oit faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />La nature nous porte &amp; nous ſçait bien forcer
<lb />De fuir ſoigneuſement ce qui nous peut bleſſer,
<lb />Et d’aimer qui nous aime au Ciel ou ſur la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Nous recherchõs touſiours ce qui nous fait la guerr
<lb />copurouunejere pien, pource ſi tu me crois,
<lb />Sage deporte-toi de m’aimer cette fois
<lb />Ma reſolution eſt deſia toute priſe.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Non, ie n’en ferai rien, bien que tu me meſpriſe.
<lb />Ie pourſuiurai pourtant, &amp; meſme malgré toi,
<lb />Ie t’aimerai touſiours; oui i’en iure ma foi,
<lb />Ta froideur, ton dedain ne me pourront contraind
<lb />D’aimer en autre part, &amp; mon ardeur eſtaindre.
<fw><lb />80
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />Philemon, Leandre, Philine, Amaranthe
<lb />Licaſte, Florelle, Cupidon, Clorin.
<lb />Scene premiere.
<lb />Philémon, Leandre, Philine, Amaranthe,
<lb />Licaſte, Florelle.
<lb />Philemon &amp; Leandre chantans aux deux
<lb />bouts du theatre.
<lb />Philemon.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Leandre.
<fw><lb />E
<lb />Pi
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Amour eſt vn grand Dieu, qui autheur de la vie
<lb />A tout contentement &amp; plaiſir nous conuie.
<lb />Quand reuiendra le iour
<lb />Que le vluray d amonv.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Il vit de cruauteZ, de fureur &amp; de flamés,
<lb />Et ſes ſenſibles traicts ne cherchent que nos ames.
<lb />Quand reuiendra le iour
<lb />Que ie quittray l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il vid dans les douceurs des charmes &amp; delices,
<lb />Et donne à ſes ſuiuans toutes choſes propices.
<lb />Quand reuiendra le iour
<lb />Que ie viuray d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Malheureux qui fau tururjupujjuux forte,
<lb />Puiſque ſa fleche d’or tout malheur nous apporte.
<lb />Quand reuiendra le iour
<lb />Que ie quittray l’amour,
<fw><lb />L
</fw><fw><lb />83
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Heureux qui en fait cas quand à la fin ſa flame
<lb />Eſcloſt mille douceurs au repos de noſtre ame.
<lb />Quand reuiendra le iour
<lb />&amp; le pluraya amonrs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />I’en ay trop reſſenty de peine &amp; de dommage.
<lb />Heureux ſi ie pouuois en deuenir plus ſage.
<lb />Mais las ce traiſtre enfant qui me bat &amp; me point
<lb />ruel de m'en tirer ne me le permet point,
<lb />Encor n'eſt-ce en cela dont plus iuſte i’accuſe
<lb />L’extreme cruauté dont ſon traict nous abuſe,
<lb />C’eſt qu’il veut qu’on l’adore en reſſentant en ſoy
<lb />Sa perfide rigueur &amp; ſa pariure foy,
<lb />On pourroit bien forcer d’vn reſolu courage,
<lb />Ses fers &amp; ſa priſon, mais forcer dauantage
<lb />Celuy qui vit captif au milieu du tourment
<lb />D’aimer ſon ennemy, c'eſt trop cruellement,
<lb />Außi veut-il porter le bandeau ſur la face,
<lb />Crainte que la pitié ſeulement ne le face
<lb />Changer de volonté, voyant les cruauteZ
<lb />Que ſouffrẽt parmy nous tous ceux qu’il a dompte
<lb />2
<fw><lb />E -s vaœv-
<lb />33
<lb />S
<lb />N
<lb />Ie
<lb />M
<lb />I
<lb />42
<lb />Ili
<lb />Pu
<lb />Si
<lb />De
<lb />Ien
<lb />De
<lb />M
<lb />H
</fw><lb />Amour tu veux touſiours manquer de cognoiſſance;
<lb />De peur de guerir ceux que ta malice offence,
<lb />Tu vais touſiours aiſlé, afin de n'arreſter
<lb />En place, pour nos maux quelquefois eſcouter.
<lb />Ha miſerable fort des miferables hommes,
<lb />Eſt il de plus grands maux que ceux à qui nous ſom
<lb />mes
<lb />Suiets infortunez, &amp; meſme le Soleil,
<lb />Tout le monde voyant, voit-il rien de pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ieandre.
<lb />Ie ne ſçaurois blaſmer l’amoureux eſclauage,
<lb />N’ayant iamais receu de ſes traicts nul dommage,
<lb />Ie ſçay que i’ay du mal, mais il n'excede pas
<lb />Ma force à le porter, il m’eſt trop peu de cas,
<lb />Puiſqu'vn obiect ſi beau luy donne renaiſſance,
<lb />Il merite cent fois vne plus grand' ſouffrance,
<lb />Puis ie n’ay point dequoy cet amour accuſer,
<lb />Si encor il n’a pas voulu me refuſer
<lb />De reuoir ma beauté, quand ie l’ay deſiree
<lb />Ie n'en puis qu’accuſer, fors l’humeur coleree
<lb />De ſon pere ialoux, car c’eſt luy dont l’effort
<lb />Me geſne aueunement &amp; fait ſentir ce tort;
<lb />Helas! pauure trompé, ta vielleſſe chenue
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LAMOVR
<lb />Ne t’a point donc appris qu'en deffendant la veuë
<lb />A ta fille cherie on luy donne ſubiet
<lb />De rechercher pluſtoſt quelque nouuel obiect:
<lb />ar on cherche touſiours la choſe deffendue,
<lb />Außi ie ne croy pas que cette retenue
<lb />Que tu fais de ta fille affranchiſſe ſon cœur
<lb />De reſſentir les traicts de ce petit vainqueur:
<lb />Mais ie t’excuſe bien de n'aller point ſans elle;
<lb />Si i’eſtois poſſeſſeur d’vne choſe ſi belle,
<lb />e voudrois deux cens yeux de peur d’eſtre ſurpris,
<lb />De crainte que quelqu'vn n'euſt ſur elle entrepris
<lb />cour me la deſrober, l’vſurier que deuore
<lb />Le ſouci continu, pour ſon bien qu’il adore,
<lb />'eille touſiours deſſus, &amp; qu’eſt ce qu'vn treſor?
<lb />Et qu’eſt il de plus beau en tout le monde encor?
<lb />Cela t’excuſeroit ſi tu n'eſtois ſon pere:
<lb />ce poinct à vn mari pourroit eſtre ordinaire;
<lb />Mais vn pere iamais, car comme le Soileil
<lb />Malgré toi ſe voit luire, außi ſon diuin œil
<lb />Malgré tes yeux d’argus &amp; deffence oppoſee,
<lb />espere rendre encor ta prunelle abuſee:
<lb />Aais que vois ie briller, quelle belle couleur
<lb />ſclaire ici autour? ha Dieux que de bon heur,
<lb /> vois deuant mes yeux ma Philine ſi chere,
<lb />I’admirois eſtonné d’où venoit la lumiere
<lb />Qui eſclairoit ces lieux, mais en voiant ton front
<lb />Et tes yeux, ie vois bien que ſont eux qui la font.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Pleuſt à Dieu que mes yeux fuſſent de force telle
<lb />Que i'en peuſſe percer l’ame trop infidelle
<lb />Un cergerque i'adore, alors ie vanterois
<lb />Leur pouuoir plus diuin aux Deeſſes des bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il faudroit qu’il euſt l’ame ou le cœur d’vne roche
<lb />S’il ne ſe flechiſſoit quand vos beaux yeux l’approche
<lb />Et quand cela ſeroit vos daras font ſi pointus
<lb />Qu'ils ne pourroient pourtant en eſtre rabatus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Il a donc l’eſtomach d’vne choſe plus dure,
<lb />Car il ne s’eſmeut point dù tourment que t'endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Endurez-vous du mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ouy, ſi c’eſt mal qu’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />upidon a donc ſceu voſtre cœur entamer
<lb />pejentrares enenanten.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ma plainte couſtumiere
<lb />eſmoigne aſſez ma peine &amp; douleur meurtriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />A qui vous plaignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Telle plainte à deſſein
<lb />N’eſt point faite pour vous, mais pour vn autre
<lb />ſainct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vous aymeZ donc vn autre, ha Ciel! qu’entens<lb />ie dire,
<lb />as deſia dés long-temps pour tes yeux ie ſouspire,
<lb />Et tu m'en veux fruſter, portant en autre endroit
<lb />Le bon-heur deſiré qui m'eſt deu à bon droict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Le meſme Dieu qui fit que ton ame fut priſe
<lb />De mes freſles beauteZ, me rend außi ſurpriſe
<lb />D’vn autre œil, ou pour veoir mon amour engagé,
<lb />Ie ne puis ton tourment rendre en rien ſoulage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ha propos violens, meurtriers de ma vie,
<lb />Qui eſt l’heureux berger qui vous tient aſſeruie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />C’eſt le bel Amaranthe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leaſdle.
<lb />Amaranthe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />eſt luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Penſe de te ſauuer puis que tu es celuy
<lb />Qui rauis mon bon-heur, car iamais Amaranthe
<lb />Ve ſe vantra d’auoir emporte mon amante.
<lb />sus ie te veux combattre, &amp; celuy qui vaincra
<lb />cetle pela de nons deux ia pelte emportera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Ie n’ay rien à debatre auec toy pour Philine,
<lb />Car vne autre beauté m’embraſe la poictrine,
<lb />Libre ie te la quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il n’ira pas ainſi
<lb />andis que tu viurois ie ſerois en ſoucy,
<lb />u veux faire du fin, mais il te faut deffendre,
<lb />uiſque me la rauir tu l’ozas entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Bergers, hola, toubeau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L.eandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />I'en auray ma raiſon,
<lb />Puis qu’il braſſa ſur moy ſi grande trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Par le Dieu des bergers, qui des trouppeaux à cure
<lb />Par la reine des bois, par la lumiere pure
<lb />De cet ardent flambeau, ie te prie berger
<lb />De ne paſſer plus outre, &amp; ne plus l’oûtrager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Non, il n’en ſera rien, offencé de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Dont par le Dieu vollant &amp; la trouſſe qu’il port.
<lb />Par ſa mere Cypris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />'eſt vn determiné,
<lb />Vn tel crime eſt trop grand pour eſtre pardonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Doncques par les attraicts de ta belle bergere,
<lb />Par cet œil qui t’eſprit, &amp; ta Philine chere,
<lb />Par tes ſainctes amours, quitte-moy ce dehat,
<lb />paistour ne ſe pluiſe pas dans vn jaustant combare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vous me forceZpar trop la nymphe que i’honnore
<lb />A vn trop grand pouuoir pour luy desplaire encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Non, non, ce n’eſt pas fait, ie ne te quitte pas,
<lb />Puis que iu t'as vouiuit faut que nos combats
<lb />Vuident ce different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ne veilleZ en treprendre
<lb />Amaranthe ce faict, ſi vous deſireZ rendre
<lb />La vie à mes eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Hola, bergers, toubeau,
<lb />Quelle fureur vous prend, ce faict là n’eſt pas beau,
<lb />-- ----4------q --c--
<lb />– 6
<lb />Ctrtuiut fuereller &amp; ſe vouloir meffaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Voſtre effort ſera vain de me penſer diſtraire
<lb />Deme vanserue tys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Ie m’y oppoferay
<lb />Et le premier frappant de mon bras ie tueray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Que faites-vous Leandre, aueZ vous l’ame folle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Ha ſage Philemon, eſcoute ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Pour toy ie quittray tout, trop cruelle beauté,
<lb />Recognois en ce faict que ma fidelité
<lb />Pour t’obeyr touſiours bleſſe la renommee
<lb />Qu'en vainquant i'euſſe acquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Licaſte mon aimee
<lb />Auant que d’accorder les autres differends,
<lb />Appaiſe celuy la que tes yeux mes tirans
<lb />Eſmeurent en mon cœur, commence la premiere
<lb />D'appaiſer les effects de tafiere colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />En quoy veux-tu prouuer tes redoutables coups
<lb />Qu'en ceux que tu me faits? voy ta nimphe à genoux
<lb />Qui eſt pleine par tout des marques de ton ire,
<lb />Et prend donques pitié des ſanglots qu'elle tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Tes yeux font telle guerre à mes ſens eſperdus,
<lb />Que ſi ſoudainement ils ne me ſont rendus,
<lb />u verras conſommer linfortune Leandre
<lb />'ar le feu de tes yeux qui le reduiſe en cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />A maranthe cruel quitte ce poinct amer
<lb />Qui me donne la mort qui me vient de t'aimer.
<lb />Et deuient de cruel (incenſible Amaranthe)
<lb />'itoiable à mes vœux pour me rendre contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Florelle, il n'est que toi qui me puiſſe changer
<fw><lb />4
<lb />J
<lb />E
<lb />Ga
<lb />Ca
<lb />Son
<lb />De
</fw><lb />Le nom de cruauté pour mon mal ſoulager,
<lb />Car tant que tu feras de me meurtrir couſtûme,
<lb />Ie ne veux point porter qu’vn ſurnom d’amertume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Si ton mal vient d’amour, pourquoy dõc n’aime-tu
<lb />Celle qui de tes coups a le cœur abattu,
<lb />O qui par ta rigueur n’a plus de fleur ſur elle
<lb />Dont on peut remarquer que ce fuſt ta Flotelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Licaſte mon ſoucy ſi iamais là rigueur
<lb />Entama de pitié quelque feminin cœur,
<lb />Que te tien deſormais, pour tnanger mna trijrſjé,
<lb />Quitte vn ſi grand dédain &amp; change ſa rudeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Toy, qui porte le nom d'vn qui ſe meurs d’amour,
<lb />Sarueztoy desproakts 'enpjaneſcten,
<lb />Car n’aimant point ie veux de mes doubles paupiere;
<lb />Sortir pour te noyer des eaux et des riuieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Si tes flambeaux diuins eſclairoient à mon bien
<lb />Des peines &amp; tourmens ie ne douterois rien:
<lb />Mais le flãbeau mourant pour mon heur &amp; ma ioye
<lb />Vous eſtonnerez-vous ſi de pleurs ie me noye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Si tu n’eſtois de roche ou de marbre endurci
<lb />Ton cœur ſe fut moli pour mes larmes außi,
<lb />Mais tant de cruauté maintenant me degoute
<lb />Voyant que vainement tant de pleurs ie degoute,
<lb />I'appelle anßi le Ciel qu’il contraigne ton ſort
<lb />A ſouffrir dans ces feux vne cruelle mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Oron a foing ta naut dc ct qut t'nomme endure,
<lb />I'appelle Cupidon pour vanger mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Le Dieu qui me bleſſa ie prie t’attaquer,
<lb />Puiſque de ſon pouuoir tu ſemble te mocquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Cet enfant qui ſçait bien dompter les orgueilleuſe
<lb />Te puiſſe conſommer de flames amoureuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Et toy que ces tourmens te puiſſent ſurcharger
<lb />Si tu ne veux iamais ton courage changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Tu perds temps de me fuir, ie te ſuiurai ſans ceſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Tu n'iras pas ſans moi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Ne trotque te te laiſſe,
<lb />Tu te deſtourne en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ie courrai mieux que toi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Dieux affranchiſſez-nous de ceſte dure loi.
<fw><lb />Scene deuxieſme.
<lb />Cupidon.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſt aſſeZ tourmenter ceſte trouppe legeré,
<lb />Ie veux chacun berger faire aimer ſa bergeré,
<lb />Viuez donc plus heureux bergers, &amp; pour iamais
<lb />EſprouueZ entre-vous vne meilleure paix,
<lb />Moi ie m'en vais iouir de la gloire apreſtee
<lb />Pour vn victorieux d’vne force indomptee.
<fw><lb />Seene
</fw><fw><lb />2
<lb />R E.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Philine, Licaſte, Florelle, Philemon.
<lb />Amaranthe, Leandre, Clorin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Ieux que ſens-ie dans l’ame, ha que ces feus
<lb />Q'ondares
<lb />Eſmeuuent maintenant vn grand feu là dedans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Ha que ie ſens d’ardeurs, dont cet enfant qui ern
<lb />Porte au lieu de ſes feux à preſent le tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Quel ſoudain changement, ha que les coups de
<lb />Cieux
<lb />Cauſent de beaux effects &amp; ſont prodigieux
<lb />Amaranthe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Licaſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Florelle, ha ma douce ennemie
<lb />Philemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Licaſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Ha roine de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Philine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ma Philine, ha quel contentement,
<lb />Le Ciel veut deſormais que ie ſois ton amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Reçon-moy mon Leanunt &amp; paruonne a ma faûte
<lb />Qui t'alloit reiettant trop peu fine &amp; peu caute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Dedaigneuſe beauté quel accident fatal
<lb />A changé tes rigueurs pour ſoulager mon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiorenes
<lb />I’ai tort, ie le cognois, la faute confeſſee,
<lb />Puiſque ie m'en repens, me doit eſtre effacee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Belle ſi tu dis vray, ie me veux reuanger
<lb />De tant de rudes traicts dont tu ſceus m'outrager
<lb />A force de baiſer cette face ſi belle,
<lb />Et qui fut à mes cris ſi rude &amp; ſi rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />I’implore ta mercy, vange toy Philemon
<lb />De ma ſotte froideur, car vn ialoux Démon
<lb />De mon contentement empeſchoit pour ton aiſe
<lb />que te ne juſje esprije en taruenr de lapraije.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Fortuné Philemon, trop mieux recompenſé
<lb />Que ie ne meritois, ni que i'euſſe penſé,
<lb />Licaſte s’il eſt vray que tu m'aime en la ſorte,
<lb />Il faut que mon bon-heur ce ſouuenir m'emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Admirons, eſtonnez cet admirable effect
<lb />Sans en chercher la cauſe, il eſt vray qu’il eſt faict
<lb />Par la main de l'Amour, car vne dutre puiſſance
<lb />Ne pouuoit en cela nous donner allegence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Ie le iuge de meſme, autre coup que du Ciel
<lb />Ne pouuoit en douceur eſchanger noſtre fiel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eniiemon.
<lb />Il le faut croire ainſi, car vne main moins forte
<lb />N’euſt ſceu contrechanger noſtre mal de la ſorte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Loüangeons-en le Ciel &amp; ce diuin brandon
<lb />Dont nous a ſecourus ie grand Dieu Cupidon,
<lb />Fils aiſné de Cypris, vnique en ta grandeur,
<lb />Qui n'as point en pouuoir pas vn qui te ſeconde,
<lb />Nous chanterons touſiours ta gloire par le monde
<lb />Puis que tu rafraiſchis noſtre bruſlante ardeur.
<fw><lb />C8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Il eſt temps que Iupin abandonne ſes feux,
<lb />uiſque tous les mortels qui ſont deſſus la terre
<lb />Ne redoutent pas tant l’eſclat de ſon tonnere
<lb />Que l’on doute l’ardeur de ton traict amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Beau flambeau qui voit tout ne vas plus vagabond
<lb />Vantant par l’Vniuers l’honneur de ta lumiere,
<lb />Laelarit at timous te denance premtere
<lb />En monſtrant ſa puißsance en tout ce globbe rond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Licaſte.
<lb />Si on cognoiſt vn Dieu au bien-fait des mortels,
<lb />Pour neant vous vanteZ voſtre puiſſance vaine,
<lb />Grands Dieux, car de l’Amour la bonté ſouue raine
<lb />Surpaſſe la bonté de tout les immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Petit aueugle, Dieu beniſt ſoit ton carquois,
<lb />Beniſt ton traict dore qui bleſſa ma poictrine,
<lb />Celuy qui mocquera ta Iuſtice diuine
<lb />Iuſtement courroucé t’eſprouue quelquefois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florelle.
<lb />Vous gracieux Zephirs ſur vos aiſles portez
<lb />Le delicat amour par ſus Iupin encore,
<lb />Il faut que tous les Dieux comme la terre honore
<lb />Celuy là qui nous vaincq &amp; les diuiniteZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philemon.
<lb />Allons cheres beauteZ ou le Ciel nous conuie
<lb />Souſter eujemotememt 'mepih aonce vles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Allons nous ſoulager, &amp; en ieunes plaiſirs
<lb />Eſchanger plus contens nos pleurs &amp; nos ſouſpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Vous ireZ donc ſans moy, meſme ſans ma licence,
<lb />Vous menerez ma fille? ô Dieux quelle impudence,
<lb />Quels bergers ſont-ce cy, rauir imprudemment
<lb />Ma fille de mes bras, ſus allez promptement
<lb />Hors de ces mains icy, en ma loge champeſtre
<lb />e berger t'eſt plus cher que ton pere peut estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vous eſtes mal courtois de gourmander ainſi
<lb />Celle dont vous deuez auoir plus de ſoucy
<lb />Et qui n'eſt plus à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Ma fille n’eſt plus mienne,
<lb />A qui eſt elle donc? parauant qu'il aduienne
<lb />Tu pourras m’arracher hors de mon chef griſon
<lb />Le poil l’vn apres l’autre, allez en la maiſon
<lb />Petite becquenau, qui t'a ſi bien appriſe
<lb />A faire ainſi l'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Nature qui maiſtriſe
<lb />Les moins doctes ſoudain, außi m'y contraignit,
<lb />et juns oc anconp de ormier atae mrappri.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Voſtre nature eſt bonne &amp; a l’amour accorte
<lb />Puiſque vous appreneZ ſes beaux traicts de la ſorte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philine.
<lb />Le deſtin m'y força.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par vne autre façon.
<lb />Clorin.
<lb />le com parteray bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vous n’y gaignerez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Qui me l’empeſchera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />La foy entr eux iuree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Sans mon conſentement ma fille eſt mariee
<lb />Non, non, c'eſt vn abus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Le Ciel le veut ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />Le Ciel ſans mon vouloir ne le peut faire außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Dont la force pourra plus aiſement le faire,
<lb />Bergers ſecourez-moy en ceſte bonne affaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amaranthe.
<lb />Clorin il vaut bien mieux luy accorder ce point
<lb />Pour eſtre bons amis &amp; ne debattre point,
<lb />Leandre eſt riche aſſez pour meriter ta fille.
<lb />Il eſt fils de Tirſis le berger plus habille
<lb />Qui ſoit en ce pays, &amp; qu’encor tu cognois,
<lb />Le plus riche en moutons de tous nos villageois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorin.
<lb />M’eſque ie te le baille, ô petite affetée,
<lb />Ie te l’accorde donc ſi tu l’as ſouhaitée
<lb />Pour ton pere Tirſis que i'aime vniquement,
<lb />Sus allons beaux bergers cheZnous enſemblement
<lb />Pour celebrer la feſte: ô la mauuaiſe garde
<lb />Que d’vne ieune fille vn chacun la regarde,
<lb />Chacun luy fait la ronde, &amp; luy fait les doux yeux,
<lb />C’eſt vn faict bien penible, &amp; bien plus ſoucieux
<lb />Que garder vne femme, elle eſtant moins ruſée
<lb />Eſt beaucoup plus fragille &amp; pluſtoſt abufée,
<lb />Où vne femme encor peut bien mieux reſiſter
<lb />Si quelqu’vn par hazard la vouloit affronter:
<lb />Mais ſi elles y met il n'eſt art ny prircye
<lb />Qui puiſſe la tenir qu’elle n'en ſoit maiſtreſſe,
<lb />Veillez y prudemment, &amp; par moy plus ſoigneux,
<lb />Sages deffiez-vous de tous ces amoureux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sur tout de ces tuguets dont les feintes riſées
<lb />Furent ſi ſagement par elles deguiſées:
<lb />Tandis, ſi vous voulez venir auecque nous,
<lb />Vous boirez au tonneau chacun cinq ou ſix coups
<fw><lb />141
<lb />N.
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />OVYS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
<lb />LNauarre, A noſtre Preuoſt de Paris, &amp; autres nos
<lb />Iuges &amp; Officiers, ou leurs Lieutenans, Salut. De la
<lb />partie de MARTIN COLLET Imprimeur, nous a
<lb />eſté expoſé que depuis peu de iours il auroit recouuert,
<lb />non ſans frais &amp; labeurs, vn liure intitulé Philine, ou
<lb />l'Amour contraire: Paſtoralle: Lequel il deſireroit faire
<lb />imprimer. Mais d’autant qu’il doubte qu’autres que luy
<lb />ſans ſon conſentement ſe vouluſſent ingerer de le faire
<lb />imprimer, le fruſtrant par ce moyen de ſes frais &amp; la<lb />beurs: C'eſt pourquoy il nous a requis de luy vouloir ſur
<lb />ce pouruoir de nos Lettres conuenables. A CES CAV<lb />SES, deſirans fauorablement traicter ledit ſuppliant,
<lb />Nous luy auons permis &amp; permettons d’imprimer ou
<lb />faire imprimer ledit liure, &amp; iceluy appoſer par ces pre<lb />ſentes: Faiſons deffences à tous autres Imprimeurs &amp;
<lb />Libraires de l’imprimer iuſques au temps &amp; terme de
<lb />trois ans prochains, à commencer du iour &amp; datte de
<lb />l’impreſfion deſdits liures, ny en expoſer en vente au<lb />tres que ceux qui auront eſté imprimez par ledit ſup<lb />pliant ou de ſon conſentement, à peine de confiſcation
<lb />d’iceux, d’amende arbitraire, &amp; de condamnation de
<lb />tous deſpens, dommages &amp; intereſts. Si vous mandons,
<lb />&amp; à chacun de vous commettons par ces preſentes, que
<lb />de noſtre preſent Priuilege vous faſſiez &amp; ſouffriez iouyr
<lb />&amp; vſer pleinement &amp; paiſiblement iceluy expoſant,
<lb />faiſant ceſſer tous troubles &amp; empeſchemens au con<lb />traire: Car tel eſt noſtre plaiſir. Donné à Paris le 8. iout
<lb />de Ianuier l’an de grace 1630. Et de noſtre regne le
<fw><lb />vingtieſme.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Conſeil,
<fw><lb />AE
<lb />44
</fw><fw><lb />3
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />2.
<lb />E
<lb />L
<lb />L
<lb />2
<lb />9
<lb />U
<lb />H
<lb />R
<lb />M.
<lb />L
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />Ma
<lb />Tn
<lb />FL
</fw><fw><lb />
<lb />L.!
<lb />L
<lb />26
<lb />4
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />E
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />1C6
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />1C6
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>