<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Carnaval de Lyon, comédie</title>
        <author>La Ferté, de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325189m"/>
          <author>
            <persName>La Ferté, de</persName>
          </author>
          <title>Le Carnaval de Lyon, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1699" cert="high" resp="BNF">1699</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />"
<lb />ni
<lb />de
<lb />ES
<lb />IE,
<fw><lb />nT
<lb />FCIV
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />ACTEORS.
<lb />ARAMINTE, Dame de Lyon.
<lb />ANGELIQUE, Fille d'Araminte.
<lb />VALERE, Amant d’Angelique.
<lb />LE MARQUIS.
<lb />PASQUIN, Valet du Marquis.
<lb />CIDALISE, Ioüeuſe.
<lb />BRANCHET, Ioñeur. διαμεαες dειQ? Ioſa
<lb />ἕπς cllε cν
<lb />LYSE, Suivante d’Aramintc.
<lb />L’OPERATEUR, ou Monſieur Griffon
<lb />Marchand de Roüen.
<lb />SUITE dè l’Operateur.
<lb />L’OPERATRICE.
<lb />SUITE de l’Operatrice.
<lb />LA VALLE’E, Laquais de Valere.
<lb />Un Exempt.
<lb />Deux Archers.
<lb />Troupe de Maſques.
<lb />La Scene eſt à Lyon dans la Salle
<lb />de la maiſon d’Araminte.
</fw></fw>
<p type="MainZone-P"><lb />2
<lb />A
<lb />.J A dMaV A2T
<lb />Dobani
<fw><lb />d
<lb />1
</fw><fw><lb />on
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />CARNAVAL
<lb />L Y
<lb />D E
<lb />ON.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE PREMTERE,
<lb />PASQUIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN, à Liſe qui eſt derriere le Theatre.
<lb />E-bien oüi Mademoiſelle Lyſe, tout
<lb />ſera prêſt: les Violõs ſont retenus,
<lb />les Luſtres, les Chaiſes., que Diable! ,etou
<lb />laiſſez moi un moment en repos.
<lb />or l'oir ne voit oren-tôt la fin du ſur!
<lb />Carnaval, les gens &amp; la maitreſſe devãt
<lb />de cette maiſon feront bien-tôt voir le bouleverſe-
<lb />ment de la cervelle du pauvre paſquin.* encore.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LISE, PASQUIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSE.
<lb />Onge bien au moins à faire aporter une belle
<lb />Oquantité des bougies: afin que ce ne ſoit pas
<lb />cõme à ce Bal de l’autre jour où l’on fut obligé de
<lb />danſer, plus de deux heures durant, avec trois
<lb />enanideles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />(Ah ma foi! pour éclairer les beaux pas qui ſe font
<lb />chez vous, ce ſeroit encore trop que lu fumiere de
<lb />la lampe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’inpertinant!
<lb />Eae o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Ne vous mettez pas en peine, vous ſerez illumi,
<lb />nées... juſques dans l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSE.
<lb />Nous ne t’en demandons pas tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Je le crois bien ma foy! le joli petit racourcy de
<lb />vertus &amp; de perrections que l’on decouvriroit, ſi le
<lb />cœur de femmes comme vous ſe manifeſtoit à la
<lb />lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSE.
<lb />Tu ne taris point ſur les fottiſes. Mais je ne
<lb />ronge puo qu'il ert quatre neureo du Ion, &amp; que ma
<lb />maitreſſe m’a dit qu’elle vouloit eſtre aujourd’hui
<lb />de bonne heure à ſa toilete. Je cours vite l’eveiller.
<lb />Adieu Paſquin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Adieu Lyſe, &amp; Dieu voulut que ce fut pour le
<lb />reſte de nôtre vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PASQUIN, ſeul.
<lb />H! q’une veille enteſtée du monde &amp; de la ga<lb />IYlanterie eſt un fatiguant animal! à la verité il
<lb />eſt de quelque reſource: mais ſi la bourſe y trouve
<lb />ſon compte, c’eſt bien aux dépens d’un furieux tra<lb />vail de corps &amp; d’erprie: ion ener patron Mon<lb />ſieur le Marquis en pourroit dire des nouvelles de<lb />puis qu’il ſert Madame Araminte; l’eſperance d’é<fw><lb />to
<lb />eſt
<lb />t1
<lb />bi
<lb />ſ
<lb />a
<lb />d
</fw><fw><lb />ont
<lb />de
<lb />hi.
<lb />de
<lb />le
<lb />a
<lb />1e
<lb />ia
<lb />ii
<lb />r.
</fw><lb />pouſer ſa niece &amp; ſes écus lui adoucit à la verité le
<lb />tourment de careſſer la tante, &amp; le motif d’intereſt
<lb />eſt le premier mobile de l’ame de mon digne mai<lb />tre. C’eſt bien le plus mauvais cœur, l’ame la plus
<lb />baſſe, le plus grand poltron, l’eſprit le plus mal fai.
<lb />ſant, le plus.... Je connais toutes ſes mauvaiſes
<lb />qualités &amp; cependant je le ſers avec affection, avec
<lb />affection, non, je me trompe, cela ne peut-être:
<lb />j’ay le cœur trop bien placé pour cela, &amp; il faut que
<lb />ce ſoit la conſideration des bons gages qu’il me
<lb />dõne &amp; des profits que je trouve avec lui qui m’ait
<lb />fait juſqu’icy luy rendre les fideles fervices que
<lb />auiois peut-être refuſés à un maitre plus honnête
<lb />homme. Mais chut, je le vols paroitre en propre
<lb />perſonne.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE MREQCIOS PMOCUIN.
<lb />LE MAR QUIS.
<lb />Est-il jour icy paſquin?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />rton Monffeur, car fi n'eſt pas encore nuit en
<lb />ville &amp; vous ſavez bien qu’on n’ouvre les rideaux
<lb />mhans la chambre de Madame Araminte que quand
<lb />on allume les lanternes dans les ruës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Et la petite Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />pour elle je la crois éyeillée il y a long-temps,
<lb />mais je ne l’en crois pas plus viſible; car comme
<lb />vous ſavez, Madame ſa tante la fait coucher dans
<lb />un cabinet auprés d’elle, où elle reſte enfermée juſ<lb />qu’à ce que la vieille ſoit debout. Ah vertu de ma
<lb />vie! il n’eſt pas aiſé d’en donner à garder à celles
<lb />la; elles ſavent ma ſoy tous les tours: &amp; il n’eſt
<lb />point de plus fûr gardien de l’honneur d’une jeunc
<lb />fille qu’une vieille qui n’en à jamais eu<lb />rais-toi. As-tu eſté chez ces Meſſieurs les prier
<lb />de ſe rendre icy pour faire une partie de lanſquenet
<lb />avant le bal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Oui Monſieur. Ils viendront tout, hors ce Ba<lb />ron Auvergnat qui ne peut pas ſortir de tout le jour,
<lb />parce que deux de ſes creancieres un peu vives’ont
<lb />ramm roimige enez ta blanenneule &amp; ſes habits
<lb />dans ſon cabaret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />ru n’auras pas oublié d’aller chez cet Operateur
<lb />lui dire de venir icy, faire un étalage de les drogues
<lb />&amp; du ſpectacle qu’il donne au public, en les debi<lb />tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Monſieur comme il m’a fallu aller deux fois
<lb />chez ce grand homme ſec avec qui vous vous en<lb />fermés quelquefois... la... dans cette ſalle baſſe
<lb />de plein pied à la cave, j’ay envoyé la roſe un la<lb />quais de Madame Araminte à l’Orvietan lui dire
<lb />de le rendre lefunais momffeurs avec tout le reſpect
<lb />que je vous dois, on n’a jamais fait venir un Ope<lb />rateur dans une ſalle, &amp; ces Meſſieurs la ſont
<lb />conſacrés aux places publiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />pourquoy non? va vas ne te mets pas en peine,
<lb />à l’abri de la nouveauté les choſes les plus étran<lb />pes piarront en ce pais eys neus ta pas veu com<lb />bien il y avoit de monde, &amp; ſur tout de Dames,
<lb />à cette triſte rapſodie de petite piece des Come<lb />diens de Campagne qu’ils nous donnerent il y a
<lb />quelque tems à l’Opera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />3
<lb />Il eſt vray Monſieur vous m'y fites entrer en
<lb />changeant d’habit. Pour moy je n’y trouvai rien
<lb />de drole ny beaucoup de gens qui étoient auprés de
<lb />moi, j’en entendis bien quelqu’un qui diſoient qu’il
<fw><lb />Ba<lb />ur,
<lb />ont
<lb />ur
</fw><lb />y avoit de la juſteſſe &amp; de la delicateſſe, mais a
<lb />quoi cela eit-il bon quand cera ne fart pomt rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />il ne faut pas s’en étonner, l’autheur n’eſt pas du
<lb />métier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />On dit pourtant qu’il n’eſt point rebuté, &amp; qu’il
<lb />veut ie depiquer contre le puune parune ſeconde
<lb />piece de ſa façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARGUIS.
<lb />On ſe paſſeroit bien des fruits de ſon triſte loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Monſieur voicy Varcrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Mais que vient il toujours faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Il eſt vray. C’eſt un garçon qui n’a pour tout
<lb />merite que de l’honneur &amp; de l’eſprit, il ne devroit
<lb />jamais mettre le pied dans cette maiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE MARQUIS, VALERE, PASQUIN.
<lb />LE MARQUIS.
<lb />DOn jour mon pauvre Valere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V ALERE.
<lb />Serviteur mon grand Marquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMARQUIS,
<lb />Comme te voila fait? quel mauvais air d’ajuſ<lb />cemient? qu’eſt-ce que c’eſt que ce juſtaucorps-là?
<lb />pal-ſambleu j’aimerois mieux avoir vingt coups
<lb />d’épée ſur le corps qu’un habit fait de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />L’exageration eſt nouvelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />De guenille, toy, au moins un peu, je te prie,
<lb />pour faire honneur au Bal que je donne ce ſoir à
<lb />Araminte.
<lb />La jolie feme de bar quun tendron de fonante ans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ma foy, Monſieur le Marquis vous me paſſerés
<lb />s’il vous plait, la ſimplicité de ma parure, &amp; je
<lb />ne vous envierai point, ſur ma parole, tous les or<lb />nerrients étrangers dont vous rehauſſés le merite de
<lb />vôtre perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MRQUIS.
<lb />Cependant cher valere vous n’étes pas icy ſans
<lb />deſſein. Je vous ay ſurpris plus d’une fois lorgnãt
<lb />Ia jeune Angelique: le morceau vous accommode<lb />roit. Je ſuis fâché en honneur que la prevention
<lb />que l’on a pour moy traverſe vos deſſeins; Je ſerois
<lb />ravi même de contribner à la fortune d’un galant
<lb />homme malaiſé comme vous étes: &amp; pour vous
<lb />montrer que je parle du cœur, tâchés de faire vos
<lb />affaires ſi vous pouvez: Araminte ſera maintenant
<lb />viſible, vous trouverés la petite niece dans ſon ap<lb />partement, entrez-y, je veux bien moy-méme
<lb />vous eir ouvrir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Soyés ſûr que je tâcherai de mettre a profit les
<lb />avantages que vous me procurez.
<fw><lb /> --
<lb />à ce
<lb />mér
<lb />la l
<lb />ver
<lb />fail
<lb />cœ
<lb />fon
<lb />jou
<lb />tou
<lb />poi
<lb />fen
<lb />ne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />LE MARQUIS, PASQUIN.
<lb />LE MARQUIS, à part.
<lb />YA vas, je ne te les abandonne que parce qu’ils
<lb />V ne me conviennent pas, j’ai d’autre veuës en
<lb />téte &amp; le petit plaiſir que tu vas gouter, dans peu
<lb />te coûtera cher. paſquin va vite chercher l’Opera<lb />teur, que ce maraut la ne nous faſſe point trop
<lb />retarder noſtre partie de lanſquenet. Paſuin ſort.
<lb />C’eſt une belle choſe de ie voi r'artiran de la
<lb />fortune! il n’importe des moyens, à coups d’épée
<fw><lb />un
<lb />gra
<lb />ſi
<lb />qu.
<lb />tre
<lb />pe
<lb />ſot
<lb />rit
<lb />je
<lb />&amp;
<lb />éta
<lb />juſ
<lb />ma
<lb />ter
<lb />vet
<lb />ſai
<lb />ch
<lb />tra
<lb />a
</fw><fw><lb />ré
<lb />&amp;l
<lb />or
<lb />e de
<lb />An
<lb />a
<lb />ode
<lb />4
<lb />918
<lb />ant
<lb />ous
<lb />98
<lb />ant
<lb />les
</fw><lb />à coups de dez, de cartes, ou d’un autre inſtrument
<lb />méme dont le nom ne nous doit jamais échaper de
<lb />la bouche.! Mais qu’il eſt difficile de ſe la conſer<lb />ver cette fortune, quand avec tous ces moyens de
<lb />faire de l’argent, on a encore comme moi dans le
<lb />cœur tous les panchants &amp; tous les vices qui le
<lb />font dépenſer. J’aime le jeu, je ne trouve pas tou<lb />jours des dupes; je recherche la magnificence en
<lb />tout, je ne trouve pas toujours le marchand diſ<lb />poſé à ſe laiſſer enfiler; je ne vois point de jolie
<lb />femme que je ne ſouhaite de mettre à mal quãd ce
<lb />ne ſeroit que pour broüiller un menage ou troubler
<lb />un commerce reglé, cela ne ſe fait point ſans un
<lb />grand épanchement de monnoye qui ne revient ny
<lb />ſi vite ny ſi aiſement; mon induſtrie m’a fait mar<lb />quis à Lyon en depit de la fortune qui me fit nai<lb />tre au Mans aſſez obſcurement, que de differents
<lb />perſonnages il faut que je joüe tous les jours pour
<lb />ſoutenir le Marquiſat! la vieille Araminte à la ve<lb />rité à du gout pour moi, &amp; elle ſacrifiera quand
<lb />je voudrai à la poſſeſſion de mon cœur la perſonne
<lb />&amp; le bien de ſa niece Angelique: mais outre qu’un
<lb />établiſſement en ce pais-cy ne me convient pas
<lb />juſqu’a que ce que je ſois hors d’affaire avec ce
<lb />marchand de Roüen, qui ne laiſſe pas de m’inquie<lb />ter, je n’ai point de goût pour Angelique &amp; n’en
<lb />veux qu'a font argene, il faut que je tacne à m’en
<lb />ſaiſir ſans me donner l’embaras d’une nopce: les
<lb />choſes ſont deja diſpoſées pour ce deſſein, allons
<lb />travailler à nous en faciliter le ſuccés. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />PASQUIN, ſeul.
<lb />A Roſe que j’ay trouvé prés d’icy a abregé mõ
<lb />Lvoyage, en me diſant qu’il a laiſſé derriere luy
<lb />l’Operateur en marche, pour nous venir trouver
<lb />avec rout ſon équipage. Mais j’aperçoit le Laquais
<lb />de Mr. Valere en joly état. Voila ce que d’éuus fit e
<lb />mal à ſon aiſe, on a beau étre honnête homme
<lb />on n’eſt jamais ſervi que par de la canaille.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />Q
<lb />SCENE VIII.
<lb />PASQUIN, LAVALLE’E.
<lb />2
<lb />LA VALLE’E, Ivre.
<lb />ri rurquini ; je fuis tout à toy &amp; à ton maitre
<lb />I Aplus qu’à moy-méme, par ma foy, j’en jure
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASGUIN.
<lb />Nous te ſommes fort obligés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LA VALLE’E.
<lb />Il m’a encore donné tantoſt deux piſtoles pour
<lb />boire, le plus honnétement du monde: Je ne ſuis
<lb />pcurtant pas ſur ma bouche ni ſur l’interêts, je
<lb />ille prells pal ihehnatlone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />C’eſt d’une belle ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VALLE’E, en riant.
<lb />Cela ſera fort drole oüi ce que j’allons faire
<lb />cette nuit.... avec ton maitre.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Comnent ce que jailons fane avec mon maitre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA V ALLE’E.
<lb />Sais tu pas bien.... ſur mon ame le tour eſt bon.
<lb />Mr. le Marquis à bien de l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QUIN
<lb />* C’eſt quelque nouvelle gentilleſe de mon maî<lb />tre, tâchons de l’aprendre de ce maraut. * &amp;
<lb />oüi ma foi, l’invention eſt fort bonne, n’eſt ce
<lb />pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VALLE’E
<lb />Palſambleü, y a il rien de mieux imaginé que
<lb />de faire cette nuit le demenagement du coffre fort
<lb />de Madame Araminte, &amp; a l’ayde d’un habit
<lb />de mon maître que je preſte au tien &amp; de la livrée
<lb />que je porte, faire tomber le ſoupçon de cette
<lb />petite eſpieglerie ſur valere, pendant que le pro<fw><lb />pelle
<lb />A
<lb />rat
<lb />A
<lb />dont
<lb />m’en
<lb />la ch
<lb />I
<lb />A
<lb />cho
<lb />&amp; de
<lb />fair
<lb />nier
<lb />tel
<lb />mar
<lb />du!
<lb />A
<lb />d’er
<lb />con
<lb />pat.
<lb />re.
</fw><fw><lb />étte
<lb />ame,
<lb />itre
<lb />re
<lb />our
<lb />is
<lb />je
<lb />ire
<lb />n.
<lb />&amp;
<lb />que
<lb />ort
<lb />oit
<lb />*e
<lb />te
</fw><lb />fit en reviendra a Monſieur le Marquis, cela s’ap<lb />pelle avon de la condulte dans la vies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QUIN
<lb />Aſſeurement * peut on rien voir de plus ſcele- A
<lb />rat !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VALLE’E
<lb />Ah Madame Araminte! vous voulés qu’on vous
<lb />donne le bal, vous payerés ma foy les violons. Je
<lb />m'envais me repoſer true neure ou deux pour fairs
<lb />la choſe plus indicieuſement. Adieu Paſquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QUIN SZA
<lb />Attends, encore uu mot. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VALLE E en s'en allant
<lb />Non mon amy. Je ſuis indicieux moy.
<fw><lb />part
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VIII.
<lb />0
<lb />MM-LEIA
<lb />PAS QUIN, ſeulIHN 206
<lb />OnJe ne puis plus ſans infamie reſter avecun
<lb />IVſi abominable homme: la potence, ou quelque
<lb />choſe de puis, ne ſçauroit luy manquer un jour,
<lb />&amp; dans ce cas là un malentendu pourroit bien me
<lb />faire faire à moy le voyage de Marſeille d’une ma<lb />niere indecente. Separons nous promptement d’un
<lb />tel maître: l’honneur du nom des paſquins le de<lb />mande, &amp; s’ils faut ſervir le Roy, Ne ſervons pas
<lb />uu moins dans un banc de Galere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />PASQUIN, LYSE.
<lb />LYES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſuoy t’amuſes tu a raiſonner la tout ſeul
<lb />IAcomme un foũ. Nôtre voiſine cidalize-vient
<lb />d’entrer la haut avec le petif Branchet: tu ſçais
<lb />comme elle eſt vive: ella a communiqué ſon im<lb />patience a toute la compagnie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN
<lb />l’Homme que l’on attend va venir toute à l’heu<lb />re. La Roſe que j’ay trouvé devant la boutique
<lb />de ce chirurgien de mes amis m’a dit que l'operx
<lb />teur marchoit ſur ſes pas. A propos j’ai veù la une
<lb />belle troupe de nôtre jeuneſſe a qui, graces auy
<lb />plaiſirs du Carnaval &amp; aux faveurs de la mers
<lb />d’amour, on ne peut ſans cruauté refuſer la per<lb />miſſion de manger de la viande ce carême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSE
<lb />Que les hiauvais contes te tont ramiliers ? tr
<lb />en fourres par tout à tort &amp; à travers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR MONTAGNE.
<lb />Chacun à ſon foible en ce monde, le mien en
<lb />pour les mauvaiſes plaiſanteries, celuy de mon
<lb />maître pour les vieux Loüis &amp; le vôtre pour
<lb />les nombreuſes rondes. J’entends un prelude de
<lb />Vioions qui ii aſonce l’ariivee de nos Bateleurs.
<lb />Mademoiſelle lyſe allés vite avertir nos dames &amp;
<lb />nos Meſſieurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSE
<lb />Je les entends qui decendent, les voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ARAMINIE, ANGELIQUE, le MAR<lb />QUIS, VALERE, CIDALISE, LISE,
<lb />PASQUIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QuIN
<lb />Adame, L’operateur eſt la bas a la tête de ſa
<lb />Mtroupe &amp; dans ſes habits de ceremonie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Qu’il entre dans le moment.
<fw><lb />*FiG T (OHD
<lb /> MMO*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voicy,
<lb />AS QUIN
<fw><lb />Ss ano elo
<lb />mos sello : aviy flolls om
<lb />190350
<lb />min(I<lb />0A1I
<lb />2
<lb />ch
<lb />vo
<lb />ma
<lb />dia
<lb />le
<lb />le
<lb />t'e
<lb />ER
<lb />22
<lb />Me
<lb />crt
<lb />qu
<lb />de
<lb />ca
<lb />ma
<lb />p1
<lb />ne
<lb />an
<lb />la
</fw><fw><lb />a
<lb />un
<lb />aux
<lb />mere
<lb />per<lb /> tu
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />LOPERATEUR Quatre MATASSINS
<lb />les Acteurs de la Scene precedente.
<lb />l’OPIRATEUR entre en marchãt groteſquemẽt vetû
<lb />nu nuuen de quuire Muruſens que portent cha<lb />cun une boëte ou ſont ſes drogues.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’OPERATEUR, chante
<lb />Habitants fortunés d’une puiſſante ville,
<lb />Courés tous acheter les divins elixirs,
<lb />Par leſquels mon ſçavoir utile
<lb />Vient aſſurer tous vos plaiſirs.
<lb />Meſſieurs avés vous paſſés les jours en debau<lb />the? la crudité de vos vins &amp; l’emprefſement dont
<lb />vous les avallés auront ils relâché vôtre eſto<lb />mach? prenés moy de ce Cordial, Cordiale Cer<lb />dialiſſimum.
<lb />Mes Dames avez vous paſsé les nuits a courre
<lb />le bal, &amp; vôtre imagination échaufée par la veille,
<lb />le caffé, le chocolat &amp; les autres liqueurs, aura<lb />t’elle fait ſentir ſon intemperie à vôtre poitrine &amp;
<lb />roüillé vôtre teint? prenés moy ce fameux élixir
<lb />e vie, du grandParacelſe:
<lb />Meſſieurs le Lanſque-net &amp; la Baſſette auront-ils
<lb />cruellement derobé au ſommeïl les heures de repos
<lb />que le corps demande? pour reparer la deperdition
<lb />des eſpris &amp; des eſpeces que le jeu &amp; la veille
<lb />cauſent, prenés moy cette fameuſe recette, de
<lb />marquandis lovidoribus, du grand ſalvador. furea
<lb />Meſdames vos marys ſe trouyent-ils trop a<lb />prement tourmentés de la crainte du mal dont ou
<lb />ne plaint perſonne? faites leur prendre par un
<lb />amant de poids de cet, aurum lenitivum, preparé à
<lb />la pharmacie du grand bureau des finances,
<lb />Meſſieurs voulés vous un preſervatif ſûr contre<lb />s dangereuſes morſures de ces animaux veni<fw><lb />que vôtre bon gout &amp; vôtre argent attirent
<lb />nle dans cette ville, &amp; que les ſoins vigilans
</fw><lb />de vos magiſtrats n’y ſçauroient extirper? frot
<lb />vous tous les matins de cette pomade anodine.
<lb />cure recreativum, du divin triſmegiſte, une deu
<lb />trois fois même s’il eſt beſoin, ſelon la force d
<lb />temperaments.
<lb />et retommence l’air, habitans fortunés &amp;t.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XII.
<lb />L'OPERATRICE
<lb />Les Acteurs de la Scene precedente
<lb />La Femme de L’operateur entre en danſant au
<lb />milieu de deux Bohemienes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS à Araminte aprés que L'o<lb />peratrice a dansé
<lb />*2 mint
<lb />NItrop choquante. Oh Monſeu Monfeu anon
<lb />du mitridate qui eſt cette petite bonne femme la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’OPERATEUR
<lb />Bonne ou mauvaiſe monſieur c’eſt la femme de
<lb />ce gros bon homme qui a l’honneur de vous par<lb />ler; dans un voyage que je fis en Turquie je
<lb />I’achetai des mains des Corſaires qu’elle n’avoit
<lb />pas encort douze-ans: ce que vous pouvés luy
<lb />voir de beauté me plût, &amp; les bonnes qualités
<lb />que je iuy ai reconnües dans la ſuite m’ont deter<lb />miné depuis ſix mois a en faire ma femme. *
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS à Araminte
<lb />Il faut bien luy dire ſuerque gracleuſeté.
<lb />de le Bonjour la belle enfant. Qu’il ſeroit joly de vous
<lb />Mar- faire ſentir quelque choſe de ce que vous ſçavés
<lb />quis inſpirer; un homme de ma tournure ne vous en
<lb />paraitrait il pas aſſés capable?
<lb />L’OPERATRICE d’un ton moqueur &amp; dédaigneux
<lb />Signor ſi!
<lb />L’OpERATEUR, à part
<lb />Mar- Je ne me trompe point ſerou le portio
<lb />quis. que j’en ay c’eſt mon fripon luy m
<lb />mais feignons de ne le pas connoître.
<lb />cuſés la Monſieur elle ne ſçait parler q
<fw><lb />fro
<lb />ine,
<lb />e deu.
<lb />ce d
<lb />re.
<lb />no ha
<lb />L'o<lb />oint
<lb />non
<lb />e lal
<lb />e de
<lb />par<lb />e je
<lb />voit
<lb />uy
<lb />ités
<lb />us
</fw><lb />elle vous auroit parle plus françois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ou franc &amp; n’entend que quelque peu de nôtre
<lb />langue, ſi elle en avoit eu plus de connoiſſance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ARAMINTE
<lb />ne le parle telle point du tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L'OP ERATEUR
<lb />Non Madame, hors quelques chanſons que les
<lb />engageirents de ma proreſſion m’ont obligé de luy
<lb />aprendre avec ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE
<lb />Faites lny en chanter quelq’une: nous vous
<lb />la payerons mieux que tous vos remedes dont
<lb />nous n’avonslpas beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'OPERATEUR
<lb />Tles volontiers Mactaie. Pr Iſabella animô *
<lb />queſta prima canzone franceſe per ſervir queſté l'
<lb />Dame.
<lb />ra.r
<lb />ec
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />L’OPERATRICE chante
<lb />Vous, qui venés en foule dans ces lieux,
<lb />Chercher contre vos maux un ſecours favorable,
<lb />Tauatentu puint vos regards curieux
<lb />Sur un viſage trop aimable:
<lb />Lo poiſon le plus redoutable,
<lb />Eſe te poiſon ſecret que portent ueux veuux yeux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE
<lb />Elle a de l’agrement dans la voix, &amp; l’accent
<lb />foit bon pour une étrangere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’OPERATEUR
<lb />Iſabelle faite la reverence a la compagnie &amp; re<lb />thres vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDALISE la retenant
<lb />Pour quoy la renvoyer ſi-tôt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIqUE
<lb />Aſſurement, elle eſt tres bonne a voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS
<lb />Oh Monſieur Monſieur l'Operateur lerles vous
<lb />point un peu jaloux de vôtre naturel?
<lb />B ij
<fw><lb />luy
<lb />"1
<lb />in
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOPERATEUR
<lb />Moy Monſieur! Ie mange des Serpents des Cra<lb />paux des Couleuvres des aſpics, Je me ſuis fami<lb />liarisé avec les plus dangereux poiſons, mais quant
<lb />a la jalouſie, Dieu me preſerve d’uſer de celuy-la: je
<lb />luy ſçais cent mauvais effets, pas un ſeul de bon
<lb />&amp; ne luy connois poiat d’Antidote. Oüi mes Da<lb />mes Je ſuis convaincu de la verité que je vais
<lb />avoir l’honneur de vous chanter
<lb />Lorſque l’on a femme jolie,
<lb />Pour augmenter la confrerie
<lb />Il n’aſt moyen plus ſouverain
<lb />Que quatre grains de jalouſie
<lb />Et douze drachmes d'air chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'O PERATRICE
<lb />Reſtaté reſtaté Iſabellâ puiſqu’on veur bien vous
<lb />voir: A Dieu ne plaiſe qu’une peſte auſſi fâcheuſe
<lb />que la jalouſie afflige jamais nôtre ménage * Ma<lb />dame vous venés de me faire entendre que cette
<lb />boëte n’a rien qui ſoit à votre uſage, celle-cy
<lb />renferme quelque choſe qui je crois ſera de vôtre
<lb />goût.
<lb />Aprés qu’un des mataſſins a levé le couvercle
<lb />de la boëte en en voit ſortir une petite fille vetuë
<lb />en polichinelette qui s’avance ſur le Theatre en
<lb />danſant.
<lb />LE MARQUIS aprés qu’elle a dansé
<fw><lb />Parbleû cet enfant vous vaudra plus que toute
<lb />vôtre boutique * tenés nôtre cher amy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOPERATEUR
<lb />Monſieur nous vous ſommes bien obligés, mes
<lb />gens &amp; moy allons boire a vôtre ſanté. * Mon<lb />ſieur paſquin veut-il bien nous faire, l’honneur
<lb />d’en être?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QUIN
<lb />Ce n’eſt pas ma coûtuie de me montier letir à
<lb />de pareilles propoſitions.
<lb />Il s’en va avec l’Operateur &amp; ſa ſuite.
<fw><lb />Cra
<lb />ant
<lb />je
<lb />on
<lb />pa<lb />tis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE
<lb />Montons Madame, il nous viendra bien-tôt
<lb />des coupeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />CIDALISE
<lb />En attendant Monſieur le Marquis venés nous
<lb />faire une petite baſſete. le n’ay point encore manié
<lb />de cartes d’aujourd’huy, les mains me grillent, je
<lb />vous l’avouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS
<lb />Allons madame, il faut bien vous amuſer.
<fw><lb />SCENE XIII.
<lb />ANGELIQUE, VALERE
<lb />VALERE
<lb />)Rofitons belle Angelique du moment de lic
<lb />I berté que leur fureur pour le jeu nous laiſſe:
<lb />rien ne me ſeroit plus doux que de l’employer a
<lb />vous redire cent fois, je vous adore. Mais l’amour
<lb />luy même demande que nous derobions Ice plaiſir
<lb />a l’amour, &amp; il veut que nous ſongions mainte<lb />nant a prendre des meſures pour empêcher l’indi<lb />gne mariage ou je vois bien que Madame
<lb />vôtre tante pretend vous engager: ſon marquis ne
<lb />m’a point ebloüy, &amp; je ne doute pas que dans
<lb />peu quelqu’indigne cataſtrophe ne nous en de<lb />couvre toute la baſſeſe, mais en attendant on
<lb />pouroit vous obliger....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Valere, je pardonne a la crainte qui accompagne
<lb />toûjours une vive tendreſſe les défiances que vous
<lb />me faites voir, qu’elqu’injurieuſes qu’elles me
<lb />puiſſent être je ſçais juſqu’ou s’étend l’obeïſſance
<lb />que je dois a ma tante, &amp; quand la raiſon ne m’en
<lb />inſtruiroit pas, l’amour me le laiſſeroit il ignorer?
<lb />mais que nous veût Paſquin avec cet air empreſsé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEN
<lb />E XIV.
<lb />ANGELIQUE, VALERE, PASQUIN
<lb />perſonne
<lb />H Monſieur! Ah Mademoiſelle! *
<lb />egar. AAne nous écoute-t’il? j’ay des choſes del,
<lb />deruiere conſequence à vous découvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qui a-t’il? parle librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Helbien donc Monſieur, ſans tant de preambule
<lb />j’ai a vous apprendre que Mr ie Marquis doit cette
<lb />&amp; enlever
<lb />nuit forcer le cabinet de Me Araminte
<lb />ſon coffre fort, &amp; ce qui va nous ſurprendre encore
<lb />d’avantage vôtre laquais la Vallée eſt du com<lb />prot,il doit levetir le Marquis d’un de vos habits
<lb />&amp; à l’aide de ce deguiſement &amp;lde vôtre livrée on
<lb />pretend faire tomber ſur vous le ſonpçon de ce vol.
<lb />VALERE, à Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’êtoit donc pour cela que le traitie tantôt me<lb />aſ facilitoit l’entrée de vôtre apartement. * Mais toy
<lb />uin qui es ſon valet puis-je te croirequ’and tu depoſes
<lb />contre ton maitre; &amp; ſur qu’elle aſſurance...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASGUIN.
<lb />Monſieur la neceſſité &amp; l’habitude m’ont attaché
<lb />au Marquis depuis un certain tems, &amp; m’on fait juſ<lb />qu’à cette heure le ſervir avec aſſés de fidelité. Mais
<lb />je n’ai pû tenir contre cette derniere infamie: le
<lb />tour qu’il veut vous faire eſt trop noir. Je vous ay
<lb />toujours aimé. Monſieur, &amp; m’attache méme à vous
<lb />ſans gages pour le reſte de ma vie. Car enfin, le deſ<lb />tin a beau faire pour rendre paſquin criminel, ſon
<lb />bon cœur eſt trop fait pour aimer la vertu. Le coup<lb />ſe doit faire ſur la fin du Bal. Ce n’eſt pas encore
<lb />tout ce que j’ai à vous dire. Cet Operateur que
<lb />vous venés de voir, devineriez-vous jamais qui ce
<lb />peut-être? c’eſt un Marchaitd de Rouen que mon
<lb />maitre a ruiné par une fauſſe lettre de change: la
<lb />neceſſiré &amp; la gayeté de ſon humeur l’ont jetté dãs
<fw><lb />la
<lb />me
<lb />&amp;
<lb />qu
<lb />pa
<lb />qu
<lb />la
<lb />er.
<lb />eft
<lb />po
<lb />n
<lb />1
</fw><fw><lb />ne
<lb />la
</fw><lb />la profeſſion que vous venés de lui voir faire: com
<lb />me j’ai ſervy quelque tems à Roüen il m’a reconnu
<lb />&amp; s’eſt ſans peine deconvert à moy, sachant bien
<lb />que Dieu merci je n’ai jamais eu les inclinations
<lb />patibulaires. Il a de bons decrets contre le Mar<lb />quis, joignez-y les depoſitions de vôtre Laquais la
<lb />la Vallée, vous ſerés bien-tôt en état de ne plus
<lb />eraindre les fourbes de ce ſelerat, ny les mauvais
<lb />effets que pouroit cauſer la prevention que l’on a
<lb />pour luy dans cette maiſon.
<lb />C 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />VALERE, ANGELIGOE, PASQUIN,
<lb />Mr. GRIFON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ue nous veut cet homme avec ſon manteau
<lb />fur le nés?
<lb />Mr GRIFON, Auu coin du Theatre envelopé
<lb />- 2.V 2 .
<lb />Paſquin,
<lb />dans ſon manteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QUIN.
<lb />Ah, Monſieur, c’eſt nôtre Operateur, c’eſt ce
<lb />Miarciialn luy-ineme dont je vous parlois. Appro<lb />chez approchez Mr Crifon, voici monſieur Vale<lb />re, vous pouvez lui parler librement devant Made<lb />moiſelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr GRIFON.
<lb />Nos interéts ſont icy communs monſieur. Paſquin
<lb />vous aura dit ſans doute que celui qui m’a ruiné il
<lb />(udaua ans vouioit aujourd nui vous des-nonorer</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />VALERE.
<lb />Je ſais tout xonſieur. Mais enfin ſi c’eſt un hõ<lb />me de naiſſance il faudroit pour l’honneur de ſes
<lb />parents....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIFON.
<lb />Ah Monſieur! que cela ne vous embarraſſe
<lb />pas, les titres les plus nobles de ſa maiſon ſont
<lb />les feuilles des pietes des mauvais autheurs qui en<lb />velopent le poivre &amp; la canelle chez ſon pere: Mr.
<lb />le Marquis eit le Ms d'’un epicier du Mans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Ouy monſieur, &amp; ſi vous voulez que je le diſe
<lb />comme je le penſe, au lieu qu’il en coûte de l’ar<lb />gent aux autres pour avoir des lettres de nobleſſe.
<lb />luy plus ſage &amp; plus adroit à trouvé moyen d’eri<lb />ger ſon Marquiſat aux dépens du prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />121
<lb />VALERE.
<lb />Allons ſonger Monſieur aux meſures que nous
<lb />avons à prendre contre ce ſcelerat. Laiſſez moy
<lb />faire belle Angelique, n’effarouchons perſonne,
<lb />j’eſpere que le bal aura une iffuë auſſi fatale à ce
<lb />ttaitre qu’il nous la vouloit rendre funeſte. Toy
<lb />paſquin reſte icy, il n’eſt pas bon que ta livrée pa<lb />raiſſe ou nous avons a aller.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />ANGELIQUE,CIDALISE, BRANCHET.
<lb />PASQUIN.
<lb />CIDALISE, Dechirant des cartes
<lb />H ma chere petite! il n’y a pas moyen de
<lb />Y Agagner une carte avec ce Marquis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />A ce que je puis voir Madame vous n’eſtes pas
<lb />la ſeule maltraitée, &amp; le petit Branchet me paroit
<lb />a arsh ete da molia ducant que vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRANCHET. d’un ton plaintif.
<lb />Mais Madame, vous voulez auſſi toujours mé<lb />ler: quand une carte eſt en bon-heur, cela la de<lb />route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDALISE.
<lb />Taiſez-vous petit freluquet, vrayement tu es
<lb />un plaiſant viſage, va-t en battre ta femme &amp; faire
<lb />t’on caffé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />Il faut bien brûler des feves Mr Branchet avant
<lb />que de ratraper un paroli perdu.
<fw><lb />M
<lb />ta
<lb />4
<lb />le
</fw><lb />Mr BRANCHET, s’en allãt en rongeant des cartes.
<lb />Jailly s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQUIN.
<lb />I'aurai bien le tems d’aller boire avec luy une
<lb />taſſe d eau de vie de Mnan pour le comoicre
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIX.
<lb />ARAMINTE,ANGELIQUE,CIDALISE,
<lb />LE MARQUIS, LYSE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Adame il ne faut pas compter que nous ayons
<lb />IV Ides coupeurs avant ſouper: cependant le roty
<lb />ſe gâte &amp; l’heure du bal s’approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ald Mnve d os
<lb />Veut’on m’en croire? attendons à manger aprés
<lb />le bal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Si cela convient à Cidaliſe, j’y conſens pour moi
<lb />de tout mon cœur dés que cela vous fait plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> daiieiene
<lb />Moy Madame, dés qu’il n’eſt plus queſtion de
<lb />jeu, je ſuis indifferente ſur tout le reſte: mangeons
<lb />danſons chantons tout m’eſt égal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYS E. S
<lb />Voila ce qui s’appelle un heureux naturel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Pour moy je vous avoue que je n’aime le jeu qu’en
<lb />ce qu’il raſſemble le monde &amp; que ſans lui la com<lb />pagnie ſeroit ſouvent fort deſœuvrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDALISE.
<lb />Ma foy Madame rendons-nous juſtice, &amp; avoüons
<lb />que tout le merite du jeu n’eſt que dans la paſſion
<lb />que nous avons pour lui, ou dans l’utilité que nous
<lb />en retirons. Du reſte, pour deux honnêtes gens
<lb />qu’il attire chez nous il nous oblige a voir &amp; à
<lb />gracieuſer trente canailles que ſans cetre conſide<lb />sution nous ne duignerions pas regurdere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Je ne fais comme on en uſe autre part, mais j’ay
<lb />toujours fait en forte que chez moi...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDALISE.
<lb />Parlons franchement Madame, chez vous comme
<lb />chez les autres. Dés qu’on veut tenir un jeu établi
<lb />dans ſa maiſon c’eſt une loi generale que le merite
<lb />y ſoit éſtimé à proporſition de la bourſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ATA.
<lb />PASQUIN, les Acteurs de la Scene precedẽtes
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dloaa l no
<lb />Madame ils eſt deja venu beaucoup de monde la bas
<lb />qui demande ſi le bal n’eſt point encore cõmencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb /> 
<lb />Cela étant Madame, ſi vous m’en croyés, la ſim<lb />phonie eſt venuë, les luſtres ſont allumés, danſons
<lb />la premiere courante pendant que le monde entrera
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Començons le bal je le veux bien. Mais trou<lb />vez bon que je laiſſe à Angelique le plaiſir de dan<lb />ſer avec vous. Il faut être ce me ſemble dans une
<lb />ſi grande jeuneſſe pour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MARQUIS.
<lb />Comment vous moquez vous Madame? vous êtes
<lb />dans le bel âge pour danſer. J’ai veu une reine de
<lb />bal en ma vie qui auroit pû être voſtre grand’mere
<lb />Allons viollons.
<lb />ARAMINTE, danſe avec le Marquis, une troupe
<lb />de maſques entre dont Araminte prend le plus ap<lb />parent, en ſuite le bal continuë. Mr. Grifon entre dãs
<lb />ſon habit d’Operateur avec l’Operatrice. Le Mar<lb />quis la reconnoiſſant prie celui à qui c’eſt à prendre
<lb />de la faire danſer, elle vient enſuité prendre le
<lb />Marquis, &amp; comme il commence à vouloir danſer
<lb />avec elle Valere entre fuivi d’nn exempt.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />ame
<lb />pl.
<lb />rite
<lb />bas
<lb />cé.
<lb /><lb />is
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XX.
<lb />VALERE, L’EXEMPT, les Acteurs de la
<lb />Scens precedente.
<lb />L’EXEMPT, Au Marquis.
<lb />A Rreſtez Monſieur j’ai d’autre pas à vous ap-x a
<lb />IAprendre. * Pardonnez Madame ſi j’entre ainſi Ara<lb />dans voſtre maiſon: il n’y avoit pas de tems à per- minte
<lb />dre pour vous ſauver du dernier coup que vous gar<lb />doit Mr. le Marquis. Sans vous fatiguer du recit de
<lb />ſes differents crimes qui intereſſent le prince &amp; le
<lb />puoney aprenen madame qu’il devoit cette nuit
<lb />dans la confuſſion du bal enfoncer vôtre cabinet
<lb />&amp; voler vôtre coffre fort.
<fw><lb />LE MARQUIS.
<lb />volel . dn noimllle coine dey 5 f5
<lb />ARAMINTE, à l’Exemp
<lb />Ah Monſieur ſeroit-il poſſible!
<lb />DE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT.
<lb />M
<lb />Selon la depoſition d’un de ſes complices, ſes po<lb />ches nous vont fournir dequoi le convaincre dans
<lb />le moment, * trouvez bon Madame que mes gens gne
<lb />entrent, c’eft pour vous detromper entierement:
<lb />Les Archers fouillent le Marquis &amp; lui trouvẽt Ar<lb />uuns ſes poches tous les inſtruments neceſſaires pour ches
<lb />crocheter des ſerrures &amp; enfoncer des coffres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah ciel!
<lb />ARAMINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDALISE.
<lb />Ah Mr le Marquis! pour un homme ſi pol
<lb />voila des bijoux bien groſſiers.
<fw><lb />Elle s’enva.
<lb />Mr. GRIFON, oſtant ſa barbe.
<lb />Quoi c’eſt vous Mr. le Marquis? n je ne ravois
<lb />bien certaiuement que vous êtes le fils de Mr.Caſ<lb />ſonade tres-honnéte Epicier, je vous aurois pris
<lb />avec tous ces ferrements pour un garçon Serrurier.
</fw><lb />Pour moi on me nomme Mr. Griffon de Roüent
<lb />c eit vous en dire aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE, à Mr. Griffon.
<lb />Laiſſez Monſieur, laiſſez ce malheureux.
<lb />L’exempt l’emmene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. GRIFON.
<lb />Suivons le &amp; tâchons s’il ſe peut de nous de
<lb />dommager en querque cnore rar les cirets de la fri<lb />ponnerie qu’il nous à faite. Les Maſques ſe retirent
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE,
<lb />ARAMINTE, ANGELIQUE, VALERE.
<lb />LYSE, PASQUIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V ALERE.
<lb />Madame je ſuis ravi que cette liaiſon dont vous
<lb />ne pouviez pas prevoir les dangereuſes conſequen<lb />ces ne vous ait rien couté : heurcur d'avoir pli
<lb />contribuer à vous garantir du coup qu’il devoit
<lb />vous porter, mon bon-heur ſeroit parfait ſi vous
<lb />uliez me regarder...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAMINTE.
<lb />Monſieur je comprends ce que vous me vouler
<lb />dire. Vôtre amour pour Angelique ne m’a point
<lb />échapé, &amp; je ſuis preſque cõvainche du fetour qu’il
<lb />trouve dans ſon cœur. Vous ne, trouverés pas main<lb />teſtanit de granus obitacies de mon cote, c’eſt tout
<lb />ce que je vous puis dire dans le trouble &amp; l’éton<lb />nement que me cauſe ce qui vient d’arriver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Valere la ramene en haut, Angelique &amp;
<lb />Lyſe les ſuivent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAS QUIN.
<lb />180
<lb />Le Carnaval de Lyon ne pouvoit pas mieux finir
<lb />que par cette avanture: puiſſe t’elle Meſſieurs avoir
<lb />contribué à vôtre divertiſſement &amp; ſervir d’exem<lb />ple à tous les camarades du Marquis, s’il y en a
<lb />encore dans voſtre Ville.
<fw><lb />FIN.
</fw><fw><lb />d
</fw><fw><lb />M
<lb />L
<lb />H
<lb />211
<lb />
<lb />Les
<lb />De
<lb />2
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />8
<lb />B
<lb />C
</fw><fw><lb />13
<lb />
<lb />4
<lb />3
<lb />4
<lb />11.
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />A
<lb />C
<lb />&amp;
<lb />2.
<lb />S
<lb />
<lb />2
<lb />2g
<lb />(4
<lb />Na
<lb />2
<lb />*
<lb />1223
<lb />E
<lb />M
<lb />
<lb />Pi
<lb />L
<lb />6e.
<lb />125
<lb />..
<lb />Raut
</fw><fw><lb />9
<lb />300
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />9
<lb />300
<lb />2
<lb />2
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>