<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'intrigue des carosses à cinq sous : comédie représentée sur le Théâtre royal du Marais / [par Chevalier]</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30235336c"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'intrigue des carosses à cinq sous : comédie représentée sur le Théâtre royal du Marais / [par Chevalier]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />44
<lb />11
<lb />2
<lb />2
<lb />22
<lb />2
<lb /> 408
<lb />2
<lb />2
<lb />LM-RR. F.R
<lb />4
<lb />7 . T MTV el ta Le AA 
<lb />2
<lb />2
<lb /> 210
<lb />e 
<lb />B
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />4
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />DE LA
<lb />CHASTAIGNERAYE.
<lb />ADAME,
<lb />Ie ne ſçay ſi vous approuuerez le
<lb />deſſein que i'ay pris de vous offrir ce
<lb />Poëme: Mais i'oſe eſperer que
<lb />vous ne blaſmerez point mon zele
<lb />quand vous ſçaurez que ie vous de<lb />die cette piece plus par vn hom<lb />mage respectueux que je vous doi<lb />que pour vous faire vn preſent.
<lb />I ay tant d’obligations à Mon<lb />ſieur de la Chaſtaigneraye voſtre di<lb />gne mary, &amp; je ſçay ſi peu par où
<lb />les reconnoiſtre, qu'encores que ie
<lb />vous donne cet ouurage, ie preuois
<lb />5
<lb />que ie luy ſeray redeuable toute ma
<lb />vie: De ſorte. Madame que i ay
<lb />cru que comme il a fait choix de
<lb />voſtre charmante perſonne pour
<lb />vous donner ſes vœux les plus ten<lb />dres, ie deuois auſſi vous choiſir
<lb />pour vous donner ce que j'aurois pu
<lb />luy preſenter, ſçachant que vous
<lb />eſtes ce qu'il aime le plus au mon
<lb />de. Si cette piece peut paſſer pour
<lb />quelque remerciment, a qui puis-ie
<lb />mieux m'adreſſer qu'à la plus chere
<lb />partie de luy-meſme pour la luy of<lb />frir? Ie ſçay bien que ce n’eſt pas icy
<lb />vn ouurage digne de vous eſtre pre<lb />ſenté; Mais ce qui me conſole, c'eſt
<lb />qu'il n’en eſt point dont le merite ne
<lb />ſoit fort au deſſous du voſtre: Comme
<lb />il n'eſt point d’Objets qui puiſſent vous
<lb />eſtre comparables, auſſi n'eſt-il point
<lb />d’Autheurs qui vous puiſſent rien don<lb />ner d’eſgal à vous. Cependant MA<lb />DAME, comme i’ay veu cette Come<lb />die ſuiuie de quantité d’honneſtes
<lb />gens, qui n’en ſont iamais ſortis que
<lb />fort ſatisfaits i'ay moins de repu<lb />gnance à vous la preſenter. Il eſt
<lb />vray, que ſi elle a eu quelques ap<lb />plaudiſſemens, elle vous en doit toute
<lb />la glotre, puis que la premiere fois
<lb />qu'elle parut &amp; qu'elle eut l’honneur
<lb />de vous attirer, vous en diſtes ſi obli<lb />geamment &amp; ſi hautement du bien,
<lb />que toute l’aſſemblée vous l'enten<lb />dant loüer de ſi bonne grace, elle ne
<lb />put s’empeſcher d’en faire de meſme
<lb />à voſtre exemple: je m'imagine enco,
<lb />1u voir tout ce peuple vous applau<lb />tii yenl dit en joi tsnve y
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ciel! quel objet adorable,
<lb />y Vient nous rauir tous en ces
<lb />lieux!
<lb />C’eſt, ie croy, le plus grãd des Dieux,
<lb />Oüy, c’eſt l’Amour ou ſon ſemblable.
<lb />Mais las! que dis-je miſerable?
<lb />Ié ſçay que l’amour n’a point d’yeux
<lb />Et j’en apperçois icy deux,
<lb />Dont le charme eſt jncomparable.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Pourtant cette rare Beauté
<lb />Sceut paſſer pour Diuinité
<lb />Sans rencontrer aucun obſtacle;
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Des que ion viſage eut brillé.
<lb />Tout le monde cria miracle,
<lb />Et reſta tout émerueille.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Iugez, Madame, fi apres vn tel ra<lb />uiſſement tout ce monde n’auroit pas
<lb />voulu trouuer vne occaſion auſſi fauo<lb />rable que celle que i'ay, pour ſe dire.
<lb />cemme j’oſe me dire, auec vne ſoûmiſ<lb />tion reſpectueuſe,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
<fw><lb />1196
</fw><lb />Voſtre tres humble, &amp;
<lb />tres-obeyſſant ſerui
<lb />teur; CREVACILI
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVIS DV LIBRAIRE
<lb />6
<lb />
<lb />un Mausmis.
<fw><lb />HA I eiTIAno
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />'Intrigue des Caroſſes à cinq ſous que
<lb />je te donne, &amp; que, j'expoſe à toute ta
<lb />Lcenſure a paru ſur le Theatre du Ma<lb />rais ſi auantageuſement &amp; a acquis tant de gloi<lb />re à ſon Autheur par les applaudiſſemens que
<lb />peut-eſtre toy-meſme tu luy as donnez, que de
<lb />peur de te faire tort dans l’inégalité de tes ju<lb />gemens je veux croire que tu luy rendras la
<lb />meſme iuſtice, ou que tu auras la meſme bon<lb />té que tu fis paroiſtre quand tes ſuffrages con<lb />tribuerent à ſa reuſſite. Tu as ſans doute l’eſprit
<lb />trop bon pour t’eſtre laiſſé ſurprendre à la de<lb />licateſſe de la repreſentation, &amp; à la beauté des
<lb />habits, &amp; comme il y a des perſonnes qui
<lb />ſont ſi mal traittées de la nature, que le fard eſt
<lb />employé pour reparer les deffauts que le Ciel
<lb />a repandu fur elles, il y en a d’autres de qui
<lb />les charmes ont le pouuoir d’embellir le
<lb />lard. 3i l'hlatheur qui ſe ſert de mon miniſtere
<lb />pour fauoriſer le public de cette piece, auoit moins
<lb />de modeſtie, je dirois que quelque empreſſement
<lb />qu’il y ait eu à en voir les frequentes repreſen<lb />tations qui en ont eſté données, elle eſt encore
<lb />plus attenduë pour la beaute&amp; de ſon inuention
<lb />qu’elle ne le fut autresfois pour la nouueauté de
<lb />ſon titre. Ceux qui Pont veuë, aſpirent à
<lb />lla voir encore pour gouter la meſme ſatis fa<lb />ction qu’ils ont déja receuë, peut-eſtre plus d’vne
<lb />fois, &amp; ceux qui ont eſté aſſer, ral-heureux pour
<lb />n’auoir pû jouïr juſqu’à preſe tvn diuertiſſe<lb />ment ſi ſouhaitable, n’ont pris l’ennie de deſirer
<lb />vne occaſion fauorable de s’y rencontrerque ſur la
<lb />foy du rapport auantageux qu’on leur en a fait.
<lb />Quoy que j’en ſois maintenant poſſeſſeur, je ne
<lb />me fuſſe point haſté de mettre cette Comedie ſous
<lb />la preſſe ſans la juſte impatience que témolgne ce
<lb />qu’il y a d’honneſtes gens dans Paris, de digerer à
<lb />loiſir toutes les beautez qu’ils y ont remarquée
<lb />en peu de temps, pour y rencontrer tout le plai<lb />ſir qu’ils y trouueront quand ils y appliqueront
<lb />des reflections neceſſaires. S’il m’eſt dû de la re<lb />connoiſſance pour le zele que je fais paroiſtre
<lb />pour ton contentement, tu peux l’employer à pre<lb />cipiter le debit de tous les exemplaires que je te
<lb />reſerue, &amp; de ma part ie te proteſte que ſi par
<lb />mal-heur il y a quelque choſe qui te choque la
<lb />veuë, &amp; qu’il ſe ſoit gliſſé quelque fautes dans
<lb />l’impreſſion, je ſeray plus ſoigneux de les corri<lb />ger dans la ſeconde Edition qui en ſera faite.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DV PRIVILEGE
<lb />au Reje
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, don<lb />né à Paris le 7. Decembre 1662. Signé
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil NOBLET; II
<lb />eſt permis à PIERRE BAVDOVYN
<lb />Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou de faire
<lb />imprimer en tel volume &amp; caractere, &amp; autant de
<lb />fois que bon luy ſemblera, vne Comedie intitulée
<lb />L’iNTRIGVE DES CAROSSES A CINQ
<lb />SOVS, repreſentée ſur le Theatre Royal du Ma<lb />tais, composée par le ſieur Cheualier Comedien,
<lb />ordinaire de ſa Maieſté par tel Imprimeur qu’il
<lb />voudra, pendant le temps de cinq années: &amp; def<lb />fenſes ſont faites à tous autres de l’imprimer ou
<lb />en vendre d’autre Edition que de celle de l’Ex<lb />poſant, ou de ceux qui auront droict de luy; à
<lb />peine de mille liures d’amende, de confiſcation
<lb />des exemplaires &amp; de tous deſpens, dommages, &amp;
<lb />intereſts, comme il eſt porté plus amplement par
<lb />les Lettres dudit Priuilege.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regiſtré dans le liure de la Communaute des Librai<lb />res &amp; Imprimeurs de cette Ville de Paris le 29. De<lb />cembre 1662. ſuiu ant l’Arreſt de la Ceur de Parle<lb />ment du 8. Auril 1653.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Signé DVBRAY, Syndic.
<lb />Acheué d’imprimer le 2. Ianuier 1665.
<lb />Les Exemplaires ont eſté fournis
<fw><lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LECUGEANIRUEU
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLIDAMANT, Mary de Clarice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SBINDON,Mary de Ehcienc..
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLARICE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCRESSE, Traueſtie en homme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ILLOT, Valet de Clidamant.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AGO
<lb />IN, Valet de Clindor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />E
<lb />A
<lb />RIX, Suiuante de Clarice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE, Suiuunte de Lucreſſe.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Soene eſt aant la place
<lb />Roy al, proche le Bureau
<lb />des Caroſſes,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EIIVTNIOVE
<lb />DES
<lb />CAROSSES
<lb />A CINQ
<lb />SOVS.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCEEEE.
<lb />LVCRESSE traueiſtie en homme.
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ais, Madame, à quoy bon vn tel dé<lb />guiſement?
<lb />TV TEt que pretendés vous par cét habille<lb />ment ?
<lb />Dites moy s’il vous plaiſt ce que vous voulez
<lb />faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCRESSE.
<lb />Tu ſçais bien que iamais ie ne t’ay pû rien talre,
<lb />Et comme ie connois con eſpne lore uncrer
<lb />Ie n’ay point de ſecret qui ſoit pour toy ſecrer.
<lb />Sçaches donc que mon mal eſt tellement extrême
<lb />Qu’il ſeroit malaiſé d’en trouuer vn de meſme
<lb />Puis qu’il n’eſt que trop vray qu’vn mary ſans
<lb />raiſon,
<lb />A depuis peu de temps ruïné ma maiſon,
<lb />Et pour t’en dire icy la veritable cauſe,
<lb />C’eſt qu’il iouë à toute heure &amp; qu’il perd toute
<lb />choſe.
<lb />Ie n’auois plus chez nous, ô mal-heurs jnoüis!
<lb />Pour tout bien, tout eſpoir, que deux mille Louis
<lb />Qu’il vient de m’emporter &amp; quelques pierreries.
<lb />Qu’il va iouer &amp; perdre à ces Academies:
<lb />Dy moy, que dois-ie dire ou faire la deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Pour moy mon aduis eſt que ne les ayant plus
<lb />Il faut pour les rauoir vſer de toute choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />C’eſt donc potrquoy i’ay fait cette metamor<lb />phoſe,
<lb />Clindor ne portera que peu d’argent ſur luy,
<lb />Eſtant fort malheureux, il faut donc auiourd’huy,
<lb />Comme ordinairement Ragot porte ſa bourſe,
<lb />Aupres de ce valet chercher quelque reſource;
<lb />Auſſi bien que ſon maiſtre il aime fort le jeu,
<lb />Et quand il eſt apres, il n’en prend pas pour peu;
<lb />Voyla ce qui me fait en ce moment pretendre,
<lb />Que ie pourray t’auoir ce que l’on m’a ſçeu pren<lb />dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISETTE.
<lb />Si bien que pour r’auoir voſtre or &amp; vos bijoux,
<lb />Voul alce luicein-de laire vnesme demiou y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Oüy, c’eſt la mon deſſein: dy-moy ſi tu l’approuue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ne dit on pas qu’on prend ſon bien où l’on le
<lb />trouue ?
<lb />Mais ne craignez vous point que Chndor voſtre
<lb />eſpoux,
<lb />Ne voye par vos traits, Madame, que c’eſt vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE
<lb />Le ieu, chere Liſette, occupe trop ſon ame,
<lb />Pour, malgré cét habit, neconnoiſtre ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ie croyois vous voyant dedans ce bel atour,
<lb />Que vous vous eſtiez miſe en teſte quelque amour!
<lb />Et vous maſculinant d’vne telle maniere,
<lb />Que vous alliez donner à vos eſprits carriere:
<lb />Mais ſçachant à preſent quel eſt voſtre deſſein,
<lb />Madame, ie n’ay plus ce penſer dans le ſein,
<lb />A Dieu ne plaiſe helas, que voſtre humeur fut telle.
<lb />Qu’amour vint ſottement vous broüiller la cet<lb />uelle:
<lb />Car enfin que ſçait on? ſi ie voyois pecher;
<lb />Ie ne pourrois peut-eſtre auſſi m’en empeſcher;
<lb />Comme le naturel au mal à de la pente,
<lb />Ce mal qui fait du bien, facilement nous tente,
<lb />A-ce qu’au moins iadis ma mere m’en apprit,
<lb />Ie ne le ſçaurois pas ſi l’on ne me l’euſt dit;
<lb />Et ie ne ſuis pas fille à faire vn tel paſſage!
<lb />Sans y faire deuant paſſer le mariage.
<lb />Si j’auois eu deſſein de mordre à l’hameçon.
<lb />Ragot m’en conte encor de la bonne façon.
<lb />Il me dit tous les iours; Mon aimable Liſette,
<lb />Si tu veux nous ferons enſemble l’amourette,
<lb />Va ie t’épouſeray s’il en vient vn poupon.
<lb />Ie luy dis la deſſus bruſquement, je t’en pon,
<lb />C’eſt pour ton nés, il faut ma foy que l’on t’en
<lb />donne.
<lb />Sçais tu ſi ce ſeroit vn poupon ou pouponne
<lb />Et croy tu que ie ſois vne fille à cela?
<lb />va luy dis-ie d’abort, va t’en au plautle: va,
<lb />Fais ie pas bien, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCRESSE.
<lb />Oüy, cela me contente;
<lb />Mais cherchons vn remede au mal qui me tour<lb />mente.
<lb />Tu peux t’imaginer apres ce que i’ay dit
<lb />Si ie ſouffre à preſent du corps &amp; de l’eſprit:
<lb />Sortons donc promptement d’vn ſi cruel ſupplice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous ne ſouffrez pas ſeule, &amp; l’aimable Clarice
<lb />Reſſent ainſi que vous, vn extreme tourment;
<lb />Clidamant ſon mary ne fait inceſſamment,
<lb />Que courir tout le iour de Caroſſe en Caroſſe,
<lb />Pour auec tous objets faire nouueau negoce,
<lb />Aux deſpens de ſa femme il leur fait les yeux doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ii ebbrritror fortune en Caroſſe à cinq ſous!
<lb />lliroit pouſſer la quelques galanteries!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />d.ii en poune, Madame, ir en fait des roties,
<lb />Clarice voſtre amie en eſt au deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCNSSOM..
<lb />Que ſçais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Beatrix m’apprit tout hier au ſoir,
<lb />Et me dit qu’elle eſtoit de voir vn tel volage,
<lb />Dans vn emportement, qui va iuſqu’à la rage,
<lb />Que Clarice viendroit vous trouuer auiourd’huy
<lb />cour vouy faire igadoir l’excés de ſon ennuy.
<lb />Sans doute on la verra bien-toit courir les ruës,
<lb />Ayant dedans l’eſprit ces viſions cornues,
<lb />Ne vous l’ay ie pas dit? elle vous vient chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Va t'en pour vn moment prés d’icy té cacher,
<lb />La ſurpriſe en ſera peut eſtre auſſi jolie,
<lb />Que iamais incident le fut en Comedie,
<lb />Lors qu’elle me verra dans cét habillement.
<lb />A nij
<fw><lb />I'obeïs.
<lb />LISETTE.
<lb />l ſmPul en
<lb />Elle ſe cache dans vne aiſte du theatre
</fw><fw><lb />1441
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLESE II.
<lb />ATCRESJE,CEARICESDEATRIX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE a Clarice.
<lb />ſerois ie obiet rare &amp; charmant,
<lb />Denfander en quereu voitre denein vous
<lb />A meine?
<lb />Vous puis ie accompagner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE
<lb />N’en prenez pas la peine<lb />Comme ie ne m’en vay qu’à quatre pas dicy,
<lb />Ie me puis aiſement paſſer de vous ainſi?
<lb />Ie ſuis trop obligée à voſtre courtoiſie,
<lb />Ne vous çonnoilſant point.
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Treue de raillerie,
<lb />Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que i’ay de vos fa<lb />ueurs,
<lb />Et lious nous ſommes veus en autre part qu’ail<lb />Ieurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Moy ie vous aurois veu? Dieux qu’elle menterie!
<lb />Ceſſés voſtre arrogance &amp; voſtre effronterie,
<lb />Ie ne vous vis iamais autre part qu’en ce lieu,
<lb />Treue donc d’entretien, &amp; là deſſus adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Comment? vous, qui m’aimés auec ardeur extreme
<lb />Vſer auec que moy d’vn ſi grand ſtratageſme
<lb />Et ſi ie vous diſois que vous m’allés chercher;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie vous chercherois, moy? Dieu m’en veille
<lb />inlepciener,
<lb />Moncher petit Monſieur, ie vous iure mon ame,
<lb />Bien loin de vous chercher, que ie cherche vne
<lb />femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Vous cherchez vne femme? ouy, femme comme
<lb />moy.
<lb /> vous contenteray comme elle ſur ma foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Laiſſons-le, Beatrix, faiſons noſtre viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Peut-entre ce Monſeur eſt vne Hermatroydite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Laiſſons-le encor' vn coup, allons ſortons d’icy;
<lb />Mais Lilette parbi s crre lotto de louoyi
<lb />Où peut eſtre Lucreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Elle eſt icy tout proche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEMITOs
<lb />Où? ie ne la voy point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />o la dure caboche
<lb />Elle eſt deuant vos yeux, ne la voyez vous point
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Il faut donc qu’elle y ſoit en chauſſes &amp; pourpoint,
<fw><lb />1
</fw><lb />Car plus j’employe icy les efforts de ma veuë
<lb />Ie ne vois rien qu’vn homme, ou bien i’ay la ber<lb />luë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Comme on duppe aiſement &amp; les yeux &amp; l’eſprit,
<lb />Lucrene anuremene gne denous cet habic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Les femmes à preſent portent le haut de chauſſe!
<lb />Ie n’aurois iamais cru voſtre apparence fauſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Quoy vous ierconnoiſſez qui vous counoiſt ſi
<lb />bien,
<lb />Et qui vous aime tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie n’y comprenois rien,
<lb />Et l’on ne vit iamais dans noltre cour charmante!
<lb />Vn homme d’vne mine &amp; d’humeur plus galant:
<lb />l'our moy, i’en ſuis ſurpriſe &amp; ne le puis nier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Vous n’entendés pas mal à vous hommifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Pourquoy vous eſtes vous miſe en cette poſture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Pour tacher de finir les tourmens que i'endure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Il ne ſont pas plus grands, ie croy, que mon ſoucy
<lb />Lors que vous les ſçaurez; mais quelqu’vn vient
<lb />Cherchons où nous conter le mal qui nous tour<lb />Mente
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUNNE III.
<lb />CLINDOR, RAGOTIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Oſtre façon d’agir, Monſieur, eſt bien mé<lb />chante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Nous auons de l’argent Ragot, nous voyla bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Monſieur encor vn coup, ce tour-là ne vaut rien,
<lb />Il faut que vous ayez vne ame bien tigreſſe,
<lb />D’aller voler ainſi voſtre femme Lucreſſe,
<lb />Comment? tout emporter &amp; tout prendre chez
<lb />vous,
<lb />Pour aller le porter à la gueulle aux filoux?
<lb />Car il n’eſt rien plus vray qu’en ces Academies,
<lb />Il ſe commet ſouuent force friponneries,
<lb />Teſmoin certain manteau doublé du meſme
<lb />drap,
<lb />Dont à mon grand regret il me fut fait vn rapt:
<lb />Dans ce maudit endroit; où tout chacun abonde,
<lb />On y voit des futés s’il en eſt daus le monde;
<lb />Le fils duppe le pere &amp; le pere le fils,
<lb />Ils ſe pendroient plutoſt qu’ils n’euſſent vos loüis
<lb />Là dans ce maudit lieu plein de libertinage;
<lb />Et vous &amp; vos Loüis ſont d’abort au pillage,
<lb />Et ſi toſt qu’ils ont mis mon maiſtre au rang des
<lb />gueux,
<lb />Il ſort, &amp; ces matois partagent tout entr’eux.
<lb />Si bien qu’apres cela vous allés vous ébatre,
<lb />A faire comme on dit, chez vous raſfle de quatre,
<lb />Et tout ce qui ſe peut rencontrer ſous vos mains,
<lb />Vous l’allés iuſtement porter à des gredins,
<lb />Qui n’ont le plus ſouuent pour toute leur richeſſe
<lb />Qu’vne paire de mains pour les tours de ſoupleſſe,
<lb />Pour attraper la bourſe aux pauures innocens,
<lb />Ainſi qu’ils vous ont fait malgré toutes vos dens.
<lb />Les tours de ces adroits vallẽt mieux que les yôtres
<fw><lb />.
</fw><lb />Puis qu’ils ſçauent fort bien viure aux deſpent
<lb />des autres,
<lb />Mais vous qui ne ſçauez viure qu’à vos deſpens
<lb />Vous ne ſerés iamais rien qu’au rang des rampans
<lb />Et vous ſerez contraint de faire quelqu’affaire
<lb />Qui tres certainement nous ſera fort contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Que tu raiſonnes mal, ò le plus grand des fous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Lors que vous ne pourrez plus rien prendre chez
<lb />vous,
<lb />Vous irez autre part à la petite guerre,
<lb />Et comme ie vous ſuis, Monſieur, par toute terre
<lb />Si l’on vous met apres la main ſur le colet,
<lb />On la mettra d’abord deſſus voſtre valet;
<lb />Quoy que mon innocence aille iuſeu à l’extreme
<lb />Si vous ne valés rien, on me croira dé meſme,
<lb />Et l’on nous menera tout deux droit en priſon;
<lb />Apres ſi nous ſçauons quelque belle oraîſon,
<lb />Nous n’aurons s’il nous plaiſt dans ce lieu qu’à
<lb />la dire;
<lb />Iugés ſi nous aurons fort grand ſuiet de rire,
<lb />Quand dedans peu de temps deuant force teſ<lb />moins,
<lb />On vous accourcira de voſtre teſte au moins,
<lb />Et moy qui n’ay rien fait pour aucun mal pre<lb />tendre,
<lb />On ne laiſſera pas ioliment de me pendre.
<lb />Monſieur
<fw><lb />- --
</fw><lb />Monſieur ſur le plancher ie ſçais danſer fort bien,
<lb />Mais ie ne ſçay point l’art de danſer deſſus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Pour moy ie croy, Ragot, ta folie acheuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Monſieur c’eſt vn plaiſir d’aller teſte leuée,
<lb />Ma mere-grand vn jour me diſoit ſur cela,
<lb />Mon fils, qui bien fera touſiours bien trouuera;
<lb />Belles parolles, peuple ! ô les belles Sentences!
<lb />Qui les ſuiura n’ira iamais en décadences.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Tout cela va fort bien, mais ſans plus diſcourir,
<lb />Donne moy quelque argent, pour m’aller diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Oüy dà: cela, Monſieur, eſt plus que raiſonnable,
<lb />Sans pecune on n’eſt pas en compagnie aimable.
<lb />Mais vous la ménagez de mauuaiſe façon;
<lb />Tachez à l’auenir d’eſtre joly garçon.
<lb />Ie ſçay qu’il ne faut pas paſſer pour vn infame,
<lb />Qu’vn homme ſans argent eſt vn vray corps ſans
<lb />ame,
<lb />Et que dans cét eſtat les hommes ſont mocqués;
<lb />Allés vous réjoüir, voila deux ſous marqués,
<lb />Que ie n’aye de vous jamais aucun réproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie pourrois bien icy vous caſſer la caboche,
<lb />Lors que vous me traittez de cette façon la.
<lb />RAGOTIN luy donne ſa beurſe
<lb />Monſieur prenez pluſtoſt tout ce qu’il vous plaira.
<lb />La femme à ce qu’on dit, eſt fort bonne ſans teſte,
<lb />Mais pour moy ſans mon chef, ie vaux moins
<lb />qu’vne beſte,
<lb />Ainſi laiſſez-le moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie prens trenté Loüis;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie m'en vais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ils ſeront bien-toſt éuanoüis
<lb />Diable quel meſnager! on voit ſur ſon viſage
<lb />Quirrenura tout dans peu pour viure de ménage:
<lb />Mais tandis qu’il s’en va pouſſer le paroly,
<lb />Ie m’en vay me donner d’vn doigt de roſſoly;
<lb />Auſſi bien quelqu’vn vient.
<fw><lb />Q
<lb />2041
</fw><fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENDTV.
<lb />CLARICE, LVCRESSE, BEATRIX,
<lb />LISETTE.
<lb />LYCRESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin ma chere amie,
<lb />Mon galant vient d’entrer dedans l’academie:
<lb />Et comme ſon valet s’en va boire beaucoup,
<lb />Ce ſera le moyen de mieux faire mon coup.
<lb />Vous auez ſçeu de moy le ſujet de ma peine,
<lb />Et vous m’auez appris auſſi ce qui vous geſne.
<lb />Il ne reſte donc plus qu’à chercher les moyens,
<lb />D’alleger vos tourmens en allegeant les miens?
<lb />Auecque Beatrix prenez encor Liſette,
<lb />Ie n’ay pas beſoin d’elle en ce que ie projette.
<lb />Cependant que ie vais entrer dedans ce lieu,
<lb />Employés tous vos ſoins à joüer voſtre jeu,
<lb />chdaiane ne fģauroſt aller chercher négoce?
<lb />Sans paſſer paricy pour entrer en Caroſſe:
<lb />Ie vous quitte vn moment, adieu iuſqu’au reuoir,
<lb />Ce que vous aurez fait, faites le moy ſçauoil,
<lb />Enuoyés moy Liſette.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PIITARTJVE DESCAROSSES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Adieu, voſtre ſeruante.
<lb />O Ciel fais reüſſir le deſſein que ie tente,
<lb />Nous auons toutes trois chacune noſtre Loup
<lb />Tâchons de n’eſtre pas ſurpriſes tout d’vn coup.
<lb />Mais le voicy déja; voyons ce qu’il veut faire
<lb />Et deſſus ſon projet nous ferons noſtre affaire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elles ſe cachent.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />d qm anumam v e
<lb />CLIDAMANT, GVILLOT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ais Guillot à quoy bon me vouloir arre<lb />ſter?
<lb />Ne feras tu iamais que me perſecuter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur excuſez moy, ſi ie vous perſecute,
<lb />C’eſt pour vous deſtourner de chercher chape<lb />cheute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qu’eſt il de beſoin de courir en lutin,
<lb />Vous pour faire l’amour, moy pour mourir de
<lb />faim ?
<lb />Dans le temps que ie ſouffre &amp; mille&amp; mille peines
<lb />Vous faites le Rodrigue aupres de vos Climenes,
<lb />On vous voit tout le iour en Fiacres a cinq ſous,
<lb />A faire l’entendu, le beau fils, les yeux doux,
<lb />A nommer vos objets de merueilleux che f-d’œu<lb />ures,
<lb />Cependant que Guillot aualle des couleuures.
<lb />Ah, Monſieur i’aymerois tout autant me voir :
<lb />mort,
<lb />Que d’eſtre à tout moment à courir le bon bord,
<lb />A la Place Royalle, &amp; puis aux Tuilleries,
<lb />Luxembourg, l’Arcenal, ce ſont nos galeries,
<lb />Si vous voulés Monſieur que nous viuions ſans
<lb />bruit,
<lb />Ne nous embarquons point ſur la mer ſans biſ<lb />quit.
<lb />Ie ſçay de bonne part que l’amour vous fait viure
<lb />cauis fals repaitre vil poujiene vous ſçaurois
<lb />Iuidre,
<lb />Auant qu’aller plus loin prenons le bon part
<lb />Et faſons s’il vous plaiſt beati garniti.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ce Coquin n’a iamais ſon ame ſatisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vous vous allés iouer à pouſſer la fleurette,
<lb />2 iij
<lb />Et ſi ie vous vay voir exprimer voſtre amour,
<lb />Peut eſtre deuiendray ie amoureux à mon tour,
<lb />Puis ſi la Beatrix, de Madame ſuiuante,
<lb />Vient à s’apperceuoir qu’vn autre objet me tente,
<lb />Et que ie ne ſois plus d’elle paſſionné,
<lb />Le Diable ſera lors ſur mon corps deſchaîné,
<lb />Et pour me mal-traitter de mon humeur legere.
<lb />Elle viendra ſur moy fondre toute en colere,
<lb />Me diſant furieuſe, en ouurant les nazeaux.
<lb />Ie ne ſeray iamais viande pour tes oyſeaux,
<lb />Beau chercheur de midy, Monſieur l’homme de
<lb />chambre,
<lb />Et me pourra peut-eſtre aualler quelque mem<lb />bre.
<lb />l’aime mieux n’eſtre poit en cette extremité.
<lb />Que de me voir iamais aucun membre gaſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Lors que ie ſuis ſenſible, il faut que tu ſois ſouche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vn exemple amoureux terriblement me touche,
<lb />Et ſi-toſt que i’entens parler ſur ce ſujet,
<lb />1.
<lb />Je me trouue d’abord ie ne ſçay comment fait:
<lb />Des qu’vn objet fripon vient àmes yeux paroiſtre,
<lb />L’eau me vient à la bouche &amp; ne ſuis plus mon
<lb />maiſtre,
<lb />Vn feu s’eſpand en moy du bas iuſques en hant,
<lb />le ianc comme on dit, des que i’ay le pied chaut.
<lb />C
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quand d’vn nouuel amour tu te laiſſerois pren<lb />dre,
<lb />Dis moy, ta Beatrix pourroit elle l’apprendre?
<lb />Elle n’en ſçaura rien, repoſe t’en ſur moy,
<lb />mais duenda vnvient Iey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVI LLOT.
<lb />Sont-ce femmes?
<lb />   
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OOLETDVI.
<lb />CLARICE,LISETTE, BEATRIX.
<lb />CLIDAMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tay-toy.
<lb />Mes Dames, puis ie bien ſans auoir voſtre haine,
<lb />M’informer du ſuiet qui dans ce lieu vous meine?
<lb />Vous y puis-ie ſeruir?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le traiſtre?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Qu’il eſt humilié!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Trouuez vous chauſſure à voſtre pié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mlaj le t citralgieray feunete rȩaſs taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Nous allons au Palais pour vne grande affaire,
<lb />Et le Caroſſe eſtant vne commodité.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT
<lb />Ie viens chercher auſſi cette neceſſité,
<lb />Mais ie ne vis iamais de ſi belles plaideuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o viu dove
<lb />Pouſſez Monſieur, ce ſont de nos ſolliciteuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſe-moy.
<lb />CEIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE bas.
<lb />Le perfide! ah l’homme deſſoyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Que ie parle vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Et bien parle, animal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT abordant Beatrix.
<lb />Dites moy, s’il vous plaiſt, puis qu’icy ie vous
<lb />trouue,
<lb />Si ſous ce maſque Loup vous ne ſeriés point lou<lb />ue,
<lb />oue pous me paromez lans vous nitter beaucoup,
<lb />La plus vilaine beſte enfin d’apres le loup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quoy? ie ne pourray pas empeſcher tes ſottiſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEAIRIX.
<lb />Cela n’eſt rien Monſieur ce ſont des gaillardiſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Coquin, va viſte voir ſi le caroſſe eſt preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />I’y vais, le malin corps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mes Dames, s’il vous plaiſt,
<lb />Accepter mon ſeruice, il n’eſt rien qui m’arreſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT reuenant.
<lb />Approchez viſtement, voſtre monture eſt preſte,
<lb />Autremeut on pourra vous ſouffier les deux fonds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />De peur de ce malheur, mes Dames auançons,
<lb />Et ne demeurons pas dans ce lieu dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />En nous voyant partir, criés tous, bon voyage,
<lb />Allons bon train cocher; touche tes bouriquets,
<lb />Sans verſer s’il ſe peut meine nous au Palais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOENEVII.
<lb />VN HOMME
<lb />Arreſte vn peu, mon cher, as tu là quelque place?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Oüy ſi nous nous voulons eſcrazer la carcaſſe,
<lb />O le loij deſſein pour nous faire eſtouffer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOMME
<lb />Que veut dire ce ſot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Gardez de m'eſchauffer
<lb />Vous auriez de ma part des bleſſures mortelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOMME.
<lb />Ce Coquin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT
<lb />Deſtallons maudites haridelles.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />ACLETET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY CRESSE.
<lb />Seule, ſortant de l’academie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Our tâcher de r’auoir toutes mes pierreries,
<lb />JIe m’eſtois préparée à beaucoup d’indu<lb />ſtries.
<lb />Mais Clindor n’ayant veu perſonne dans ce lieu,
<lb />Il n’a pû s’embarquer par ce moyen au jeu.
<lb />Si bien qu’en attendant que compagnie arriue,
<lb />Il vient prendre vn Caroſſe: il faut que ie l’y ſuiue.
<lb />Si. quelqu’vn fût venu jouer pour l’amuſer
<lb />I'euſſe pû trouuer lieu de le deſniaiſer,
<lb />Il paroiſt: abordons-le &amp; de façon galante.
<lb />Sans doute vous cherchez noſtre maiſon roulante.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLINDOE EVORESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />2
<lb />y c’eſt pour ce ſujet que ie m’en viens icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />C’eſt vn endroit fort propre à chacher le ſoucy,
<lb />Et pour pluſieurs raiſons, il faut que l’on auoüe,
<lb />Que qui ſceut l’inuenter, merite qu’on le loüe.
<lb />Dés qu’vn homme ſe voit entrer dans le chagrin,
<lb />Qu’il entre en ce Caroſſe, il le bannit ſoudain.
<lb />Ou rencontre en ces lieux mille charmantes
<lb />Dames,
<lb />On pouſſe des torrens de ſoupirs &amp; de ſſâmes:
<lb />En fin on en voit là de toutes les façons;
<lb />On y voit quelques fois des filles en garçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il eſt vray que ce lieu ſe peut ſans flaterie,
<lb />Nommer le beau ſejour de la galanterie,
<lb />Cules plus grands plaiſirs...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Moy qui vous parle, moy.
<lb />Sçauez vous que i’en ay rangé deſſous ma loy?
<lb />nt qui la plus aimable &amp; la plus vertueuſe,
<lb />Reliſte tarement à ina llaic ailouredle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monſieur, certainement vn homme comme vous,
<lb />Peut faire en ſe monſtrant quantité de jaloux:
<lb />Le Ciel en vous faiſant, fit tout ce qu’il pût faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ie ne ſuis pas bien fait, mais i’ay le don de plaire,
<lb />Et les plus fiers objets, ſçachant ce que ie puis,
<lb />Auec moy paſſeroient &amp; les iours &amp; les nuits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL'INDOR.
<lb />En fin vous eſtes donc homme à bonnes fortunes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCRESSE.
<lb />Il eſt vray que i'en ay, qui ne ſont pas communes:
<lb />Et vous pouuez penſer ſi des gens comme nous,
<lb />Peuuent manquer d’auoir d’abort le rendez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I’auoüeray qu’en vous ſeul on voit toute la grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCRESSE.
<lb />Et ſi ie vous diſois qu’en cette meſme place,
<lb />Des Dames m’ont promis de me venir chercher.
<lb />Venez y, vous verrez combien ie leur ſuis cher.
<lb />Vous ſerez le teſmoin de toutes leurs careſſes,
<lb />Vous verrez ſi ie ſuis heureux en mes maiſtreſſes,
<lb />Et comme ie les rends ſenſibles à mes coups;
<lb />Il s’en pourra trouuer quelques vnes pour vous,
<lb />Et ie veux auiourd’huy vous faire voir deschoſes,
<lb />Que l’on ne vit iamais dans les Metamorphoſes.
<lb />Pour peu qu’à quelque objet ie daigne offrir mes
<lb />vœux,
<lb />Ie le fais condeſcendre à tout ce qui le reux;
<lb />de lela vers le fon, vence y le vous pile,
<lb />Vous verrez en amour ſi i’ay de l’induſtrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie vous promets ma foy, que ie m’y trouueray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Par ce que ie feray, ie vous eſtonneray;
<lb />Mais ie croy que i’entens venir noſtre voiture?
<lb />Arreſte là Cocher, cherchons quelqu’auanture,
<lb />A qui nos feux ardens puiſſent eſtre expliquez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Tiens petit enfant bleu, prens mes cinq ſous
<lb />marquez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Miſerable mortel: prens les miens, ie te prie:
<lb />As-tu déja quelqu’vn? aurons nous compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le petit LAQVAIS.
<lb />Femmes, filles &amp; Moines, enfin des trois mandiens,
<lb />Il ne nous manque plus que des Comediens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Allons, nous ferons là quelque plaiſante Hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le petit LAQVAIS.
<lb />He, Monſieur, donnés-moy quelque choſe pour
<lb />boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEIADeI
<lb />Va, nous t’en donnerons, mets la portiere bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Quelqu’vn vient, plaçons nous, Cocher double
<lb />le pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLETE III.
<lb />CLARICE, DEMERTAJEIDETTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />T'on iamais parlé d’vne telle auanture?
<lb />I'allois expreſſement dedans cette voiture,
<lb />A deſſein de ſçauoir ce que fait mon mary,
<lb />Quand il trouue vn objet digne d’eſtre chery,
<lb />Et comme j’y voyois deux aſſés belles Dames,
<lb />Pour s’attirer de luy des ſoûpirs tout de flâmes,
<lb />le ir euiſe famais ereu qu vn bon-heur merueil<lb />leux,
<lb />L’euſt rendu malgré luy de ſa femme amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Madame vos façons ne ſont pas trop honneſtes,
<lb />De chercher en Caroſſe à faire des conqueſtes,
<lb />Car enfin toutes deux nous en ſommes teſmoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Le lâche! à mon loup ſeul il rendoit tous ces ſoins
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Mais vous voyez pourtant que ſon cœur eſt tout
<lb />voſtre.
<lb />H1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Oüy, parce qu’il m’a priſe en ce lieu pour vne au<lb />tre,
<lb />Si ie ne fuſſe entrée en Caroſſe auec luy,
<lb />Comme les autres fois, i’en tenois auiourd’huy:
<lb />S’il venoit comme on dit des cornes à la teſte,
<lb />I'en aurois Dieu mercy d’vne longueur honne<lb />ſte.
<lb />Mais il faut cependant que ie voye en ce iour,
<lb />Iuſques où peut aller l’excez de ſon amour.
<lb />Tantoſt en m’en contant de la bonne maniere,
<lb />Le plus que ie pouuois i’affectois d’eſtre fiere,
<lb />Car il faut qu’vn objet à ſe rendre ſoit lent,
<lb />Pour mieux faire valoir de l’amour le talent:
<lb />Pourtant i’apprehendois de paroiſtre trop lente,
<lb />Et qu’ayant cõme il a l’hum eur fort inconſtante,
<lb />Il n’allaſt preſenter &amp;ſon cœur &amp; ſa foy
<lb />En ma preſence meſme à quelqu’autre qu’à moy;
<lb />C’eſt pourquoy Beatrix ie me ſuis radoucie,
<lb />Iuſques à me promettre à luy toute ma vie,
<lb />Et ie luy pouuois bien promettre ce bon-heur,
<lb />Sans comme tu le ſçais riſquer de mon honneur.
<lb />Mais ie le veux railler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />C’eſt le moins qu’il merite,
<lb />Il nous le faut berner tantoſt à ſa viſite,
<lb />A lors qu’il vous viendra faire icy les yeux doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Comme il vous à donne ce neu pour fendeo tous
<lb />Et que d’amour il eſt, tout à fait ſuſceptible,
<lb />Nouo le perrone biomtol, ta enore ort infaillible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Si i’eſtois que de vous.., mais ie le voy venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Cac nons nous poul les voir vn peu s'entretenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEEECEEVO
<lb />CLIDAMANT, GVILLOT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Villot que ie me ſens eſpris de cette Dame!
<lb />Et que ſans l’auoir veüe enfin elle m’enflâ<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Mais vous n’en auez veu que la taille &amp; le port,
<lb />Car ſon Loup....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEIBAMANT.
<lb />Son eſprit m’a ſçeu prendre d’abort,
<lb />Son merite eſt ſi grand, qu’on ne s’en peut deffen<lb />dre.
<lb />E</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ie vous trouue Monſieur par trop facile à preu<lb />dre,
<lb />L’on ne vous verra point ſans vous railler beau<lb />coup,
<lb />De vous eſtre laiſſé prendre ainſi par le loup,
<lb />Mais gardez s’il vous plaiſt, dans voſtre amour
<lb />elttalise ,
<lb />De faire icy la beſte, &amp; que le loup vous mange</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tout ce que tu me dis, ne m’en deſtourne point,
<lb />Ie l’aime; &amp; ſon eſprit me charme au dernier
<lb />point.
<lb />Ah, Guillot quel plaiſir on a dans ces Caroſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Quel plaiſir de ſe voir charier par des roſſes,
<lb />Par des harans ſorets des cheuaux ſi hydeux,
<lb />Que i’aymerois autant eſtre en charette à bœufs,
<lb />Quontole dedano le fond ou deuuns là porciere,
<lb />On voit roſſes deuant, on voit roſſes derriere,
<lb />On a beau regarder de l'vn à l’autre bout,
<lb />On ne voit iamais rien que des roſſes par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />HAI.
<lb />Gardez pour trop roſſer, qu’icy ie ne vous roſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVI LLOT.
<lb />Comme vn Chirurgien vous cherchez playe &amp;
<lb />boſſe,
<lb />Mais ne m’en faites pas en cette occaſion,
<lb />Car ie ſuis ennemy de la contuſion.
<lb />Monſieur ſi nous auons à demeurer enſemble,
<lb />Ne nous battons iamais, ou qu’on nous deſaſſem<lb />ble,
<lb />Deuant que quelque coup ſoit ſur moy déchargé,
<lb />Sans autre compiſent le vous donne congé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />A ton veu quelque-fois qu'vn vaſet chaſe vn
<lb />Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Si vous ne l’auez veu, vous le voyez paroiſtre,
<lb />Auant que nous ayons quelque difficulté,
<lb />Que chacun de nous deux aille de ſon coſté;
<lb />Il eſt tres aſſeuré que voüs eſtes mon Maiſtre
<lb />Et moy voſtre valet, quoy qu’indigne de l’eſtre:
<lb />Mais ſi vous me traittés autrement que fort bien,
<lb />Dés ce meſme moment nous ne nous ſerons rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />D’où vient que contre moy ta colere s’enſſâme?
<lb />Tu te fâches touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CpindoT.
<lb />Vous auez vne femme,
<lb />D'ont le Ciel par l'himen vous a fait vn preſent,
<lb />Charmante &amp; dont le bien eſt pour vous ſuffiſant.
<lb />Ce pendant vous allez courir la pretentaine
<lb />Penſez-vous qu’vne femme aime telle fredaine,
<lb />Et qu’en continuant à faire l’éuenté,
<lb />Elle n’en faſſe pas autant de ſon coſté?
<lb />Croyez vous que Madame enfin ſoit vne beſte,
<lb />Pour ne ſe mettre pas la jalouſie en teſte?
<lb />Et que ſi vous courez à tout moment aim
<lb />voue ne la voyez pas blen-toit courir auſſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie me riray touſiours de ce que tu ſçais dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur tout doucement il ne faut point tant rire
<lb />Ie ſçais vn quolibet tout à fait familier,
<lb />Qui dit que rira bien qui rira le dernier.
<lb />2
<lb />Si comme vous, Madame alloit courir la Ville,
<lb />Pour ſe faire conter la fleurette gentille,
<lb />Qu'elle ſe fiſt trainer en caroſſe public,
<lb />Et qu’au jeu de coureuſe elle vous fiſt repic,
<lb />Qu’en cherchant cõme vous autre, part ſa fortune
<lb />En Caroſſe commun elle deuinſt commune,
<lb />Qu’à toute heure elle miſt voſtre honneur en peril,
<lb />Dites moy s’il vous plaiſt, le ieu vous plairoit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />CLIDAMIIVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Mais cette facon vous eſtant couſtumiere,
<lb />Elle pourroit agir de la meſme maniere,
<lb />Et comme vous mettez ſon honneur aux aboïs,
<lb />Vous rendre bien ſouuent des feves pour des pois,
<lb />Ioint qu’elle s’y feroit ſuiure de ſa ſuiuante
<lb />Et ſi dans ces harnois quelque galant les tente,
<lb />Et que toutes les deux y perdent leurs vertus
<lb />Monſieur qui de nous deux ſera le plus ca mus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ton cipiit n'elt reinpiy que de Miie fottnes,
<lb />Et tu ne m’entretiens iamais que de beſtiſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ce qu’on doit craindre encor en caroſſe à cinq
<lb />ſous,
<lb />C’eſt qu’on liure ſon cœur â lageule des loups;
<lb />On ne rencontre là que chetiues donzelle,
<lb />Qui... vous m’entendez bien paſſent pour telle
<lb />u’elles:
<lb />Et ſi ſatan alloit vn beau iour s’auiſer
<lb />De ſe veſtir en Dame &amp; pour vous courtiſer
<lb />Deſſus ſon laid minois qu’il allaſt mettre vn maſ<lb />que
<lb />Et que Monſieur mon Maiſtre &amp; ſon amour fan<lb />taſque,
<lb />Allaſt conter fleurette à ce demon folet,
<lb />Et qu’il ſe trouuaſt pris par ce diable au colet,
<lb />Il ne ſeroit pas temps alors de s’en dedire;
<lb />Bien loin de vous quitter, il n’en feroit que rire,
<lb />Et quand il vous tiendroit vne fois dans ſon lieu,
<lb />Dieu ſçait s’il vous feroit grande chere&amp; beau feu.
<lb />Tout cela ne vaut rien ſçachez que ſi Madame:
<lb />Vous voit iamais bruſler d’vne nouuelle flâme,
<lb />Qu’elle vous voye vſer d’vn trafic ſi gaillart.
<lb />Elle vous laiſſera faire l’amour à part;
<lb />Et voyant en amour que vous faites ripaille
<lb />Elle ſe ſeruira du droit de reprezaille,
<lb />Puis apres ’vous dira pour vous creuer d’ennuy
<lb />Ainſi que cét oyſeau, comme il te fait fais luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah, qu’elle n’eſt pas femme à faire telle fante,
<lb />Elle a ti op de lagene &amp; lame par trop haute,
<lb />Pour me tromper iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et Monſieur que ſçait-on
<lb />L’occaſion dit on, fait ſouuent le larron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais ie la voy venir: éuitons ſa rencontre.
<fw><lb />DAniIs
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEBNE
<lb />V .
<lb />CLIDAMANT, CLARICE,
<lb />GVILLOT.
<lb />CLARICE ſans maſque.
<lb />Vſtes Dieux! il me fuit d’abort que ie me mou<lb />P
<lb />tre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOI.
<lb />Monſieur approchez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Te tairas tu maraut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILEOT.
<lb />Faites luy mettre vn Loup vous l’aimerez bien<lb />toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />2
<lb />61
<lb />Comment donc? vous fuiez alors qu’on vous ap<lb />pelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il reſſemble le chien de feu Iean de Niuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mais qui vous rend, Monſieur, de ſi mauuaiſe hu<lb /> Mlu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />I’ay perdu mon argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ou plûtoſt voſtre cœur</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! Madame! ſçachez que le luis tounours voſtre,
<lb />Et Guillot vous peut dire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy c’eſt vn bon apoſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Que ie vous aime autant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 1
<lb />GVILLOT.
<lb />Madame par ma foy,
<lb />Il vous aime en vn point... enfin... que ſçay
<lb />ie moy?
<lb />Ie ne puis pas auoir l’eloquence aſſez forte,
<lb />Pour vous bien l’exprimer, ou le Diable m’em<lb />porte. honmen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie vous laiſſe reſuer, adieu, ie vais chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Madame auriez vous pas voſtre monſtre ſur vous?
<lb />La mienne eſt demeurée au logis ſur ma table.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />La voila, ie m’en vais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il la voudroit au diable,
<lb />Pauure ſouffre-douleur que tu me rais pimie!
<lb />Il faut que vous ſoyés, Monſieur, ſans amitié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! depuis que i’ay veu cette adorable Dame,
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir aucunement ma femme,
<lb />Ne ſeray ie iamais au bien heureux moment,
<lb />Que ie dois voir icy cét objet ſi charmant?
<lb />Mais las! ie l’apperçois: ô dieux qu’elle a de grace?
<lb />Madame vous daignez vous rendre en cette place;
<lb />Ah! que vous me comblés de faueurs en ce iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />On n’en ſçauroit moins faire ayant beaucoup d’a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Peſte qu'elle l'entend la matoiſe eſt rufée,
<lb />Des la ſeçonde veuë elle eſt appriuoiſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Madame, ie vous oit,et mon ceur &amp; mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il n’en lortira pas lans y ſaiſſer du ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE. bas.
<lb />Voyez la trahiſon, la perfidie extreme,
<lb />En tiendrois-ie à preſent ſi ie n’eſtois moy meſ<lb />me?
<lb />*87
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />e
<lb />Acceptez, s’il vous plaiſt, mon ſeruice &amp; ma foy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie ne refuſe point ce qui n’eſt deu qu’à moy,
<lb />d dit dhie vamte, mais comme le vous aimte,
<lb />Ce ſeroit me trahir ſi vous n’aimiez de meſme,
<lb />Ainſi deux cœur vnis ne doiuent eſtre qu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ils vont mettre bien-toſt tout leur bien en com<lb />mun,
<lb />Mai comme irfait l'amour a la chere poupine,
<lb />Qu'à luy conter douceur le drolle ſe caline,
<lb />Si pour moy vous vouliez auoir le cœur benin.
<lb />Nous pourrions bien auſſi nous donner du calin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Quoy tu voudrois à deux donner tes amourettes?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Pourquoy non? vn bon cocq à bien douze pou<lb />Iettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />prayuiene e ent pour ton nés, on t’en donnera
<lb />deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Sçauez vous que ie ſuis rudement amoureux,
<lb />Et que c’eſt bien du moins que i’aye deux Chime<lb />nes.
<lb />Puis que mon Maiſtre en à trois ou quatre dou<lb />zaines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CLARICE.
<lb />Monſieur, voſtre valet vous met en grand credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Nous auons en amour tous deux bon appetit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tout ce qu’il dit n’eſt rien que pour nous fair e
<lb />rire;
<lb />Madame autre que vous ne cauſe mon martire,
<lb />Oüy de vous adorer ie fais tout mon bon-heur,
<lb />I’en iure par vos yeux &amp; deſſus mon honneur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah.! ne le croyez pas, il iure par coutume,
<lb />Il eſt chargé d’honneur cõme vn crapaut de plume.
<fw><lb />D iu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! c’eſt trop ii incerompee.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et bien ie ne dis mot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAMT.
<lb />Vous vous ferez frotter ſi vous faites le ſot,
<lb />Daignerez vous ſouffrir adorable perſonne,
<lb />Queiatu noi de mon auiburte plerent le vous
<lb />donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ce ſeroit vous fâcher ſi ie refuſois rien,
<lb />Tous les biens ſont communs, alors qu’on s’aime
<lb />bien,
<lb />Lt come vo icauez à quel poit le vous ame. ..
<lb />Il me fait vn preſent de ma montre à moy m'eſme
<lb />L’ingrat, le deſloyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah! tout beau, s’il vous plaiſt
<lb />Si vous voulez aimer aimez, ſans intereſt;
<lb />Comment Monſieur donner la montre à voſtre
<lb />femme?
<lb />Dites, eſtes vous fou?
<lb />Clarice, Liſette, &amp; Beatrix ſortent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Veux tu te taire infame?
<lb />Quoy ie ne puis pas eſtre vn moment en repos
<lb />Traiſtre, il faut qu’en ce lieu ie te briſe les os.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pardon.
<lb />GVILLOT à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C.LIDAMANT.
<lb />Coquin.... Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah! le plaiſant rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Que veut dire cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Regardez voſtre montre,
<lb />Afin que nous puiſſiõs ſçauoir qu’elle heure il eſt;
<lb />Vous le meritez bien, Monſieur, puis qu’il vous
<lb />plaiſt,
<lb />Mais voſtre deſtinée eût eſté bien meilleure,
<lb />or quand elle eſtoit là, la montre eût ſonné l’hen<lb />Et qu’auant qu’elle pût d’icy démeſnager,
<lb />vous I’eumez pu reauire à l'neure du berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Non, ie ny cõprens rien, plus mon ame s’ocupe..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et moy ie comprens fort qu’on vous apris pour
<lb />duppe,
<lb />Il valoit beaucoup mieux faire l’amour chés vous
<lb />Que d’en aller conter en Caroſſe à einq ſous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Adieux: lais Cindor vient à la liace Noyalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Tout vient icy de vray, mais la montre deſtalle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLEEVT.
<lb />CLAINDOR, CLIDAMANT, GVILLOT.
<lb />CLINDOR fortant du Caroſſe auëc
<lb />Lucreſſe &amp; vn autre.
<lb />Dieu Meſſieurs ie ſuis voſtre humble ſer<lb />A uiteur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Nous n’auons iamais eu rant de bien &amp; d’hon<lb />neur,
<lb />Qu’on en a de ſe voir en voſtre compagnie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adicu,
<lb />CLINDOR.
<fw><lb />Ie ſuis à vous.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Que de ceremonie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Qui vous croyoit iey ener amy endamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />an nes y void que trop pour ſon contentement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! que i’ay de chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Qui le peur faire naiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VILLOT.
<lb />Demandez luy Monſieur qu’elle heure il peut
<lb />bien eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Tais-toy, mais qu’auez vous qui vous met en
<lb />courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLADAMANI.
<lb />Des Dames en Caroſſe auoient pris rendez-vous,
<lb />Pour veml en tes ſieux, elles y lour venues ....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Oüy, mais auec ſa montre elles ſont diſparües.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />He bien! pour vne montre eſt ce vn ſi grand mal
<lb />heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />VON, ſliais l'en adore vne &amp; c’eſt ſà ma douleur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il eſt vray qu’elle eſt grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah! les maudits Caroſſes,
<lb />u lon prene, ccarsargent, ou l'on tait cous ne
<lb />goſſes....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quinas e lea.
<lb />I’en ſors &amp; ne croy pas que l’on m’ait pris le mien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Que ſçauez vo9 Monſieur, en iureriez vous bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie le verray bien-toſt, il n’eſt rien plus facile.
<lb />Il fouille en ſa poche.
<lb />O u dis, ie lle troude len..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Adieu voſtre maz ille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quoy Clindor auriez vo9 trouué quelques filoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I'auois porté ſur moy quantité de bijoux,
<lb />Et l’on m’a tout volé, iuſtes dieux! quel rencon<lb />tre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JVILLOT.
<lb />Les bijoux ſont allez ſans doute auec la montre,
<lb />Ie ne m’eſtonne plus ſi ces dignes Meſſieurs,
<lb />Vous diſoient qu’ils eſtoient ſi fort vos ſeruiteurs
<lb />Qu’ils n’auoient iamais eu tant de bien en leur
<lb />Qu’il en auoient receu de voſtre compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Encore ſi j’auois en ce lieu mon valet...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur chez chaque Orfeure enuoyez vn billet.
<lb />Pour moy, ſi ie les trouue auec que mon olinde...
<lb />Et nous Monſieur allons chercher nos louues
<lb />dinde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />DSLNDI.
<lb />CLARICE, LVCRESSE, BEATRIX, LISETTES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Voüons toutes deux qu’en Caroſſe à cinq
<lb />ſous,
<lb />I A Nous auons fait des tours qui ſont di<lb />gnes de nous.
<lb />Puis que vous en auez tiré vos pierreries
<lb />Et qu’vn mary m’a dit forces galanterles:
<lb />Mais quoy s'n s'ent reuu dans ce ſieu mon amant
<lb />Ie n’en dois le bonheur qu’à mon loup ſeulement;
<lb />Pour vous on ne peut trop admirer voſtre adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Il eſt vray que i’ay fait le trait auec ſoupleſſe;
<lb />Ie vay pour mon argent jouer d’vn autre tour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Moy jouer Clidamant juſqu’à la fin du iour.
<lb />LVCRESSE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />St, Ragotin paroiſt; voicy quelque reſource;
<lb />Nous nous retrouuerõs dez que i’auray la bourſe.
<lb />Ne vous eſloignez pas s’il vous plaiſt de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACLIT
<lb />RAGOTIN. ſeul.
<lb />II
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A peſte le bon vin, mais il eſt furieux;
<lb />I'en deuois par ma foy prendre moins d’vue
<lb />Dragme,
<lb />Car ie me ſens brûler iuſques au diafragme.
<lb />l’auoüeray que cét homme eſtoit menteur alors,
<lb />Qui diſoit qu’vn bon vin ſoûtenoit bien vn corps,
<lb />Et qu’vn doit deſtournoit d’aller dedãs la tombe.
<lb />I'en ay beu comine vn diable, &amp; ie ſens que ie
<lb />tombe.
<lb />Mon amy, mon garçon, mon fanfan, mon cher
<lb />cœur,
<lb />En cette occaſion monſtre de la vigueur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DULNE III
<lb />LVCRESSE. RAGOIIIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />H, l'eſtrange malheur! que ie ſuis miſerable!
<lb />Eſt il vn ſort au monde à mon ſort compa<lb />rable ?
<lb />Dire que i’ay ioué, c’eſt dire i’ay perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Qu’auez vous donc Monſieur? qui vous rend eſ<lb />perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ce que i’ay? i’ay perdu plus de mille piſtolles,
<lb />Et ie puis bien au moins perdre quelques parolles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ah, Monſieur perdez en, ie n’y reſiſte pas,
<lb />Comme vn deſeſperé criés au meurtre, helas,
<lb />Peſtez &amp; tempeſtez apres les deſtinées,
<lb />Lutez ſi vous voulez contre les Pyrenées,
<lb />Iurés comme vn Chartier dans voſtre paſſion;
<lb />Ie verray tout cela ſans nulle emotion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah, mort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ToIL DICI.
<lb />RAGOTIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />M'auoir quitté de la maniere
<lb />Auec trente Loüis: ie vay dans la riuiere
<lb />Les ietter ſi ie n’ay quelqu'vn pour les iouer,
<lb />Mais quoy, ſçay-ie aucun jeu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ie veux l’amadoüer,
<lb />Il vaut mieux les gagner que ſouffrir qu’il les iette
<lb />Il ne ſçay pas le jeu, ie n’y ſuis pas mazette,
<lb />Monſieur les voulez vous jouer dedans ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ie le voudrois bien, mais ie ne ſçay pas le jeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Mlo! nous vous le pourrons facilement apprendre,
<lb />Pourueu que vous vouliez preſentement m’en<lb />tendre,
<lb />Quelle caltecree la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />C’eſt le Roy de careau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />L’innocent! l’As de cœur, peſte du iouuençeau.
<lb />Et ces deux autres la?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ce ſont ie croy deux treffles.
<lb />EJ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOT IN.
<lb />S’il s’en alloit au Temple il auroit bien des neffles.
<lb />A quel ieu iourons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Au Lenſquenet.
<lb />A quelque ieu nouueau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Coupez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCRDSGE.
<lb />Ie n’ay point de couteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Au Diable ſoit la beſte &amp; l’ignorance craſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE..
<lb />Eſtant de qualité i’aurois mauuaiſe grace,
<lb />De iouer auec toy, puis as tu de l’argent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Apprenés que ie ſuis moins que vous indigent.
<lb />Que ie ne ſuis iamais ſans quinze cent piſtolles,
<lb />Ie vais vous les tirer pour prouuer mes parolles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCRESSE:
<lb />
<lb />Honneſte homme parbleu, puis qu’il a de l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN,
<lb />Ca Monſieur s’il vous plaiſt commençons main<lb />tenant.
<lb />Coupez; A vous la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />oui ies deux cartes voſtres,
<lb />Que iouez vous l’amy? les trente Loüis noſtres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIBCTIN.
<lb />Oüy da, ie le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Celle-là c’eſt pour moy.
<lb />Mais beau ieu bon argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Tout eſt de bon alloy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE ſe tournant vers le monde.
<lb />Pourquoy venir parler ſur le ieu de la ſorte,
<lb />Sçauez vous que ie ſuis vn homme qui m’empor<lb />C’eſt trop, il faut au nés les cartes vous lancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Monſieur, attendez moy ie vay les ramaſſer.
<lb />C
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EETTRIGVE DES CAROSSES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Tandis que bonnement les cartes il ramaſſe,
<lb />Plions luy ſa toilette &amp; de fort bonne grace,
<lb />Et ſongeons promptement à deſloger d'icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERREV
<lb />RAGOTIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vais à vous Monſieur; Ne parlez plus ainſi
<lb />Et laiſſez nous iouer, Meſſieurs ſans nous rien
<lb />dire;
<lb />Coupez, ou Diable eſt il, il s’eſt caché pour rire,
<lb />Eſperant que la peur me ſaiſiroit les ſens,
<lb />Mais peſte il ne tient rien, ie cõnois biẽ mes gens.
<lb />Et puis ſon innocence allant iuſqu’à l’extreme,
<lb />Pourroit il iamais faire vne action de meſme?
<lb />Cherchons-le cepeudant, quoy qu’il ne ſoit pas
<lb />fin,
<lb />S’il s’en eſtoit allé, i’en aurois du chagrin:
<lb />Ah, c’eſt trop vous cacher Monſieur de l’igno<lb />rance,
<lb />Hola! ne ſuis ie point duppé par l’innocence.
<lb />Oüais, ie n’apperçois rien, il n’eſt plus en ce lieu,
<lb />Ie ſuis volé ſans doute, Ine ſcait pas le ieu?
<lb />Monſieur? au Diablezot, il a plié bagage,
<lb />C’eſt moy meſme qui ſuis l’innocence perſon<lb />nage,
<lb />Si mon maiſtre ſuruient ie ſuis pendu tout net.
<lb />Il vient.
<fw><lb />ama
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCLEEV.
<lb />CLINDOR, RAGOTIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />E voudrois bien rencontrer mon valet,
<lb />Afin de pouuoir mieux mettre ordre à mon
<lb />affaire,
<lb />Le voila, Ragotin, parle, qui te fait taire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e ldd llla
<lb />Ah, i’ay la gueule morte en ma grande douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Comment t’a t’on appris iuſqu’ou va mõ malheu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Dans ce monde Monſieur tout chacun a ſa peine
<lb />Vous ſçauez bien la voſtre &amp; ie ſçay bien la mier
<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Dis la moy, t’a t’on fait fait quelque choſe en ce
<lb />lieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Vn çertain innocent qui ſans ſçauoir le jeu!
<lb />Iouoit auecque moy, i’ay tiré voſtre bourſe,
<lb />Il à tout emporté, puis il a pris ſa courſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ah, traiſtre tu ſeras pendu dedans ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leiroo lIia
<lb />Monſieur eſt ce ma faute? il ne ſçait pas le jeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />He las ie ſuis perdu, ſi tu ne le fais prendre,
<lb />Il n’eſt rien plus certain que ie te feray pendre,
<lb />Dépeſche viſtement de courir apres luy:
<lb />Apres tant de mal heurs il faut mourir d’ennuy;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CLIDAMANT, GVILLOT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />ais monſieur voulez vous auec vos amou<lb />rettes
<lb />Courir inceſſammẽt &amp; louues &amp; louuette:
<lb />2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et n’eſtes vous point las d’aller &amp; nuit &amp; iour,
<lb />En ces chiens de harnois exprimer voſtre amour!
<lb />On ne voit rien que vous à toute heure en dom<lb />mage,
<lb />En Caroſſe de Ville; en fiacres de louage;
<lb />N’eſtiez vous pas encor’hier à courir les champs,
<lb />Ou vous pouſſâtes là mille ſoupirs touchahs,
<lb />Au pres d’vne beauté ſenſible à voſtre peine:
<lb />Auiour d’huy dans Charonne &amp; demain dans
<lb />Vincenne,
<lb />A Boulogne, Paſſy, ſaint Cloù, chez la du Rier
<lb />Cocher, vous fait?s là le repas familier,
<lb />Vous vous diuertiſſez de la bonne maniere,
<lb />Dans ce charmant logis où l’on fait chere entiere,
<lb />Et quand vous auez pris vos aimables ébas,
<lb />Vous t’entrez en Caroſſe, &amp; puis au petit pas,
<lb />Mon cher remeine nous par le Cours de la Reine,
<lb />Là vous goguenardez auec voſtre Chimene,
<lb />Puis vous eſtant donné comme on dit du menu,
<lb />A lors que vous auez tout voſtre ſoul couru,
<lb />Et toute la iournée &amp; toute la nuitée,
<lb />Vous allez repoſer voſtre teſte éuentée.
<lb />Monſieur ſi vo9 menez encor long-temps ce train
<lb />C’eſt prendre de l’enfer iuſtement le chemin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETDAMAN.
<lb />Ah, loin de te railler au fort de mon martire,
<lb />enereſtons pruitore nobjet pour qui mon cœux
<lb />ſoûpire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Comme de nos harnois c’eſt icy le bureau,
<lb />Ceſſez d’inquieter voſtre digne cerueau,
<lb />Vous y verrez bien-toſt venir vos Demoiſelles,
<lb />Se camper en ces lieux comme des ſentinelles,
<lb />Pour voir les damoiſeaux afin d’eſpionner,
<lb />Qui leur poura donner quelque choſe à gagner:
<lb />Dés qu’elles peuuent voir vn homme d’aparence
<lb />Elles ſont à l’afuſt pour auoir ſa finance,
<lb />S’il vient s’encaroſſer pour chaſſer ſon ennuy,
<lb />Elles ne manquentpas de s’y mettre auec luy,
<lb />Et ne peut s’eſchaper des mains de ces Coquettes
<lb />Qu’il ne ſoit auſſi ſec qu’vn paquet d’alumettes.
<lb />Comme elles ſont, Monſieur, adroites à cela,
<lb />Vous imaginez vous qu’elles s’en tiennent là?
<lb />Celle que vous aimez de ce mertier le pique,
<lb />Et vous eſtes ma foy ſa meilleure pratique,
<lb />Ainſi vous la verrez bien toſt dedans ce lieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAN T.
<lb />Que lorerdis neureua, ai. Gunlot pleuit à Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLED VIT.
<lb />CLIDAMANT, GVILLOT, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Onſieur, i’en voy déja quelqu’vne qui ſe
<lb />montre;
<lb />Cherchez fortune ailleurs nous n’auons
<lb />plus de montre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Auacey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Mon cher amy ceſſe de te fâcher
<lb />Ma Maiſtreſſe m’a dit de vous venir chercher
<lb />ſronleur y ce rous trouuant voſtre montre vous
<lb />Tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />De peur qu’elle n’échape, il la faut viſte prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLID MMANI..
<lb />Si tu me parles plus, ie te vais eſtrangler.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah, i'aime beaucoup mieux Monſieur ne point
<lb />parſer,
<lb />Ie m’en vais obſeruer vn ſi profond ſilence,
<lb />Que vous enragerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Dis-moy ce qui l’offence;
<lb />Et la peut obliger a rendre ce preient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Elle en a, ce dit-elle, vn ſuiet ſuffiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais encor, quel eſt-il? &amp;qu’ay ie pû luy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous me faites pitié, ie ne puis vous le taire,
<lb />Ma maiſtreſſe ſe plaint diſant qu’en ce moment
<lb />Qu’elle a ſceu s’en aller, il falloit promptement
<lb />Des qu’elle vous quittoit haſtiuement la ſuiure,
<lb />Pour montrer qu’en amour vous ſçauiez fort bien
<lb />viure;
<lb />Elle a connu par là que voſtre amour eſt lent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! que dit elle? eſt il rien de ſi violent?
<lb />Dites luy s’il vous plaiſt que ie brûle pour elle,
<lb />Que l’on ne vit iamais vn amant ſi fidelle,
<lb />Et que ſi ie n’ay l’heur de la voir en ces lieux,
<lb />Ie ſuis dans vn eſtat tout à fait perilleux,
<lb />Ie luy diray pourquoy ie ne l’ay pas ſuiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Comme-elle vous aimoit au de là de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Reportez ce preſent à cet obiet charmant
<lb />Luy donnant de ma part encor ce diamant,
<lb />Et pour vous s’il vous plaiſ, prenez ce cy, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />He, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT,
<lb />Ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah! comme elle le pille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais me promettez vous que le la pourray voitrr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />le vay tout de ce pas y faire mon pouuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNEVIIE.
<lb />CLIDAMANT, GVILLOT,
<lb />CLIDAMANT.
<lb />Ve dis tu cher Guillot?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT. 
<lb />Ie n’oſerois rien dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah, parle, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur, laiſſez moy rire.
<lb />Continuez mon fils. Ah! le ioly garçon,
<lb />Vous allez bien-toſt faire vne bonne naiſon;
<lb />Si vous menez encor quelque temps cette vie,
<lb />Nous, vous verrons dans peû chef de la gueuzerie.
<lb />Mais i’apperçois venir vos trois obiets filoux:
<lb />Voila noſtre bre bis a la gueuiedea Loups,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah, que ie ſuis heureux de vous reuoir, Madame,
<lb />Eſtre en vn lieu ſans vous, c’eſt eſtre ſans ſon ame</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Pour vn homme qui dit aimer ſi puiſſamment,
<lb />vous deuien ceme fembit agn tout autfement
<lb />Me ſuiure en m’en allant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! dedans ce rencontre,
<lb />Vous m’euſſiez accuſé d’auoir ſuiuy ma montre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />L’excuſe eſt fort adroite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Appaiſez ce couroux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Aflez ie vous pardonne, &amp; ie fuis toute à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Les voila bons amis, comme elle l’amadouës
<lb />En luy prenant ſon bien, la drolleſſe le iouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Madame obligez moy, que ie vous puiſſe voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montrez ce beau viſage où giſt tout ihon eſpoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ouy c’eſt bien raiſonner, leuez voſtre viſiere,
<lb />
<lb />o ert peut eutre mromneul queique vieſſle Iorciere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Si ie me demaſquois, vous ſerier tien vonfus,
<lb />Voyant mõ peu d’attraits, voꝰ ne m’aimeriez plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quand vous n’auriez en vous que voſtre ſeule
<lb />grace,
<lb />Ie vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous me verrez auant que le iour paſſe,
<lb />Mais auant que me voir, voulez vous m’opliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie brauerois pour voꝰ iuſqu’au plus grand danger.
<lb />Madame, ce que i’ay de plus conſiderable,
<lb />Daignez vous en ſeruir s’il vous eſt agreable,
<lb />anaa pertonne, mon dien, letour coue dt aequs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />furouurois ſeulement quatre ou cinq cens Loüis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Seulement, ce n’eſt rien, non redoublez la doze
<lb />Vous n’auez rien, Monſieur qu’à rayer cette clauís
<lb />Qui ne paſſera point de mon conſentement.
<lb />N’auez vous pas ſon cœur, ſa montre, vn diamant
<lb />Sans nous venir encor excroquer noſtre bourſe?
<lb />Ou pourrions nous apres trouuer quelque re<lb />Iource?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! ie m’en vais icy terminer ton deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Que m’importe? auſſi bien ie vay mourir de faim?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Pouuez vous me donner ce que ie vous demande?
<lb />Il eſt certain que c’eſt vne faueur bien grande,
<lb />Mais ie verray par là iuſqu’où va voſtre ardeur,
<lb />Si vous me l’accordez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Autant pour le brodeur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie vous les vay donner preſentement Madams
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Moy ie vay de ce pas tout dire à voſtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tu vas à ma fureur eſtre ſacrifié,
<lb />Ie te vais aſſommer,
<fw><lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous eſtes marié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Moy marié Madame? ah ! c’eſt vne impoſtur
<lb />Que ce maraut vous dit: tu periras ie iure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vn homme marié qui feroit comme vous,
<lb />Attircroit du Cierfar fay coue lecournoux,
<lb />Ne pouuant trop punir ſa perfidie extrême:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Madame aſſeurement croyez que ie vous aime,
<lb />Que ie n’auray iamais d’autre femme que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Madame, par ma foy s’il eſtoit voſtre eſpoux,
<lb />Deux ſemmes ſeurement, s’il ne tiroit ſes chauſſes,
<lb />Le feroient bien toſt pendre, ou les lois ſeroient
<lb />fauſſes.
<lb />CLIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il nous le faut laiſſer parler tant qu’il voudra,
<lb />Madame cependant qu’il ſe tourmentera,
<lb />Vous pouuez de ma part accepter cette romme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE. bas le premier mot.
<lb />Le traiſtre! ie l’accepte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ah, mon Dieu l’honneſte homme!
<lb />F iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vous n’auez plus qu’à faire encore vn meſme
<lb />tour,
<lb />Pour vous faire nommer Monſeigneur d’argent<lb />court,
<lb />Vous en vſez mon Maiſtre auec tant de franchiſe,
<lb />Qu’elles vous pilleront iuſqu’à voſtre chemiſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCLEVE II.
<lb />CAIDAMANES CUMROE MUNESSE
<lb />LISETTE, BEATRIX, GVILLOT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Omment déja Madame eſtre renduë icy?
<lb />GVILLOT a ſon maiſtre.
<lb />Vous n’eſtes pas tout ſeul d’amoureux, Dieu<lb />mercy.
<lb />Nous allons voir beau jeau ſi dame jalouſie,
<lb />Se vient mettre vne fois dedans ſa fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT
<lb />Seroit ce bien icy quelqu’autre rendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Cela pourrort oien entre, en eſtes vous jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il ſemble qu’en ce lieu vous vouliez me déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Peut eſtre? que ſçait-on? ce la ſe pourroit faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ah! Meſſieurs, s’il vous plaiſt, patlez ſans paſſio n.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ie ſuis à tout momeut dedans l’occaſion,
<lb />Et s’il ne tient icy qu’à le faire paroiſtre,
<lb />Ie vous feray bien voir que i’y ſuis paſſé Maiſtre,
<lb />Et que ie ne crains point des gens faits comme
<lb />vous.
<lb />rrouy auon quelque fois fait le coup de deſſous,
<lb />Et nous ſçauons pouſſer vne botte i'preſte,
<lb />Qu’il n’eſt point d’homme à qui nous ne don<lb />nions le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Le vaillant champion! ne dites rien Monlieur,
<lb />Ce cher petit cadet pourroit faire malheur,
<lb />On dit qu’vn petit homme a touſiours du cou<lb />rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Le cœur vous en dit-il? déguesnons, i’en enrage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Si nous n’eſtions deuant le plus beau des objets
<lb />Ie vous nomercrom bien,. ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur, non occides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Pour finir promptement voſtre deſordre extrême
<lb />M’aimez-vous puiſſamment;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tre las. ii ie vous aime?
<lb />Pouuez vous bien douter d’vne telle amitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE
<lb />I'en doute auec raiſon, vous croyant marié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie ne le fus iamais, ie vous iure Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE oſtant ſon Loup.
<lb />Qui ſuis-je donc Monſieur, ſuis ie pas voſtre
<lb />femme?
<lb />Vous ne me dites rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah; qu’il eſt confondu!
<lb />Monſieur conſolez vous, rien ne ſera perdu
<lb />Vous en auriez eſté dans vne autre rencontre,
<lb />Pour voſtre Diamaut, voſtre argent &amp; la mon<lb />tre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Là courtisez-moy donc, mon aimable galand,
<lb />Quoy voſtre amour pour moy n’eſt-il plus violẽt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! le ciel par deux fois l’ayant fait naiſtre ex<lb />trême,
<lb />Madame il eſt certain qu’il faut que ie vous aime,
<lb />De que le ne ſcaurois iamais aimer que vous,
<lb />Mais ie puis à mon tour paroiſtre vn peu ialoux.
<lb />Cét amant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CLARICE.
<lb />Vout doit eſtre vn ſuiet d’allegreſſe
<lb />Puis que ſous cét habit vous y voyez Lucreſſe,
<lb />gurs citiced deguier pour rateraperron bien,
<lb />Mais i’aperçois Clindor, paix- là, ue diſons rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />UUENE IX
<lb />CLIDAMANT, CLINDOR, CLARICE,
<lb />nutreſſe, Beatrix, Liſette, Guillot, Ragotin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR A RAGOTIN
<lb />T bien coquin, dis-moy, ſçay tu quelques
<lb />E nouuelles?
<lb />Ne t’a t’on rien appris de mes pertes cruelles?
<lb />Ces extremes malheurs me rendent abbatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ouy dà Monleur, r'en Içay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Quelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Tout eſt perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Tu mourras auiourd’huy de la main de ton mai<lb />ſtre,
<lb />Mais ſi ie ne me trompe enfin, ie vois paroiſtre
<lb />Ce galand
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Suis-ie exact à me rendre en ce lieu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOIIN.
<lb />C’eſt cét homme Monſieur qui ne ſçait pas le ieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ah, vous m’auez volé, vous perirés infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur ne tués pas s’il vous plaiſt voſtre lemme
<lb />Il n'eit pas de beromiey de minmnoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Quoy Madame, e cidtoue qui al uuez ſceu voler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Puis que tous deux vos biens ſe trouuent en vos
<lb />femmes,
<lb />Pour elles il vous faut renouueller vos flâmes.
<lb />Meſſieurs tous vos diſcours ſont icy ſuperflus,
<lb />Mon maiſtre aimez chez vous, &amp; vous ne jouez
<lb />plus.
<lb />Donnez-nous cependant chacun noſtre maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Oüy, nous vous les donnons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Gaillardiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Allegreſſe.
<lb />Meſſieurs quand vous irez en Caroſſe à cinq ſous
<lb />Si l’on vous duppe, aumoins que ce ſoit comme
<lb />nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />–
<lb />22
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />Pomi
<lb />24
<lb />22
</fw><fw><lb />Pomi
<lb />24
<lb />22
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>