<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Thomas Morus, ou Le triomphe de la foy, et de la constance , tragédie en prose... par M. de La Serre</title>
        <author>Puget de La Serre, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30745680r"/>
          <author>
            <persName>Puget de La Serre, Jean</persName>
          </author>
          <title>Thomas Morus, ou Le triomphe de la foy, et de la constance , tragédie en prose... par M. de La Serre</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />e
<fw><lb />2
<lb />Lu
</fw><fw><lb />3
<lb />61
<lb />3
<lb />2
<lb />PAR MONSIEVRDE LA SERRE.
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS,
<lb />Chez AVCVSTIN COVRBE', Libraire &amp; Imprimeur de Monſieur
<lb />Frere du Roy, dans la petite Salle du Palais,
<lb />à la Palme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVE
<lb />M.
<lb />DC. XXXXII.
<lb />M.
<lb />DV
<lb />OY..
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />L
<lb />mmmmmamaamammmmmu
<lb />e-
<lb />-..-...m... V . M ( m mvmammmmmmammma- (urrmmmmæ
</fw><fw><lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME,
<lb />M. 41
<lb />Ml RMIEC
<lb />LA DVCHESSE
<lb />D’ESGVILLON.
<fw><lb />ADAME,
<lb />1Suix ye
<lb />2
</fw><lb />I’ay ſi fort épuré cét Ouurage, auant que
<lb />vous le preſenter, que vous n'y trouuereZ
<lb />rien de profane. C’eſt une Hiſtoire où la Cons
<lb />ſtance &amp; la Foy triomphent egalement; &amp; ſi
<lb />la tyrannie d’vn Prince amoureux là renu
<lb />EPISIRE,
<lb />toute funeſte, vous n'y verrez que des Mar
<lb />tyrs. Mais ie ſuis fort aiſe qu'elle me ſerue
<lb />d’occaſion à faire voir au Public, que ie
<lb />ſçay ſubir auec toute ſorte de reſpect la Loy
<lb />de ſes Oracles, lors qu’ils publient par tou<lb />te la Terre, que vous en eſtes vn des plus
<lb />riches ornemens. Fl’eſt vray, Madame, que
<lb />la Renommee m'a appris, qu'encore que la
<lb />Fortune vous ait fait preſent de toutes ſes
<lb />faueurs, éllé ne vons a rien donné qui ſoit
<lb />digne de voſtre merite; comme eſtant eſleué
<lb />ai vne ſi haute eſtime parmy celles de voſtre
<lb />Sexe, que les plus ambitieuſes d’honneur
<lb />n'aſpirẽ́t qu'à celuy devous pouuoir imiter,
<lb />pour ſe rendre accomplies en toutes choſes:
<lb />Et comme cette gloire que vous poſſedez.
<lb />ne réjalit à plein ſur vous que par le mé<lb />pris que vous en faites; Voſtre humilité au<lb />iourd’huy eſt le plus ſuperbe de vos titres,
<lb />puis qu'elle vous fait regner abſolument
<lb />dans les cœurs, où la Puiſſance &amp; la Ty<fw><lb />rannie n'ont iamais pû eſtablir leur Em</fw><fw><lb />21
<lb />22
</fw><lb />pire. Que la Nature ait rendu illuſtre vo<lb />ſtre berçeau, ceſt vn auantage que beau<lb />coup d’autres peuuent partager auee vous;
<lb />Mais que le Ciel vous ait fait naiſtre en
<lb />Terre, pour j'eſtre vn continuel obiet d’ad<lb />miration a tout le monde, fors qu'd̀ vous
<lb />ſeule; c'eſt vne grace ſi particuliere, qu'elle
<lb />ne vous eſt commune qu auec le Soleil. En
<lb />effet, Madame, quand ie conſidére qué vo<lb />ſtre Grandeur &amp; voſtre Beaute, que vo<lb />ſtre Eſprit &amp; voſtre Vertu cherchent inuti<lb />lement leur exemple; &amp; que dans ce con<lb />ble d’honneur &amp; de felicite oit ie vous voy
<lb />eſleuée, vous vous rabaiſſez iuſques au
<lb />point d’eſtre inſenſible, &amp; à lvn &amp; à
<lb />l’autre, comme ſi vous ne ſȩruiez pas en<lb />core qui vous eſles; Ie ne m'eſtonne pas
<lb />ſi les termes me manquent pour vous loüer
<lb />dignement, puis que cette ſorte de Perfe
<lb />ction eſt plus Dinine que mortelle. Voila
<lb />les veriteZ, Madame, que i ay appriſes en
<fw><lb />diuers lieux, &amp; en diuerſes ſortes de lan</fw><lb />gues, ſans auoir l’honneur d’eſtre connut de
<lb />vous; Et comme cette voix publique rem<lb />plit tout, de meſme que l’air qui l’anime,
<lb />ie ne ſuis que l Echo de ſon raiſonnement.
<lb />Ce qui m'oblige de dire encore aprés elle,
<lb />que ie dois eſtre toute ma vie,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres-obeïl
<lb />ſant ſeruiteur
<fw><lb />GET DE
<lb />LA SERRL.
<lb />3
</fw><fw><lb />Dexan
<lb />
<lb />– –
<lb />–
<lb />----------. ----. - - ------------.--...-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Noms des Acteurs.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HENRY huictieſme, Roy d’Angleterre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA REINE ſon Eſpouſe, niepce de Charles Quint.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARTENICE, appellée Anne de Boulan, Maiſtreſſe du
<lb />Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMELITE ſa Mere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEONICE, parente de la Reine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THOMAS MORVS, Chancelier.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLEXANDRE, Fauory du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Lo Due da dulont.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLEMON.
<lb />LIDAMA,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Et CLEANTE, Conſeillers.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLORIMENE, Fille vnique de Thomas Morus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Capitaine des Gardes.
<fw><lb />EM
</fw><fw><lb />2
<lb />24
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />THOMAS MORVS,
<lb />O V
<lb />LE TRIOMPHE DE LA FOY.
<lb />BIDE LICONSTINCE,
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANOTEIREEEVIIEIC
<lb />ε&amp; εσι ει ιπαιεδεςιηασιεςιεπ:μι ευῦςεη μαρειεςλ εει τπιεςι
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />THOMAS MORVS, ET LE DVC
<lb />DE SOFOC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC DE SOFOC.
<lb />ONSIEVR, pourquoy reſiſtez vous
<lb />aux volontez du Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie ne ſçaurois eſtre complaiſant à ſon crime: Il
<lb />6
<lb />i
<lb />veut repudier la Reyne ſans ſuiect: Il veut chan<lb />ger de Religion, pour authoriſer d’vn pouuoir
<lb />abſolu ſes ſecondes Nopces; &amp; ie donneray des
<lb />loüanges à ſes pernicieux deſſeins? Non, non,
<lb />Monneury le Mray pue duton do moncte, pour ap<lb />puyer de mes conſeils vne ſi funeſte entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />On ne raiſonne iamais auec ſon Souuerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />A quoy nous ieit donc la Mnon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />A luy obeyr, quand il commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Encore que ie ſois né ſon ſuject, ie ne veux
<lb />pas mourir ſon eſclaue: Si i’ay vne vie à perdre,
<lb />i’ay vne Ame à ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ne ſçauez vous pas que celtty qui fait les Loix,
<lb />eſt au deſſus d’elles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie ſçay bien que les hommes qui font les loix
<lb />les peuuent violer quand il leur plaiſt: mais cel</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2222
<lb />P7
<fw><lb />24
</fw><lb />les de noſtre Religion Chreſtienne &amp; Gatholi<lb />que ne ſont pas de leur inſtitution. Dieu les a eſ<lb />crittes de ſon ſang &amp; de ſa main;celle de ſa Ma<lb />jeſté n'a pas le pouubli aon chaberles characte<lb />res.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Les Sages du ſiecle n’ont point d’autre mo<lb />delle en toutes leurs actions que celuy de leurs
<lb />Princes; ils ſuiuent aueuglémẽt leurs ſentiments,
<lb />ſans murmurer, &amp; ſans ſe plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />La Sageſſe du monde eſt vne Folie deuãt Dieu:
<lb />dononte poinleuuogdo,poautauacancuglement
<lb />les volontez du Roy: Les maximes de ma con<lb />ſcience me ſeront touſiours plus conſiderables.
<lb />que celles de l’Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ce ſont des diſcours d’vn mauuais Politique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ce ſont des raiſons d’vn bon Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Croyez vous reſiſter tout ſeul à vne Puiſſan<lb />ce abſoluë?
<fw><lb />Z
<lb />L
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Vous imaginez vous que tout le monde en<lb />ſemble me puiſſe faire changer de Es
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />La Raiſon obeyt, quand la Force commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Le tonnerre ſe ſait ouyr, quand la Tyrannie
<lb />veut regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />La cholere des Roys eſt auſſi redoutable que la
<lb />fouule du cicl.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie ne crains ny l’vne ny l’autre dans mon in<lb />nocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Eſtes vous innocent de deſobeyr à voſtre
<lb />Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ouy, puis que mon obeïſſance ſeule me peut
<lb />rendre criminel.
<lb />..-----
<lb />-. -
<lb />:*
<lb />1.
<fw><lb />B.
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />N’eſt, ce pas le deuoir de voſtre charge d’au<lb />mhomer ce que le Roy delire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Mon femment ne m’ounge d’aprouuer que ce
<lb />qui eſt iuſte &amp; raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Le Roy ne vous a donc faict ſon Chancelier
<lb />que pour luy contredire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Sa Majeſté m’a mis vne partie de ſon autho<lb />rité entre les mains, pour en vſer comme ie doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie n’euſſe iamais creu qu’vn homme de voſtre
<lb />aage euſt raiſonné ſi mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie n’euſſe iamais penſé qu’vne perſonne de vo<lb />ſtre condition m’eut tenu ce langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2!
<lb />LE DVC.2
<lb />Ie vous ay dit la Verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*4
<lb />A iii
<lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> THOMAS MORVS.
<lb />Ie vous ay faict connoiſtre la Raiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />La Raiſon a deux viſages; châcun la regarde
<lb />de ſon coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie la conſideré touſiours du coſté droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />C’eſt voſtre opinion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ce ſera celle des plus ſages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u. 2
<lb />LE DVC.
<lb />Châcun abonde en ſon ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />2121412 MIAI2
<lb />Le mien ne me ſçauroit trompet dans le che<lb />min que ie tiens: bon ſoir Monſieur.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE DVC ſeul (Ie LI
<lb />Le Roy n’en eſt pas là où il penſe: ce vieux
<lb />Politique en s’oppoſant à ſes deſſeins, en retar<lb />dera le ſuccez: mais ſi ſa Majeſté ſuit mon con<lb />ſeil, elle iettera de noüueaux fondements de ſon
<lb />authorité ſur les cendres de će Rebelle. Elle a
<lb />beau chercher ſon contentemént, elle nede nou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGEDIE.:
<lb />uera iamais qué dans le tombeau de ce Chan<lb />celier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OUEEVE
<lb />1I.
<lb />LA REYNE, ET CLEONICE ſa parente.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Here Couſine, as-tu iamais veu vne Prin<lb />O ceſſe plus mal-heureuſe que moy? Que me
<lb />ſert il de commander à vn nombre infini de ſu<lb />jets, ſi le plus miſerable de tous eſt encore aſſez
<lb />heureux pour me donner de l’enuie? La gloire de
<lb />mõ berceau, &amp; la grandeur de ma Fortune, ne me
<lb />ſeruẽt qu’à meſurer la profondeur des abyſmes,
<lb />où ie ſeray bien-toſt precipitée. Le Roy me hayt
<lb />auec excez, parce que ie l’ayme extremement; &amp;
<lb />apres m’auoir oſté ſon cœur, il l’a donné à vne
<lb />auire, anna cette eiperance de tortei plen-toſt la
<lb />qualité de Reyne. Mais quoy que ſon meſpris
<lb />nle pouamluorueueo diu inort, lla ctodieur ſera
<lb />touſ-jours muettes puis que ſon ſilence accourci<lb />rames iours, ſans troubler le repos des ſiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Il n’y a point d’apparence, Madame, que le Roy
<lb />ſe porte à vne extremité où il y va de ſon hon<lb />neur, auſſi bien que de voſtre dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Dequoy n’eſt point capable vn Amoureux, durãt
<lb />le Regne de ſa Paſſion, quand elle eſt accompa<lb />gnée d’vne Puiſſance abſoluë! Tu ne le cognois
<lb />pas: le feu qui le deuore eſt ſon ſeul Element: il
<lb />preuortroir inai nourr niccopliort ſa faute: mais
<lb />ſon mal-heur luy plaiſt auſſi bien que ſon crime;
<lb />&amp; tous les deux enſemble preparent mon Tom<lb />Ocuu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Voudroit-il ſe ſeruir de ſon pouuoir abſolu,
<lb />pour ſe ruyner ſoy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />De l’humeur qu’il eſt, tout luy eſt indifferent,
<lb />pourueu qu’il ſe contente: ſes paſſions regnent eſ<lb />galement auecluy: ſi le mal-heur qui pançhe ſur
<lb />ſa teſte n’y tombe à meſniẽ icmps, il n’en craint
<lb />plus le coup, &amp; ſe mocque de la menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Quand ilauroit le deſſein de repudier V.M. ſa
<lb />puiſſance ne s’eſtend pas iuſques là: il faut de ne<lb />ceſſié qu’il conſulte l’Oracle de l’Egliſe.
<fw><lb />I
<lb />312
<lb />is-.
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA
<fw><lb />11
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Il l’a deſia fait par compliment; mais au reffus
<lb />de le contenter, il ſe di penſera luy-meſme: ſes vo<lb />lontez ſont ſes raiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Il changera donc de Religion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Il n’aura pas beaucoup de peine, s’il ne recognoit
<lb />maintenant autre Dieu, que l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Le Ciel ne laiſſera pas ſes crimes impunis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Iu m’affſiges, au lieu de me conſoler, chere
<lb />Couſine, en me tenant ce diſcours: ne ſçays-tu
<lb />pas que dans la condition où ie ſuis, ie dois par<lb />tager auec luy toutes ſes peines?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Ie ſçay bien, Madame, que V.M. l’ayme vnic<lb />quement, &amp; par deuoir, &amp; par inclination; mais
<lb />la preuoyance que i’ay de ſon mal-heur me fait
<lb />parler de la ſorte.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Il a beau eſtre coupable deuant Dieu; il ne le
<lb />ſçauroit eſtre dans mon Ame, puis qu’il poſſede
<lb />mon Cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONICE.
<lb />Que cette paſſion eſt loüable, Madame, en V.
<lb />M.! le ſouhaiterois que le Roy en cogneuſt &amp; la
<lb />verité, &amp; le merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Cette cognoiſſance me ſeroit inutile dans l’a<lb />ueuglement où il eſt. Arthenice le tient enchai<lb />né auec des liens ſi forts, que la Mort ſeule les
<lb />peut rompre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTCE.
<lb />Veritablement, Madame, voſtre Majeſté a be<lb />ſoin de toute ſa conſtance, pour ſouffrir ſans mur<lb />murer vn ſi ſenſible deſplaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Ma conſtance ſeroit bien foible, ſi le Ciel ne
<lb />l’appuyoit: nous né pouuons de nous meſmes que
<lb />ſoupirer, &amp; que nous plaindre; c’eſt à luy ſeul à
<lb />nous-conſoler. Mais,Seigneur, ſi tes decrets eter<lb />nels m'ont deſtinée aux tourmens dont mes pé<fw><lb />un</fw><lb />chez &amp; ta Iuſlice me menacent, aprends, aprends
<lb />moy à t’aymer, afin que cette amour m’aprene
<lb />à ſouffrir; en me faiſant Reyne de cét Empire,
<lb />tu m’as donné les Roſes en partage: mais ie ſuis
<lb />fort aiſe que mes mal-heurs les ayent fait fleſtrir
<lb />ſur ma teſte, &amp; que les épines mi’en demeurent;
<lb />puis que tu en as eſté couronné, ton exemple me
<lb />ſeruira de conſolation.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SETE
<lb />ALE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY ſeul.
<lb />Ve ie ſuis inquieté dans mes grandeurs!
<lb />que ie ſuis mal-heureux parmy les felicitez
<lb />de ma condition ſouueraine! le veux que l’eſclat
<lb />de ma Couronne me faſſe aymer de mes ſubjets,
<lb />craindre de mes Ennemys, &amp; enuier de tous les
<lb />autres Roys de la terré: toutes ces marques de
<lb />pouuoir me reprochent honteuſement ma foi<lb />bleſſe,puis qu’vn Enfant me faict la loy. O De<lb />ſtins trop abſolus pour ma ruine, pourquoy per<lb />mettez vous qu’Amour allume dans mon ame
<lb />vn feu qui ne ſe peut eſteindre qu’auec la der<lb />niere goutte de mon ſang? Ie ſçay bien qu’Ar<lb />thenice eſt née ma ſujette; mais vous luy auez
<lb />donné, en naiſſant de certains charmes qui
<lb />m’ont aſſujerty moy-meſme; de ſorte qu’au lieu
<lb />d’attendre vn hommage de ſon deuoir, ie ſuis
<lb />contraint de luy rendre celuy de mon obeïſſan,
<lb />ce. Elle veut porter auec mon Eſpouſe la qualiz
<lb />té de Reyne, comme ſi les Sceptres &amp; les Cour
<lb />ronnes ſe pouuoient, partager: leur authorité oſt
<lb />vn ſujet de jalouſie, dont la, foibleſſe ſe commu<lb />nique aux Eſprits les plus forts. Elle peut bien
<lb />regner dans mon cœur, mais non pas dans mes
<lb />Eſtats: le Ciel me tient enchaiſné auec des liens
<lb />queluy meſme ne ſçauroit rompre. Si veux-je
<lb />poarcant eiprojommoubmncis cnori de mon
<lb />induſtrie, pour ſoulager mon mal, ſi ie ne puis
<lb />le guerir. Damon, Cleante, qu’on faſſe venir Ar<lb />thenice.
<fw><lb />Il continuë à parler.
<lb />Ha! que le Sceptre me ſied mal en preſence der
<lb />cette Souueraine! Arthenice, ces ſoupirs vous,
<lb />appellent à mon ſecours; ie meurs de voſtre a<lb />mour: conſolez,moy d’vne parole.
<lb />Ci
<lb />l.2. 74i
<lb />leut
<lb />111
</fw><fw><lb />1.3.
<lb />
<lb />113
<lb />1
</fw><fw><lb />5
</fw><fw><lb />21..
<lb />DOMEUDE
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ARTHENICE.
<lb />Ire, ie ne puis donner que des larmes à ces ſou<lb />pirs, dans la condition où ie me treuue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />7
<lb />Vos larmes me bruſlent auſſi bien que vos re<lb />gards, comme procedans d’vne meſme ſource
<lb />de flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Si mon abſence peut ſoulager V. M. ie me pri<lb />ueray de l’honneur de la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />A quoy me ſeruiroit voſtre abſence, anrαασαιa<lb />auoir veue? la xiain qui m’a bleſſé s’eſloigneroit
<lb />de moy; &amp; le traict qu’elle m’a lancé demeures
<lb />roit dans mon cœur. Iugez ſi mon ame en ſe<lb />roit ſoulagée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Le Temps, ou la Raiſon gueriront V.M.
<lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Temps ne peut qu’empirer mon mal, &amp; la
<lb />Kaiſon le doit rendre incurablé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Il faut donc que V.M. ſe gueriſſe elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comment puis-ie me guerir, ſi vous eſtes
<lb />mon vnique remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Si ma mort peut ſoulager V.M. elle ſera bien<lb />toſt ſatisfaicte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne ſçaurois vous perdre, &amp; me conſeruer;
<lb />mais ſi ie ne puis eſtre l’objet de voſtre amour,
<lb />que le lois celuy de vone compamion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--t
<lb />ARTHENICE.
<lb />Si i’ay de la compaſſion, ce ne ſera que pour
<lb />noy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />I’adore voſtre vertu. Mais pourroit-elle ſouf<lb />frir que ie fûſſe ſa Victimes
<fw><lb />qe</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />I'admire voſtre bonté; mais voudroit-elle con<lb />nefien au daermee de moil Honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que pouuez-vous craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Que dois-ie eſperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Toutes ſortes de felicitez en me poſſedant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Et puis-ie poſſeder V.M. ſi elle s’eſt donnée à
<lb />vn autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />N’eſtes-vous pas contente de Regner abſo<lb />lument?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ce Regne ne peut eſtre abſolu, n’ayant ny
<lb />Sceptre, ny Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie vous offre tous les deux.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Qy eir ſerois-je, lalis la quante de Reynez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous la ſerez touſiours de mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne deſire point vn bien qui ſoit ſujet au change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENOT.
<lb />Doutez-vous de ma fidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR PAIERCIeL.
<lb />Il faut bien que i’endoute, ſi ie ſuis l’objet de
<lb />voſtre inconſtance.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mioii Deitin iie dontie à vous pour vne Eternité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Et le mien ne me permet pas d’agréer l’hon<lb />neur de ce don, ſi le Ciel ne l’authoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Peut-il deſtruire ce qu’il a faict?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Dois-ie courre aueuglément à ma perte?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſt-ce vous perdre que de vous ietter entre
<lb />mes bras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ouy, puis que ma reputation y trouueroit
<lb />ſon eſcueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne ſçaurois repudier mon Eſpouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne veux pas me couurir d’Infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il n’y apoint de honte d’eſtre maiſtreſſe d’vn
<lb />Roy
<fw><lb />...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie me contente d’eſtre ſa ſubjette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Gopouoreiceo, uo no lay cocmon vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Mon honneur ne releue pas de ſon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />de vous demande Grace auſſi plutoſt que luſtice.
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />ren'ay pome denaueurja nomęnuo cé, prix la,
<lb />2¶EIIſ:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſteignez donc le feu dont vos veux ont em<lb />braſé mon ame.
<lb />...5 Gh Sispεηιφ MII0
<lb />li3:ola me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Srſecioyois que mies yeuanuneecoupables os
<lb />ce crime, ie les condamnerois à pleurer eternel<lb />lement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous eſtes trop iuſte, pour punir leur innocen<lb />ce: la Nature leur a apris tout le mal qu’ils ont
<lb />Ialt.
<lb />- 3
<fw><lb />121
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ils ſont aſſez coupables, ſi V.M. s’en plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie nè me plains que de voſtre rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Vos plaintes ſeront dont eternelles?oit u
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il faut aduoüer que voſtre Beauté &amp; voſtre Ver
<fw><lb />
</fw><fw><lb />m-
</fw><lb />tu ſont eſgalement admirables: mais ſi l’vne me
<lb />commande de vous aymer, Iautre me le def<lb />lena, à qui dols Nobejr.
<lb />:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />A la Raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne la cognoy plus.
<lb />a.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Quittez voſtre bandeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Oſtez le moy vous-meſme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />I'y fay ce que ie puis.
<lb /> V<fw><lb />LeGar (i
<lb />MMot
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Mt MM
<lb />LE NOY.
<lb />
<lb />Voſtre foibleſſe me plaiſt, &amp; la mienne me
<lb />conſole.
<lb />*U. 10 16
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Quelle donſolatioh peut trouuer V.M. dans
<lb />vn mal qui n’a point de remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tin stib toisLE NONOxI
<lb />Pourquoy m’oſtez-vous l’Eſperance?
<lb />C ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Comment puis-ie vous l’oſter, ſi ie ne vous
<lb />Iay iamais donnce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous auez trop de raiſons contre vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Et voſtre Majeſté me pardonnera, ſi ie luy dis
<lb />qu enoutop durmlioes contre vne Fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de plles
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ao lelsdos
<lb />ARTHENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt mon inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />C’eſt mon Repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous reſiouyſſez vous de ma douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />2
<lb /> ..
<lb />Cherchez vous voſtre ſatisfaction dans ma
<lb />perte?
<lb />-t
<lb />*.Cl-. M ll le e dieit
<lb />Li
<fw><lb />
</fw><fw><lb />F.-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha! Arthenice, pourquoy me reſiſtez-vous
<lb />adda culate ae sisaace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ha! Sire, pourquoy m’attaquez vous auec
<lb />tant de violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt mon Amour qui vous pourſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />C’eſt mon Honneur qui ſe deffend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA ROT.
<lb />Eſcoutez mes pleintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Voyez mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rendez vous à la Raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2:
<lb />ARTHENICE.
<lb />.621
<lb />-CEh
<lb />C’eſt elle ſeule qui vous reſiſte.
<fw><lb />: 31711
<lb />Ca Ma pogt
<lb />C ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RON.
<lb />C elt muton voltle eluaute.
<fw><lb />. 1.1t..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRTHENICE.
<lb />nehaais goquon quarnrant qua le ſuis ver<lb />tueuſe.
<fw><lb />d.i. ( oiii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie vous appelle inſenſible, parce que vous
<lb />eſtes ingxorahlαnων iuꝑ aamιAluniſi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />le ſuis tiuuiin, ppiuppimuorineaablc, puis
<lb />que voſtre Majeſté le veut: mais qu’elle conſide<lb />re que ſi ie ne l’eſtois, ſon amour ſe changeroit
<lb />bien toſt en hayne.
<lb />D sonol
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RQI ſeu
<lb />MHIXL
<lb />A quoy me puis-ie reſoudre dans le miſerable
<lb />eſtat où ie ſuis reduit? Preféféray? ſé molP con<lb />tentement à ma gloite * Eſtabliray-ie mon re<lb />pos ſur les ruynes de ma reputation? Si ie re<lb />pudie mon Eſpouſe, ie iomie ies iuicets a la
<lb />reuolte: ſi ie change deiſ eligion, ie crie ven<lb />geance au Ciel contre moy-meſme. Mais quoy?
<lb />le feu qui me delidrs eſt auſſi pedoutable Qiẽte.
<fw><lb />
<lb />1
</fw><lb />luy de ſes foudres. Dans le deſeſpoir de mague<lb />riſon, il faut de neceſſité que ie hazarde ma vie
<lb />pour la ſauuer: on ne doit iamais chercher de
<lb />remede aux maux qui n’en ont point.
<fw><lb /> E
<lb />S2.4.
<lb />1 . 2-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />MiIE Elbifhira
<lb />S Mlan diDe
</fw><fw><lb />Menosd 12
<lb />El t1110
<lb />.... 1 *:.6.
<lb />*
<lb />
<lb />Mig
<lb />i.o? pa falnr
<lb />D LIL.
<lb />81 1t
<lb />Mohal .i
<lb />leliu nt ne is
<lb />1
<lb />2 1L.ii.
<lb />.
<lb />311211
<lb />   le oMib eda ehime
<lb />3 *..
<lb />
<lb />1
<lb />.
<lb />si la Doiiat, cid
<lb />ofſt 31; emin! meq l
<lb />-*
<lb />*f: "...!
<lb />2
<lb />*eq ol anmi m noiſiull il paaubpaug al dis
<lb />21.2..2b
</fw><fw><lb />»
</fw><fw><lb /> (?. . L 1..
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ae
<lb />2
<lb />6
<lb />40
<lb />SBEDIAENAERE
<lb />AMELITE, ET ARTHENICE ſa Fille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIIE.
<lb />LRthenice, que vous a dit le Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Il ne m’a parlé que de ſon Amour, Ma<lb />dame, &amp; du deſſein qu’il a de me choiſir pour ſa
<lb />maiſtreſſe. Mais ie luy ay teſmoigné que l’eſtant
<lb />Cenndememenaehaouuoit faire
<lb />rien eſperer qui ne fut au deſſouxdema Fortune.
<lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITÉ.
<lb />Il vous a promis ſans doute de vous faire la
<lb />plus grande du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ses promeſſes ne m’ont point tenté: ie meſ<lb />priſe les grandeurs, ſi la luſtice n'en iette les fon<lb />dements.
<fw><lb />E
<lb />3
</fw><lb />dements. Il n’en veut qu’à mon honneur: mais
<lb />ie luy feray cognoiſtre que ma Vertuſçait don<lb />lel des ſiites a vl pumance aolole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITÉ.
<lb />I’approuue vos actions: ie loüe vos deſſeins;
<lb />mais il faut moderer vos rigueurs, ſi vous vou<lb />lez qu’il y ayt de l’excez en voſtre Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />La Fortune ne me ſçauroit rien donner au<lb />iourd huy, qu’elle ne me puiſſe oſter demain.
<lb />Que voulez-vous que ie faſſe de ſes faueurs, Ma<lb />dame, ſi meſme en les poſſedant ie n’oſeray pas
<lb />dire qu’elles m’appartiennent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Il ſe faut touſiours ſeruir en paſſant des biens
<lb />uensnous domnc, puis que nous ne faiſons
<lb />auſſique paſſer.Les preſents d’vn Sceptre &amp; d’vnc
<lb />Couronne ne ſont pas à refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />26
<lb />
<lb />ARTHENICE.
<lb />*
<lb />.. . .
<lb />i
<lb />C’eſt vn petit aduantage de receuoir vn grand
<lb />preſent d’vn Aueugle; &amp; puis, quel droit ay-ie
<lb />de pretendre a la Couronne? Croyez-vous que
<lb />mo Roauté paſſe pour tiltre? eu
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />La Beauté fait des Eſclaues par tout; &amp; ſi le
<lb />Roy eſt de ce nombre, il vous rendra la plus
<lb />heureuſe de ſon Royaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ma felicité ne conſiſte qu’à conſeruer mon
<lb />Honneur: tout le reſte m’eſt indifferent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Mais en conſeruant voſtre Honneur, il ne
<lb />taut pue pardioroceanen da veue apiandil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Que dois-ie faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIIE
<lb />Tout ce qui vous ſera poſſible, pour meſnager
<lb />diſcrettement la bonne olonté que le Roy teſ<lb />moigne auoir pour? vous. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ma diſcretion ne me donnera point de moyens,
<lb />legitimes pour y reüſſir.
<lb />. 2
<lb />4i12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />el. A.
<lb />uln
<lb />Voſtre beauté paracheuera, ce que voſtré pru<fw><lb />2
</fw><fw><lb />0
<lb />6
</fw><lb />dence aura commencé.
<fw><lb />E-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Quelle confiance puis-ie auoir en ma beauté, ſi
<lb />ehle plend conge de moy a toute neues
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Encore qu’elle vous die Adieu à tous mo<lb />ments, elle vous peut faire Reyne auant que
<lb />vous quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Si ie ne reçoy la Couronne que de ma Beau<lb />té, ce ſera vne Couronne de fleurs, qui ſe fleſtri<lb />ront auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Il vaut, mieux commander qu’obeyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRIIIENIOE.
<lb />L’obeyſſance n’eſt point honteuſe, quand el<lb />le eſt neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIIE.
<lb />Elle eſt touſiours inſupportable à vne perſon<lb />ne de condition.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />I’ayme mieux la ſouffrir par Raiſon; que
<lb />D i
<lb />m’en exempter par Tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />L’occaſion de Regner ne s’offre pas touſiours,
<lb />Arthenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie regne deſia ſur mes paſſions, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Quand vous ioindriez à la Couronne de vos
<lb />vertus cene de ce Royaume, vous en ſeriez
<lb />mieux parée: le Roy vous peut faire Reyne
<lb />quand il voudra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Sa puiſſance ne s’eſtend pas ſi loin que ſes de<lb />ſirs; &amp; quand il auroit ce deſſein, ie n’ay pas
<lb />cette penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Si apres auoir repudié la Reyne, il vous eſ<lb />pouſe, que ſçauriez vous ſouhaitter?
<fw><lb />111 C.?.
<lb />l121
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Et ſi en m'eſpouſant il ne me donne qu’vne
<lb />Foy violée, que ne dois-ie pas craindre?
<fw><lb />**--
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Huuodandoucenacuſa vuee depoueceeReyne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />-12
<lb />On ne met iamais au hazard ce qu’on ne
<lb />peut perdre qu’vne fois. 
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A'MELITE.
<lb />ne remips poua fera enanger de langage; al<lb />lons faire vne viſite dans le Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie vous ſuiuray Madame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSMENSJM.
<lb />LE ROY, auec Polexandre ſon Fauory.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />223
<lb />LE ROY.
<lb /> Es conſeils ſont ennemis de mon repos dois:
<lb />ie refuſer à moy-meſme le ſecours de mon
<lb />Pouuoir abſolu dans le miſerable eſtat où ie me
<lb />treuue?
<lb />
<lb />l23
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Vn Roy paſſe pour Tyran, quand il rend
<lb />ſes paſſions auſſi abſoluës que ſa Puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />La Tyrannie &amp; la cruauté ſont les ſeules ar<lb />mes dont ie me puis ſeruir, pour vaincre mon
<lb />mal-heur, &amp; ſoulager mes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d o naicis avm d us
<lb />Quel ſoulagement peut trouuer voſtre Maje<lb />ſté dans les ruynes de ſon honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’abandonne mon honneur, où il va de l’in<lb />tereſt de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />LVſf &amp;e l'autie en cette Ieicontre courent vn
<lb />meſme peril.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que me peut-il arriuer de plus inſupporta<lb />ble que les tourments que i’endure?
<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Les reproches d’vne vie honteuſe ſont bean<lb />coup plus ſenſibles.
<lb />.810023
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne ſçais-tu pas que les traicts de la Calomnie
<lb />tombent vainement aux pieds des Roys, tandis
<lb />qu’ils portent la Couronne iur la tente:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie ſçay bien que leurs Maieſtez ſont telle<lb />ment eſleuées au deſſus du commun, que les
<lb />coups de la mediſance ne les peuuent atteindre.
<lb />Mais quelques puiſſantes qu’elles ſoient ſur la
<lb />terie, eiles ne Rauroient trouuer vn abry daus
<lb />leurs crimes contreles foudres du Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si le Ciel puamitoie poue nenuite crſmour,
<lb />il auroit bien-toſt depeuplé le monde par ſa
<lb />Iuſtice.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> o d a dursed nade
<lb />Peut-il faire grace à ceux qui veulent reduire
<lb />en cendre ſes Autels?
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I..13
<lb />2
<lb />i :
<lb />Si ie ne les deſtruis, i’en ſeray la Victime; 9u
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Mais en les deſtruiſant voſtre Majeſté en eri<lb />ge vn tout nouucau, &amp; à ſa honte, &amp; à ſa con<lb />Iuſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que puis-ie apprehender?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Toutes choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb /> Quels ſont mes Ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Vos Subiccts.
<fw><lb />851 M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E l Ro le.
<lb />121421.
<lb />!
<lb />
<lb />Qui tiendra leur party? sios uid rionut li
<lb />22ifi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />La Raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />LL2 fib a13
<lb />La Raiſon, mes Sujets, &amp; toutés les choſes du
<lb />monde, ne ſçauroient retarder d’vn moment
<lb />mes entrepriſes: le ſuis tout-pumant, quand il
<lb />me plaiſt.!V nlusiel ne leatuiſtoh 2ol on 9112
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arthent
<lb />POLEXANDRE!
<lb />1..
<lb />opne vaincue?eh eol no cisMi
<lb />ſtce-fs(hs -
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie puis tout, Polexandre, fors que flechir cette
<lb />mhumaihe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ha Sire, deſchirez ſe bandeau qui vous aueugle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Veux-tu que ie m’arrache les yeux, pour re<lb />couurer la veue, M laue nocciaircane que ic
<lb />meure, ou de regret, ou d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />131t
<lb />POLEXANDRE.
<lb />Vn Roy a de puiſſans appas, pour tenter les
<lb />plus chaſtes.
<lb />t 2i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*1.2.1
<lb />LE ROY.
<lb />2Pu ne lu copniois poinue ſominpens elgale ſa
<lb />Beauté; &amp; pour mon mal-heur ſa Vertu eſt mil<lb />Ie fois plus adorable encore.
<lb />Tofit : 3211
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVEXANDRE.
<lb />9 2l 13i1e :4101
<lb />ſnent point de vertu a Teipieuue dvne lon<lb />gue perſeuerance. Que V. M. me permette de
<lb />luy parler: ie la mettray à la raiſon, ſi elle en a
<lb />tant ſoit peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RVT.
<lb />Si tu l’attaques par raiſon, ie ne gaigneray ia<lb />-t–
<fw><lb />E
</fw><lb />mais ma cauſe, puiſque la Iuſtice eſt pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />La Iuſtice eſt aueugle, auſſi bien que l’Amour;
<lb />&amp; ſi ſa Balance ne peſe vos intereſts voſtre Scep<lb />tre eſt plus redoutable que ſon Eſpéc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ſçay bien que tu perdras ton temps: mais
<lb />ton zele ſoulagera mes peines.
<lb />1. 22113.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE ſeul.
<lb />Que ie ſerois heureux, ſi par les charmes de
<lb />mes diſcours ie pouuois calmer l’orage qui me
<lb />vient accueillir! Mais il faudroit que ma langue
<lb />euſt autant de vertu que le Trident de Neptu<lb />ne. I’entreprends d’amolir vn Rocher, &amp; d’en<lb />flammer d’Amour vne Ame de glace. N’eſt-ce
<lb />pas vn deſſein dont la temerité prepare mon ſu<lb />plice? Si faut il franchir cette carriere: mon
<lb />credit, ou mon zele, m’en feront euiter le peril
<fw><lb />1:
<lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOCEE
<lb />III
<lb />ARTHENICE ſeule.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ve ie ſuis mal heureuſe dans la condition
<lb />Loù ie me treuuel Faut-il que le Roy m’ayme
<lb />auec paſſion, &amp; que cette Amour me ſoit vn ſu<lb />jet de hayne? Faut-il qu’il m’eſtime particuliere<lb />ment, pour me faire meſpriſer de tout le mon<lb />de? Il me donne la qualité de ſa Maiſtreſſe, afin
<lb />de m’oſter celle de Fille d’honneur: Il adore ma
<lb />beauté, pour ſacrifier ma reputation. Ne dois-ie
<lb />pas appeller cruauté ſon Amour, &amp; prendre ſon
<lb />eſtime pour vne marque d’infamie? Ie ſoupire;
<lb />mais c’eſt apres ma perte: il fait le paſſionné, mais
<lb />c’eſt de ma ruyne. (Ie veux que ſes deſſeins ſoient
<lb />innocens; les apparences en ſont ſi criminelles,
<lb />que i’en rougy de honte, comme ſi i’eſtois deſia
<lb />coupable. Ie n’ay que faire de ſon Empire: ce<lb />luy que i’ay acquis ſur mes paſſions eſt beaucoup
<lb />plus glorieux: ie meſpriſe ſa Couronne: celle de
<lb />ma Vertu eſt à l’eſpreuue du Temps. Qu’il gar<lb />de ſes treſors: mon honneur me rend aſſez ri<lb />che. Reſiſtons, reſiſtons donc, mon Ame, tout
<lb />à la fois, &amp; contre l’Amour, &amp; contre la Fortu<fw><lb />B.ii.
</fw><lb />ne: ſeruons-nous des chaines del’vn, pour l’atta<lb />chereà la Rouë de l’autre; &amp; triomphant de tous
<lb />deux enſemble, faiſons voir à toute la terre, qu’v<lb />ne Oujettouuomle la le yulonoouuerdil. 
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OUDNEEE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />rauuine,le vreno me renourt duec vous de
<lb />NI ce que le Roy vous a choiſie pour ſa Mai<lb />ſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE le s lud le s d do
<lb />Monſieur, ie ne pretends point cette qualité:
<lb />mon Ambition a de plus iuſtes viſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie veux croire que vous n’auez iamais deſiré
<lb />cét honneur, quoy que vous le meritiez. Mais
<lb />puis que la Fortune vous le preſente, vous auez
<lb />l’eſprit trop bon pour le refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne remercieray iamais la Fortune de cette
<lb />ſorte de preſens.
<lb />1
<lb />t2
<fw><lb />"nmmπ
</fw><fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ne ſeriez-vous pas heureuſe de poſſeder les bon<lb />nes graces du plus grand' Monarque du monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />monmomeur neit, pomit a vonuro, pour achep<lb />ter vn bien ſi cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ce n’eſt pas intereſſer voſtre honneur, que de le
<lb />mettre à l abry d’vn Sceptre &amp; d’vne Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Non, pourueu que ie porte ce Sceptre à la main,
<lb />Ou coce couromte tus la conce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ne vous ſuffit-il pas de Regner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Eſt-ce Regner que d’eſtre Eſclaue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Eſt-ce eſtre Eſclaue que de commander à vn
<lb />Souuerain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />I’aime mieux obeyr à la Raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />La Raiſon veut auſſi que vous ne refuſiez pas
<lb />te prelent que le Rey vous laſct de ſon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Son cœur n’eſt plus à luy: vne autre le poſ<lb />ſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Que vous importe cela, puis qu’il ne ſoûpi<lb />re que pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Mon Ambition ne ſe repaiſt pas de vent.
<fw><lb />. - . . -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLEAANDNE.
<lb />Le Roy ne peut vous eſpouſer, pource que la
<lb />Reyne vit encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Et ie ne ſçaurois l’aymer, pource que mon
<lb />honneur me le deffend.
<fw><lb />2--2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />pel.2i7.
<lb />Voulez-vous qu’il perde ſes Eſtats pour
<lb />vous contenter?
<lb />Iiei;
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Voulez-vous que ie ruyne ma reputation
<lb />poul le latisialle .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Vous entte bien concato, uorcruier vn Roy
<lb />pour Seruiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />le ſerois bien plu fole encore, ſi ie l’acce<lb />ptois pour Maiſtre.
<fw><lb />E.i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Quel plus grand aduantage ſçauriez vous
<lb />ſouhaitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Celuy de viure &amp; de mourir dans la condi<lb />tion d’honneur que ie profeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />La condition de ſa Maiſtreſſe eſt fort hono<lb />Iable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Celle de Fille de bien l’eſt encore plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Si vous ne Teſtſez le Roy ne vous aymeroit
<lb />point.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />I'en veux conſeruer auſſi la qualité, pour me
<lb />rendre plus digne de ſes bonnes graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d e ſu ll lrava la de..
<lb />11..
<lb />Voſtre Beauté ſuffit, pour faire voſtre For<lb />tune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENTCE.
<lb />Ma Fortune eſt faicté, puiſque ie ſuis con<lb />tente.
<lb />iAiimiiitol
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Où trouuez vous du ſentiment, hors de la
<lb />condition ſouueraine qu’on vous preſente?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARTHE
<fw><lb />Pam
</fw><fw><lb />.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />a&amp; nie veux ent auiolue que lui mes paſſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />La ventu neit pomt ennemie de la For<lb />tune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Celle qu’on me preſente ne peut compatir
<lb />auec mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOGEARIICERD.
<lb />L’honneur de voſtre Sexe n’eſt qu’vne Chi<lb />XIICICe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Lur ortuiie de la Oour lreit qu'virxantoſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ce Fantoſme eſt l’Idole des cœurs ambitieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Dictes plutoſt que c’eſt l’Autel où le plus ſou<lb />uent ils feruent de Victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Les Throſnes ont beaucoup d’appas, &amp; de
<lb />charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />ils M’oiſt pas Moms de loucis ce derpines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Vous eſtes d’humeur auiourd’huy à meſpriſer
<lb />les grandeurs.
<lb />27.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ſuis touſiours d’humeur à ne me laiſſer
<lb />point tenter à leurs vaines apparences.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie vous trouue bien farouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />n vous trouue bien hardy.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie ne ſuis hardy que pour voſtre intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne ſuis farouche que pour luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Voſtre Beauté ſe paſſera, Arthenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ma reputation durera touſiours, Polexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE:
<lb />Vne fille a beau eſtre vertueuſe; tout le mon<lb />de la fuit, quand la Pauurete I’accompagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />vne me a beuu cie hono,tout le monde
<lb />la meſpriſe, quand la Vertu l’abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLEAIANORE.
<lb />Serez-vous touſiours de cette humeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Me parlerez-vous touſiours de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Re vous parle auce numelie..!.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />le vous reſpons auec raiſon.
<fw><lb />.1. 211.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRETEEO
<lb />Eſt-ce voſtre derniere volonté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne ſuis point capable d’en auoir d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Que deuiendra le Roy?
<fw><lb />lmæ
<lb />e<lb />F iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />O quir lay plahd. **. . 
<lb />:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Que voulez-vous que ie luy die?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ce que vous voudrez.
<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E LLAANDRE.
<lb />u pourſuittes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien.
<lb />ARTHENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Encore vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu
<lb />ARTHENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Adieu donc.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />3
<lb />7
<lb />141 
<lb />177
<lb />
</fw><fw><lb />see-
<lb />*n
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />C
<lb />10
<lb />10
<lb />III.
<lb />OCLAD IRLNIILAL
<fw><lb />POLEXANDRE ſeul.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />N
<lb />Ia¶IN
<lb />Que la conqueſte de cette Beaüté
<lb />couſtera de ſoûpirs &amp; de larmes! Ie
<lb />preuoy que le feu de ſes yeux reduira
<lb />en cendre cét Empire; que ſes traicts
<lb />bleſſeront à mort mille cœurs innocens; &amp; que
<lb />ſes charmes tous funeſtes, ſeront autant d’eſ<lb />cueils à ceux qui auront le courage de reſiſter à
<lb />ſa Tyrannie. O Ciel, iuſte Ciel! il n’appartient
<lb />qu’à toy de donner de courtes limites à ſa puiſ<lb />ſance, puis qu’elle menace de ruyne tes Autels:
<lb />Allume donc tes flames vengereſſes, pour eſtein<lb />dre les ſiennes impudiques, ſi tu en veux euiter
<lb />I'embraſemen. Mais quelle reſponce feray-ie au
<lb />Roy? i'aprehende ſon abord, &amp; beaucoup plus
<lb />encore ſes reproches. Toutes-fois mon eſtonne<lb />ment &amp; mon ſilence donnant quelque ſorte de
<lb />complaiſance à ſa paſſion, il ſe ſatisfaira luy<lb />meſme, &amp; ſera rauy de ſçauoir que mes perſua<lb />ſions ont eſté inutiles, dans vn deſſein où il croit
<lb />reuſſir par la ſeule force de ſon Amour: le voic
<lb />VCIIIE..
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />COGEVR
<lb />L4.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />T bien, Polexandre, n’eſt elle pas inexora<lb />E ble? parle hardiment: mais pourquoy veux
<lb />ie te faire parler, fi ton ſilence exprime deſia tout
<lb />ce que tu as à me dire? Il ne fut iamais de ri<lb />gueur pareille à la ſienne: mais comme ſa Vertu
<lb />cij aie la Cruaute; toutes es lois que ie ment
<lb />plains, mon viſage rougit de honte, pour me
<lb />faire porter la peine de l’Iniuſtice que ie com<lb />mets. Qu’eſt-ce donc qu’elle t’a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Rien du tout: ſa vertu m’a touſiours reſpon<lb />du pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tar m’en apprends aſſez en peu de mots: la
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />22
</fw><lb />crainte me ſaiſit: l’eſperance m’abandonne: à
<lb />qui doy le auon lecouls;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />A voſtre Puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que puis-ie dans mon aueuglement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTTENICE.
<lb />Prendre par force ce que la raiſon vous refuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’amour m’en oſte le courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />n iuimt dun vous en dome le dem,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />a eir ayierols liieua Teipceranec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Et voſtre authorité vous en peut donner la
<lb />poſſeſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dés que l’Amour me bãda les yeux il, m’arra<lb />cha la Couronne de la teſte; &amp; du meſme coup
<lb />qu’il bleſſa mon cœur, il me feit tomber le Sce<lb />ptre des mains. Ie ne regne plus, Polexandre;
<lb />Arthenice occupe ma place: ie ſuis ſujet auſſi
<lb />olen que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie veux qu’elle ayt des qualitez dignes d’vn Em<lb />pire mais: auant que voſtre Majeſté change ſon
<lb />Amour en ldolatrie, qu’elle conſidere que c’eſt
<lb />vne Idole qui luy demande deſia en Sacrifice ſon
<lb />Honneur, ſa Femme, ſes Enfans &amp; vn nombre
<lb />infini de Suiects, dont la fidelité n’aura iamais
<lb />d’exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha! Polexandre, tu ne ſçais que c’eſt que d’ay<lb />mer: ie ſuis capable de toutes choſes, fors que
<lb />de Raiſon. Mon Empire, mon honneur, ma
<lb />femme, mes enfans, &amp; tous mes ſubjects en<lb />ſemble; me ſont vn ſujet de hayne deuant, cét
<lb />Obiect de mon Amour.
<lb />.aACi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie ſçay bien qu’Amour eſt vne maladie qui
<lb />trouble eſgalement l’Eſprit &amp; les ſens: mais à
<lb />toute extremité la iouyſfance en eſt le remede:
<lb />ſa conqueſte ne couſtera à V.M. qu’vn peu de
<lb />parience: le temps la luy liurera entre les mains,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oſes-tu me preſcher la patience, me voyant tout
<lb />en feu? Ie bruſle, mais d’vne flame eternelle; com<lb />me ſi mon corps eſtoit deſia l’Enfer dont mon
<lb />Ame eſt menacée. Soulage ſeulement mon mal,
<lb />puis qu’il eſt ſans remede. Que dis-tu de ſa
<lb />Beauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Elle eſt admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />As-tu pris garde à ſes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ils ſont charmans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />een.
<lb />Que te ſemble de ſon teint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Il eſt ſans pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha! Polexandre, tu me bleſſes de nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />C’eſt V. M. qui ſe bleſſe elle meſme: les traicts
<lb />qu’ellem’eſlance rejalliſſent ſur elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne m’en plains pas: dy m’en d’auantage; mais
<lb />ne me flatte point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Il faut donc que ie change de diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />N’eſt-il pas vray que ſes regards ne ſont que feu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Ie l’aduouë, mais ſon cœur n’eſt que glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cen Eipias 22 ssls laslais al paresle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEXANDRE.
<lb />Et ſa Vertu auſſi n’aura iamais d’exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pourquoy loües-tu ſi fort mon Ennemie? Ne
<lb />ſçais-tu pas que ſa Vertua pris les armes contre
<lb />moy; &amp; que mon Deſtin a mis entre ſes mains
<lb />les Couronnes de la Victone. oumueut dans
<lb />ſon excez ne peut s’égaler qu’à mon Amour:
<lb />mais voicy l’Objet de ma hayne.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEETDEEE
<lb />mil len davi imdio de Oicoutco, pailant
<lb />au Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Ans le bruict qui court que voſtre Maje<lb />Onbbano ceuc iepaaor, le viens en apren<lb />dre le ſujet de ſa Bouche, pour me punir mo
<lb />meſme la premiere, ſi i’ay failly.
<lb />V
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Madame, ie ne me porteray iamais à cette
<lb />extremité, ſans y eſtre contraint. On peut dire
<lb />ce qu’on voudra: ie ne feray que ce que ie dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Arontour, iriaut bien que ie croye ce que ie
<lb />voy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que voyez vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Voſtre bandeau, &amp; vos chaines.
<fw><lb />G.ii.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />de ves dum ayana
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Il vous eſt bien mal-aiſé, Monſieur, de ca<lb />cher voſtre paſſion, puis qu’elle tient également
<lb />&amp; voſtre cœur aux fers, &amp; mon Ame à la geſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />mbmutiounbipuep luſte pour la cacher, &amp;
<lb />ſon ſuiet trop beau, pour n’en puplier pas le
<lb />nom &amp; les perfections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Voſtre exemple me ſeruira touſiours de rai<lb />ſon, pour l’eſtimer beaucoup. Mais, ne permet<lb />tez pas, Monſieur, que ſon merite faſſe moncri<lb />me; &amp; qu’à force de l’aymer, ie ne deuienne à la
<lb />im le ſujet de voſtre hayne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si ſa Beauté vous donne de la ialouſie, ſa Ver<lb />tu vous l’oſtera bien toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie n’enuie ny l'vne ny l’autre: mais i’appre<lb />hende que toutes deux enſemble ne m’oſtent
<lb />le Sceptre des mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui vous peut cauier cette crainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Voſtre nouuelle paſſion.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Elle eſt trop innocente pour vous nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLA REYNE.
<lb />Si elle eſt innocente auiourd’huy, demain el
<lb />le peut eſtre criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11OY.
<lb />Attendez donc iuſques aprés-demain à m’en
<lb />dui aeclepicelar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Il n’en ſera plus temps. 12
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Me voulez-vous condamner auant qu’eſtre
<lb />coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Non, Monſieur; mais ie vous accuſe, pour
<lb />G iij
<lb />vous empeſcher de le deuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il y a vn peu de tyrannie, Madame, en voſtre
<lb />procede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Mais il y a beaucoup d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Viuez en repos, &amp; ne troublez pas le mien de
<lb />vos ſoubçons imaginaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Ne voulez-vous pas que ie crie au feu, ſi ie
<lb />vous voy bruſler d’vne ſlame qui me doit redui<lb />re en cendre? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />LC. .
<lb />Si vous aprehendez ſon ardeur, la fuitte vous
<lb />peut guerir de cette crainte.
<lb />.Le. 2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Mais en fuyant i’abandonne mon honneur,
<lb />qui m’eſt plus cher que la vie.
<lb />23
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />l'auray ſoin de le conſeruer, puis qu’il faict
<fw><lb />ii &amp;
</fw><lb />vne partie du mien: dormez en aſſeurance de ce
<lb />coltezla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE ſeule auec Cleonice.
<lb />Chere Couſine, que peut-on adiouſter à mon
<lb />mal-heur, pour me rendre la plus miſerable Prin<lb />ceſſe du monde? On me laiſſe la Vie, &amp; l’on
<lb />veut m’oſter l’Honneur. Puis-ie ſouffrir que le
<lb />Soleil m’eſclaire, n’eſtant plus couuerte que de
<lb />honte &amp; d’infamie? Ie cognois trop que le Roy
<lb />eſt reſolu de me repudier: mais ie voudrois bien
<lb />ſçauoir encore, ſi Arthenice eſt complice de ſon
<lb />deſſein. Il faut de neceſſité que ie luy parle: ſon
<lb />neniuuttion, ou ſes diſcours me feront
<lb />voir au dehors tout ce qu’elle a dans l’ame: &amp; en
<lb />toute extremité, ieluy feray apprehender le bien
<lb />qu’elle deſire.
<lb />22
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLEONICE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Madamé, V.M.ſe peut donner ce contente<lb />ment: mais ie ne ſçaurois me perſuader qu’vne
<lb />perſonne de cette condition ait l’audace ſeule<lb />ment de meſurer ſon corps à voſtre ombre. Les
<lb />throſnes des Roys ſont enuironnez d’eſclairs,
<lb />qui menacent de la foudre tous ceux qui s’en
<lb />approchent.
<lb />13
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />La vanité aueugle tout le monde; mais cét
<lb />aueuglement ſera funeſte pour elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVE
<lb />I
<lb />V
<lb />ARTHENICE, ET AMELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Ia Tinc, on tient que le Roy vous veut eſ<lb />TVI pouſer; c’eſt à vous d’y penſer, ſi vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Madame, ie croy que la vraye ſageſſe conſi<lb />ſte à n’y penſer iamais; Comment puis-ie eſpou<lb />ſer vn homme marié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Sa Majeſté en cherchera les moyens: ce ne
<lb />ſont pas vos affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Elle les peut chercher pour ſon contentement:
<lb />mais ie les doy trouuer pour mon intereſt.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AME<fw><lb />–
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Que craignez vous auec vn Sceptre à la main,
<lb />&amp; vne Couronne ſur la teſte? vn pouuoir abſo<lb />lu he Touue lamais derenſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Si la Tyrannie me faict regner, croyez vous
<lb />que mes delices ſoient de la meſure de mes gran<lb />deurs? Ie veux que la Fortune du monde ſoit en<lb />chainée à mes pieds; les foudres du Ciel ne laiſ<lb />ſeront pas de gronder ſur ma teſte: eſtes vous ia<lb />louſe de mon contentement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ae dsAsad
<lb />La qualité de Reyne faict repoſer à leur aiſe
<lb />les plus inquietées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />L'eſclat d’vn Throſne ne rejalit iamais dans
<lb />vn cœur affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Vous ne ſçauez pas encore, ma Fille, le plaiſir
<lb />qu’il y a de commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne puis pas le ſçauoir, Madame, ſi ie n’ay ia
<fw><lb />H
</fw><lb />mais apris qu’à vous obeyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Obeïſſez moy donc, en ſuiuant le conſeil
<lb />que ie vous donne: il faut eſtre Reyne à quelque
<lb />prix que ce ſoit. Vous eſtes trop timide dans
<lb />vn deſſein ſi glorieux. Aquoy vous ſert la beau<lb />té, ſi le courage vous manque?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Et à quoy me ſert la grandeur,ſi le repos me
<lb />deffaut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELIIE.
<lb />Que vous faut-il pour eſtre heureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Vne Fortune proportionnée à ma condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Et ſi la Fortune meſme vous offre vne place
<lb />ſur ſon Throſne, refuſez-vous cét honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Oüy, puis que ie ne le merite pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Vous faictes vn mauuais iugement de celuy
<lb />du Roy. 
<lb />-. .. . .
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Le Roy ne me conſidere qu’au trauers de
<lb />lon Dandcau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Il vous eſtimera beaucoup, s’il partage auec<lb />que vous ſa puiſſance abſoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />I’aurois beau porter ſon Sceptre à la main:
<lb />l’Authorité luy en demeurera touſiours, pour
<lb />me l’oſter à toute heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MNIELITE.
<lb />Il faut penſer à l’acquerir, auant qu’aprehen<lb />der de le perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Mais la penſée en eſt inutile, &amp; la crainte fort
<lb />iuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Voulez-vous demeurer au milieu de la car<lb />riere?! . ...
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Il faut bien que i’y demeure, ſi la Honte &amp; le
<lb />Repentir m’attendent au bout.
<fw><lb />H ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMELITE.
<lb />Serez-vous honteuſe de porter vne Couron<lb />ne ſuir la teſte? Vous repentirez-vous d’auoir
<lb />vaincu fans combat vos emnemiss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Madame, ie me ſacrifieray pour voſtre conten<lb />tement: puis que vous le voulez, l’obeïſſance que
<lb />ie vous dois me ſeruira de conſolation dans mon
<lb />infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atthe<lb />AMELITE.
<lb />Voicy la Reyne qui vient; ie ne veux pas qu’el<lb />nicede le me voye.
<lb />meuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSTIVE
<lb />3
<lb />LA REYNE, ſuiuie de Cleonice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Rthenice, on m’a dict que vous preten<lb />YA diez à ma Couronne: voſtre beauté trahi<lb />ra voſtre Ambition: l’Amour faict plus d’Eſcla<lb />ues que de Reynes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Madame, V. M. m’accuſe d’vn crime que mes
<fw><lb />22
</fw><lb />penſées ne me reprocheront iamais: ma Beauté
<lb />&amp; mon Ambition eſgalement moderées ſeront
<lb />touſiours d’accord enſemble; &amp; l’Amour a beau
<lb />donner des Couronnes ou des Chaines; ie ne
<lb />pletends fien de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Vous faictes la me, ie fgay que le Roy-vous
<lb />a parlé fort long-temps en ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Si le Roy m’a fait l’honneur de m’entretenir
<lb />ont parcreaher; ma vertu irauore pao beſoin de
<lb />teſmoings; l’authorité qu’il a, &amp; le reſpectque ie
<lb />luy dois, m’exempteront touſiours de reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARETNE.
<lb />Vne Fille qui preſte ſouuent l’oreille, donne à
<lb />la fin ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />L’Amour a beau me parler à l’oreille; mon
<lb />cœur n’entend que le langage de la Raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />L’amour des Roys eſt contagieuſe: ſi on n’ay<lb />me leur perſonne, on ayme leur grandeur; &amp;
<lb />dans cette paſſion en cherchant vn honneur ima<lb />H iij
<lb />ginaire, ou en perd vn veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Madame, ie veux croire que l’Amour du Roy
<lb />peut auoir beaueoup plus de charmes que celle
<lb />d vn autre: mais de l’humeur dont ie ſuis, i’apre<lb />hende plus les efforts de ſon authorité, que les
<lb />pas de ſa grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Vous deuez craindre toutes choſes. Ne dou<lb />tez point que le Roy n’employe tous ſes artifi<lb />ces, pour vous deceuoir. Il vous faira meſme
<lb />vne promeſſe de mariage ſi vous voulez. Mais
<lb />repreſentez-vous qu’vn Amoureux eſcrit: tout ce
<lb />qu’on veut, &amp; que dans ſon aueuglement il eſcrit
<lb />ſi mal, qu’apres auoir recouuré la veuë, il ne re<lb />cognoit plus ſa lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Madame, dans la reſolution où ie ſuis, de
<lb />conſeruer mon honneur auec plus de ſoin que
<lb />ma vie, ma Mere me ſert touſiours de conſeil, &amp;
<lb />la Vertu de guide. Les promeſſes de mariage ne
<lb />ſont plus à la mode: les petites filles s’en moc<lb />quent: les grandes s’en offencent, &amp; les plus ſa<lb />ges auiourd huy meſpriſent l’Amour, &amp; fuyent
<lb />les Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Ie ne ſçay point à quoy vous eſtes deſtinée;
<lb />mais ſi mon mal-heur &amp; voſtre Fortune vous
<lb />eſleuent ſur mon Throſne, ſouuenez-vous que
<lb />vous occupez la place d’vne Reyne qui en a eſté
<lb />precipitée iniuſtement; &amp; que ſi l’Amour vous
<lb />y à luice monter auce creldt , ia Iuitice vous cu
<lb />peut faire deſcendre auec ignominie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Madame, ie prends le Ciel à teſmoin de l’in<lb />nocence de mes deſirs: l’heureuſe condition où
<lb />ie ſuis, eſt mõ Throſne, mon Sceptre, &amp; ma Cou<lb />ronne; Et quand la Fortune dans ſon aueugle<lb />ment me voudroit eſleuer ſur le plus haut de ſa
<lb />Roüe, ſon mouuement continuel m’en oſteroit
<lb />le deſir: i’ay borné mon Ambition dans les feli<lb />citez que ie poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Si la prudence ne marque le chemin que vous
<lb />deuez tenir dans la Fortune que vous courez;
<lb />voſtre perte eſt ineuitable: Nẽ ſçauez-vous pas
<lb />que ie ſuis voſtre Reyne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Il faut bien que ie le ſçache, Madame,
<lb />puiſque ie ſuis voſtre ſujette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Conſeruez cherement cette qualité, ſi vous ne
<lb />voulez perdre tout à la fois l’honneur &amp; la vie:
<lb />ſi ie ne vous punis, le Ciel me vengera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G
<lb />ARTHENICE.
<lb />Ie n’oublieray iamais le reſpect que ie dois à
<lb />V.M. Que la ialouſie de cette Princeſſe eſt iuſte!
<lb />que ſon mal-heur eſt grand! mais que mon im<lb />prudence eſt extréme, de ſuiure pas à pas ſes tra<lb />ces dans vn chemin qui me conduit au Tom<lb />beau; O Dieu! pourquoy faut-il que la Fortune
<lb />ſe ſerue des traicts de mon viſage, pour bleſſer
<lb />mon cœur à mort? Mais ne vois-ie pas celuy qui
<lb />luy en a donné la premiere atteinte?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ES 
<lb />V L
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />LT bien, Arthenice, n’eſtes-vous pas heureu<lb />E ſe de vous voir à la veille de vos Nopces?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Sire, quel bon-heur puis-ie trouuer dans les
<lb />infortunes
<lb />infortunes d’autruy? voſtre Majeſté me veut fai<lb />re occuper la place d’vne Reyne viuante, dont
<lb />I’Innocence me rend deſia coupable deuant tous
<lb />vos ſubiets.
<lb />l.212.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne puis-ie pas la repudier, &amp; vous eſpouſer à
<lb />l’heure meſme?:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ſçay bien que voſtre Majeſté peut tout ce
<lb />qu’elle veut: mais elle ne doit rien deſirer qui
<lb />ne ſoit raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La Raiſon &amp; l’Amour ne vont iamais ensẽble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Quelle eſtime puis-je donc faire de l’affe<lb />ction que voſtre Majeſté a pour moy, ſi l’Iniu<lb />ſtice en eſt le fondement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne vous ſuffit-il pas d’eſtre Reyne? Ie vous
<lb />en offre &amp; le Sceptre, &amp; la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Il me ſemble deſia que la main &amp; la teſte me
<lb />tremblent eſgalement, en portant vn Sceptre &amp;
<lb />vne Couronne qu’on vient d’oſter à la Vertu.
<lb />Ha! Sire, pérmettez moy de les luy rendre, afin
<lb />que le les mente.
<lb />427.d: :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voſtte generoſité eſt digne divne inouuelle
<lb />Couronne: Mais vous marchez tropt lentement,
<lb />Arthenſce, aux approches du Throſne que ie
<lb />vous ay, preparé.
<lb />2
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Si voſtre puiſſance abſoluë ne m’y entraine,
<lb />ie n’auray iamais le courage d’y monter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De du Pe.
<lb />Ie vous y attireray auec les meſmes chaines
<lb />dont vous m’auez aſſujetty: que craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie crains que ma Beauté ſe paſſe, &amp; voſtre
<lb />amour auecelle: ie crains que la Reyne ne m’im<lb />mole à ſon iuſte reſſentiment: ie crains d’allu<lb />mer vn feu de diſſention dans voſtre Royaume,
<lb />qui ne ſe puiſſe eſteindre que dans mes cendres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb /> Dictes plutoſt que vous ne voulez pas eſtre
<fw><lb />2
</fw><lb />Reyne; &amp; ie vous reſpondray que ie le veux ab<lb />ſolument. Mon amour durera touſiours: la Rey<lb />ne partira demain; ie fais tout ce qu’il me plaiſt
<lb />daſis mon Royaume.
<lb /> ....C.. ...3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Ie ne ſçaurois addreſſer mes vœux qu’à voſtre
<lb />Maieſté,puis que le Ciel ne ſe meſle point de ma
<lb />Portune. Voſtre pumance reitablit: voſtre bon<lb />té la conſeruera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE ROY.
<lb />Mes intereſts ne different plus des voſtres:
<lb />mon bon-heur deſormais ſera voſtre felicité,
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
<fw><lb />(.
</fw><fw><lb />101na
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8 2
<lb />L
<lb />
<fw><lb />P L. Min itllii
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCEINE IRENIIERL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb /> gdu Mdddaduxa duduu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, Suiuy de Thomas Morus, ſon
<lb />Enalcener, de Polexandre ſon Tauory, de
<lb />Lidamas, de Polemon, &amp; de Cleante ſes
<lb />Conſeillers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY aſſis dans ſon Throſne.
<lb />E vous ay faict aſſembler, pour vous
<lb />dire la reſolution que i’ay priſe de
<lb />changer de Religion, en repudiant la
<lb />t qi vann Rejne. Ie nlc puis vous en apprendre
<lb />le ſujet; &amp; ce ſont des ſecrets dont l’importan<lb />ce vous deffend la curioſité. Vous cognoiſſez
<lb />mes volontez; faictes moy voir voſtre obeïſ<lb />ſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Sire, puis que mon honneur &amp; ma conſcien<lb />ce ne releuent point de voſtre Majeſté, encoreque
<lb />ie ſois né ſon ſubject, ie prends la liberté deluy
<lb />repreſenter qu’on ne. peut approuuer la reſolu<lb />tion qu’elle a priſe de changer de Religion, en
<lb />repudiant la Reyne ſon Eſpouſe, ſans violer les
<lb />Loix ſacrées que le Ciel &amp; la Nature nous ont
<lb />impoſées dés le berceau. Si les Roys ſont les i<lb />magés de Dieu, ces ombres ne peuuent ſubſi<lb />ſter que par leurs corps. Voſtre Majeſté veut ef<lb />facer l’Original dont elle eſt le Portrait. Que
<lb />ferai- t’elle de ſon Empire, ſi elle n’a plus de ſu<lb />jets? Et où trouuera-t’elle des ſujets, ſi elle n’a
<lb />plus de Religion? Son Throſnè n’a point d’au<lb />tre fondement que celuy de ſes Temples; &amp; de
<lb />la meſme main qu’elle en ruinera les Autels, el<lb />le s’arrachera la Couronne de la teſte. Hé quoy
<lb />Sire, dix ſiecles auront affermy de mille années
<lb />les emomtes de vosirjeua, ce voy painons les de<lb />ſtruiront en vn moment, pour vous en laiſſer
<lb />vne repentance eternelle? Qué ſçauroit on ad<lb />iouſter à ce mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si ie change auiourd huy de Religion, la co<lb />gnoiſſance que i’ay de la Verité, m’en donne la
<lb />penſée, &amp; m’en faict executer le deſſein. Dans vne
<lb />action de cette importance, où il y va du ſalut
<lb />de mon Ame, auſſi bien que de la conſeruation
<lb />I iij
<lb />de mes Eſtats, la Prudence me ſert de Conſeil
<lb />plutoſt que l’Amour. Ie fay ce que ie doy: mon
<lb />Authorité cede à ma luſtice, &amp; ma Puiſſance à
<lb />la Raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Quelle Iuſtice &amp; quelle Raiſon peut trouuer
<lb />V.M dans la ruyue de ſon Honneur, &amp; dans la
<lb />perte de ſon Empire? Son Eſprit la deçoit, ſon
<lb />Iugement la trahit, &amp; ſa Paſſion l’aueugle: ſa
<lb />cheute ne peut eſtre que mortelle, ſa faute irre<lb />parable, &amp; ſon repentir inutile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis que ie ſuis vi des Dieux de la terre, iy
<lb />veux regner abſolument ſelon mon humeur,
<lb />plutoſt que ſelon vos conſeils.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Si les Roys ſont les Dieux d’icy bas, ils ne doi<lb />uent rien faire qui leur puiſſe eſtre reproché par
<lb />les Momimes. Quaiid ia Ijlamme regne auec
<lb />eux, ils perdent le tiltre de Souuerains, &amp; ſe
<lb />rendent ſujets à tout le monde, par le pouuoir
<lb />qu’eux meſmes luy donnent de les blaſmer iuſte<lb />menf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />*1. Celuy qui faict les Loix, les peut changer
<lb />quand il luy plaiſt. Doutez-vous de ma Puiſ<lb />aallece
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Non, mais I'en cognoy les limites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4-
<lb />*1
<lb />LE ROY.
<lb />Qui peut borner-mon authorité ſur la terre?
<fw><lb />. 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel.
<lb />12 Pa. C. M dl cos.
<fw><lb />.1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />
<lb /> Li ) eu
<lb />Le Ciel m’a donné vn Sceptre auſſi redouta<lb />ble que ſes foudres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />liTHOMAS MORVS. *9
<lb />Mais leurs flames vengereſſes reduiſent en cen<lb />dre la main qui le porte indignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY:
<lb />Quel crime ay-ie commis, pour apprehender
<lb />cette punition?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Voſtre conſcience vous l’a deſia dict en ſe
<lb />cret: il n’eſt pas beſoin que ie le public.
<lb />ſ-18
<lb />1Jih dea io1
<fw><lb />
</fw><fw><lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Painca, pallel nainimlenes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS..
<lb />La force me manque plutoſt que le courage,
<lb />pour exprimer l’horreur d’vn crimé où Dieu
<lb />leur ele le plus onchee, ce done tous vos Sujets:
<lb />doiuent partager la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vouo leren le pramier punj ycomme le pre<lb />mier coupable. Ie veux que vous voyez mon:
<lb />Auctorité dans ſon Throſne à voſtre confuſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITOMAO MORVS. r4
<lb />Ie verray plutoſt vos mal-heurs dans leur com<lb />ble à voſtre dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RGY.
<lb />Ie ſeray aſſez heureux, ſi ie me voy vangé de
<lb />voſtre Rebellion, en vous immolant à ma iuſte
<lb />cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ce Sacrifice ne me ſerapoint deſagreable, puis
<lb />que Dieu m’en prepaie l’Auter. Ie ioumaitterois
<lb />ſeulement que voſtre vengeance ſe pût deſalte<lb />rer dans mon ſang; &amp; que le feu de vos nouuel<fw><lb />les.
</fw><lb />TAMOBDIDE 
<lb />les paſſions s’amortiſt dans mes cendres, pour
<lb />euiter la mort d’vn nombre infiny d’Innocens,
<lb />qui ſont à la veille de leurs funerailles. Ha! Si<lb />re, puis que la luſtice &amp; la Clemence ont com<lb />mencé de regner auec voſtre Maieſté, faictes
<lb />qu’elles meſmes couronnent ſon Regne. Les
<lb />Roys ne viuent icy bas que pour autruy: ce ſont
<lb />de nouueaux, Aſtres que Dieu attache au Ciel
<lb />de leur Throſne, pour eſclairer les Eſprits de la
<lb />lumiere de leur exemple; de meſme que celuy
<lb />du monde illumine les corps par l’eſclat de ſes
<lb />rayons. Si voſtre Majeſté s’éclipſe de nos yeux,
<lb />les tenebres ſefont eternelles dans ſon Empire,
<lb />auſſi bien que dans ſon Ame, faiſant renaiſtre le
<lb />Chaos de ſa confuſion. Voudroit-elle couurir
<lb />de ſa propre honte l’eſclat dé ces belles veritez
<lb />qu’elle a eſcrites de ſa main en faueur de l’Egli<lb />ſe? Ses dernieres: actions dementiroient elles ſes
<lb />premieres penſées? Sa bouche aura publié ſa gloi<lb />re,&amp; ſon cœut s’en repentira? Elle aura, dis-ie,
<lb />donné: &amp;ſes ſoins &amp; ſes veilles à ſa deffence, &amp;
<lb />elle employera auiourd’huy &amp; fon Authorité &amp;
<lb />ſon pouuoir à la ruiner? Ha! Sire, que voſtre
<lb />Majeſté ſoit ialouſe dé ſa propré fenommée, con<lb />ſeruant dans ſon eſclat celle de ſes Ayeux. La<lb />Bieté a baſty leurs tombeaux, pour en exempter
<lb />&amp; deurs Noms &amp; leur Memoirẽ3·Voulez vous
<lb />que l’Hereſie erige le voſtre, &amp; qu’elle y enſeuë<lb />liſſe; eternellement, toutés les Belles iactions de
<lb />voſtre vie. O Dieu de nos Autels, dont l’image
<lb />eſt encore grauée ſur la porte de nos Temples,
<lb />cmouſſe la pointé, de l’eſpée que tut as donnée
<lb />à ce grand Monarquei, s’il s’en vveut ſeruir con<lb />tre luy-meſme, en la mettant à la main contre
<lb />toy. Que s’il eſt Aueugle, romps ſon bandeau
<lb />auec la lumiore de tes Eſclairs; &amp; s’il'eſt iſourd,
<lb />fay luy recouurer l’ouye au bruit de tes Foudres:
<lb />Mais, Seigneur, eſteins en les flames dans l’eau de
<lb />mes pleurs! Que s’il faut vne Victime à ta lu<lb />ſticejen paplatiqido nos poonon,quelie ſois ſeul
<lb />ſacrifié, pour ſauuer tout le reſte du peuple:ce
<lb />ſont les derniers vœux que i’adreſſe à ta bonté!
<lb />titnſos gileamm? iC
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DM aP HELE RO YArod piquIt.
<lb />Ie n’ay pas beſoin de conſeil ny de prieres en
<lb />Teſtat ou. le ſuis. Ne faſctes des vœux que pour
<lb />voſtre ſalut, puis que voſtre perte eſt infaillible.
<lb />Qu'on le meine en priſon: ie vous condamne dé<lb />ja à vn eternel ſilence, pour auoir trop parlé.
<lb />ie 
<lb />
<lb />1
<lb />L t. 211111
<lb />f.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORIVS. MMA
<lb />Ie ſuis bien aiſe de deuenir muet, apres auoir
<lb />dit la verité: ce chaſtiment me ſeruira de recom<lb />penſe. 122i Pe
<lb />F 2
<lb />Al lan
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uil et do sl tethr 
<lb />LE ROI
<lb />2 Dl LlMef l SI
<lb />Ie mettray ce perfide à la raiſon, ou il luy en
<lb />couſtcix la viel fimietes dimtn Pllot Eui</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-
<lb />D.rii21
<lb />Aeualdt
<lb />POLEXANDRE.
<lb /> Ahat. Ciidf eudibatori
<lb />*Sire; Dieu ſe fait voiri ſi clairement dans la
<lb />Majeſté des Roys; qu’on ne ſçauroit d’oubter
<lb />de ſa Diuinité. Ils ont auec eux &amp; des Eſclairs
<lb />&amp; des Foudres, puis que leurs regards &amp; leurs
<lb />paroles leur en peuuent produire à toute heure.
<lb />Que ſi l’on conſideré encore leur Authorité ſou<lb />ueraine, &amp; leur pouuoir abſolu, l’on admirera de
<lb />nouueau cette puiſſante Diuinité dont ils ſont
<lb />eux meſmes les images, &amp; voila; Sire; les veritez
<lb />qui nous deuoilent auiourd huy l’Eſtrit, qui eſ<lb />chauffent nos volontez, &amp; qui nous donnent
<lb />les ſentiments d’vne obeïſſance aueugle, pour ſu<lb />bir aueo toute ſorte de reſpect les loix que vo<lb />ſtre Maïeſté nous impoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />L'IDAMAS.
<lb />Sire, il eſt vray que la Religion de nos Peres,
<lb />&amp; dans laquelle noüs auons eſté heureuſement
<lb />inſtruits &amp; eſleuez, faict la plus noble partie de
<lb />nous meſmes, comme eſtant le fondement, de
<lb />noſtre ſalut; &amp; que de nous vouloir arracher du
<lb />cœur ces ſentimens de Pieté que nous auons pour<lb />ſa veneration de nos Autels &amp; de nos Temples,
<lb />c’eſt nous faire changer tout à coup &amp; d’element
<lb />&amp;ide vie. Mais quand nous conſiderons auſſi,
<lb />que Voſtre Majeſté eſgalement intereſſés, &amp; à
<lb />noſtre ſalut, &amp; à noſtre perte, ſubit la premiere
<lb />les loix qu’elle nous impoſe, nous deuons obeyr,
<lb />&amp; nous, taire auec, diautant plus de raiſon, que
<lb />ſon; eſprit eſclairé d’vne lumiere extraordinaire,
<lb />ne luy peut fournir que des penſées i dignes de
<lb />loüange plutoſt que de reproche..0 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Fii . 11
<lb />(103 j
<lb />Sire, lors que Dieu a eſtably ſur la tertele throſ:
<lb />ne des Roys, il leur a donné l’authorité &amp; la do<lb />mination en partage: ce qui les rend auiourd’huy
<lb />ſi abſolus, que leurs volontez paſſent pour loix,
<lb />leur Raiſon pour Iuſtice, &amp; leur exemple pour
<lb />vur ploepto do vercaypvlorte quontans nez ſu<lb />jets de voſtre Maieſté, ſes ſeuls commandemens
<lb />doiuent eſtre nos raiſons, &amp; autant de préce<lb />ptes pour nous obliger eſgalement à luy obeyr
<lb />auec toute ſorte de reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL’EANTE.
<lb />Il eſt vray, Sire, que Dieuaécrit dans nos cœurs
<lb />&amp; de ſamain, &amp; de ſon ſang les Loix de noſtrę Re<lb />ligion: Mais vous ayant donné auſſi auec ce til<lb />tre de Majeſté le Charactere de grand Preſtre,
<lb />pour nous introduire dans ſes Temples, &amp; nous
<lb />interpreter ſes Oracles; la lumiere qui l’enuiron<lb />ne, &amp; l’aueuglement qui nous ſuit, nous obli<lb />gent à ſubir les nouuelles loix qu’elle nous im<lb />pole, ſans murmurer, &amp; ſans mnous plaindre.
<lb />32.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.....
<lb />
<lb />I..4
<lb />6.I .. .. .3
<lb />5
<lb />C’eſt de cette ſorte que les ſidelles Subjets
<lb />doiuent parler à leur Prince. Ie m’eſtime heu<lb />reux dans l’extremité où ie me voy reduit, d’a<lb />uoir treuué des iugements ſi ſolides que les vö
<lb />ſtres; pour approuuer mes actions; quoy que mõ
<lb />Authorité, abſoluë les exemptel de repfoche. Ie
<lb />repudie mon Eſpouſe, aprés auoir changé de
<lb />Religion, puis que Rome s’oppoſe à mes ſecon<lb />des nopces. Ce n’eſt pas que ma paſſion m’ayt
<lb />inſtruit dans ma nouuelle creance. La verité
<lb />m’en a donné les leçons; &amp; il vous ſuffit que
<lb />mon exemple vous les apprenne: vous ne ſçau<lb />riez faillir en m'imitant. Que ſi quelque nou<lb />ueau Politique faict le rebelle, i’ay des priſons
<lb />des fers, &amp; des geſnes, pour le punir, &amp; pour me
<fw><lb />venger.
<lb />K iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C
<lb />2
<lb />N HiserHa<lb />LIITSEE.
<lb />LA REYNE, ET CLEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21.idue ans
<lb />ERREYNE.
<lb />f il.
<lb />und qiuifans ol suiin d sesise tedo
<lb />LL eſtitemps, chere Couſine, de partir, de ce
<lb />I monde en partant de ces lieux,puis que i’y
<lb />laiſſe mon honneur ,oqui in eſt beaucoup; plus!
<lb />cher quola vieib Ieime rends à cett́el derniere atl:
<lb />tainte de mal-heur. υι3 colncoici mou oilarui
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />qul aar i
<lb />1.2113614) 15
<lb />CLEONICE.
<lb />σ*s.ιu poillan i.dAi C *Boii eMl.
<lb />Madame, la rigueur qu'exercelle Roy contre
<lb />V.M. publie hautement qu’elle eſt innocentet:
<lb />Quittons ces lieux ſans regret,puis qu’ils nenous
<lb />ont iamais produit que des eſpines: 1io fillitd yit
<lb />u! Mocai ti Pielp
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*1 3LA REXNE. 215 20V2I
<lb />2*21171
<lb />I'ay beau les quitter; i’emporte ces eſpines
<lb />dans mon cœur: mais pour ma conſolation leur
<lb />piqueure eſt mortelle. Tournons viſage du coſté
<lb />du Tombeau, ce funeſte meſſager m’en repreſen<lb />te l’Image.
<fw><lb />11C
<lb />EELTHS
<lb />(2:
<lb />MME EJ
<lb />LE CAPITAINE, des Gardes, P2oes
<lb />L Adame; le Roy m’a commandé de don<lb />IVTner cetté lettre à voſtre Maieſté.
<lb />1.
<lb />2 Miil4
<lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE, prenant la lettre. 2 1...
<lb />(i4(Mni Heli.
<lb />Ie ne ſçay ce qu'elle conrient: la main me trem<lb />ble &amp; mõn cœur en fremit. Mais que dois-ie
<lb />craindre, n'ayant plus rien a eſpérer?10.
<fw><lb />1321t LETTRE DVROY.M
<lb />11li
<lb />ATADAME.
<lb />Ced BiI Iil iiten
<lb />Il eſt neceſſaire pour mon repos que vous vous
<lb />eſloignez de moy. Voſtre abſence eſt l’vnique reme<lb />de du mal dont ie ſuis atteint. Tout 'eſt preſt pour.
<lb />povure uepurvi En Rtauue vom miend. Etcent eſt
<lb />fauorable, &amp; celle-cy vous faict mes adieux. Sou<lb />uenez-vous que vous eſtes ma Sujetté, &amp; que le
<lb />ſuis Vostre IRoy:fG
<lb />* C.H2511
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE reliſant la lettre.
<lb />Il eſt neceſſaire pour mon repos que vous voüs!
<lb />eſloignéz de moy? Et où iray ie, ſi ie ne ſçay point
<fw><lb />34
<lb />
</fw><lb />d’autre chemin que celuy qui me conduit, à la
<lb />Mort? Tout eſt preſt pour voſtre depart. Ie le ſens
<lb />bien: mes afflictions font les preparatifs de mes
<lb />funerailles: la Nauire m'ãttend; ie n’ay beſoin
<lb />que d’vne Biere: le vent eſt fauorable: celuy de
<lb />mes ſouſpirs me conduira au Port que ie deſire:
<lb />celle-cy vous faict mes adieux. Adieu donc, le plus
<lb />cruel des hommes, &amp; le plus aymé qui fuſt ia<lb />mais: Souuenez-vous que vous eſtes ma Suiette. Ie
<lb />l'ay eſté, il eſt vray, &amp; ie la ſuis encore: mais c’eſt
<lb />par amour, auſſi bien que par deuoir; Et que ie
<lb />ſuis voſtre Roy: Vous me le faictes bien cognoi,
<lb />ſtre, vous ſeruant de voſtre pouuoir abſolu, pour
<lb />me rendre la plus miſerable Princeſſe du mon<lb />de. O Dieu! en nuel eſtat me vois-ie reduite? Vn
<lb />excez de cruauté m’oblige à vous demander Iu<lb />ſtice; &amp; à meſme temps vn excez d’Amour me
<lb />contraint d’implorer voſtre Bonté. Mes ſouſpirs
<lb />voudroient allumer vos foudres, pour me ven<lb />ger, &amp; mes larmes les voudroient eſteindre poui
<lb />me ſatisfaire. Faut-il que ie puniſſe la moitié de
<lb />moy-meſme, pour mettre l’autre, en repos.2Aſ;
<lb />eſt vray, ie ſouffre beaucoup: mais i'ayms extre.
<lb />mement; &amp; pour vn ſurcroiſt de malheur, ecluy
<lb />qui m’arrache le cœur, le poſſede tout entier; &amp;
<lb />en l’arrachant meſme peu à peu. Ses derniers ſou<lb />pirs, ſont tous de feu plutoſt que de glace. Telle<fw><lb />ment qu’encore que la douleur emporte la vi
<lb />ctoire.
</fw><lb />ctoire, il faut de neceſſité que ie me rende à l’A<lb />Ss ouo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE des Gardes.
<lb />Madame, le Roy m’a commandé de vous dire.
<lb />qu’il falloit partir promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Ma douleur me preſſe plus que vous. Puis
<lb />qu'on m’oſte la liberté de viure, ne me donnera<lb />ton pas le loiſir de mourir? Allons, chere Couſi<lb />ne, allons eſprouuer ſi la mer nous ſera plus fa<lb />uorable que la terre.
<fw><lb />ἑππ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE des Gardes.
<lb />Que l’affliction de cette Princeſſe me touche
<lb />viuement! Mais quoy! la prudence me doit ren<lb />dre muet, auſſi bien que le deuoir de ma charge.
<lb />Les actions des Roys ſont au deſſus de la cen<lb />ſure: ce qui leur plaiſt eſt touſiours raiſonna<lb />ble.
<fw><lb />L..
</fw><fw><lb />I.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEENVEE
<lb />OnOferninren, me tuique de Thomâs
<lb />Morus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N. quel eſtat me voy-ie reduitte auiour<lb />E d’huy? Toutes mes eſperances ſont captiues
<lb />dans la meſme priſon où mon Pere eſt enfermé.
<lb />Que s’il n’en ſort iamais que par la porte du tom<lb />beau, puis-ie ſans me flatter voir la fin de mes
<lb />maux qu’auec celle de ma vie? Il faut que ie me
<lb />donne cette foible conſolation, de luy repre<lb />ſenter la verſte de mes méres, pour le toucher
<lb />de pitié, puis qu’il eſt inſenſible à l’amour; Mais
<lb />il paroiſt à la grille de la priſon:ſi ie neme trom<lb />pe c’eſt luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Qui vous ameine icy ma Fille? Eſtes-vous,
<lb />venuë pour me conſoler? Ie n’ay pas beſoin de
<lb />cette ſorte de remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Monſieur, ie viens pour m’acquitter de ce
<lb />que ie vous dois; &amp; pour vous teſmoigner la
<fw><lb />av</fw><lb />part que ie prends à voſtre infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Cloyez vous que le lois mal-Heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Voſtre priſon eſt trop funeſte, pour me per<lb />ſuader autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Nauez vous iamals veu des Innocens cap
<lb />tifs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie ne doute point de voſtre innocence, mais
<lb />voſtre captiuité m'afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMOmlio MoNVOs
<lb />Pourquoy vous affligez-vous de mon bon<lb />heur? ma priſon eſt digne d’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Si faut-il en ſortir, Monſieur, à quelque prix
<lb />que ce ſoit. Le Roy y conſent: vos amys le deſi<lb />rent, &amp; voſtre pauure Fille que voicy abandon<lb />née de tout le monde, vous en ſuplie tres-hum<lb />blement; mais d’vne priere toute de ſoupirs &amp; de
<lb />Iarmes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Que ie ſorte de priſon, dictes-vous ma fille,
<lb />à quelque prix que ce ſoit! Le Roy a beau le per<lb />mettre: ma conſcience me le deffend: ſi mes amis
<lb />le deſirent, mon deuoir ne veut pas que ie l’eſpe<lb />re. Enfin vous m'en priez, mais Dieu me com<lb />mande de rejetter vos prieres, &amp; d’eſtre ſourd’à
<lb />vos plaintes, auſſi bien qu’aueugle à vos larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Monſieur, ſi vous conſiderez le deplorable
<lb />eſtat où voſtre infortune m’a deſia reduite, vous
<lb />aurez plus de pitié que de raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />ma pcreumt ole miltaio mar neurcuſe: que crai<lb />gnez-vous auec elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />I’apprehende de vous perdré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Dans le port où ie ſuis, il n’y a point de peril
<lb />de naufrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Si preuoy-ie pourtant que la Mort ſera voſtre
<lb />eſcueil.
<fw><lb />n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Cette preuoyance me menace d’vn bon-heur,
<lb />qui me faict ſouſpirer d’impatience en ſon at<lb />tente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais vous ne conſiderez pas, Monſieur, qu’en
<lb />mourant vous m’entrainez dans la ſepulture.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ne ſeriez vous pas heureuſe de mourir pour la
<lb />gloire du Ciel, auec celuy qui vous a faict nai<lb />ſtré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Il’y a plus d’infamie que de gloire à mourir
<lb />de la main d’vn Bourreau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIORISMORVO.
<lb />Mon Sauueurm'en a oſté la honte; ie n’en au<lb />ray que de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mais pourquoy voulez-vous coniurer auec vo<lb />ſtre ruyne cellle de tout ce que vous aymez au
<lb />monde? Sauuez voſtre Fille comme Pere, puis
<lb />que la Nature &amp; la Raiſon vous y obligent eſ<lb />gallement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie ne veux ſongen qu’à ſauuer mon Ame: Dieu
<lb />aura ſoin de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Où eſt cette grande amour que vous m’auez
<lb />touſiours teſmoignée? Me voulez-vous laiſſer
<lb />pour heritage les mal-heurs &amp; les miſeres qui
<lb />vous ſuiuront dans le Tombeau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie vous ayme plus que iamais; &amp; pour vne
<lb />nouuelle preuue de mon amour, ie vous laiſſe
<lb />l’exemple de ma conſtance, mourant fidelle à
<lb />Dieu: C’eſt le plus riche Threſor que ie vous
<lb />puis donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />rla: ſion Peie, que voulez-vous que ie de<lb />uienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ha! ma Fille, que voulez vous que ie faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORTMENE.
<lb />1116
<lb />Laiſſez vous toucher à l’excez de mes infor
<lb />xunes.
<lb />
<fw><lb />* 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ouuren les jeux a relclat de mes felicitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />le ne ſçaurois les ouurir qu’à mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Pleurez donc de la ioye de mon treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Teii pleureray de regret, mais auec des larmes
<lb />de ſang, pour celebrer plus dignement vos fu<lb />nerailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Eſtes-vous ialouſe de ma prenc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Eſtes-vous ennemy de mon bon-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Quel bon-heur eſperez-vous icy bas, où tous
<lb />les biens ſont faux, &amp; les maux veritables?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Quel aduantage attenuex roue de ventre
<lb />mort, ſi la honte &amp; l’infamie vous en preparent
<lb />le ſupplice?
<lb />
<lb />L.1 ..
<fw><lb />23
<lb />.i. J.. 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Il faut vouloir ce que Dieu veut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Que ne veut-il que ie meure?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIIOMAS MORVS.
<lb />Il n’eſt pas temps. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Les mal-heureux ſont touſiours preſts:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LHOMAS( MORVS.
<lb />Vous n’eſtes pas dé ce nombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Si ie n’en ſuis auiourd'huy, vous m’en ferez<lb />demain.
<lb /> ...t.. C.....
<lb />-.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Et apres demain auſſi Dieu peut ſonner vo<lb />ſtre retraite.... 
<lb />
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />C’eſt vous meſme qui la faictes ſonner, puiſ<lb />que vous vous en allez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THOMAS
<fw><lb />Doœs
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Nn aa Tlena
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENEIE,
<lb />Le monde me chaſſé.
<lb />Afis de fi3 12f L.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Prenez patience.
<lb />*1
<fw><lb />11..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous me l’oſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />llnoMls Monvss
<lb />Ie ſouffre conſtamment noſtre ſeparation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Dieu vous en donne la force, &amp; la Nature m’en
<lb />oſte le coruapo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />cosnelan vous, ilia A Mmos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ne m’affligez plus, mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Comment vous puis-je affliger dans l’heureuſe
<lb />M
<lb />THOMAS MORVS
<lb />condition où ie ſuis
<lb />c. y lu el faj é a lay it 3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et comment me jpuis; je conſoler dans le mi<lb />ſerable eſtat où ie me treuue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />77 111
<lb />2..
<lb />Dieu ne vous abandonnera iamais; que pou<lb />uez-vous craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />ial Dill
<lb />Et ſi vous m’abandonnez vous meſme, que
<lb />dois-ie eſperer? ( 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O1 THOMAS MORVS.
<lb />Ie vous ſeray plus vtile au Ciel qu’en la ter<lb />re: pourquoy ne voulez-vous pas que ie m'en
<lb />aillé?
<lb />h.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Vous m’eſtes neçeſſaire en tous lieux; pour<lb />quoy me voulez-vous quitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />132.
<lb />I'y ſuis forcé, ma Fille, adieu, viuez heureu<lb />ſe, puis que ie meurs content.
<fw><lb />3 CuH
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />--- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Que ie viue heureuſe dans la preſſe de yos
<lb />mal -heurs! que ie viue heureuſe à la veille de
<lb />vos funerailles! Non, nont, dher Perg, puis que
<lb />mes veines ne ſont remplies que de voſtrę ſan
<lb />ie le reſpandray glorieuſement, afin que les ruiſ<lb />ſeaux le ie guolndeauuntouico.
<fw><lb />111(V? :
<lb />1111673
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb />12-.
<lb />S.. . *...11
<lb />4d:
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GaMs
<lb />
<lb />F
<lb />I <lb />ti eun ms lui
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE,
<lb />LE ROY. ET LA REYNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Adame, vous voila Reyne ſans diſpute.
<lb />La Iuſtice vous a donné ſa voix auſſi
<lb />bien que l’amour; &amp; vous entendriez
<lb />deſia les cris d’allegreſſe de tous nos
<lb />Sujets enſembie, u pai tar excez de ioye, elle meſ<lb />me ne les rend muets. Ne croyez pas que voſtre
<lb />Beauté ſoit le ſeul objet de mon Amour: voſtre
<lb />Vertu en a faict les plus fortes chaines: Ce qui
<lb />vous doit perſuader que le temps ny la mort ne
<lb />les rompront iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Monſieur, voſtre bonté me comble auiour.
<lb />d’huy de tant de faueurs, &amp; de tant de gloire, que
<lb />la voix me deffaut pour luy teſmoigner le iuſte
<lb />reſſentiment qui m’en demeure. I’eſtois ſi petite,
<lb />&amp; elle m’a faict ſi grande, que ie me meſcognoi<lb />ſtrois moy-meſme, ſi ie ne portois touſiours auec
<lb />la qualité de Reyne celle de voſtre Sujette. Ma
<lb />Fortune eſtoit ſi baſſe, &amp; vous l’auez ſi haut eſle<lb />uée; que ſon eſclat m'eblouiroit, ſi ie ne deſcen<lb />dois ſouuent de mon Throſne dans mon ima<lb />Quiacrolsde dunu dla pautee, paumaclatera vos
<lb />pieds, en recognoiſſance de tant de graces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux eſtablir ma puiſſance ſur les ruines de
<lb />mes ſujets reuoltez. Toutesfois il eſt temps, Ma<lb />dame, que i'oſte le Sceptre à la Iuſtice, pour le don<lb />ner à l’Amour, puis qu’il commence auiourd’huy
<lb />ſon Regne. Vos douceurs deſarment ma chole<lb />re, &amp; vos graces ſe communicquent aux plus cri<lb />minels. Gouſtons en paix toutes ſes delices; &amp;
<lb />allumant mille feux de ioye de ceux de noſtre
<lb />Amour, embraſons tous nos ſubjets de cette di<lb />uine flame, pour en attendre les tributs &amp; les
<lb />hommages qu’ils nous doiuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTHENICE.
<lb />Sire, ie m’en vay preparer à receuoir les hon<lb />neurs dont V. M. me veut combler auiourd’huy:
<lb />c’eſt vn bien qui ſurpaſſe mon attente.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais ſi faut-il arracher le dernier ſoucy de ma
<lb />Couronne; &amp; mettre à la raiſon ce Chancelier.
<lb />Monſieur le Duc, allez aprendre ſa derniere re<lb />ſolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC de Sofoc
<lb />Sire, V. M. verra bien toſt les effects de mon
<lb />obeïſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ire, voicy vne pauure Fille qui n’eſtant plus
<lb />O cognuë que par ſes malheurs, ſupplie tres<lb />humblement V. M. d’en terminer le cours en don<lb />nant la vie à ſon Peré.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SULI I
<lb />II
<lb />CLORIMENE à genoux deuant le Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous demandez la grace d’vn Criminel qui
<lb />cherche ſa gloire dans ſon crime, &amp; qui tiendroit
<lb />ſon repentir pour vn ſuplice. 
<fw><lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Sire, voſtre bonté, ſes ſeruices, &amp; mes miſe<lb />res ſont autant de raiſons qui ſollicitent V.M.
<lb />de le ſauuer quoy qu’il ſoit reſolu à ſe perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu’il viue &amp; qu’il obeiſſe. Iruo .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Puis que ſa deſobeiſſance ne ſçauroit retarder
<lb />d’vn ſeul moment les contentemens de ’V. M.
<lb />permettez luy de viure dans la foy qu’il a touſiours
<lb />profeſſee. Si ſa Religion fait ſon crime, où trou<lb />uerez-vous des Innocens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />le ne veux point qu’vn Sujet me face la loy:
<lb />il doit ſe reſoudre promptement ou à la mort,
<lb />ou à l’obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ha! que cét Arreſt me ſemble cruel, V. M. n’en
<lb />condamne qu’vn à la mort, &amp; il en fera mourir
<lb />deux? Comment peut-on ſauuer la Fille, ſi l’on
<lb />veut perdre le Pere?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />96
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MAACAARE HORVS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ceſt luy meſme qui court à ſa perte: ſes diſ<lb />cours &amp; ſes actions ſont ſes témoings &amp; ſes
<lb />luges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ha Sire! conſiderez ſa vieilleſſe: n’oubliez pas
<lb />ſa fidelité, &amp; iettez les yeux ſur mon malheur,
<lb />comme vn objet de pitié, pluſtoſt que de Iuſti<lb />ce. Ie veux croire auec V. M. que mon Pere eſt
<lb />coupable: mais c’eſt d’vn crime dont le temps
<lb />ſeul le peut faire repentir, puis que voſtre exem<lb />ple luy ſeruira de leçon pour l’inſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ſuffit qu’il cognoiſſe mes volontez, pour con<lb />feſſer ſa faute: vn Sujet rebelle eſt digne de mort:
<lb />qu’on ne m’en parle plus: I’auray ſoing de voſtre
<lb />Ilsvnva. Fortune.
<lb />CLORIMENE ſeule.
<fw><lb />Quelle Fortune dois-ſe eipeſer uans le com<lb />ble de mes miſeres? Croit?il que i’aye le
<lb />cœur ſi laſche, de mandier ſes faueurs apres m’a<lb />rlleseava uoir refuſé la grace de mon Pere? Non, non, ie
<lb />luy
<lb />A
</fw><fw><lb />
</fw><lb />luy teſmoigneray que ie ſçay mourir genereuſe<lb />ment, quand il n’eſt plus temps de viure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />IN
<lb />LE Dve de Sofoc.
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Eolier, fay moy parler au Chancelier; ie
<lb />Uviens de la part du Roy. Ie plains le mal<lb />heur de ce viemaiu: Mais eluoy qu’il ſoit digne
<lb />d’enuie, ie ne ſuiuray iamais ſon exemple.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il continuë à parler, en voyant Thomas Morus ais
<lb />trauers de la grille de ſa priſon.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monſieur, le Roy m’a commandé de venir
<lb />ppaciiore de oſtre bouche voſtre derniere vo<lb />lonté, touchant l’Edit qu’il a faict, que tous ſes
<lb />Sujets euſſent à changer de Religion, ſur peine
<lb />de la vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Monſieur, apres auoir fait cognoiſtre au Roy
<lb />ma derniere reſolution ſur ce ſujet, ie n’ay plus
<lb />rien à dire.
<fw><lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sa Maieſté vous a voulu laiſſer le temps de
<lb />conſiderer voſtre faute, pour en donner la gra<lb />ce a voſtre repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Mon innocence n’a pas beſoin de grace; ie ne
<lb />ſçaurois me repentir d’auoir bien faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />N’eſtes-vous pas coupable du crime de leze
<lb />Majeſté, en deſobeïſſant à voſtre Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ie ne ſuis ſon ſubjet que iuſques au pied de
<lb />lAutel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Les regles de la Puiſlaliee ne touffrent point
<lb />d’exception.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Les loix de la Religion ne peuuent iamais eſtre
<lb />violées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Les exemples des Roys ſont des excuſes le<lb />gitimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />ne ne Mudray iaiſnie, par MMpie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC. 
<lb />Qu'eſperez-vous de voſtre opiniaſtreté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />La glonc de mounr genercuſement en faueur
<lb />de ma conſcience.
<lb />:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />La moit d’vn Suoiet renulle eit accompa<lb />gnée d’infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PIIOMhS ARONVD, l . if..
<lb />Ma Rebellion eſt digne de loüange, pluſtoſt
<lb />que de reproche; ie ne combats que pour la Foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.3 e EE Diy Cauct iii
<lb />Mais vous ne iugez pas qu'en ce combat vo<lb />ſtre deffaicte eſt infaillible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Et vous ne conſiderez point qu’eſtant vaincu
<lb />de la ſorte, ie triomphe glorieuſement.
<lb /> 
<fw><lb />N ii
</fw><fw><lb />2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />THOMAS MORVS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ce ſont des maximes de Cloiſtre: les ſages
<lb />l’olitiques en vſent autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Le Ciel eſt mon eſchole pluſtoſt que la terre:
<lb />ie ne changeray iamais de leçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />Il ne s’agit en cette affaire que de vos intereſts;
<lb />vous y deuez ſonger, puis qu’il y va de voſtre
<lb />vic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Le dommage en eſt bien petit dans l’âge où ie
<lb />ſuis? ſi i’ay à craindre quelque choſe, ce ſont les iu<lb />gemens de Dieu, plutoſt que ceux des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILEDVC..
<lb />La Nature nous à donné des ſentimens d’a<lb />mour pour nous meſmes, que la Raiſon ne ſçau<lb />roit deſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS
<lb />Vous voyez auſſi que ie m’ayme extreme<lb />ment, puis que i’abandonne mon corps pour le
<lb />ſalut de mon Ame. 2.
<lb />-...
<fw><lb />m</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb /> puucavouenuue Mouleur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quel chemin tenez-vous?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIIOMAS MORVS.
<lb />Le plus ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDve.
<lb />A quoy eſtes-vous reſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />A ce que Dieu voudra.
<lb />e'fla* lr tla les
<lb />13
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie plains voſtre mal-heur.
<fw><lb />Luir i iiM
<lb />
</fw><fw><lb />n..1.
<lb />fa !..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITDEMOMASMORVO.ES
<lb />s..
<lb /> 
<lb />Et moy voſtre aueuglement; Adieu Monſieur.
<lb />213
<lb />Il ferme la grille de la priſon.
<lb />1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie n’ay iamais veu vne conſtance pareille à cel<lb />N ii
<lb />le-là. O que ſon crime fera de coupables, ſi ſa
<lb />GI.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCDEE
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />T bien, Monſieur le Duc, le Chancelier me
<lb />E veut-il obeïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sire, il emportera ſon crime dans le Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’E ROY.
<lb />H0T I2iCEIO
<lb />Mais que vous a-t’il dit pour derniere reſponce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quil faiſoit ſon deuoir, qu’il tenoit le che<lb />min le plus ſeurs qulil eſtoit leſoluà ce que Dieu
<lb />voudroit, &amp; qu’il plaignoit mon aueuglement;
<lb />puis me diſant Adieu, cli tiraiit lui moy le rideau
<lb />de ſa grille, il ma faict cognoiſtre qu’il change<lb />roit de vie plutoſt que de diſcours.
<fw><lb />fen ai bau [i Cuecur
<lb />1
<lb />. . * ..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I'en veux faire l’eſpreuue pour ma ſatisfaction,
<lb />&amp; apprendre de ſa bouche ſes derniers ſentimens.
<lb />I’ay commandé qu’on le fit venir: il reſſentira bien
<lb />toſt ma luſtice, s’il meſpriſe ma Bonté: Le Voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie vous ay enuoyé querir, pour vous repre<lb />ſenter le crime de voſtre Rebellion, en deſobeïſ<lb />ſant à voſtre Prince; &amp; vous dire à meſme temps
<lb />que la memoire des longs ſeruices que vous m’a<lb />uez rendus, m’eſt encore ſi conſiderable, qu’el<lb />le me fera oublier voſtre faute, ſi vous eſtes diſ<lb />poſé ſeulement à vous en repentir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />ETR
<lb />THOMAS MORVS.
<fw><lb />Ire, ſi c’eſt vn crime d’emporter dans le
<lb />OTombeau la qualité de Chreſtien &amp; de Ca<lb />tholique, la peine que voſtre Majeſté m’en im<lb />poſera, me ſera touſiours plus agreable que la
<lb />grace qu’elle m’en pourroit donner, eſtant diſ</fw><fw><lb />63
<lb />E
</fw><lb />polca la Moit, plutole qeudmupontance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que n’eſtes vous ſenſible à l’affection qui me
<lb />reſte encore pour voſtre Fortune: Si vous voulez
<lb />m’obeyr, ie vous ſendiay le pius nche, &amp; le plus
<lb />grand de mon Royaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Mon obeiſſance n’eſt point à prix, où il y ve
<lb />de l’intereſt de mon ſalut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pourquoy me voulez-vous forcer à vous per<lb />dre, dans la paſſion que i’ay de vous conſeruer?
<lb />Ie vous offre la moitié de mon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Quand voſtre Maieſté m’offriroit tout le
<lb />Monde enſemble, que ferois-ie de ce preſent?
<lb />Ie n’ay iamais meſuré la grandeur de la terre que
<lb />par l’eſpace de mon Tombeau, puis que tout le
<lb />reſte m’eſt inutile. Celuy qui vous a mis la Cou<lb />ronne ſur la teſte, &amp; le Sceptre à la main, doit
<lb />eſtre obey le premier. Il m’a faict naiſtre voſtre
<lb />ſujet; mais ie ſuis ſa creature.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
<fw><lb />la
<lb />S
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE RON.
<lb />
<lb />Ie m’imagine bien qu’en l’aage où vous eſtes
<lb />les faueurs de la Fortune ne vous peuuent, ten<lb />ter: mais ſongez vn peu quę vous abandonnez
<lb />vne Fille dont les intereſts vous doiuent eſtre
<lb />en tres forté conſiderationt
<lb />* 7
<lb />Al de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ma Fille ſe conſolera de ma perte, puis que
<lb />Dieu la permet, &amp; pour ſa gloire, &amp; pour mon
<lb />ſalut. Elle ſera touſiours aſſez riche; quand (elle
<lb />ſera vertueuſe: ie ne luy ſouhaitte point d’autre
<lb />bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis que ma Clemence ne vous peut tou<lb />cher, ie vous abandonne aux rigueurs de ma lu<lb />ſtice.
<lb />.
<lb />22.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAIOMHSMCRVO.
<lb />Ie m’y ſuis abandonné moy-meſme le pre<lb />mier.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu’on m’aporte les teſtes de ſes compagnons,
<lb />pour luy faire voir comme ie traite ſes ſembla<lb />bles.
<lb />E
<fw><lb />O.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ha! Sire, que vous eſtes eruel à vous melme,
<lb />de faire la guerrè aux Innocens! iipnis aln al
<fw><lb />tEicobantia ael
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 LE ROY,
<lb />72ftei eiſtn : 3
<lb />h
<lb />Vous n’auez veu ma cruauté qu'en peinture:
<lb />en voicy le relief; Et ce baſſin vuide attend vo<lb />ſtre teſté pour en eſtre remply.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />43
<lb />THOMAS MORVS.
<lb />(5.
<lb />* O precieuſes reliques des corps martyriſez, &amp;
<lb />pour mon Sauueur, &amp; pouf mon Maiſtre! Ie vous
<lb />adore auiourd’huy, comme des objets d’vne gloi<lb />re eternelle; puis qu’en tombant à terre, vous en
<lb />auez acquis les Couronnes dans le Ciel. Ces fu<lb />neſtes Baſſins, où l’on vous expoſe en monſtre,
<lb />ſont les premiers Autels qu’on vous a erigez ſans
<lb />y penſer, &amp; où i’apporte auſſi mes premieres offran<lb />des. Et vous grand Roy, mais grand en malheur,
<lb />puis que le Ciel vous abandonne; croyez vous
<lb />que ces teſtes coupéès laiſſent la voſtré en repos?
<lb />Leurs langues, quoy que muettes, crient ven<lb />geance de vos impiëten y oe l vour hentendez
<lb />pas leurs cris, voſtre ſurdité eſt le premier cha<lb />ſtiment de voſtre crime. I'apprehende que le
<lb />iour de vos nopces ne ſoit celuy de vos funẽ<lb />railles. Ne voyez vous pas deſia cette main ven<fw><lb />2
<lb />14
</fw><fw><lb />
</fw><lb />gereſſe, qui paroiſt ſur yoſtre teſte, pour eſcrire
<lb />voſtre arreſt de mort? Elle n’attend que mon ſang
<lb />innocent, pour luy ſeruir de matiere.ſ! Mais quoy?
<lb />l’Amour vous a bandé les yeux; l’Impieté vous à
<lb />bouché les oreilles; &amp; le Ciel maintenant; endur
<lb />cit voſtre cœur, par le meſpris que vous faictes
<lb />de ſes graces. Finiſſez, finiſſez donc prompte<lb />ment voſtre Regne, à la honte de voſtre ſie<lb />cle, à la ruyne de vos ſubjets, &amp; à voſtre pro<lb />ple comunon, puis que les lariſies ce les cris, la
<lb />Raiſon &amp; la Pitié ſont eſgallement inutiles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le deſeſpoir de voſtre ſalut vous donne la li<lb />berté de vous plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Ié ne me plains pas dans mon innocence, des
<lb />ſupplices où vous m’auez deſia condamné: ie
<lb />voudrois ſeulement que mon corps peuſt ſeruir
<lb />de but à tous les traits de voſtre cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Les Innocens, ny lés Coupables ne doiuent
<lb />point apprehender ma cholere: il me ſuffit pour
<lb />leut recompenſe, ou pour leur chaſtiment, que
<lb />ie laiſſe regner ma luſtice.
<fw><lb />O ij
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9U2.I2
<lb />((.
<lb />THOMAS MORVS.
<lb />44
<lb />Dans voſtre aueuglement il ſemble que vo<lb />ſtre Majeſté n'ait: iamais porté que le Bandeau de
<lb />la Iuſtice, puis que ſes paſſions en tiennent la Ba<lb />aiico, ce ſes bouncauarEipee, pour aſſouuir ſes
<lb />cruautez. d A 
<lb />!fet¬t2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il eſt temps que ie vous les faſſe reſſentir,
<lb />apres vous les auoir fait cognoiſtre:: Preparez<lb />vous à la Mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />124
<lb />THOMAS MORVS.
<lb />I'y ſuis bien preparé, y eſtant reſolu. Ie vou<lb />drois que voſtre Maieſté me fiſt arracher les yeux,
<lb />&amp; qu’elle recouuraſt la veüë: Ie voudrois que
<lb />ma teſte fuſt deſia à ſes pieds, &amp; la ſienne à l’a<lb />bry du coup dont elle eſt menacée: Ie ne ſçau<lb />rois me plaindre de voſtre rigueur, puis qu’elle
<lb />fait tant de Martyrs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie me doute bien que vous ne ſerez pas le der<lb />nier; &amp; que l’exemple de voſtre rebellion, en pro<lb />duira beaucoup d’autres. Mais ie ne manque pas
<lb />auſſi de Bourreaux.
<lb />4.
<fw><lb />2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS MORVS.
<lb />Vous ne mettez pas en compte ceux que voſtre
<lb />Conſeience a deſia;faict naiſtre dans voſtre ſein, y
<lb />pour tenir voſtre Ame à la geſne: les vns mè ven
<lb />geront de la cruauté des autres. Ie mourray Sire,
<lb />&amp; cela me ſera commun auec! voſtre Majeſté.
<lb />Mais ſi le temps qui en marquera la difference,
<lb />nous en fait partager la douleur; i’en auray tou<lb />te la gloire.
<lb />.e la Lonntlots stas;
<lb />
<lb />li du mule sri 2 Mi iid MI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. (.)
<lb />8
<lb />Qu’on le meine au ſupplice: ſes diſcours trop
<lb />hardis ſont de nouueaux crimes, qui forcent rha
<lb />Iuſtice à le faire punir promptement.
<lb />ettne
<lb />iil ſer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOMAS,MON
<lb />nrtt 22
<lb />La Moit ne mogauroit larprchare, puis que
<lb />ie l’attens à tous moméns.
<lb />2.i ....
<lb />cit? arte
<lb />1°1 1.4
<lb />timn oſt coiane La Ilisenvan 
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.. E M3l
<lb />7i Miit
<lb />LE ROY.
<lb />L.ui
<lb />12.
<lb />14f
<lb />3
<lb />L'exemple de ſa punition étonnera les meſ<lb />chans, &amp; retiendra les bons dans leur deuoir. Il
<lb />faut que ie me face craindre, ſi ie ne puis me fai<lb />re aymer,
<fw><lb />rlaied Mala s.
<lb />l. cii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mil aN pbnc
<lb />OOT
<lb />NMEE
<lb />1
<lb />2 de La
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />CAATHENIGEREYNBsr H..
<lb />
<lb />Ve les felicitez du monde s’enfuyent auec
<lb /> vne grande violance! A peine ay-ie, veu,
<lb />naiſtie mon bon-heur &amp; ma gloire, qu’ils ont
<lb />diſparu dans vn moment, &amp; ne m’ont rien laiſ<lb />ſé qu’vn fâcheux ſouuenir de leur courte durée.
<lb />Hier l’allegreſſe n’auoirides, cris que pour celebrer
<lb />la Feſte de mes Nopcces &amp; aujourd’huy le peu<lb />ple n’a de voix que pour m’annoncer mes infor<lb />tunes. Il me ſemble deſia que le Roy meſme laiſ<lb />ſant amor,
<lb />mé dans ſon ame, attiſe peu à peu celuy de ſa
<lb />cholere, pour me rendre l’objet deſa vengeance,
<lb />dés-le moment que ie ne ſeray plus celuy de ſon
<lb />amour. Ha! que les Couronnes ſeroient à bon
<lb />marché, ſi tout le monde reſſentoit, comme moy,
<lb />les eſpines dont elles ſont faictes! Tous ceux qui
<lb />les regardent lles ſouhaitent, comme ébloüis de
<lb />l'eſclat qui les enuironne; Et tous ceux qui les
<lb />portent les mépriſent, comme affaiſſez d'vn
<lb />fardeau ſi peſant. Mais quoy? on doit ſouffrit
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />.
</fw><lb />auec patience les maux qu'on ne peut éuiter.
<lb />Si ma Vertu me rend miſerable, me plaindray<lb />je de mon malheur? Il faut, il faut que ie ſui<lb />ue mon Deſtin, de peur qu’il ne m’entraine: ie ſe<lb />ray toûjours aſſez ſatisfaite dé perdre la vie, apres
<lb />auoir ſauué mon honneur.
<lb />S. .. . .. 
<lb />
<lb />11Elle s'en va. !. 16r)..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E voudrois bien içauon n cet Ememy de mon
<lb />Eſtat, &amp; de mon repos, n’a point changé en
<lb />mourant de langage.
<lb />I
<lb />Cia
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE des gardes.
<lb />LE ROY continue à parler en le voyant.
<lb />L'execution en eſt elle faicté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE des gardes
<lb />Sire, il eſt mort: les vns trop hardis loüoient
<lb />ſa probité: les autres plus pitoyables plaignoient
<fw><lb />3
</fw><lb />ſon malheur: mais tous enſemble ont admiré ſa
<lb />comtaneesi ;adur tennt mmii almapxe ſet te
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />4lM 24
<lb />.
<lb />1a. Cuu hei ass aupdlelen aulillu va n
<lb />Sa Probité, eſtoit feinte, ſon malheur verita<lb />ble, &amp; ſa Conſtance neceſſaire: qu’on ne me par<lb />le plus de luy: ie veux enſeuelir &amp; ſon nom &amp;
<lb />ſa memoire dans ſon Tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLEI
<lb />le. A.
<lb />A. L.
<lb />VIHI
<lb />CLORIMENE en deüil parlant au Roy,
<fw><lb />02
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E viens maintenant demander Iuſtice contre
<lb />dapamdmmmomapan maty evos Edits,
<lb />2114
<lb />eſtant reſoluë à mourir dans la Religion Chre<lb />ſtienne &amp; Catholique de mes Peres. Deſalterez
<lb />voſtre cholere dans mon ſang, voicy vne nou<lb />uelle Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voſtre ieuneſſe vous diſpenſe de la rigueur
<lb />de mes Edicts, mais non pas du reſpect que
<lb />vous me deuez.
<fw><lb />CLORIMENE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />On doit du reſpect aux Roys, &amp; non pas aux
<lb />Perſecuteurs de ceux qui obſeruent la loy de
<lb />leur Createur, &amp; de leur Souuerain Maiſtre. En
<lb />l’eſtat où ie ſuis, ie deſire voſtre rigueur, &amp; mé<lb />priſe voſtre clemence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il y a des chaſtimens proportionnez à voſtre
<lb />age: puis que vous ne ſçauez pas vous tairc, on
<lb />vous apprendra à parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Quand ie ſerois muette, Dieu dénoüeroit ma
<lb />elangue, pour publier le tort que vous vous faites,
<lb />en faiſant mourir vos plus fidelles Sujets. Vos
<lb />nouuelles amours, qui vous ont fait repudier la
<lb />Reyne, ont eſté le ſeul motif qui vous a porté
<lb />à vous ſeparer de la vraye Religion, à la veüe du
<lb />Cier de de la Tene, Mais ivir a des Noudres pour
<lb />ſe vanger, &amp; l’autre des abyſmes, pour engloutir
<lb />ceux qui la font rougir de honte, en rougiſſant
<lb />du ſang des Innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu’on m’oſte cette Importune, dont la Pie<lb />té naturelle excuſe l’impudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL'ORIMENE.
<lb />Ie ne doute point Sire, que ma preſence ne
<lb />vous ſoit importune, parce que vous voyez ſur
<lb />mon viſage, l’imagè de celuy que vous venez
<lb />d’immoler à vos paſſions. Mais quand mon obeiſ<lb />ſance me fera retirer d’aupres de vous, l’Ombre de
<lb />mon Pere vous luiurarpar toue; pour vous met<lb />tre inceſſamment deuant les yeux, &amp; ſon inno<lb />cence, &amp; voſtre crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Son Innocence! voſtre Pere eſtoit coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Dequoj T’acculoltsonz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />De m’auoir deſobey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de M a la lna dn, ne
<lb />Il en meritoit recõpenſe,pluſtoſt que chaſtiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />On ne recompenſe iamais les Rebelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Il ne l’eſtoit que pour voſtre gloire, &amp; pour
<lb />ſon Salut.
<fw><lb />Aa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dittes plutoſt qu’il l'a eſté, &amp; pour voſtre
<lb />dommage, &amp; pour ſa perte.
<lb />1Oulfiplt I.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE,
<lb />Ie ſçay bien que vous l’auez fait perir: mais ſon
<lb />treſpas eſt digne d’enuie, pluſtoſt que de reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />On luy reprochera touſiours d’auoir reſiſté à
<lb />mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Da femtenec lait toutc la gioire: que ne luy com<lb />mandiez vous des choſes raiſonnables,ſi vous vou<lb />liez eſtre obey?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />2l2neycenmalla, es, n ves
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />!!. . .
<lb />:
<lb />CLORIMENE.
<lb /> hiommme de bien fait ce qu’il doit.
<fw><lb />3
<lb />1. 111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſt-ce le deuoir d’vn ſujet, de s’oppoſer aux deſ<lb />ſeins de ſon Prince?
<lb />11 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Eſt-ce le deuoir d’vn Roy, d’impoſer des Loix
<lb />pleines d’Impieté, &amp; de Sacrilege?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’ay faict ce qui ce m’a pleu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Et luy ce qui eſtoit juſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROI.
<lb />Il me ſuffit de luy auoir fait porter la peine de
<lb />ſa deſobeyſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE
<lb />Mais vvous ne conſiderez pas que ſes maux
<lb />ſont paſſez, &amp; que les voſtres ſont à venir. Vous
<lb />auez beau vous baiglier de joye, &amp; dans ſon ſang,
<lb />&amp; dans mes larmes; vous en repandrez bientoſt
<lb />d’inutiles, qui nous vengeront tous deux à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />
<lb />LEROin.
<lb />... . 26
<lb />Qui vous faict parler de cetteſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ma douleur.
<lb />P..22
<fw><lb />42.
</fw><fw><lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />{
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Mon deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne me cognoiſſez vous plus?
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />Non, vos crimes vous rendent meſcognoiſ<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD ROr.
<lb />Ie vous feray cognoiſtre ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIMENE.
<lb />2
<lb />Et que puiſ-ie craindre en l’eſtat où vous m’a<lb />uez reduitte? L'exil, la priſon, la geſne, &amp; la
<lb />mort ſont les objets de mes deſirs, auſſi bien que
<lb />de voſtre tyrannie: Acheuez, acheuez le Sacrifi<lb />ce que voſtre Cruauté a commencé. Vous auez
<lb />immolé le Pere: n’eſpargnez pas la Fille: Vous
<lb />n’en voulez qu’aux Innocens; ie vous offre ma
<lb />vie pour vous ſatisfairc.
<fw><lb />i1 1107
<lb />3
<lb />P iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ſuis aſſez ſatisfait; il faut luy laiſſer la liber<lb />te de le plamdie,
<fw><lb />IAO
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />CLORIMENE.
<lb />Ie me plaindray auſſi continuellement; &amp; ſi
<lb />mes plaintes ſont eternelles, vos tourmens ne fi<lb />niront iamais.
<lb />Mais vous, adorable Victime, vnique object
<lb />de mon Amour, qui voyez maintenant du Port
<lb />où vous eſtes, la tourmente où ie me trouue;
<lb />joignez vos prieres à mes vœux, pour celebrer
<lb />promptement vos funerailles de mes derniers
<lb />ſoûpirs. Ha! mon cher Pere, vos ſeruices meri<lb />toient icy bas vne autre recompenſe; Mais com<lb />me le monde &amp; la Fortune ne vous pouuoient
<lb />donner que des Couronnes de leur façon, dont
<lb />la matiere ſe reduit en cendre auec, les teſtes qui
<lb />les portent, le Ciel vous en reſeruoit vne autre
<lb />.. L..
<lb />qui fuſt à l'épreuue du Temps. Viuez, viuez donc
<lb />3142.
<lb />HliA Mn 2iI
<lb />heureux, apres tant de malheurs, dont ie ſuis main<lb />l ec
<lb />PIJA TZIHHI
<lb />nant vne nouuelle ſource: que ſi le bruit demes
<lb />6154.
<lb />regrets trouble voſtre repos, ſouuenez vous que le
<lb />mien git dans voſtre ſepulture. Mon cœur, qui fait
<lb />Mhr I.I.
<lb />encore vne partic du voſtre, ſoupire toùjours apres
<lb />vous, ſe voyant ſeparé de luy-meſme-: &amp; mes
<lb />yeux vous cherchant par tout; &amp; ne pouuant
<lb />vous treuuer que dans la Sepulture, y veulent ré.
<lb />pandre aujourd’huy toutes leurs larmes, &amp; y laiſ<lb />ſer leurs derniers regards, auec cette miſerable vic
<lb />qui m’y traine! Mes ennuis dans leur excez.
<lb />me conſolent: ma douleur dans ſon ertremité
<lb />me rejouït, puis qu’elle me fait voir au trauers de
<lb />mes larmes, le bout de ma penible carriere. O
<lb />que la Mort eſt douce à celuy qui l’attend:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la gtace de Dieu, Roy de France &amp;de Nauatre. Anos amez &amp;
<lb />Lfeaux Conſeillers, les gens tenans nos Coura de Parlement, Maiſtres des
<lb />Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillift, Seneſchaux; Preuoſts, leuts
<lb />Lieutenans, &amp; ious autres dę nos luſticiers, &amp; Ofſiciers qu’ilappartiendra, sa<lb />lat Noſtie bien ame, le Sieur de la Si Raè, nous a remonſtré qu’il a compoſe
<lb />vn liure intitulé. Thor Mprus, on le Trionphe de la Foy &amp; de la Gonſlanc, Trage<lb />die en Proſii lequel il deſireroit ſaite imprimet, s’il auoit nos Lettres ſut ce ne<lb />ceſſaires, leſquelles il noui a ttes humblement iupplié de luy accorder: A cis
<lb />CAVSES, Nous auons permis &amp; permettons par ces preſentes audic expoſaut
<lb />de f iré imprimer, ne ere &amp; debiter ledit liute en tous lieux de noſtie
<lb />oheïſſance, par tel q eneur ou Libraire qu’il voudra choiſit, &amp; en tel<lb />les marges, en tels carij ttres, &amp; autant de fois que bon luy ſemblera du<lb />tant l’eſpace de cinq ans entiers &amp; accomplis; à compter du iour qu’il ſera
<lb />acheué d’imprimer pour le premiere fois; Et faisõs ires expreſſes defẽces à tou
<lb />res perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’ils ſoient, d’imprimer, faire
<lb />imprimer, vẽdre, ny debiter en aucun lieu de noſtre obeiſſance ledit liure ou
<lb />parte d’iceluy, ſouz pretexte d’augmentation, correction, changoment deti<lb />tre, ou autrement, en quelque ſorte &amp; maniere que ce ſoit, à peine de quin<lb />ze cens liures d’amende, applicables vn tiers à Nous, vn tiers à l'Hoſtel Dieu de
<lb />Paris, &amp; l’autte tiers à l'expoſant, ou au Libraite qu’il aura choiſi; de confiſ<lb />cation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts<lb />à condition qu’il ſera mis deux exemplaites dudit liure en noſtre Bibliotheque
<lb />publique, &amp; vne en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le fieur Seguier Cheua<lb />lier Chancelier de France, auant que de l’expoſer en vente, à peine de nullité
<lb />des preſentes: Du contenu deſquelles nous vous mandons que vous faſſiez
<lb />ioüit plainement &amp; paiſiblement ledit expoſant, ou ceux qui auront droit de
<lb />fuy, ſans qu’il leur ſoit donné aucun empeſchement. Voulons auſſi qu’en met<lb />tant au commencement, ou d la fin dudit liure vn extraict des preſentes, elles
<lb />ſoient tenuës pour deuëmẽt ſignifiees, &amp; que foy y ſoit adjouſtée, &amp; aux copies
<lb />collarionnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp; Secretaires, comme
<lb />à l’Ociginal. Mandons auſſi au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce te<lb />quis, de taite pour l’execution des preſentes; tous Exploits neceſſaires, ſans
<lb />demander auire permiſſion: CAR tel eſt noſtre plaiſir, nonobſtant Clameur.
<lb />de Haro, Chartre Normande, &amp; autres Lettres à ce eontraires. DONurà Paris,
<lb />le 26iour d’Octobre, l’an de grace 1641.Et de noſtre Regne le;a.Par le Roy
<fw><lb />en ſon Conſeil, Signé,
<lb />CONRART.
<lb />Lis Exmplaires ont eſté fournis, ainſt qu’il eſt porté par le Priuilege
<lb />Et ledit ſieur de la Serre acedé &amp; tranſporté les droicts de ſon Priuilegé à
<lb />Auguſtin Courbe, Marchand Librairo, ainſi qu’il eſt porté par l’accord fait
<lb />1
<lb />Acuede Siorrioest pees le pugece fous, le tionde lumies veus.
</fw><fw><lb />œ-
<lb />
<lb />m
</fw><fw><lb />œ-
<lb />
<lb />m
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>