<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Saint Hermenegilde, tragédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729150n"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Saint Hermenegilde, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1660" cert="high" resp="BNF">1660</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />O1
<lb />4
<lb />L
<lb />7
<lb />4
<lb />3E1
<lb />2
<lb />3
<lb />T
<lb />Pol
<lb />Fez
<lb />C
<fw><lb />2
<lb />
<lb />Que
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />JESUS, MARIA.
<lb />SAINT HERMENEGILDE
<lb />ANMOEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE FREMIERE.
<lb />HERMENEGILDE, ERASISTRATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Deplorable ſort! ô funeſte avanture!
<lb />Tout eſt affreux pour nous dans cette conjoncture,
<lb />Tu vois dans quel état mon pere me ſurprend;
<lb />Je peux lui reſiſter, mais Dieu me le défend :
<lb />rous mes ſens ſont troubles, les paſſions m’agitent;
<lb />Tu ſçais mes ennemis les deſſeins qu’ils meditent,
<lb />Ils portent leur fureur juſqu’au dernier excez: 
<lb />Il faut vaincre ou perir, douteux eſt le ſuccez;
<lb />i’ai pour les terraſſer des forces ſuffiſantes,
<lb />Et déja je crois voir mes troupes triomphantes.
<lb />Mais enfin il vaut mieux, pour ſoûtenir mon rang,
<lb />Mourir dans le devoir, que de verſer du ſang :
<lb />Le Roy peut s’avaucer, s’il veut m’ôter la vie,
<lb />que ſa rage en ce jour contente ſon envie:
<lb />C’eſt à mon innocence un avantageux ſort,
<lb />Que de gagner le Ciel par une heureuſe mort?
<lb />Dans le ſecours divin je mets toute ma gloire.
<lb />A ij
<lb />
<lb />Je veux prendre ſur moi cette ſainte victoire;
<lb />Mais ſi pour decouvrir ſes injuſtes projets,
<lb />qui vont de tant de maux accabler mes Sujets,
<lb />Je tentois le moyen d’aller trouver mon pere,
<lb />Et de lon ceul aigil d'apuierla coicre;
<lb />Dis-moi ſur ce deſſein quel eſt ton ſentiment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Ah! Prince, vos malheurs me touchent vivement;
<lb />Et dans le ſeul recit que vous venez de faire,
<lb />Mon cœur ſaiſi d’effroy ne peut vous ſatisſaire;
<lb />Il ne me permet pas d’en parler avec vous;
<lb />Mais de pleurer les maux qui vont tomber ſur mous:
<lb />Je le dois cependant, ſçachant vôtre innocence,
<lb />Victime de l’envie &amp; de la médiſance;
<lb />Elle eſt par la fureur expoſé à leurs traits,
<lb />On vous dépeint au Roy ſous de malins portraits,
<lb />Que pourroit taporter ces noires calomnies?
<lb />Et pouvez-vous les voir demeurer impunies?
<lb />Ah: grand Prince, il’raudroit prevemir les farfieurs
<lb />Qui vous feroient ſentir de plus vives douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He rme negilde.
<lb />Ton conſeil eſt ſenſé; mais puis-je bien le ſuivre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Ah! grand Disu, quel deſtin où vôtre foy vous livre?
<lb />Vous voulez donc, Seigneur, deſarmer vos Soldats,
<lb />Vous rendre auprés du Roy, vous mettre entre ſes bras,
<lb />Sans nul autre ſecours que de votre innocence,
<lb />Lui marquer vos reſpects &amp; vôtre confiance?
<lb />Vôtre innocence a droit de mépriſer les coups;
<lb />Et de ne craindre rien des Ennemis jaloux:
<lb />Mais, hélas! je prévois......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Hé quoi! que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />qu’il ne vous en arrive autre choſe de pire,
<lb />C'eſt vous aller jetter dans le piege tendu,
<lb />Et donner plus au Roy qu’il n’avoit pretendu.
<lb />Plût à Dieu qu’il vous fut comme à nous favorable
<lb />Il le devroit hélas! il ſeroit équitable;
<lb />Mais ne l’eſperez pas d’un Prince ambitieux.
<lb />Tragedie.
<lb />D’un Vainqueur inſolent, cruel, audacieux:
<lb />quand en faveur du ſang qui coule dans vos veines,
<lb />S’adouciſſant pour vous, il finiroit vos peines;
<lb />Et qu’agréant enfin vôtre ſoûmiſſion,
<lb />Il vous confirmeroit dans la poſſeſſion
<lb />Du droit que vous avez d’hériter ſa Couronne,
<lb />Il entend contre vous les avis qu’on lui donné.
<lb />Qui toûjours à tel point allument ſon courroux,
<lb />Qu’il ne peut moderer ſa fureur contre vous;
<lb />Les faux raports ſur tout de vôtre belle-mere
<lb />Etouffent dant ioncuur les tendreſſes d’un pere.
<lb />He rmenegilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé! que dit-elle enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Vos ennemis, Seigneur,
<lb />Vous font paiſer au Roy pour un Empoiſonneur,
<lb />Violateur des Loix, un Lraitre, un Homicide,
<lb />Et que vous meditez de faire un patricide:
<lb />Il les croit, il a dit ſans ambiguité,
<lb />que les Soldats levés par vôtre autorité,
<lb />Pour mettre en ſûreté vôtre propre perſonne,
<lb />C’étoit pour lui ravir ſoi sceptie &amp; ia Couronne.
<lb />La paſſion le jette en ſi grande fureur,
<lb />que pour perure ion ſang il paroit ſans horreur,
<lb />Et que ſans differer il ſouhaite lui même
<lb />Executer ſur vous cette rigueur extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Mais ſon courroux peut-être à preſent a ceſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Aprés la vie, ô Ciel! que vous a-t'il laiſſé?
<lb />il vous a retile ron aiour, les tendreſſes,
<lb />Il vous a depoüillé de toutes vos richeſſes,
<lb />Des ornemens Royaux: chaſſé de ſa maiſon
<lb />Partout il vous pourſuit ſans fujet; ianis farfon;
<lb />Pouvez-vous eſperer qu’il ait une autre envie,
<lb />que de vous attraper, pour vous ôter la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegi lde.
<lb />Il eſt vrai; mais peut-être en me rendant chez luj
<lb />jans ſuite, ſans ſecours, ſans armes, ſans apui,
<lb />la confiar
<lb />ui marquant de mon cœur
<lb />Lui faiſant remarquer en tout mon innocence,
<lb />qu’il pourra s'adoucir, &amp; calant ſon courroux,
<lb />Beprimer les excés des ennemis jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fraſiſtrate.
<lb />Vous vous flatez, grand Prince, une telle penſée.
<lb />Au goût des connoiſſeurs ne parolt pas ſenſée:
<lb />Vôtre innocence a droit d’eſperer le changer;
<lb />Mais c’eſt vous expoſer dans un trop grand danger,
<lb />Vôtre bon naturel vous rend par trop credule,
<lb />Ce Monarque irrité n’auroit pas de ſcrupule
<lb />D’abuſer de l’hommage, &amp; de la bonne foi
<lb />Que vous lui marqueriez, vous mettant ſous ſa loi:
<lb />Vous voyez la fureur contre vous qui l’emporte,
<lb />Peut-elle devenir plus terrible &amp; plus forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />quoi donc, faut-il combattre?
<lb />Eraſiſtrate.
<lb />oüy ſans doute, il le faut,
<lb />L’orguëil des ennemis ne peut monter plus haut,
<lb />Ils ne vous ont laiſſé que le ſort de vos armes:
<lb />Allez par la valeur leur donner des allarmes,
<lb />Vôtre Armée eſt trés-belle, &amp; vaillans vos Soldats,
<lb />Je les vois animés à donner des combats.
<lb />Il faut que par quelqu’un vôtre ſort ſe decide,
<lb />Je ne vous porte pas a faire un homicide,
<lb />Et je ne ſuis pas homme à vous le conſeillet;
<lb />Mais pour vous conſerver ou ne peut trop veiller,
<lb />Vos ennemis cruels excités par la Reine,
<lb />Du Roy contre vos jours entretiennent la haine,
<lb />Et pour vous perdre enfin redoublent leurs efforts:
<lb />N’attendez pas, Seigneur, qu’ils deviennent plus forts
<lb />Prevenez leurs deſſeins, combattez ſans vangeance,
<lb />Vôtre Armée eſt nombreuſe, el le eſt dans l’abondance?
<lb />Eſperez que le Ciel, en ſeco ndant vos vœux,
<lb />Vous iera remporter la victoire ſur eux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />HERMENFGILDE, ERASISTRATE.
<fw><lb />DORIAS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />E viens vous annoncer que vôtre illuſtre frere,
<lb />JEnvoyé de la part de vôtre auguſte pere,
<lb />Demtande avec inſtance à vous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />o l’heureuſe nouvelle! ah! faites-le venir.
<fw><lb />
<lb />8 d019
<lb />
<lb />20 0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voilà,
<fw><lb />Durtuq
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIE’ME.
<lb />1
<lb />HERMENEGHDE, RECAREDE, FRASIS TRATE
<fw><lb />DVRIAS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb /> 20
<lb />Mon cher frere, avant que je m’explique
<lb />Sur ma commiſſion ſans fard, ſans politique,
<lb />je viens vous aſſûrer de la bonté du Roy:
<lb />Liles vuus ieiein de mon peica de moy
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Recarede, je ſuis &amp; ſerai vôtre frere,
<lb />Et non vôtre ennemi, ni celui de mon pere;
<lb />Embraſſez-moi, mon frere, en cette qualité.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Re tarede.
<lb />que vous dirai-je, hélas! dans ma perplexité?
<lb />Je vois mon pere armé contre mon propre frere,
<lb />je vois mon frere armé contre le Roy ſon pere:
<lb />Leur camp dans la triſteſſe &amp; les gemiſſemens,
<lb />Les rigoureux effets de leurs reſſentimens,
<lb />Ce camp qui fut rempli des fruits de nos conquêtes,
<lb />Qui rempor ta toûjours des victoires completes,
<lb />Va donc être arroſé de nôtre propre ſang;
<lb />Mais ſi le mien, Seigneur, peut être aſſez puiſſant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iv
<fw><lb />4
</fw><lb />Pour calmer le courroux &amp; de l’un &amp; de l’autre.
<lb />Je veux faire ceſſer &amp; le ſien &amp; le vôtre,
<lb />ne je m'enmierar r'homde le plus heureux,
<lb />Si je puis arrêter la colere des deux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde
<lb />Je loûe avec ſujet vôtre invincibie zeie,
<lb />Je ſçai que vous m’avez toûjours été fidele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Pourquoi trop écouter les conſeils imprudens,
<lb />que vous ont inſpiré vos plus chers Confidens?
<lb />Quoi! faut-il meſurer mon épée à la vôtre?
<lb />Qu’on nous voye à regret être l’un contre l’autre?
<lb />Faut-il par un combat tout preſt à ſe donner,
<lb />Vous vanter des affronts qu’il faudroit pardonner?
<lb />Jour trop infortuné d’une ſaiſon ſi belle,
<lb />Qui couvriroit de ſang l’amitié fraternelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fraſiſtrate.
<lb />O le fin Orateur! quel dilcours cioquences
<lb />L'aparence en eſt belle &amp; n’a rien de choquent,
<lb />Vous l’écoutés, je croy, comme un fart grand Orachi
<lb />Craignés qu’à nos deſſeins ce ne ſoit un obſtacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Par ces reflexions vous nous intereſſée,
<lb />Et mon cœur aujourd’huy ne peut s’en plaindre aſſez
<lb />quoy! nous faiſons au Ciel des vœux pour vôtre vie
<lb />Nous gemiſſons des maux dont on la voit ſuivie,
<lb />On voit dans la douleur &amp; dans l’accablement,
<lb />Tout le peuple afflligé de vôtre éloignement,
<lb />Il vous prie inſtamment de ſoulager ſes peines,
<lb />Ne l’expoſés donc pas à de plus rudes gehenes,
<lb />voulés vous ruiner &amp; perure vos bujeta<lb />oſtés de vôtre eſprit ces injuſtes projets;
<lb />Ne les diviſés pas, vous deves les deffendre,
<lb />Hé quoy! ſouffrirez vous qu’on les reduiſe en cendre,
<lb />Et qu’un reſte de vie en qui vous avés part,
<lb />Leur ſoit encore ôtée aprés vôtre départ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je ſuis bien éloigné de commettre un tel crime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atlarent.
<lb />Ce ſera démentir vôtre cœur magnanime,
<lb />Si vous executês vos deſſeins dangereux;
<lb />Peuvent-ils à vos yeux paroitre plus affreux!
<lb />quel honneur de vous voir enflammé de colere,
<lb />Les armes à la main combattre vôtre pere!
<lb />Dequoy vous ſerviront vos glorieux travaux,
<lb />Ceux de vos Officiers &amp; de vos Generaux,
<lb />D’être ſçavant, heureux aux exploits militaites,
<lb />Sage, prudent, diſcret, verſé dans les affaires!
<lb />quels fruits vous preduiront toutes ces qualités,
<lb />qu’à vous enfler le cœur de vos proſperités?
<lb />Voulés-vous vous placer au Trone de mon pere,
<lb />Et l’en faire deſcendre à cauſe de ma mere?
<lb />Le mal qu’elle vous fait ſeroit-il un ſujet,
<lb />D’executer ſur lui cet injuſte projet?
<lb />Il eſt, vous le ſçavez, ſur la fin de ſa vie,
<lb />Que vôtre ambition ſur luy n’ait point d’envie,
<lb />Son Trône à ſon deceds vous eſt juſtement dû,
<lb />De le pretendre avant, les loix l’ont deffendu,
<lb />Vous avés des endroits pour briller &amp; pour plaire.
<lb />Chacun de vos Sujets cherche à vous ſatisfaire,
<lb />N’allés donc pas remplir les annales d’un fait
<lb />qui rendroit le Lecteur de vous mal ſatisfait,
<lb />Et terniſſant l’éclat des actions paſſées,
<lb />Lui feroit ſouhaiter de les voir effacées;
<lb />Je vous conjure donc par le Dieu tout puiſſant,
<lb />De ne le prendre plus ſur un ton menaçant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Vous vous moqués, je croy, levés vous mon cher frere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Flechiſſés vôtre eſprit, domptés vôtre colere,
<lb />Surmontés vous vous-même, &amp; ne vous jettés pas
<lb />Dans l’affreux precipice où conduiſent vos pas,
<lb />Revenés avec moy, revenés mon cher frere,
<lb />Je ſuis ici venu de la part de mon pere,
<lb />Vous dire qu’il eſt prêt à vous bien recevoir,
<lb />Tâchés de vous tenir auſſi dans le devoir,
<lb />Vous ſerés le premier d’une Cour ſi charmante,
<lb />Vous la rendrés toûjours plus belle &amp; plus brillante;
<lb />Vos plus fiers ennemis ſe declarent pour vous,
<lb />Et tous avec ardeur vous ſouhaitent pour nous,
<lb />Revenés au plûtôt embraſſer mon cher pere,
<lb />Mais ſi vous perſiſtés à paroitre en colere,
<lb />La tuurnant lar mey ſeur delivrés par ma mort,
<lb />Tout le peuple des maux qu’il ſouffriroit à tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He rmenegilde.
<lb />Ne vous échauffés pas à preſſer vôtre ouvrage,
<lb />Je vous accorde tout, en faut-il d’avantage?
<lb />Pourquoy me regar der comme vôtre Ennemy?
<lb />De mon pere &amp; de vous je fus toûjours amy,
<lb />C’eſt une verité, j’en atteſte Dieu même,
<lb />Je reſſentis pour vous une tendreſſe extrême,
<lb />Je ne vous vis jamais d’un œil plein de courroux,
<lb />De vos plus grands honneurs je ne fus point jaloux;
<lb />Ne pouvant de mon Roy digerer la diſgrace,
<lb />J’ay levé des Soldats, pour réprimer l’audace,
<lb />De ceux dont les Conſeils l’ont aigry contre moy,
<lb />Sans craindre de bleſſer mes devoirs, ni ma Loy,
<lb />Mais s’il n’a plus pour moy qu’amour &amp; que tendreſſe,
<lb />Si j’en puis eſperer quelque aimable carene,
<lb />Je vais ſur vôtre foy me preſenter à luy,
<lb />Et ma ſeule innocence y ſera mon apuy,
<lb />Allés le prévenir, &amp; me ſervés de guide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fraſiſtrate.
<lb />Ah Ciel! que faites-vous, Prince trop intrepide?
<lb />voulez-vous ſans raiſon vous livrer à la mort?
<lb />Vous allez à coup ſûr faire naufrage au port :
<lb />Ces beaux dehors me ſont de fort mauvais augure,
<lb />De me taire en ce point je vous ferois injure;
<lb />Je crains, &amp; ma frayeur n’eſt pas ſans fondement,
<lb />Et ſi vous m’en croyez, vous n’irez nullement:
<lb />Cette belle amitié n’eſt qu’une amitié feinte,
<lb />Tout paroit en ce cas fortifier ma crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegiiat.
<lb />Mon cher Eraſiſtrate, en cette occaſion
<lb />Je blâme vôtre zele &amp; vôtre affection:
<lb />Vous avez vù mon frere avec quelle ouverture
<lb />Il m’a fait de ſon cœur la charmante peinture;
<lb />Ne ſoupçonnez donc rien de ſiniſtre pour moi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate<lb />Ah? Seigneur, allez donc ſur vôtre bonne foi.
<lb />je vous ſuivrai par tout; &amp; j’aime mieux qu’on penſe,
<lb />Que j’ai voulu vous ſuivre avec quelque prudence,
<lb />que r'on faſſe un reproche à la fidelité,
<lb />Que je vous ai promiſe avec ſincerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Grand Prince, je crains tout ; ainſi je vous conjure
<lb />De peſer toutes choſes en cette conjoncture:
<lb />Prenez vos ſûretés, comptez ſur vos Soldats
<lb />que je vois diſpoſés à donner des combats;
<lb />Ne vous expoſez pas à vous perdre vous-même.
<lb />D’y penſer ſeulement ma frayeur eſt extrême:
<lb />Ne vous livrez pas trop à vos fiers ennemis;
<lb />s’ils font un beau ſemblant d’être de vos amis,
<lb />C’eſt pour vous attirer par de belles promeſſes,
<lb />Et vous faire ſentir leurs fureurs vangereſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegil de.
<lb />Je vous ſuis obligé; mais je l’ay reſolu,
<lb />Je croirai que le Ciel ainſi l’aura voulu,
<lb />Et j’aime mieux mourir pour le crime des autres,
<lb />que d’ajuſter ici ma conſcience aux vôtres:
<lb />Allons où le deſſin doit conduire nos pas;
<lb />s’il nous mene à la mort, nous ne la fuirons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE TREMTERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIACES.
<lb />H! qu’eſt-ce que j’entends du Prince Recarede?
<lb />Au gré de ſes deſirs faut-il que tout ſuccede?
<lb />YYJe tremble, je pâlis d’un fait ſi ſurprenant,
<lb />Mon cœur par la douleur ſe pâme en l’apprenant:
<lb />on dit qu’il a gagné ſur l'eſprit de ſon frere,
<lb />Qu’il conclura la paix avec le Roy ſon pere,
<lb />que des chagrins paſſés dans le ſein de l’oubly,
<lb />Le triſte ſouvenir doit être enſevely,
<lb />Et retournant tous deux avecque plus de gloire,
<lb />Que s’ils avoient gagné quelque inſigne victoire.
<lb />O rage! ô deſeſpoir! par mille cruautés
<lb />Je ſçaurai traverſer leurs deſſeins concertés,
<lb />Oüy je reparerai ma lâcheté paſſée,
<lb />Et je veux qu’en ce jour elle ſoit effacée:
<lb />Il faut donc prévenir ſa domination;
<lb />Car ſi tout répondoit à fon ambition,
<lb />Il me feroit ſentir une juſte vangeance,
<lb />Et voudroit me ſoûmettre à ſon obéiſſance;
<lb />Je ne peux le ſouffrir, &amp; j’eſpere dans peu,
<lb />Qu’on lui fera par moi joüer un autre jeu.
<lb />Il faut dés ce moment que je leve le maſque,
<lb />Et que ma paſſion excite la bouraſque;
<lb />J’ai honte de paroître autre que je ne ſuis,
<lb />Si je ne fais du mal, c’eſt que je ne le puis:
<lb />Ce n’eſt juſqu’à preſent que dans des minuties,
<lb />que j’ai fait contre lui naitre des jalouſies,
<lb />Je vais donc l’attaquer par des endroits plus iorts,
<lb />Pour le faire perir je ferai mes efforts,
<lb />’employerai pour cela le dernier artifice,
<lb />Et pretends lui creuſer un affreux precipice:
<lb />Il faut ſans balancer nous défaire de lui,
<lb />’en connois le moyen, ſans aucun autre apui :
<lb />Veici fort à propos mon Receleur fidel
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />DARTACES, HERMENEFRIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />E ciel nous eſt propice, il nous la donne belle,
<lb />L Nous ne manquerons pas en cette occaſion
<lb />De mettre Hermenegilde en execration,
<lb />c’eſt l’empêcher par là de monter ſur le trône:
<lb />Dites-moi vôtre avis ſur celui que je donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermene fride.
<lb />Il eſt conforme au vôtre, &amp; je ſuis ſi chagrin
<lb />De voir tous nos projets prendre un ſi mauvais train,
<lb />Que malgré ma conſtance unie avec la vôtre,
<lb />La crainte regne en moy plus que dans aucun autre,
<lb />La douleur que je ſens me penetre le cœur,
<lb />Par un revers fatal le verrons-nous Vainqueur?
<lb />s’il revient triomphant auprés du Roy ſon pere,
<lb />Nous al lons éprouver un châtiment ſevere;
<lb />Il deviendra pour nous cruel en ſe vangeant,
<lb />Il en aura pour lors un motif engageant :
<lb />Nous avons vû ce Prince à deux doigts de ſa perte,
<lb />Pour la voir achever la porte étoit ouverte;
<lb />L’Enfer de ſoi iecours hous avoit oblige,
<lb />Il nous reprochera de l’avoir negligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />nte vous amiger pas, nous en obtiendrons d’autres,
<lb />Je ſuis de ſes amis comme je ſuis des vôtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />Ah! cher Dariaces, nos efforts ſeront vains.
<lb />La proye eſt échapée à preſent de nos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Ne deſeſperez pas, je ſçai ce qu’il faut faire,
<lb />Je pourrai la ravoir, &amp; j’en fais mon affaire:
<lb />Si la fortune donne à quelqu’un du pouvoir,
<lb />L’envie en peu de tems ſçait l’en faire déchoir;
<lb />Quand il auroit conquis le thrône d’Alexandre,
<lb />Je ſçais un moyen ſûr, pour l’en faire deſcendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />Ah! ne l'eſperez pas; changeons de ſentiment,
<lb />Nous ſerons à couvert de ſon reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Mais ypemieirvous oiammno laene que vous êtes!
<lb />Nous ſommes prêts d’avoir le prix de nos conquêtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenejniat.
<lb />Le Prince Hermenegilde eſt ſans doute innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Et moy je ſuis coupable, un chacun s’en reſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />En vain depuis long tems nous tentons de l’abattre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Darrate).
<lb />Par de ſi bons endroits je ſçaurai le combattre,
<lb />Qu’un ſeul coup de ma main pourra le renverſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />Eſt-ce que la pudeur ne vous peut empêcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />A moi de la pudeur! vous me faites bien rire:
<lb />Voici le Roy qui vient, voyons ce qu’il va dire;
<lb />Ne l’interrompons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROTSIEME.
<lb />LEVIGILDE, SOPHRON, CARDACES,
<lb />DARIACES, HERMENEFRIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />L’affaire eſt donc au point,
<lb />que mon fils qui devoit avec moy s’être joint,
<lb />Me force dans ce jour à punir ſon audace,
<lb />D'aſpirer à mon thrône, &amp; ſe mettre à ma place.
<lb />Neceſſité fatale où je ſuis à preſent !
<lb />Il faut donc malgré moy, pour punir l’inſolent,
<lb />Que je trempe mes mains dans le ſang de ſes veines.
<lb />que mon ame eſt livree à de cruelles peines!
<lb />o Dieu, donc la puiſſance égale la grandeur,
<lb />De qui je tiens le Sceptre &amp; toute ma valeur,
<lb />Daignez dans le combat que je vais entreprendre
<lb />Me donner du ſecours, &amp; vouion me défendre:
<lb />Puniſſez dans mon fils mes rebelles Sujets,
<lb />Que je faſſe en ce jour avorter leurs projets,
<lb />Que mon habileté dans les guerres civiles
<lb />Eclate à ramener mes Sujets indociles,
<lb />Comme à vaincre au dehors mes plus fiers ennemis
<lb />Qui par force à mes loix ſe ſont trouvés ſoûmis,
<lb />Si le Ciel n’eut pris ſoin de conſerver ma vie,
<lb />La rage de mon fils ſe ſeroit aſſouvie
<lb />Mais mon fils Recarede eſt long-tems à venir,
<lb />Je crains que ce cruel ne le faſſe mourir,
<lb />Et qu’il ne vienne aprés d’une main ſanguinaire
<lb />Enfoncer le poignard dans le ſein de ſon pere :
<lb />Je dois tout redouter de ce cœur inhumain,
<lb />Allons le prévenir les armes à la main.
<lb />Allez donc Generaux, Officiers, Capitaines,
<lb />Aſſembler au plûtôt les Soldats dans ces plaines,
<lb />Et marchons promptement droit à nos ennemis,
<lb />Le delai dans ce cas ne nous eſt point permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenef ride.
<lb />rtous alions tous, grand Roy, dans peu vous) ſatisfaire;
<lb />Il faut par un combat terminer cette affaire:
<lb />Recarede, dit-on, n’a fait aucun traité,
<lb />Et l’ennemi s’avance avec grande fierté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Sire, il vous faut du ſang, &amp; non pas des paroles,
<lb />Pour punir leur orguëil elles ſont trop frivoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dophron.
<lb />Grand Roy, vôtre ordre eſt juſte, &amp; ſans retardement
<lb />Nous executerons vôtre commandement,
<lb />Pourroit-on reculer dans cette conjoncture?
<lb />Il faut les prévenir, &amp; vanger cette injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />oüy c’eſt à vous, grand Prince, à nous donner des loix;
<lb />Mais qu’il me ſoit permis de vous dire une fois,
<lb />Qu’il ne faut pas preſſer vôtre juſte vangeance,
<lb />L’affaire en queſtion eſt trop de conſequence:
<lb />Sophron ne peut ſouffrir aucun retardement,
<lb />On feroit mal, dit-il, d’y penſer ſeulement:
<lb />Cependant c’eſt par là que tous les hommes ſages
<lb />Ont detoûrné ſouvent de terribles orages;
<lb />Ceux qui s’abandounant à leurs reſſentimens,
<lb />Ecoutent la fureur des premiers mouvemens,
<lb />Pour vanger une injure &amp; s’en faire juſtice,
<lb />Tombent ſouvent par là dans un grand précipice:
<lb />Retarde encore un peu ſon execution,
<lb />Attendez Recarede envoyé vers ſon frere;
<lb />que ſi d’une heure ou deux ſon retour ſe differe,.
<lb />Eſt-ce un ſujet ſi grand, pour vous mettre en courroux?
<lb />Je preſſens que ce Prince a réuſſi pour vous,
<lb />Qu’il a par ſon eſprit &amp; par ſon induſtrie
<lb />Fait rendre Hermenegilde au bien de ſa Patrie:
<lb />Mais ſi vous ordonnez qu’on marche aux ennemis,
<lb />Il ne lui tiendra pas ce qu’il aura promis,
<lb />Vous pourriéz voir alors un terrible carnage,
<lb />Et les Soldats vainqueurs s’enrichir du pillage.
<lb />Mais j’aperçois quelqu’un qui s’avance à grands pas,
<lb />Je juge par ſon air qui ne me déplait pas,
<lb />qu’il vient nous aporter quelque heureuſe nouvelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QUATRIEME.
<lb />LEVIGILDE, SOPHRON, CARDACES,
<lb />DURIAS, HERMENEFRIDE, IGERDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Ia u bien, dites-nous donc au plûtôt quelle eſt-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lgerdes.
<lb />Le Prince Recarede eſt en chemin, grand Roy,
<lb />Hermenegilde ſuit ſoûmis à vôtre loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde,
<lb />quelle heureuſe nouvelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atrnele
<lb />Et je l’ai vû moi-même,
<lb />Eſcorté d’officiers dans une joye extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vigilde.
<lb />Eh! que veulent donc dire iei ces médiſans,
<lb />que déja l’ennemi s’avançoit vers nos eamps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />j'igners ce qu’on dit &amp; te qu on fur ſepieen. ..
<lb />je dis ce que j’ay vû, le voicy qui s’aproche;
<lb />Il vous informera de tout ce qu’il a fait,
<lb />Et je croy que de tout vous ſerez ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />Ah! grand Dieu, qu’il eſt bon dans ce que l'on médite,
<lb />D'y penſer meurement, &amp; n’aller point ſi vîte,
<lb />c’eſt donc par mon conſeil que les Gots vont joüir
<lb />De la charmante Paix qui va nous réjoüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigi lae.
<lb />Qu’il entre promptement,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQUIEME.
<lb />LEVIGILDE, RECAREDE, SOPHRON
<lb />CARDACES, DARIA CES, HERME<lb />V EFRIDE, IGERDES,
<fw><lb />Levigilde.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AH! mon rils Recarede?
<lb />Venez-vous ſoulager le mal qui nous poſſede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Conſolez-vous Seigneur, mon voyage eſt heureux,
<lb />Le ſuccez vous le prouve &amp; doit flater vos vœux,
<lb />Hermenegilde ſuit, avec moy je l’améne,
<lb />Sa preſence bientôt vous tirera de peine,
<lb />Loin de voir en ce Frere un mortel ennemy.
<lb />En luy j’ay rencontré le plus fidel amy,
<lb />Il m’a cent fois juré que jamais de ſa vie
<lb />Il n’avoit eu ſur vous de deſſein ny d’envie,
<lb />Et pour vous en convaincre, il vient vous embraſſer;
<lb />Pour le bien recevoir daignez le careſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Mais peut-être, mon Fils, que l’amour pour un Frert
<lb />Vous dérobe le mal qu’il veut faire à ſon Pere,
<lb />Ou que par trop credule à ce qu’il dit de ſoy
<lb />vous penſez que ſans fard il parle comme moy;
<lb />Au nom de l’Eternel, mon Fils, je vous conjure
<lb />Faites-moy de ſon cœur la naive peinture,
<lb />Venez me raconter comme il vous a reçû,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Ah! Seigneur, non jamais vous ne l’aurier
<lb />Ce Prince tout malade accablé de miſere,
<lb />Chagrin d’avoir perdu l’amitié de ſon Pere,
<lb />Frapé des faux raports de ſes perſecuteurs,
<lb />Se trouvoit affligé par d’étranges malheurs,
<lb />Cependant il les porte avec tant de conſtance,
<lb />Qu’on ne peut admirer aſſez ſa patience,
<lb />Bien loin d’avoir formé quelque mauvais deſſein,
<lb />Il vous aime, Seigneur, &amp; vous porte en ſon ſein
<lb />Il ſouffriroit plûtôt les fureurs de Bellonne,
<lb />Que de commettre rien contre vôtre perſonne;
<lb />Auſſi-tôt qu’avec luy j’a y parlé de la paix,
<lb />Je l’ay vû ſans delay répondre à mes ſouhaits,
<lb />on l’a vû m’embraſſer devant toute l’Armée
<lb />qui reſte avec plaiſir du ſpectacle charmée,
<lb />Et que ſe dépoüillant de toute ſa fureur,
<lb />s’eſt ſoumiſe à ce Prince, &amp; repris ſa douceur.
<lb />Sa pieté ſur tout le rend ſemblable aux Anges,
<lb />Chaque action qu’il fait merite des loüanges,
<lb />Pour nous convaincre encor de ſa ſincerité,
<lb />Et que ce que je dis n’eſt que la verité,
<lb />Il vient ſe rendre icy, ſans arme,, ſans eſcorte,
<lb />Son innocence ſeule en eſt une aſſez forte;
<lb />Voulez-vous maintenant que je le faſſe entrer?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Levigilde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je commence à ſentir mon cœur ſe penetrer,
<lb />Mon ſang dans ce cher Fils me paroit agreable,
<lb />Sa douceur me ravit &amp; me le rend aimable,
<lb />Un tendre ſentiment cede à la dureté,
<lb />Et ce Fils genereux deſarme ma fierté,
<lb />qu’il entre, je le veux, &amp; je vous le commande<lb />Le voila qu’il paroit, écoutons ſa demande,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIE'ME.
<lb />LEVIGILDE, HERMENGGILDE, RECAREDE<lb />SOPHIRON, CARDACES, DARIAOEO JERA<lb />SISTRATE, HERMENEFRIDE, IGERDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miaitate
<lb />Eigneur voilà mon Frere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Herm enegilde.
<lb />A vos ordres foûmis:
<lb />Seigneur, quoiqu’il arrive avec mes ennemis.
<lb />je me qualifieray du nom d’Hermenegilde,
<lb />Et d’être Fils Aîné du grand Roy Levigilde <lb />Chaſſé de ſa maiſon je vis comme exilé,
<lb />J’ay ſuivi mon deſtin, je n’ay pas reculé;
<lb />Mes calomniateurs, en ſéduiſant mon Pere
<lb />Ont fait tomber ſur moy le poid de ſa colere,
<lb />S’ils ne ſont pas encor pleinement ſatisfaits,
<lb />Ils peuvent contenter leurs injuſtes ſouhaits,
<lb />Je viens vous apporter ma tête pour victime,
<lb />Proteſtant à vos pieds que je mouray ſans crime.
<lb />Et vos pauvres Sujets accablez de travaux,
<lb />Par là pourront joüir d’un paiſible repos.
<lb />Ce me ſera, Seigneur, une mort conſolante.
<lb />qu’ene ainve au plutot, ſi cela vous contente.
<lb />C’eſt en verſant mon ſang que je prouveray mieux,
<lb />qu’elle eſt mon innocence à la face des Cieux.
<lb />Si jt la deffendois par la force des armes,
<lb />Je cauſerois partout de funeſtes allarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Levez-vous, embraſſez vôtre Pere en ce jour,
<lb />je me réjoüis fort de vôtre heureux retour.
<lb />je reconnois, mon Fils, qu’elle eſt vôtre innocence,
<lb />Et que ce qu’on m’a dit n’étoit que médiſance,
<lb />je voy trop éclater vôtre fidelité,
<lb />Et mon eſprit n’eſt plus dans la perplexité,
<lb />La confiance en moy que vous faites paroître,
<lb />Ne me laiſſe sucun doute en quoy que ce puiſſe être;
<fw><lb />B2
</fw><lb />Mais j’étois prévenu des raports impoſteurs,
<lb />Que m’avoient fait de vous vos Calomniateurs,
<lb />De leurs conſeils maudits je cedois à la force,
<lb />Pour augmenter vos maux ils m’ont ſervy d’amorce,
<lb />Et parlà ſans raiſon irrité contre vous,
<lb />J’ay cauſé les malheurs que nous reſſentons tous<lb />J’aprouve Eraſiſtrate, &amp; loüe vôtre zele.
<lb />Vous avez pour mon Fils toûjours été fidéle,
<lb />Si vous l’avez marqué dans ſon adverſité.
<lb />Qui pourroit en douter dans ſa proſperité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Parmy les cruautez d’une aveugle fortune,
<lb />Accablé des chagrins d’une crainte importune,
<lb />Je jure icy, grand Prince, à vôtre Majeſté,
<lb />qu’il ne manquoit pour vous d’amour ny de bonté,
<lb />Ce qui faiſoit en luy la cauſe de ſa peine,
<lb />C’eſt que ſes ennemis enflàmez par la haine,
<lb />Pour comble de malheurs, aprés ſon triſte ſort,
<lb />De trahir vôtre ſang l’accuſeroient à tort,
<lb />Si de vôtre Palais, ſi de vôtre preſence,
<lb />Ce Fils s’eſt éloigné par un trait de prudence,
<lb />Il a crû de l’envie éviter la fureur,
<lb />Et ménager ſa gloire aux dépens de ſon cœur,
<lb />Il revient à vos pieds, dez que ſon innocence,
<lb />Eſt aſſez reconnuë &amp; miſe en évidence,
<lb />Auſſi-tôt qu’il a vû que vôtre Majeſté,
<lb />Etoit en ia faveur lennole à la bonte,
<lb />Er vouloit luy permettre un abord plus facile,
<lb />Aux traits de ſon amour il s’eſt rendu docile,
<lb />Vous le voyez, grand Roy, ſans armes, ſans Soldats,
<lb />Et ſa ſeule innocence accompagne ſes pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et cixelaes
<lb />Je reconnois, mon Fils, qu’elle eſt vôtre innocence,
<lb />Le Ciel m’en a donné toute la connoiſſance,
<lb />J’en benis aujourd’huy le Seigneur tout-puiſſant,
<lb />oublions tout, mon Fils, en nous réüniſſant,
<lb />Reprenez pour toûjours vôtre premiere joye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />C’eſt un plaiſir bien doux que mon rere foetroye,
<lb />Mais puiſque vous avez pour moy tant de bonté.
<lb />je réponds aux deſſeins de vôtre Majeſté,
<lb />’oſe la ſuplier pour ceux qui dans ma fuite,
<lb />ont ſoûtenu mon ſort mieux que je ne merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Je loüë avec ſujet ceux qui dans vos malheurs,
<lb />ont pris part à vos maux, reſſenti vos douleurs,
<lb />Et qui vous ont ſuivy, non pas vôtre fortune,
<lb />Gardes, empêchez donc qu’on ne nous importune,
<lb />Allons, mon Fils, allons gouter les doux plaiſirs
<lb />De la Paix que le Ciel accorde â nos deſirs,
<lb />Il comble de faveurs &amp; d’amour le plus tendre,
<lb />Le Royaume des cets que nous devons dencnure,
<lb />Venez prendre, mon Fils un repas avec moy,
<lb />Il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Fidéle Eraſiſtrate, apreſent je te croy,
<lb />Tout raſſûre nos cœurs, la crainte en eſt bannie,
<lb />Et nul n’oſera plus par une calomnie,
<lb />En impoſer au Roy, qui par ſon équité
<lb />Pourroit de l’impoſteur punir la lâcheté
<lb />Apreſent qu’il connoit quelle eſt mon innocence,
<lb />Je vois que tout le mondet eſt en réjoüiſſance,
<lb />Les Bourgeois en danſant au bruit de leurs baſſons,
<lb />Viennent nous accuëillir avec mille chanſons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Quoiqu’il en foit, mon cœur eſt toûjours dans la crainte
<lb />Et ces dehors ſi beaux ne peuvent être que feinte.
<lb />La ſluteuſe Marâtre auprés du Roy ſurtout,
<lb />Fera tous ſes efforts pour vous pouſſer about.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />B2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIE’ME.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DURIAS.
<lb />Rand Dieu, que tes ſecrets nous ſont impenetrables,
<lb />O que tes juſtes deſſeins ſont toûjours adorables!
<lb />Que craindre ou qu’eſperer de la charmante Paix,
<lb />Qui répond en ce jour à nos tendres ſouhaits?
<lb />On voit avec plaiſir nôtre Roy Levigilde,
<lb />Embraſſer par amour le Prince Hermenegilde,
<lb />Luy marquer ſa douleur des injuſtes ſoupçons,
<lb />Qu’il avoit eu de luy par de fauſſes raiſons,
<lb />De ſon plus tendre amour la marque eſt autentiqu<lb />Il va le regaler d’un feſtin magnifique,
<lb />L’abondance des mets &amp; des plus excellens,
<lb />Doit répondre en bel ordre à ces vins petillans
<lb />Il renait dans les yeux de ce Fils qu’il admire,
<lb />Il en eſt ſi charmé qu’il ne ſçauroit rien dire.
<lb />Il ſemble negliger les mets les plus exquis,
<lb />Et n’a plus d’autre ſoin que d’admirer ſon Fils
<lb />Mais de ſes ennemis la ſecrette aſſemblée,
<lb />Fait craindre que bientôt la paix ne ſoit troubléc
<lb />Je ſçay qu’Hermenefride, avec Dariaces
<lb />Enragent d’avoir vû d’avantageux ſuccés,
<lb />Qu’ils cherchent les moyens de les pouvoir détruire
<lb />Les voicy, ce me ſemble, ils vont nous en inſtruire
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />DARIACES, HERMENEFRIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />H! cher Dariaces, mes ſens ſont éperdus,
<lb />AA Tous nos efforts ſont vains, nous voilà confondu.
<lb />Nôtre pauvre navire eſt battu des ten,
<lb />Le mal que nous faiſons retombe ſur nos tetes.
<lb />Voilà de nos travaux le fruit que nous tirons.
<lb />De nos affreux deſſeins nous nous repentirons,
<lb />Nous avons entrepris pour plaire à nôtre Reyne,
<lb />De faire à l’innocence éprouver nôtre haine,
<lb />De perdre Hermenegilde au comble des honneurs,
<lb />Pour attirer ſur nous de plus grandes faveurs,
<lb />Il a ſçu ſe tirer de toutes nos embuches,
<lb />Je me vois confondu, toy-même tu trébuches,
<lb />Le Roy d’un grand feſtin honore ſon retour,
<lb />Sa paix eſt affermie, il brille dans ſa Cour,
<lb />Il triomphe de nous &amp; de nos calomnies,
<lb />Par un ſuplice affreux nous les verrons punies,
<lb />Pour comble de malheurs qui vont tomber ſur nous,
<lb />Il nous fera ſentir juſtement ſon courroux;
<lb />si nous ne trouvons pas d’expedient contraire
<lb />nous ſommes ſûrement trés-mal dans nos affaires:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Sur ce point, cher amy, je vay te conſoler,
<lb />Raſſûre ton eſprit, écoute-moy parler,
<lb />L’affaire en queſtion eſt de grande importance,
<lb />Il faut certainement beaucoup de vigilance
<lb />Pour en venir about je ſçay de bons moyens,
<lb />Sans demander l’apuy d’aucuns des Citoyens,
<lb />Et pour peu que le Ciel ſe montre favorable,
<lb />Ou plûtôt que l’Enfer daigne être ſecourable,
<lb />Nous en verrons bientôt l’avantageux ſuccez,
<lb />Le Roy fera du Prince inſtruire le procez:
<lb />Tu ſçais qu’il eſt Chrêtien, c’eſt ce qu’il faut luy qu<lb />Il ne changera point pour gouverner l’Empire
<lb />Il eſt trop affermy dans ſa Religion
<lb />Pour en quitter l’amour &amp; la profeſſion,
<lb />Cette adreſſe en ce point ne ſera point ſuſpecte,
<lb />Le Roy, comme tu ſçais; deteſte cette Secte,
<lb />En voilà bien aſſez pour aigrir ſon eſprit,
<lb />Il s’agit de prouver ce crime par écrit.
<lb />I’en ay déja dreſſé la lettre contrefaite,
<lb />Je feins que les Chrêtiens méditent ſa defaite,
<lb />Que le Prince par eux en eſt follicité;
<lb />Allons le déferer avec ſubtilité :
<lb />Mais le voilà qui vient, entendons-nous enſemble,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIE'ME
<lb />LEVIGILDE, HERMENEFRIDE,
<lb />DARIACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Ue faites. vous icy! quel ſujet vous aſſemble?
<lb /> Pourquoy ne pas venir me lane un compliment,
<lb />Sur le retour heureux d’un Prince ſi charmant,
<lb />Dont la preſence a mis toute la Cour en joye;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Ah! Sire, nôtre cœur dans la douleur ſe noye,
<lb />D’un cruel attentat nous preſſentons les coups,
<lb />Vos fideles Sujets s’affligent comme nous,
<lb />Nous laiſſons à l’écart ceux qui vous congratulent,
<lb />Ils cherchent vôtre mort, quoiqu’ils le diſſimulent
<lb />Fortement attachez à l’inclination
<lb />De vous ſervir toûjours avec affection,
<lb />A la veille de voir éclore un ſi grand crime,
<lb />"eur Jeys ute jeul duiolt ilegleines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigi lde.
<lb />je me flatois d’avoir mille contentemens,
<lb />Et vous ne me parlez que de gemiſſemens.
<lb />Forme-t’on contre moy quelque nouvelle intrigue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermene fride.
<lb />sire, ſi vous voulez, nous vous dirons la brigue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde,
<lb />la diigde a ens depuis quand:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Ah vous êtes, grand Roy;
<lb />Sur le point d’éprouver qu’on vous manque de foy,
<lb />si des heureux deſtins contre eux ne vous délivrent,
<lb />Au plus tragique ſort vos ennemis vous livrent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Vous faites aujourd’huy de fort mauvais loupçons,
<lb />Le retour de mon Fils renverſe vos raiſons,
<lb />La paix regne entre nous, la tempête eſt calmée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermene fride.
<lb />Ah plût à Dieu qu’il fût encor à ſon Armée !
<lb />quurid on pouridie le craimre nmeroit decouvert,
<lb />Quelles précautions contre un Fils ſi couvert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Eh! qu’elle eſt donc encor cette brigue maudit,
<lb />Et qu’avez-vous appris des deſſeins qu’on médite?
<lb />D’en ſoupçonner le Prince, il ne m’eſt pas permis,
<lb />re voilà de retour à mes ordres ſoûmis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Que je ſuis malheureux! faut-il que je le diſe,
<lb />Et que je faſſe voir celuy qui ſe déguiſe ?
<lb />vôtre bonheur, grand Roy, vous met en ſûreté,
<lb />Mais pour mieux vous marquer nôtre fidelité,
<lb />C’eſt à nous de veiller à conſerver la vie,
<lb />aacelay dent depena cene de la laulz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Quoy ſe trouveroit-il encore contre moy,
<lb />Quelques ſecrets complots à donner de l’effroy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces,
<lb />Ah! Sire, vôtre Fils, faut-il que je le nomme?
<lb />b nentier preromptif de vôtre grand Royaume,,
<lb />Hermenegilde enfin, que vous croyez ſoûmis,
<lb />S’eſt ligué par ſerment avec vos ennemis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />s’eſt ligué, dites-vous ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariacer. .
<lb />Je dois encor vous dire.
<lb />Qu’il eſt Chrêtien Romain, &amp; combat vôtre Empire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment, il eſt Lat-n!
<lb />Le vigilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Ouy, Sire, il eſt Latin,
<lb />Je ne puis ſur cela vous cacher mon chagrin,
<lb />Quand il aura reçû le Sceptre du Royaume,
<lb />Il fera triompher le Pontife de Rome;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Ce diſcours me ſurprend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Cela me fait norreur,
<lb />’ay peine à vous le dire, &amp; j’en tremble de peur,
<lb />Sire, vos ennemis méditont vôtre perte,
<lb />La voye à ce deſſein ne s’étoit point ouverte,
<lb />Ils n’ont pû réũſſir en vous donnant combat,
<lb />Leur fureur à preſent ſans ceſſe ſe débat,
<lb />Et c’eſt par vôtre Fils qu’agit leur artifice,
<lb />Par de mauvais conſeils il ſoûtient leur malice,
<lb />Il eſt même, dit-on engagé par ſerment,
<lb />Qu’il feindroit avec vous un tendre engagement,
<lb />Qu’il viendroit à la Cour ménager vos careſſes,
<lb />Tachant de vous gagner par de belles promeſſes,
<lb />Et qu’il ne manqueroit à leur convention,
<lb />Sitôt qu’il en auroit trouvé l’occaſion,
<lb />Et ſi vous en doutez, cette lettre ſurpriſe.
<lb />Pourra vous decouvrir leur damnable entrepriſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Roi piend la letu
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNEQEAIRIEME
<lb />LEVIGILDE, HERMENEFRIDE DARIACE
<lb />SOPHRON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sophron.
<lb />Et écrit le condamne, il n’eſt rien de plus fo
<lb />C Si ce n’eſt point menſonge, Hermenegilde a to
<lb />Qui pourroit s’empêcher d’admirer l’artifice,
<lb />Dont on ſe ſert ſouvent pour publier le vice,
<lb />on affecte un déhors agreable &amp; benin,
<lb />Quand on cache en ſon cœur le plus ſubtil venin;
<lb />Mais comme cette affaire eſt de grande importance
<lb />Il ne faut pas ſitôt juger ſur l’apparence.
<lb />on doit prouver le fait dont on eſt accuſé,
<lb />Car ſouvent un témoin peut être recuſé,
<lb />Je croy donc qu’il faudroit envoyer au plus vîte
<lb />Cnercher Hermenegilde, &amp; ſur ce qu'on debite
<lb />L’interroger à fond avec dexterité,
<lb />que s’il s’eſt fait Chrêtien de lon tutnome,
<lb />S’il s’eſt joint aux ligueurs pour une tente arrane,
<lb />vous ſçavez là-deſſus ce que vous devez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />parlaivlay votre avias qu'on le mane venir,
<lb />S’il ſe trouve coupable, il faudra le punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Sire permettez-moy d’éviter ſa preſence,
<lb />Il cionore que par nous vous iȩaven lon offence
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCENEGINQOIEME.
<lb />LEVIGILDE HERME NEGILDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tevigilde.
<lb />Monſtre abominable! ô Fils denaturé!
<lb />O oſes-tu devant moy d’un viſage aſſûré,
<lb />Te montrer tout noirci du plus horrible crime?
<lb />Et quand je te fais voir plus d’amour &amp; d’eſtime,
<lb />A quel prix, malheureux, as-tu vendu mon ſang?
<lb />T’ay-je donc élevé dans un illuſtre rang,
<lb />Pour me fouler aux pieds &amp; m’arrâcher la vie?
<lb />Cet attentat, dit-on a flâté ton envie,
<lb />Quoy donc lorſque pour toy du ſoir juſqu’au meci..
<lb />Je regale ma Cour d’un ſomptueux feſtin,
<lb />Méditant contre moy la plus noire entrepriſe,
<lb />Tu peux l’executer ſans aucune remiſe?
<lb />Quoy! dans le tems, perfide, où je faiſois des vœux,
<lb />Pour conſerver ta vie &amp; l’obtenir des Cieux,
<lb />Tu penſois aux moyens de détruire la mienne?
<lb />Tu merites a bon droit qu'on retranche la tienne?
<lb />Ton crime fait horreur à tout le genre humain,
<lb />Et tu peux affecter un viſage ſerein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Qu’ay-je fait, &amp; quel eſt le crime qu’on ſupoſe?
<lb />Je ſçauray me laver du faux que l’on m’impoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde<lb />Prince le plus ingrat, indigne de ton rang,
<lb />Tu veux tremper tes mains dans mon illuſtre ſang
<lb />Prétends-tu te couvrir d’une fauſſe innocence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermeneg lde.
<lb />on ne pourra jamais prouver ce qu’on avance,
<lb />Ecoutez-vous encor des calomniateurs,
<lb />Dont il faut redouter les diſcours ſeducteurs?
<lb />Plus je ſonde mon cœur, &amp; plus je m’examine,
<lb />Moins je connois le mal, &amp; moins je le devine;
<lb />Parler, &amp; marquez-moy quel eſt mon attentat,
<lb />Et voyons ſi mon crime eſt un crime d’Etat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Admirez de ce port la maniere engageante,
<lb />cette taille ſi belle &amp; ſa bouche riante,
<lb />Ces dents blanches, ce front, &amp; cet air ſi charmant,
<lb />Ces beaux dehors pour moy ſont un raviſſement,
<lb />Ah! Prince infortuné, que je ſuis miſerable ?
<lb />C’eſt par ces qualités qu’il paroiſſoit aimable,
<lb />Mais ſon perfide cœur me fut toûjours caché,
<lb />Le pruo jele confomo muomomm puolt touché;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />A vos plaintes, grand Roy, mon cœur eſt trop ſenſible
<lb />Mais il eſt innocent, la preuve en eſt viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Deffends-toy, parricide, &amp; prouve ſi tu peux,
<lb />Qu’on te ſupoſe un crime énorme, je le veux;
<lb />Mais vois-tu cet écrit, connois-tu cette lettre !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je ne la connois point,
<lb />Levigilde.
<lb />Tu feins la méconnoitre;
<lb />Ah! quelle effronterie! il ne la connoit poizt,
<lb />Une audace peut-elle arriver à ce point?
<lb />Quoy! tu n’en connois pas la main ny l’écriture?
<lb />Qui ſont tes Conſeiſlers dans cette conjoncture?
<lb />Les exhortations des Grecs &amp; des Latins
<lb />Pour te faire avec eux ſoulever les mutins,
<lb />Et te faire attenter à ma propre perſonne;
<lb />Ce ſont les bons conſeils qu’un chacun d’eux te donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde,
<lb />Les Grecs &amp; les Latins que je crois ſans pareils
<lb />Ne m’ont jamais donné que de ſages conſeils,
<lb />Par eux je ſuis inſtruit de reſpecter mon Pere,
<lb />De l’aimer Arrien de même que la merci
<lb />D’obeïr à ſes loix autant que je pourray,
<lb />Jamais de ces devoirs je ne m’eloigneray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Il eſt vray que ta fuite &amp; tes grandes armées,
<lb />Pour agir contre moy par la rage animées,
<lb />Teuyent tropmuidrerde con anecuon,
<lb />Et marquent les effets de ta ſoûmiſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Ah! ſi de tout cela vous me parlez encore,
<lb />Nous ne ſortirons pas d’un cahos que j’abhorre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />pour te confondre, ingrat, je connois le moyen
<lb />Répons-moy n’eſt-tu pas &amp; Romain &amp; Chrêtien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde,
<lb />Deſirant le ſçavoir, une liberté ſainte,
<lb />Doit me faire aujourd’huy le découvrir ſans crainte,
<lb />Juſque a icy cependant, pour ne vous point fâcher,
<lb />La crainte &amp; la pudeur m’ont fait vous le cacher:
<lb />oui?, mon Pere, Je ſuis Chrêtien, bon Catholique,
<lb />Et pour tout dire enfin, Romain Apoſtolique,
<lb />Non, rien ne me fera quitter un nom ſi beau,
<lb />Et je le porteray juſques dans le tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />O ſacrilege impie! ô monſtre deteſtable,
<lb />De ſe glorifier de ce nom execrable,
<lb />Et ſous ce voile affreux cacher ſa trahiſon !
<lb />Perfide, as-tu perdu le ſens &amp; la raiſon ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />oüi, Seigneur, ce beau nom fait ma plus grande gloire,
<lb />Et je l’auray toûjours gravé dans la mémoire,
<lb />En eſt-il ſous le ciel qui ſoit plus éclatant?
<lb />Vôtre titre de Roy ne ſçauroit l’être tant;
<lb />Que dis-je? il n’en eſt pas qui luy ſoit comparable,
<lb />Ah plût à Dieu, grand Roy, que ce nom venerable,
<lb />Se trouva joint au vôtre, à vôtre dignité!
<lb />Il vous feroit briller par plus de Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />O Dieu! quel inſenſé, quel étrange genie,
<lb />De ſouhaiter que j’ayeune telle manie!
<lb />Loin de moy, de ma race. un pareil deshonneur,
<lb />Je me croirois tombé dans le plus grand malheur,
<lb />ll te faut renoncer à cette ſecte infame,
<lb />Deteſter ton erreur, éclairer mieux ton ame,
<lb />Et ſi tu n’obéis à mes commandemens,
<lb />je te feray ſentir de rudes châtimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Quoy! renoncer le Dieu de qui je tiens la vie;
<lb />En vain vôtre fureur aujourd’huy m’y convie,
<lb />Pour loũer ce grand Dieu pendant l’éternité,
<lb />Je pretends le ſervir avec fidelité,
<lb />Je deffendray ma foy, c’eſt ce que je proteſte,,
<lb />Vôtre culte eſt impie, &amp; mon cœur le deteſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Quelle honte à ma race! &amp; qui l’auroit penſé
<lb />Qon enane loi a ley cet apiit imleme,
<lb />Au lieu de ſes habits que d’un ſac on le couvre,
<lb />qu’il ne paroiſſe plus deſormais dans le louvre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je quitte avec plaiſir ce pompeux appareil,
<lb />Les amans de la Croix n’en ont point de pareil,
<lb />joinamtoye du ueigneur la graec qur m’arrive,
<lb />Que je peux appeller une grace tardive,
<lb />O vetemens Royaux, delicats, éclatans,
<lb />Que vous couvrez, helas! de chagrins en tout temps:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Allez ſans differer le mettre dans les chaines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je les embraſſeray, j’en ſouffriray les peines,
<lb />Déja je les préfere aux cordons de nos Roys
<lb />Et par elles je veux m’attacher à la Croix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Il faut que ma fureur à preſent ſe déploye,
<lb />qu’on le tienne en priſon juſqu’à ce que je voye
<lb />De quel genre de mort je le feray perir
<lb />Un ſuplice ordinaire eſt peu pour le punir,
<lb />D’un bon Pere outragé trop juſte eſt la vengeance,
<lb />Qui d’un barbare Fils deteſte l’inſolence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />O que la joye eſt courte! O ciel l qui l’auroit crû,
<lb />Qu’à cette extrêmité le mal ce fut accrù?
<lb />O Prince malheureux! en vous perdant vous-même,
<lb />Je me perds avec vous dans ce malheur extrême.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SODMDSIAIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGERDES.
<lb />Déteſtable crime! un Prince eſt dans les fers,
<lb />O Des barbares cruels ont cauſé ce revers,
<lb />Helas que de malheurs ſuivent de prés la joye!
<lb />Mon cœur dans la triſteſſe &amp; la douleur ſe noye<lb />je vois un jeune Prince aimable &amp; raviſſant,
<lb />En priſon pour des faits dont il eſt innocent,
<lb />La vengeance d’un Pere en ce jour ſe declare,
<lb />Contre ſon propre fils elle n’eſt point avare,
<lb />Qui l’auroit pû penſer qu’à cette extremité,
<lb />Son couroux paternel ſe put voir irrité?
<lb />Ah! pauvre Eraſiſtrate, en cette conjoncture,
<lb />Je prévois de ton cœur la triſteſſe future,
<lb />Aprenant ces malheurs tu ſeras conſterné,
<lb />quel ſera ton chagrin de le voir enchainé,
<lb />Moi-méme à ce moment du ſeul récit je tremble
<lb />Mais qui s’avance icy? le voilà ce me ſemble,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />IGERDES ERASISTRATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lgtratf.
<lb />On cher Eraſiſtrate éloignez vous d’icy,
<lb />M ruyez, épargnez vous le plus mortel ſoucv,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es tu fou?
<lb />Frafiſtrate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />helas! non le malheur qu’on publie,
<lb />Doit s’appeller fureur plûtôt qu’une folie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />D’où vient, que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />o deſtin malheureux!
<lb />Tout eſt deſagreable &amp; du dernier affreux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Dis-moy donc ce que c’eſt, pourquoy me fai re attencit,
<lb />Et laſſer mon eſprit en voulant le ſurprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />Ouy je le ſurprendray, car vous n’attendez pas,
<lb />D’apprendre Hermenegilde à deux doigts du trépas,
<lb />Empriſonné, lié, charge de groſſes chaînes,
<lb />N’eſt ce pas un ſujet de partager ſes peines?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />O Dieu! quel changement !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerder.
<lb />Je dis ce que j’ay vu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />O foudres! cependant je les avois prévû,
<lb />Une femme en fureur renverſe des Royaumes,
<lb />perd un aimable Prince, &amp; tous tant que nous ſommes,
<lb />A ſes vrais interêts juſtement attachez
<lb />Ton injuſte fureur, tes horribles pechez,
<lb />O cruelle Marâtre, ô monſtre abominable,
<lb />Ne font voir à nos yeux qu’un objet deteſtable,
<lb />Grand Dieu, laiſſerez-vous ces crimes impunis ?
<lb />Les foudres, les carreaux, dont vos bras ſont munis.
<lb />Ne tomberont-ils pas ſur ſa coupable téte.
<lb />Que ne l’accablez vous d’une horrible tempête,
<lb />Le jour à ſon egard devroit s’aneantir,
<lb />La terre s’entr’ouvrant la devroit engloutir,
<lb />O megere execrable! &amp; qui n’eſt que pour nuire,
<lb />En faveur des humains nous devons te detruire,
<lb />Mon épée en ce jour en dépit de ton rang,
<lb />Ouy j’iray t’attaquer &amp; d’une ardeur extrême,
<lb />Je te feray mourir, ou je mouray moy-mẽme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />Suſpendez pour un tems votre juſte courroux
<lb />Quoy ne ſçavez-vous pas que tout au tour de nous,
<lb />Se trouvent des ſoldats qui peuvent nous entendre,
<lb />Auprés d’Hermenegilde allez vlte vous rendre,
<lb />offrez-luy ſans delay des ſervices d’amour,
<lb />Vous pouvez empêcher qu’il ne perde le jour,
<lb />Allons, Eraſiſtrate, a ceux que l’on abuſe,
<fw><lb />Des
</fw><lb />Des calomniateurs déveloper la ruſe,
<lb />Il le faut au plûtôt, ſans attendre à demain;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />O Marâtre crauno a tout le geme humain?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QUATRIEME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ERTTORIDE REGIRAIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Ue me demandez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />La priſon &amp; les chaines?
<lb />Les plus affreux tourmens, les plus cruelles peines,
<lb />La mort qui venge enfin Hermenegilde &amp; moy,
<lb />Du crime que j’ay fait de lui manquer de foy,
<lb />Voilà ce qui m’afflige, &amp; ce qui me conſole,
<lb />C’eſt de n’avoir fait rien que ſur vôtre parole,
<lb />Vous m’avez envoyé negocier la paix;
<lb />C’étoit tous ſes deſirs, c’étoit tous mes ſouhaits,
<lb />Il a reçû par moy cette heureuſe nouvelle,
<lb />Je n’en pouvois, dit-il, recevoir de plus belle;
<lb />J’aime toûjours le Roy, je ne l’ay point hay,
<lb />C’eſt donc par moy, seigneur, que vous l’avez trahy?
<lb />Que vous l’avez conduit à cette boucherie,
<lb />Par l’animoſité de la Reyne en furie,
<lb />De vôtre Ambaſſadeur je deviens ſon bourreau?
<lb />L’olivier ſera teint du ſang de cet agneau,
<lb />Ah! Seigneur, appaiſez vôtre injuſte colere,
<lb />Ne la dechargez pas ſur mon aimable frere,
<fw><lb />3
</fw><lb />Mais ſi vous ne pouvez adoucir ce courroux,
<lb />Faites tomber ſur moy la rigueur de vos coups;
<lb />Je me livre à la mort pour conſerver ſa vie,
<lb />C'eſt à tort que l’on a contre luy de l’envie,
<lb />je içay ion mocente, « je ra denendray
<lb />Au peril de mes jours, où je ne le pourray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Quoy je conſerverois un traître, un parricide,
<lb />Et comment oſez-vous deffendre un fraticide?
<lb />c’eſt être aſſûrément contre vous furieux,
<lb />Cteb de voue ciplle ce uenein ligouleua,
<lb />Peut-il jamais venir dans l’eſprit d’aucun homme?
<lb />Souffrez qu’on vous aſſûre aprés moy le Royaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Ah! Seigneur, bien plûtôt à vos pieds je mourray,
<lb />Et de mon propre ſang je les arroſeray,
<lb />n partume jaumn vos genoun que jembraſſe,
<lb />Que je n’aye obtenu de mon frere la grace,
<lb />si vous ne l’accordez, préparez aujourd’huy
<lb />Un tombeau ſuffiſant pour me mettre avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Retirez.vous d’icy furieux que vous êtes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />J’ay déja trop vêcu pour voir tant de tempêtes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Qu’on le faſſe ſortir, il n’a point de raiſon,
<lb />s’il ſçavoit comme moy la noire trahiſon....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />o ciel! ô foudre! ô Dieu, qui voyez la victime !
<lb />Pouvez-veus bien ſouffrir qu’on commette un tel crime?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LEVIGILDE, HERMENEFRIDE,
<lb />SOPHRON, CARDACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Erfide, ingrat, cruel, deffends-toy ſi tu peux,
<lb />T Ie doute que le Ciel ſoit propice à tes vœux.
<lb />Hermenegilde.
<lb />prouver mon innocence, eſt choſe aſſez facile;
<lb />Mais de la voir deffendre, il eſt plus difficile:
<lb />Preſque tous juſqu’icy dans mes plus grands malheurs
<lb />N’ont point auprés de vous employé leurs faveurs;
<lb />Ils ſçavent cependant qu’elle eſt mon innocence,
<lb />que ce qu’on dit de moy n’eſt qu’une médiſance;
<lb />Mes calomniateurs, de crimes infectez,
<lb />Malicieuſement me les ont imputez,
<lb />Contr’eux juſqu’à preſent vous etiés mon refuge;
<lb />Mais vous ne m’êtes plus qu’un implacable Juge.
<lb />Le ſenſible chagrin qui me perce le cœur,
<lb />Et qui cauſe aujourd’huy ma plus vive douleur;
<lb />C’eſt de voir la fureur devenir la plus forte:
<lb />Contre vôtre devoir on l’a voit qui l’emporte,
<lb />Admis à vôtre table &amp; dans vôtre Palais,
<lb />où je me ſuis rendu pour y faire la paix,
<lb />Vous m’en faites ſortir chargé de calomnies?
<lb />Accompagné partout de mille ignominies,
<lb />Avec indignité l’on m’ôte mes habits,
<lb />Je me vois ſans honneur au nombre des proſcrits;
<lb />Mis dans une priſon auſſi ſombre qu’étroite,
<lb />Jetté dedans les fers, aſſis ſur la ſellette,
<lb />Si je me plains au Ciel d’un ſi dur traitement;
<lb />ai pen veux appener a votre jugement,
<lb />je ne puis eſperer qu’un Jugement contraire,
<lb />De me plaindre de vous, je ne le veux pas faire?
<lb />J’aimerois mieux ſubir les plus facheuſes loix,
<lb />que de manquer jamais à ce que je vous dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />De ce charmant diſcours admirés la fineſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je parle ſans détour, j’explique ma tendreſſe;
<lb />Et ſi vous ſouhaités que je ne diſe rien;
<lb />Mon ſilence pour moy s’expliquera fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Je ſuis, pour t’écouter, Juge trop équitable;
<lb />Prouve par tes raiſons que tu n’es pas coupable?
<lb />Puis-je te condamner ſans t’être deffendu?
<lb />Tout coupable à ſes droits &amp; veut être entendu<fw><lb />C ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde,
<lb />Puiſque vous le voulés, je parleray mon Pere;
<lb />Non qu’en me deffendant il ſoit rien que j’eſpere;
<lb />Mais le Ciel m’eſt témoin que mon plus grand déſir,
<lb />Eſt de rendre à vos pieds juſqu’au dernier ſoupir:
<lb />Ah! s’il ne s’agiſſoit que de perdre la vie,
<lb />Et que mes ennemis n’euſſent point d’autre envie,
<lb />Avec bien du plaiſir je répandrois mon ſang;
<lb />Mais il ne ſeroit pas encore ſuffiſant;
<lb />Ils font tous leurs efforts pour obſcurcir ma gloire,
<lb />D'une tache à rener toujours dans ia memone,
<lb />Daignés donc m’écoûter &amp; ſans prévention,
<lb />Donnés à votre fils un peu d’attention,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Au fait, que diras-tu pour excuſer ton crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />De Conſtance un Chrêtien contre un Juge s’anime;
<lb />Seigneur, je ne ſçay point par un crime nouveau;
<lb />Avoir de ſon merite effacé le tableau;
<lb />Gointhe depuis long-tems vôtre nouvelle épouſe,
<lb />De nos proſperités ſe montre trop jalouſe;
<lb />Elle eſt à nôtre égard plus dure que l’aymant,
<lb />Son attrait eſt pour vous agréable &amp; charmant,
<lb />C’eſt nôtre belle-mere, il eſt vray je l’avouë,
<lb />Et vôtre affection pour elle ſe dévouë,
<lb />La nôtre luy devroit de même appartenir,
<lb />Si la ſienne pour nous pouvoit s’entretenir:
<lb />Mais, helas! nous ſentons les effets de ſa haine.
<lb />Et c’eſt ce qui nous cauſe une plus rude péine;
<lb />C’eſt elle en abuſant de vôtre affection,
<lb />Qui nous met avec vous dans la diviſion :
<lb />Elle employe avec ſoin &amp; l’adreſſe &amp; la ruſe,
<lb />Pour nous charger des faits dont elle nous accuſe;
<lb />Ah! s’il étoit permis manes des bienheureux,
<lb />De vous ſolliciter à deſcendre des Cieux,
<lb />Je conduirois ma mere au trône de mon pere,
<lb />Elle me deffendroit contre ma belle-mere:
<lb />Ah! Prince infortuné, quelle perte ay-je fait,
<lb />Dans cette aimable mere où j’étois ſatisfait?
<lb />Mon jeune âge pour lors m’empéchoit de connoître;
<lb />Le bonheur que j’avois, je le vois diſparoître;
<lb />Je n’éprouve à preſent que d’extrêmes rigueurs,
<lb />A la place des ris je vois naître des yleurs;
<lb />je ne peux plus chanter ies douceufs, les careſſes.
<lb />D’un pere &amp; d’une mere, &amp; toutes leurs tendreſſes;
<lb />C’étoit à vous alors qu’étoit tout mon recours,
<lb />Et vous m’aviés flatté de vôtre prompt ſecours,
<lb />Vous étiés le premier pour eſſuyer mes larmes,
<lb />Et pour me réjoûir, un objet plein de charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Cela n’a nul rapport au crime en queſtion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />J’en parleray, Seigneur, un peu d’attention,
<lb />Si-tôt que j’eût atteint la fleur de ma jeuneſſe,
<lb />j’avois de vôtre cœur l’amour &amp; la tendreſſe,
<lb />I’en reſſentois toûjours d’avantageux effets,
<lb />l’entrois dans vos deſſeins, je les tenois ſecrets,
<lb />j’avois commandement ſur toutes vos armées;
<lb />j’ay veu des ennemis les troupes allarmées,
<lb />Je des ay veu plier dans differens combats,
<lb />J’en ay mis pluſieurs! fois plus de dix mille à bas,
<lb />J’ay toûjours eu ſur eux une entiere victoire,
<lb />Vous en avés reçû par moy toute la gloire;
<lb />vous em ctes couverende pamnes, de lauriers,
<lb />Tout le Royaume eſt plein des effet des guerriers,
<lb />Vous m’aimiés, je faiſois vos plus cheres delices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Il eſt vray, mais alors vous n’aviés point de vices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />En ce tems, quoyque jeune, il vous plût m’allier
<lb />A la fille d’un Roy, Princeſſe à marier,
<lb />Son merite étoit rare, &amp; plus recommandable,
<lb />Par les hautes vertus qui la rendoient aimable,
<lb />Que par les qualités qu’elle aſſemble à la fois,
<lb />De fille, niéce, ſœur de Princes &amp; de Roys,
<lb />Avec elle étant joint par un ſaint mariage,
<lb />Je rempli les devoirs où ce lien m’engage;
<lb />Je pouvois me flater d’un ſort le plus heureux,
<lb />Et de ſa pieté je devins amoureux,
<lb />Du flambeau de la foy m’éclairant la premiere,
<lb />mans la pius ſombre nuit j’ay ſuivi ſa lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Defſus un mechant arbre on cuëille un mauvais fruit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Pendant ce tems, Seigneur, où le Ciel m’a conduit,
<lb />Par un ſecond hymen qui fait ma deſtinée,
<lb />Vous avés épouſé Gointhe femme effrenée,
<lb />D’un naturel hautain, farouche, imperieux,
<lb />D’un eſprit ſombre, noir, cruel, malicieux,
<lb />Auſſi-tôt qu’étant joint à la Dame Arrienne:
<lb />Vous n’eûtes plus pour nous cette tendreſſe ancienne,
<lb />De nouveaux feux pour elle enflâmant vôtre cœur,
<lb />Cnueun de vos emais cut anes de maieur,
<lb />Qu’aprés avoir été vos plus cheres délices,
<lb />ils ne ſervirent plus que d’objets de ſupplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Quoy! ta bouche, inſolent, oſe ainſi me blâmer,
<lb />D’une alliance heureuſe &amp; qui doit me charmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je dis la verité qu’une femme en furie,
<lb />Empẽche le repos, ſoûtient la calomnie,
<lb />De ſes traits venimeux, nous ſommes attaqués,
<lb />Et nos cœurs de ſon fiel ſe trouvent ſuffoques,
<lb />Par tout où nous allons, nous rencontrons par elle
<lb />Quelque nouveau tourment d’invention cruelle,
<lb />Mon épouſe en reſſent vivement la douleur,
<lb />Elle en eſt penetrée au profond de ſon cœur,
<lb />La voulant obliger de ſe faire Arrienne,
<lb />Et d’abjurer la foy de la ſecte Chrêtienne;
<lb />Voyant que ſon adreſſe étoit ſans aucun fruit,
<lb />Que ſa rigueur non plus n’avoit de rien produit,
<lb />N’ayant pû tirer d’elle aucune autre parole,
<lb />Que celle qui toûjours dans ſes maux la conſole,
<lb />( je ſuis graces à Dieu, Chrétienne, &amp; veut ſouffrir,
<lb />que par mille tourmens on me faſſe mourir,
<lb />Plutót que de jamais commettre un ſi grand crime,
<lb />Que d’abjurer ma foy pour avoir vôtre eſtime,)
<lb />La cruelle à ces mots, furieuſe en courroux,
<lb />La battit rudement, la frappa de cent coups,
<lb />la foulant à ſes pieds, &amp; pat tEte vengcance,
<lb />Fit ſortir de ſon corps le ſang en abondance,
<lb />La menaçant encor de plus rudes tourmens.
<lb />Si ſa ſoûmiſſion n’alloit à des ſermens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />quel emane a ion perea parlé de la ſorte?
<lb />Voyés donc, je vous prie où ſon ardeur l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Vous fermés bien, Seigneur, vôtre oreille au récit.
<lb />De ces faits inhumains que ma langue déduit,
<lb />Ils ſont ſi ſurprenans qu’un chacun les abhorre;
<lb />En voicy de plus grands que je vais dire encore,
<lb />Non contente des maux que je viens de citer,
<lb />Il en eſt de honteux que je vais raconter;
<lb />Pour mieux venir about de ſa belle entrepriſe.
<lb />Et l’obliger enfin d’abandonner l’Egliſe,
<lb />Au milieu de l’hyver on l’a fait dépoüiller,
<lb />Et pour de plus en plus ſes douleurs reveiller;
<lb />On l’a plongé dans l’eau d’un étang plein de glace
<lb />Par les mains des Bourreaux devant la populace,
<lb />On la menace alors de ne l’en point tirer,
<lb />qu’elle n’ait fait ſerment &amp; promis d’abjurer;
<lb />Sans ceſſe on l’a preſſoit de ſe faire Arrienne,
<lb />Sa réponſe toûjours étoit, je ſuis Chrêtienne,
<lb />En ſouffrant tous ces maux &amp; cet horrible affront,
<lb />par ceux dont la fureur paroiſſoit ſur le front;
<lb />Sa patience étoit d’un chacun admirée,
<lb />Jamais ne ſe plaignant d’être deshonorée,
<lb />Son plus cruel ſupplice en cette extrémité
<lb />Etoit le déplaiſir qu’on vît ſa nudité:
<lb />Le Soleil a-t’il vû pareille barbarie?
<lb />C’eſt le cruel effet d’une femme en furie,
<lb />J’aurois pû me vanger, les armes à la main.
<lb />De cette cruauté, de ce coup inhumain;
<lb />Cependant de concert avec ma chere épouſe,
<lb />Pour n’avoir plus preſente une femme jalouſe;
<lb />Nous fûmes dans Seville alors nous retirer,
<lb />Beniſſant le deſtin qui nous fit admirer,
<lb />La Maratre pour lors ſe croyant malheureuſe.
<lb />Ayant manqué ſon coup devint plus furieuſe,
<lb />Sa malice entreprit pour noircir mon honneur?
<lb />De me faire paſſer pour un empoiſonneur,
<lb />Un parricide, un traître à touté Patrie,
<lb />Et l’ennemi juré de ſon idolatrie:
<lb />Plût à Dieu, qu’écoûtant ſes rapports impoſteurs;
<lb />Vous ne les euſſiés crû que comme ſeducteurs!
<lb />Vous n’auriés pas levé contre moy des armées,
<lb />On ne les verroit pas de fureur animées;
<lb />C’eſt pour nous preſerver de cette oppreſſion,
<lb />Que j’ay pour nous deffendre en cette occaſion,
<lb />Pris les armes en main, non pas pour vous combattres
<lb />Mais contre les efforts que fait nôtre Muratre,
<lb />J’aurois mis armes bas, vous diſant mon deſſein,
<lb />Des due la idiete Me preteroit la iaiile
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Vous mentés, dangereux impoſteur que vous êtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Pendant ce grand orage &amp; ces rudes tempêtes,
<lb />Vous m’avés pourſuivi pour abreger mes jours,
<lb />Les Temples du Seigneur ont été mon recours,
<lb />Je les prends à témoins, ils m’ont ſervi d’azile;
<lb />Quoyque de me ſauver, il m’eût été facile,
<lb />L’intrepide valeur de cent mille ſoldats,
<lb />Auroit pû m’empêcher de tomber dans vos bras,
<lb />Mais je pris le parti que vous ne pouviés croire,
<lb />Dont la poſterité cherira la memoire,
<lb />De venir à vos pieds vous dire avec reſpect,
<lb />Que vous ne deviés pas me tenir pour ſuſpect;
<lb />Quel eſt donc le ſujet de l’affaire nouvelle,
<lb />Qui ternit tout l’éclat d’une action ſi belle?
<lb />Mes plus fiers ennemis, dont le plus grand effort,
<lb />N’a pû jamais par force accelerer ma mort,
<lb />ont tâche de le faire avec leurs calomnies,
<lb />Ils en ont prés de vous abondamment fournies,
<lb />j’ay commis ce ſeul crime il me met dans les fers,
<lb />Que tant de ſaints Martyrs avec joye ont ſoufferts.
<fw><lb />Levigilde.
<lb />N’êtes-vous pas Romain?
<lb />Hermenegilde,
<lb />Ajoutés Catholique;
<lb />Oüy, Seigneur, je le ſuis, &amp; non Evangelique:
</fw><lb />Je ſuis Chrêtien Romain, c’eſt une verité,
<lb />C’eſt un crime innocent dont je fais vanité,
<lb />Le Ciel s’en réjoüit, l’Enfer s’en épouvente,
<lb />Le Juge l’apprehende &amp; ſa fureur augmente,
<lb />De m’en voir accuſé, cela me fait honneur,
<lb />Et de mourir pour luy, ce ſeroit mon bonheur,
<lb />Bour conſerver ce nom je perdrois mille vies,
<lb />Et je n’auray jamais de plus grandes envies,
<lb />Ma ferveur, dirés-vous, eſt un effort humain;
<lb />Mais, non, cette vertu, grand Dieu, vient de ta main,
<lb />Et comme les effets la ſource en eſt divine,
<lb />C’eſt du Ciel que me vient cette noble vigueur,
<lb />Qui m’a fait des tourmens mépriſer la rigueur,
<lb />Qui me fait défier les puiſſances humaines,
<lb />Et qui fait que mon ſang ſe déplait dans mes veines;
<lb />Oüy, ces chaines, Seigneur, ces fardeaux glorieux,
<lb />Sont aux bras d’un Chrétien des bijoux précieux,
<lb />Avant nous le Sauveur en eût les mains chargées,
<lb />Au feu de ſon amour, il nous les a forgées,
<lb />Loin de nous accabler, leur faix eſt nôtre appuy,
<lb />Et c’eſt par ces chaînons que nous allons à luy,
<lb />Déployés vos rigueurs ſur ma propre perſonne,
<lb />Faites-moy par ma mort meriter la couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />ll faut un delcipon pour me plier la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Quand j’étois Arrien, je l’apprehendois fort,
<lb />Je ne pouvois alors fonder nufle eſperance.
<lb />D’avoir de mes travaux la digne recompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Quel eſpoir, ame baſſe, avés-vous à preſent?
<lb />Et comment vivés-vous? comme un extravagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Le cilice à preſent, du pain, de l’eau pour boire,
<lb />Les chaines, la priſon, c’eſt là toute ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Eh! ne mettés-vous pas auſſi vôtre bonheur,
<lb />Dans ce qui vous devroit faire le plus d’horreur,
<lb />M’outrager, me haïr, de même que la Reine,
<lb />Que l’on doit reſpecter comme une Souveraine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Non, Seigneur, i’ay pour vous le reſpect que je dois;
<lb />Et je vous ay toûjours honoré comme Roy,
<lb />Quoyque vous me ſoyés de plus en plus ſevere,
<lb />Je vous ay reveré comme un enfant ſon Pere,
<lb />Comme mon maître auſſi toûjours je vous ay craint,
<lb />Si je vous ay quitté, je m’y ſuis vû contraint;
<lb />J’ay toûjours ſouhaité pour vôtre chere épouſe,
<lb />Qu’elle eût un bon eſprit &amp; ne fut point jalouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Elle eſt d’un grand eſprit pour reprimer l’effort,
<lb />que vous faites contre elle, en luy donnant le tort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilae.
<lb />oüy, pour un tel ſujet elle en eſt toute pleine,
<lb />C’eſt ce qui va cauſer la mort où l’on me menne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Allés, retirés-vous, nous en allons parler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIE'ME
<lb />LEPTGILDE, SOPHRON, CARDACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Dites-moy vôtre avis, ſans rien diſſimuler;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />Grand Roy, ce fait n’eſt pas dans le cours ordinaire,
<lb />Le droit ne m’apprend pas ce qu’il convient de faire;
<lb />on doit traiter la choſe avec précaution,
<lb />Ne rien précipiter avecque paſſion;
<lb />Il faudroit, pour juger une entiere aſſeurance;
<lb />Le fait eſt incertain, je flotte &amp; je balance,
<lb />Si pour juger quelqu’un, même du dernier rang;
<lb />Quand il s’agit ſur tout de répandre ſon ſang;
<lb />on ne peut contre luy porter nulle Sentence,
<lb />Qu’on ne ſoit ſârement inſtruit de ſon offenſe:
<lb />Quelles précautions devons-nous donc avoir,
<lb />Pour vôtre Fils qu’on veut qu’il manque à ſon devoir?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Fils qui paroiſſoit faire vos complaiſances;
<lb />En qui les Goths mettoient toutes leurs eſperances;
<lb />on l’accuſe d’avoir été peu circonſpect,
<lb />D’avoir manqué, Seigneur, envers vous de reſpect,
<lb />Et par de faux zelés s’être laiſſé ſéduire,
<lb />Aux ſuperſtitions dont il s’eſt fait inſtruire:
<lb />Quant au premier des Chefs, il en a rejet té
<lb />La faute ſur la Reine, il a même atteſté
<lb />Qu’il croit qu’elle a deſſein d’attenter à ſa vie,
<lb />que ce deſſein eſt ſûr, &amp; flatte ſon envie,
<lb />il vient de le prouver, &amp; pluſieurs vous l’ont dit,
<lb />Je trouve que ce fait par d’autres eſt prédit;
<lb />Si j’ay des anciens tems aſſés bonne mémoi re,
<lb />Des Marâtres partout je découvre l’hiſtoire,
<lb />Leur malice a cauſé la perte des Etats,
<lb />Revolté les Sujets, broüillé les Potentats;
<lb />Leur eſprit eſt ſouvent picqué de jalouſie,
<lb />Tout dépend du caprice &amp; de leur fantaiſie,
<lb />De-là dans les eſprits, trouble, diviſion,
<lb />Et contre les enfans, mépris, averſion,
<lb />C’eſt donc à vous, grand Roy, de voir ſi c’eſt la haine,
<lb />que la Reine a pour luy, qui lui cauſe ſa peine;
<lb />Ce n’eſt que pour vanger ſes terribles affronts,
<lb />Ses grandes cruautés; ſes noires trahiſons,
<lb />Qu’il s’eſt porté contre elle à prendre en main les armes;
<lb />Il en eſt ſi touché qu’il en verſe des larmes,
<lb />Son retour prés de vous fait ſi confidamment,
<lb />Montre que contre vous il n’agit nullement,
<lb />qu’il n’a jamais penſé de ravir ſa couronne,
<lb />Encor moins d’offenſer la Royale perſonne;
<lb />Examinons le cas de la Religion.
<lb />Dont il a déclaré faire profeſſion;
<lb />Il n’eſt pas ſurprenant qu’ayant femme Chrétienne,
<lb />A ſa Religion il conforme la ſienne;
<lb />Il s’y voit engagé par le plus tendre amour,
<lb />Il ne peut refuſer d’y répondre à ſon tour.
<lb />Son crime eſt en cela beaucoup plus excuſable.
<lb />s’il n’eſt abſolument eſtimé pardonnable;
<lb />D’ailleurs peut-on luy faire un crime de cela?
<lb />Quoy! faut-il des Bourteaux pour le tirer de la2
<lb />N'a-t’on pas plus beſoin dans une telle affaire,
<lb />De deux Docteurs zelés pour mieux vous ſatisfaire?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Sophron, qu’en penſés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sopbron.
<lb />Ren de bon nullement,
<lb />Son audace eſt coupable, &amp; c’eſt mon ſentiment,
<lb />Vôtre Majeſté voit de quel air il s’exprime,
<lb />Il oſe devant vous ſe vanter de ce crime,
<lb />Encor s’il l’eût couvert de quelque beau dehors,
<lb />Je luy conſeillerois de differer pour lors,
<lb />De bien examiner cette importante affaire,
<lb />Et de voir à loiſir ce qu’il luy faudroit faire;
<lb />Mais il n’a pas de honte à vous le declarer,
<lb />Il a même fait gloire à vous en aſſeurer.
<lb />Il n’a pas craint non plus de vous faire un outrage,
<lb />Je croy ſans differer un moment davantage,
<lb />Qu’il faut trancher ſa vie en vous la conſervant,
<lb />C’eſt ſon cruel deſſin, prenés donc le devant,
<lb />Un crime ſi criant jamais ne ſe pardonne,
<lb />S’il n’avoit entrepris que d’ôter ſa couronne,
<lb />Par un moyen plus doux on pourroit le punir;
<lb />La juſtice &amp; la paix pourroient ſe réunir;
<lb />Mais ayant eu deſſein de vous ôter la vie,
<lb />Aprés avoir trahy Dieu même &amp; ſa Patrie,
<lb />Violé tous les droits des preceptes divins,
<lb />Et ſans ceſſe rebelle à la Loy des humains,
<lb />Reſiſté contre vous autant qu’il a pû faire;
<lb />Les armes à la main voulant ſe ſatisfaire,
<lb />Ne ſe rendant à vous qu’avec mille regrets,
<lb />Jamais du fond du cœur ſoûmis à vos Arrêts,
<lb />Mépriſant les Conſeils du Royaume &amp; d’un Pere,
<lb />Rejettant tous ſes faits ſur une belle-mere,
<lb />Blamant ſon alliance &amp; ſon illuſtre ſang;
<lb />S’il oſe maintenant qu’il n’eſt pas dans ſon rang,
<lb />Qu’il eſt dans la priſon chargé de groſſes chaînes,
<lb />Revêtu d’un cilice &amp; ſouffre tant de peines,
<lb />D’un air audacieux vous parler comme il fait;
<lb />Eh! que ſeroit-ce donc, ſi ſelon ſon projet;
<lb />Il ſe voyoit enfin ſur ſon glorieux trône;
<lb />s’il tenoit dans ſes mains le ſceptre &amp; la couronne?
<lb />Ne ſoyés pas, grand Roy, touché de ſes malheurs,
<lb />Et ne vous rendés pas à ſes indignes pleurs,
<lb />Tant de faits criminels, dont on ſçait l’inſolence,
<lb />Ne vous permettent pas d’adoucir ſa ſentence,
<lb />s’il ne quitte au plûtôt ſes ſuperſtitions,
<lb />s’il ne ſe rend à vous par ſes ſoumiſſions,
<lb />s’il ne vous marque pas un repentir ſincere, l
<lb />Faites-luy reſſentir vôtre juſte colere;
<lb />Ordonnés qu’on luy faſſe éprouver la rigueur
<lb />Du ſupplice qui peut luy donner plus d’horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caranevi.
<lb />sophron, pourquoy vouloir qu’on force la nature?
<lb />Laiſſés agir un Pere en cette conjoncture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sophron.
<lb />Cardaces, l’on a vû ſeverement punir
<lb />Des enfans qu’au devoir on n’a pû contenir;
<lb />Rappellés-vous Corſate, on ſçait de ſon hiſtoire,
<lb />Que fier, audacieux d’une prande victoire,
<lb />Qu’enflé de ſa grandeur, pour ſes pauvres parens,
<lb />Et ſon cœur &amp; ſes yeux étoient indifferens,
<lb />Ce monſtre de nature informé que ſon pere
<lb />Etoit enfin preſſé d’une extrême miſere,
<lb />De ce revers fatal honteuſement ſurpris,
<lb />Ne le regardoit plus qu’avec mille mepris.
<lb />Entré dedans ſon camp ſous des marques pompeuſes;
<lb />Il ſouffrit une mort toute des plus honteuſes:
<lb />Torquatus pour avoir la bataille donné,
<lb />Contre ce que ſon pere en avoit ordonné.
<lb />Fut par ſon ordre exprés mis à mort pour ce crime,
<lb />Comptant cette action n’être pas legitime;
<lb />Car dans l’art militaire on manque à ſes emplois,
<lb />Quand on ne regle pas ſes devoirs ſur les loix;
<lb />Nous qui ſommes inſtruits par de ſi grands exemples,
<lb />Souffrirons encor qu’on mepriſe nos Temples,
<lb />Et que ce Prince, enfin ce Fils dénaturé,
<lb />S’en faſle un point d’honneur &amp; le plus aſſûré?!
<lb />Levigilde eſt le pere &amp; l’appuy du Royaume,
<lb />Et non d’un Criminel comme eſt ce fier jeune homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Je jure par mon ſceptre, &amp; par mon bras puiſſant,
<lb />c ii mouna ceue dant on de enange a l’inttant,
<lb />Appellés Leonide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QUATRIEME.
<lb />LEVIGIIDE, SOPHRON, CARDACES,
<lb />Aue a llEs
<lb />Levigilde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aujourd'huy Leonide;
<lb />Il faut par la valeur d’un courage intrepide,
<lb />que je connoiſſe en vous vôtre fidelité,
<lb />Et dalls une aetion vede deateine,
<lb />C’eſt un coup qu’il faut faire, il eſt de conſequence.
<fw><lb />Leonide
<lb />sire, ne doutés pas de mon obeiſſance è
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Il faut que vous mettiés ma vie en ſûreté:
<lb />Mais je crains cependant que vôtre lâcheté...?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etobtoc.
<lb />Ah! sire, pour cela je donneray la mienne;
<lb />Trouveriés-vous quelqu’un qui ne donnât la ſienne?
<lb />Faut-il pour ce ſujet me tenir en ſuſpends,
<lb />Je ſuis prêt d’obéir à l’ordre que j’attends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Il vous eſt ordonné par le Roy Levigilde,
<lb />D’aller trancher la tête au Prince Hermenegilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />o Ciel! ô sire ! helas! que me commandés-vous?
<lb />Seigneur, penſés y bien, calmés vôtre courroux;
<lb />Ah le cruel Arrêt! je me pâme à l’entendre,
<lb />Dans l’abîme infernal j’aimerois mieux deſcendre;
<lb />qui pourroit ſe reſoudre à verſer vôtre ſang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Il le faut, je le veux, ſoyés obeiſſant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />Un juſte repentir vous coutera des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Non, il m’a trop donné de funeſtes allarmes,
<lb />L’affaire eſt reſoluë, allés inceſſamment;
<lb />Vous vous rendres coupable à tarder d’un moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQUIEME.
<lb />HERMENEFRIDE, DARIACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Llons Hermenefride au Temple de la gloire,
<lb />A Rendre graces aux Dieux d’une illuſtre victoire;
<lb />Ils nous ont aujourd’huy comblé de leurs bienfaits,
<lb />ils ont daigné répondre à nos juſtes ſouhaits;
<lb />Nous voilà triomphans du Prince Hermenegilde,
<lb />Nous verrons vivre en paix nôtre Roy Levigilde,
<lb />De Mars ny d’Appollon ne ſoyons plus jaloux,
<lb />Ny des honneurs divins que l’on rend parmy nous,
<lb />A Jupiter armé des foudres du tonnerre,
<lb />Nous ſommes maintenant ſes rivaux ſur la terre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIE'ME.
<lb />HERMENEFRIDE, DARIACES, DURIAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Arbares affamés de carnage &amp; de iangs
<lb />D Vantés-vous d’avoir fait mourir un innocent,
<lb />Un Prince ſi charmant qui faiſoit nos délices,
<lb />A ſouffert par vos mains les plus cruels ſupplices;
<lb />Mais le grand Dieu vangeur de vos iniquités,
<lb />Punira tôt ou tard de telles cruautés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />Pauvre Enfant, vous croyés faire bien des merveilles,
<lb />De venir en colere étourdir nos oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Comment, vous oſés donc m’appeller un enfant,
<lb />Tout enfant que je ſuis, je vous dis maintenant,
<lb />que pour vous appeller un traître, un homicide,
<lb />Je n’en deviendray pas devant vous plus timide;
<lb />Partout je publieray, tenés-le pour certain,
<lb />Et vous feray paſſer pour un monſtre inhumain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermene fride.
<lb />Durias, vous feriés beaucoup mieux de vous taire,
<lb />Profités de l’avis, il vous eſt ſalutaire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Moy me taire! non, non, par tout je publieray,
<lb />vôtre fureur barbare à ceux que je verray :
<lb />Si les hommes perdus ne veulent pas l’entendre,
<lb />Les bêtes, les rochers la pourront bien comprendre;
<lb />Et le Ciel irrité par leurs gemiſſemens,
<lb />Marquera ſon horreur &amp; ſes reſſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Je vois bien, Durias, par toutes vos manieres,
<lb />Que vous voulés bien-tôt avoir les étrivieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />De verges vous oſés, lâche, me menacer !
<lb />Ma patience enfin commence à ſe laſſer;
<lb />Si vous avés du cœur, tirés donc vôtre épée;
<lb />Ie vois par ce défy vôtre attente trompée,
<lb />Ce ſeroit ſûrement pour la premiere fois,
<lb />Qu’on l’auroit vû tirée au Service des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces.
<lb />Hermenefride, enfin permectés, je vous prie,
<lb />Qu’en ce jour par ma main il ne ſoit plus en vie;
<lb />Son audace eſt extrême, &amp; j’en ſuis irrité,
<lb />Il en ſera puni comme il a merité :
<lb />Je veux à ce moment que ſa tendre nature,
<lb />Aux mouches, aux fourmis ſerve de nourriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermeneſride.
<lb />inſenſé, temeraire, à quoy donc penſés-vous?
<lb />Vous venés ſûrement chercher icy des coups;
<lb />Croyés-moy taiſés-vous, un parltur trop ſevere,
<lb />At tire ſur ſon dos une mauvaiſe affaire;
<lb />Vôtre ſort en ce jour ne dépend que de luy!
<fw><lb />Ne
</fw><lb />Ne l’irrités donc pas, mais cherchés ſon appuy,
<lb />Retirés-vous d’ici malheureux que vous étes,
<lb />Son courroux vous deſtine à ces petites bêtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dutias.
<lb />gii die minunter d'un courage mne peur,
<lb />Je luy feray ſentir juſqu’où va ma valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DArtatel.
<lb />Il mourra, c’en eſt fait, il mourra je le jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />O Chien! prends cette épée, &amp; fais une ouverture?
<lb />Acheve de tirer &amp; de boire mon ſang,
<lb />La mort d’Hermenegilde à moitié le répand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />Laiſſés-le, laiſſés-le, la fureur qui l’emporte,
<lb />Le fait ſans y penſer, parler de cette ſorte,
<lb />Il ſeroit beau d’ailleurs d’avoir un differend,
<lb />Et vouloir diſputer avec un jeune enfant;
<lb />Allons ſans plus tarder, ſonger à nôtre affaire;
<lb />cent la ce qui nous plene, e le plus necenaie;
<lb />Voyons ſi l’on n’y met aucun empêchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dariaces en s’en allant.
<lb />Si je te prends,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Allés, partés diligemmenc?
<lb />Le Roy ſera bientôt inſtruit de vôtre intrigue.
<lb />Et nous pourrons peut-être anéantir la brigue;
<lb />Mais comment aprés tout, malheureux que je ſuis!
<lb />Pourray-je l’aborder? c’eſt ce que je ne puis,
<lb />La noire calomnie a fermé les entrées,
<lb />De cet indigne effort nos ames ſont outrées.
<lb />Nous ſommes tous trahis, n’importe, il faut aller,
<lb />Nous trouverons moyen de pouvoir luy parler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quatriéme Acte.
<fw><lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQUIE’ME.
<lb />SCENE PREMTERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />*Rand Dieu! c’eſt donc par moy que le Roy Levigilde
<lb />UVeut qu’on tranche la tête au Prince Hermenegilde;
<lb />Faut-il que mon deſtin ſoit aſſés malheureux,
<lb />Pour faire executer cet ordre rigoureux?
<lb />Ah! s’il ſe contentoit de l’injuſte menace,
<lb />que ſi je n’obéis la mienne eſt à ſa place,
<lb />Je me ferois ſans doute un bonheur de l’offrir,
<lb />Mais helas! ſon courroux ne le voudroit ſouffrir,
<lb />qui vît jamais un Pere avant ſes funerailles,
<lb />Se faire en ſon Enfant arracher les entrailles?
<lb />Les ours &amp; les lions, les plus fiers animaux;
<lb />Jamais à leurs petits n’ont fait les moindres maux:
<lb />on les voit au contraire en tous lieux les deffendre,
<lb />La nature eſt en eux plus humaine &amp; plus tendre:
<lb />Comment puis-je annoncer à ce Prince innocent,
<lb />Qu’il faut que cette nuit je répande ſon ſang?
<lb />je tremble, je pâlis, &amp; ma voix preſque éteinte,
<lb />Montre de mon eſprit la terrible contrainte;
<lb />Vvalfride, retirés le Prince de Priſon:
<lb />Helas! il n’en ſçaura que trop tôt la raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />HERMENEGILDE, LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Quel ſujet, Leonide, en ce lieu vous amenne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />Prince de vous l’apprendre, épargnés moi la peine;
<lb />Plût à Dieu que le Roy furieux contre vous,
<lb />Déchargeât ſur moy ſeul la rigueur de ſes coups,
<lb />Qu’au moins je n’euſſe pas une langue en la bouche,
<lb />pour vous parler, Seigneur, du ſujet qui vous touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde,
<lb />Faites vôtre devoir, &amp; dites hardiment,
<lb />Lordre que vous avés, ſans nul déguiſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />mon riince, en! faut-n'uonc que ma bouche prophane<lb />Vous annonce la mort où le Roy vous condamne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Par mon Pere, ô mon Dieu ! j’ay reçû de vos mains a
<lb />La lumiere &amp; le jour comme tous les humains,
<lb />Par luy vous permettés qu’il force la nature,
<lb />Et qu’il m’ôte la vie en cette conjoncture;
<lb />Mais vous m’en donnerés au Royaume des Cieux,
<lb />Une plus glorieuſe avec̈ les Bien-heureux,
<lb />Grace à vôtre bonté de la faveur inſigne,
<lb />Qu’il vous plaît m’accorder, &amp; de m’en rendre digne
<lb />Aprés avoir paſſé tant de malheureux jours,
<lb />qu’il vous plaiſe, Seigneur, en arrêter le cours,
<lb />De quel genre de mort veut-il donc que je meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />Il veut que cette nuit vers la quatriéme heure;
<lb />Le puis-je prononcer? cela me fait horreur,
<lb />Qui parmy les mortels auroit aſſés de cœur,
<lb />Pour ſeparer du corps la tête de ſon Prince?
<lb />S’en peut-il rencontrer dans aucune Province?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Herm enegilde.
<lb />je vous entends aſſés, ce ſupplice eſt trop doux?
<lb />Je voudrois éprouver le plus cruel de tous,
<lb />Qui fit deffus mon Corps cent &amp; cent ouvertures,
<lb />Pour voir couler mon ſang par toutes ſes bleſſures,
<lb />en ioumane pourmon bieu ccotourmens rigoureux,
<lb />Je pourrois luy prouver les ardeurs de mes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />O conſtance admirable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Herme negilde.
<lb />où veut-il que je meure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etonide.
<lb />bedans vôtre priſon, cette affreuſe demeure,
<lb />Pendant que l’on ſera dans un profond ſommeil,
<lb />Et ſans attendre enfin le retour du ſoleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle heure eſt-il?
<lb />Hermenegilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />On eſt à la ſeconde veille,
<lb />où de vôtre conſtance unchacun s’émerveille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hetmenegilde.
<lb />Regardés fixement les étoilles aux Cieux;
<lb />Combien vous en voyez qui brillent à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy, je les vois,
<lb />Leonide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Autant d’Anges par leur preſence,
<lb />Seront de bons témoins de ma pure innocence,
<lb />Et je ne mourray point dedans l’obſcurité,
<lb />Comme le Roy ſouhaite avec indignité,
<lb />Dedans cette priſon, appellés Leonide;
<lb />Un Prêtre Catholique, &amp; ſervés-luy de guide,
<lb />Avant que de mourir, je voudrois luy parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />Mon Prince, je voudrois le pouvoir appeller;
<lb />Mais je dois refuſer vôtre juſte demande,
<lb />J’en ay l’ordre précis, &amp; le Roy le commande;
<lb />Mais ſi vous voulés voir quelque Prêtre Arrien.
<lb />Il vous ſera permis d’avoir ſon entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Herm enegilde.
<lb />
<lb />Non, de vos Arriens les erreurs je deteſte,
<lb />Je ſuis Chrêtien Romain, c’eſt ce que je proteſte,
<lb />Et je mourray plûtôt ſans la confeſſion,
<lb />Le Martyre ſupplée en cette occaſion:
<lb />Quoy! mon Pere a bien pû me refufer un Prêtre:
<lb />que ſon cœur eſt cruel! il le fait trop paroitre,
<lb />ye lua Made da Mels en Mion diiauon 3
<lb />qu’il ne m’ôtera pas la conſolation
<lb />De voir &amp; de parler à mon aimable épouſe,
<lb />De mon heureux deſtin, elle ſera jalouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />vôtre attente eſt trompée, il me l’a deffendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Ah quelle cruauté! j’en ſuis tout éperdu,
<lb />O ma chere Indegonde! attendiés-vous d’un pere,
<lb />Cette inhumanité,, ce jugement ſevere,
<lb />Digne épouſe de Dieu beaucoup plus que de moy,
<lb />Perſeverés toûjours conſtamment dans la foy,
<lb />Demeurés attachée à la vertu ſolide;
<lb />Et regardés la mort d’un viſage intrepide,
<lb />Avec les Bienheureux pour honorer l’Agneau,
<lb />Nous chanterons au Ciel un Cantique nouveau,
<lb />Vous n’avés pas porté de pourpre aſſés brillante,
<lb />La couleur de mon ſang ſera plus éclatante,
<lb />Epouſe trop cherie en tout tems, en tout lieu,
<lb />souvenes-vous de moy, je vous embraſſe, adieu.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROTSIE'ME
<lb />HERAHENEGILDE, ERASISTRATE, LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />2
<lb />1 nquenidevend? du moms que je Tembraſſe,
<lb />Apendant qu’il vit encor, je veux ſuivre ſa trace:
<lb />Eh! quel eſt le barbare, &amp; l’homme aſſés cruel,
<lb />qui pourra me ravir l’innocent criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />Ah! pauvre Eraſiſtrate, où courés-vous ſi vîte?
<lb />Reflêchiſſés ſur vous, le ſujet le merite;
<lb />Pouvés-vous iguorer que vous choqués le Roy;
<lb />s’il commande, il faudra quoyque bien malgré moy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Mon Prince Hermenegilde &amp; le meilleur des Princes,
<lb />Vous êtes regretté dans toutes les Provinces,
<lb />Dans quel état, helas! paroiſſés-vous réduit?
<lb />C’eſt là que vos malheurs vous ont enfin conduit,
<lb />Par trop de bonne foy, ſur la ſimple apparence,
<lb />Vqus vous êtes rendu ſans nulle reſiſtance,
<lb />Sans vouloir déferer à tout ce que j’ay dit;
<lb />Vous allés éprouver ce que j’avois prédit;
<lb />–
<lb />Je m’eu vais donc vous perdre, ô mon aimable maître,
<lb />Pour la derniere fois qu’il vous plaiſe permettre;
<lb />Que j’aye encor, l’honneur d’embraſſer vos genoux,
<lb />Et de vous aſſeurer que je ſuis tout à vous,
<lb />Mon courage eſt ardent, il n’eſt rien qu’il n’eſpere,
<fw><lb />D iij
</fw><lb />54
<lb />juſqu’au dernier moment je veux qu'il perſevere.
<lb />Rtous ivons une épée, &amp; pour vous délivrer,
<lb />Nous voulons bien pour vous à la mort nous livrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mtimemegrine.
<lb />De quoy vous plaignés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />De cet énorme crime,
<lb />Qu’on commet contre vous, c’eſt là ce qui m’anime,
<lb />C’eſt ce qui va nous mettre en execration,
<lb />Pour avoir eu l’honneur de vôtre affection;
<lb />Qu’allons-nous devenir? allons, prenons les armes,
<lb />Mettons par la valeur tout le monde en allarmes,
<lb />Tirons de la priſon l’innocent Criminel.
<lb />Faiſſons en ſa faveur' déclarer l’Eternel.
<lb />O Ciel! ô Dieu vangeur de telles calomnies;
<lb />Pouvés-vous plus long-tems les laiſſer impunies?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde,
<lb />on appene cera parier en furieus s.
<lb />Conſultés la raiſon d’un air plus ſerieux;
<lb />Eſtes-vous donc fâché de m’avoir oüy dire,
<lb />Que je meure en Chrêtien, &amp; par un doux Martyre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtra te.
<lb />-
<lb />Non, mais, puis-je ſouffrir que vos fiers ennemis
<lb />Faſſent auprés du Roy les Serviteurs ſoûmis,
<lb />Qui ſous ces beaux dehors cachant des cœurs rebelles
<lb />Conſpirent vôtre perte &amp; vous ſoient infidelles?
<lb />Qu’ils oſent vous charger de ces crimes affreux,
<lb />Dont ils ſont infectés en ce tems malheureux?
<lb />Puis-je voir à ce point l’innocence opprimée,
<lb />Dans la fleur de vos ans, dont mon ame eſt charmée
<lb />De neiienes tarens que pon comnoit en vous,
<lb />Une humeur enjoüée, un cœur humble &amp; ſi doux,
<lb />Ont fait depuis long-tems mes plus cheres délices,
<lb />Et vous voir accablé par de cruels ſupplices,
<lb />Dont vôtre cœur conſtant ne paroit pas touché,
<lb />voila ce qui m’afflige, &amp; dont je ſuis faché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Mon cher Eraſiſtrate, avec joye &amp; ſans peine,
<lb />Je quitte les plaiſirs d’une vie incertaine,
<lb />l’en gouteray bientôt de plus delicieux,
<lb />pour en joûir toûjours au Royaume des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Que feray-je ſans vous en ce lieu de miſere,
<lb />Aprés avoir perdu.... mais voilà vôtre frere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QUATRIEME.
<lb />HERMENEGILDE, RECAREDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Retarede.
<lb />H! mon frere, c’eſt moy qui vous ay donc trahy,
<lb />AI Et mon cœur cependant ne vous a point hay;
<lb />Je vous ay donc conduit à cette boucherie,
<lb />Mis aux fers, en priſon, par ma ſupercherie;
<lb />C’eſt moy qui vous preſſay par ma commiſſion,
<lb />De venir vers mon Pere avec ſoûmiſſion,
<lb />Proteſtant que pour lors il vous feroit careſſe,
<lb />Et qu’il n’avoit pour vous qu’amour &amp; que tendreſſe,
<lb />Qu’il vouloit avec vous faire une bonne paix,
<lb />Et par vôtre retour couronner ſes ſouhaits,
<lb />Fondé ſur ſa parole &amp; comptant ſur la nôtre,
<lb />Deſarmant vos Soldats &amp; me donnant la vôtre,
<lb />vous êtes retourné de concert avec moy;
<lb />Mais vous éprouvés bien qu’on a manqué de foy:
<lb />O Perfide, execrable &amp; cruel Ambaſſade,
<lb />our la laune uouceur d’une agreable œillade!
<lb />Vengés-vous, mon cher frere, &amp; que ce ſoit ſur moy,
<lb />Vos malheurs, vôtre mort me ſaiſiſſent d’effroy,
<lb />Ah! ne differés plus, prenés donc mon épée,
<lb />Mon ame à demy morte en eſt déja frappée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Pourquoy me parlés-vous d’un ton de furieux?
<lb />Reprenés, s’il vous plait, vôtre air ſi gracieux,
<lb />Mettés-vous en repos, je ſçay vôtre innocence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />Je ne merite pas cet air de complaiſance,
<lb />Il eſt vray mes deſſeins étoient juſtes &amp; bons,
<lb />Mais leurs mauvais effets leur donnent d’autres noms.
<lb />Hermenegilde.
<lb />En quoy ſont-ils mauvais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recare de.
<lb />O le triſte ſpectacle,
<lb />Je crois que c’eſt un rêve, &amp; non pas un oracle,
<lb />Ah! mon frere, quittés, ſans attendre à demain,
<lb />Ce nom que vous prenés de Chrêtien, de Romain,
<lb />Et par là vous pourrés vous conſerver la vie;
<lb />Mon Pere n’aura plus ſur elle aucune envie;
<lb />Ou ſi vous aimés tant cette Religion,
<lb />Diſſimulés au moins, uſés de fiction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Nôtre foy n’admet point cet acte de foibleſſe,
<lb />Je dois la publier, puiſque je la profeſſe;
<lb />Peut-on deſavoüer le Maître que l’on ſert;
<lb />Nos bouches &amp; nos cœurs ſont à luy de concert,
<lb />Les plus rudes tourmens n’ont point de violence,
<lb />Qui puiſſent m’obliger à ce honteux ſilence,
<lb />Si pour la pieté vous voulés m’exhorter;
<lb />Vous aurés le plaiſir de me voir écouter,
<lb />Mais ſi vous n’avés pas d’autres choſes à me dire,
<lb />que ce qui ne tendroit qu’à la pouvoir détruire,
<lb />Je dois fermer l’oreille à vos mauvais Conſeils,
<lb />Et ma loy me deffend d’en ſuivre de pareils;
<lb />En vain vous me preſſés, vous n’aurés pas la gloire
<lb />De remporter ſur moy cette injuſte victoire,
<lb />Je perds avec plaiſir &amp; la vie &amp; les biens,
<lb />Pour la gloire de Dieu de qui ſeul je les tiens,
<lb />Mais en quittant pour duy le Sceptre &amp; la Couronne,
<lb />Aux Martyrs genereux j’auray celle qu’il donne,
<lb />Couronne qui n’eſt pas pour un tems limité,
<lb />Mais qu’on doit poſſeder pendant l’éternité;
<lb />Je quitte donc le Sceptre &amp; je vous l’abandonne,
<lb />Il eſt tems de vous voir monter deſſus le thrône,
<lb />Je ne rejette pas mes pretendus malheurs,
<lb />Sur vous ny ſur le Roy ny ſur mes impoſteurs,
<lb />Prenés ſoin de mon Pere; au fort de ſa vieilleſſe,
<lb />Employés tous vos ſoins &amp; toute vôtre adreſſe,
<lb />Pour remplir des devoirs qui ne ſont dûs qu’à luy,
<lb />Vous devés l’honorer &amp; luy ſervir d’appuy,
<lb />A la Reine aujourd’huy volontiers je pardonne,
<lb />Je n’examine point ſi ſa fin étoit bonne;
<lb />c’eſt à Dieu d’en juger, il en ſçait le ſecret,
<lb />Que ſon cœur ſoit percé d’un ſenſible regret,
<lb />Loin de m’en reſſentir, j’en ſuis comble de joye,
<lb />pour me conduire au Ciel, elle a marqué la voye,
<lb />Et je l’en remercie affectueuſement,
<lb />Ne gardés point contr’elle aucun reſſentiment:
<lb />Non, ne penſés jamais à me vanger ſur elle;
<lb />Songés à travailler pour la vie éternelle,
<lb />Lorſque je joüiray du celeſte bonheur;
<lb />Comptés-moy prés de Dieu pour vôtre Interceſſeur;
<lb />je feray mille vœux pour obtenir les graces,
<lb />De vous faire Chrétien &amp; marcher ſur mes traces,
<lb />De quitter pour jamais les ſuperſtitions,
<lb />Et rendre à nôtre foy d’humbles ſoûmiſſions,
<lb />Dieu m’inſpire à preſent, je vous le prophetiſe,
<lb />que vous ſerés un jour au giron de l’E gliſe;
<lb />Vous ſerés Catholique, &amp; ſurvivant au Roy;
<lb />Par tout dans ce Pays vous fonderés la foy,
<lb />Genereux deffenſeur de l’Egliſe Romaine,
<lb />vous icres de vos biens accrortre lon domame,
<lb />Accordés-moy, mon Dieu, cette grace en mourant,
<lb />C’eſt le ſecond déſir de mon cœur expirant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINCOIEME.
<lb />HER MENEGILDE, RECAREDE,
<lb />HERMENEFRIDE, LEONIDE, ERASISTRATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenefride.
<lb />E'! comment Leonide, Hermenegilde en vie?
<lb />FI Deſobéir au Roy! pourquoy cette manie,
<lb />Ne vous louvienten prus de ion comandement ?
<lb />Craignés tout pour vos jours par ce retardement,
<lb />Je jure par le Ciel &amp; toutes les puiſſances,
<lb />Qui répandent ſur nous leurs douces influences;
<lb />Si ſa tête n’eſt u bas au lever du ſoleil,
<lb />Je vous feray punir d’un ſupplice pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermenegilde.
<lb />Je vais vous contenter, mon cher Hermenefride,
<lb />Et répandre mon ſang dont vous étes avide;
<fw><lb />
</fw><lb />Donnés, Eraſiſtrate, a mon épouſe encor,
<lb />Pour un ſigne d’amour cette belle Croix d’or,
<lb />Dites-luy que je meurs en la Foy la plus pure,
<lb />Dont elle m’a donné la premiere teinture,
<lb />Son cœur éprouvera plus de joye à ma mort,
<lb />Que le deüil naturel ne luy fera de tort :
<lb />Adieu, mes chers amis, conſervés ma memoire;
<lb />Mais pourquoy pleurés-vous? je m’en vais dans la gloire;
<lb />Je ſuis prêt de mourir, appellés le Bourreau,
<lb />J’abandonne ma tête au trenchant du couteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recarede.
<lb />o cier: cen donc ain que la mont nous ienleve ?
<lb />Contre un deſtin ſi dur tout mon cœur ſe ſouleve,
<lb />Non, je ne peux ſurvivre à de ſi grands malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Soutenés-vous, grand Prince, &amp; calmés vos douleurs,
<lb />Vous êtes innocent d’une mort ſi tragique,
<lb />C’eſt l’ouvrage cruel d'une Reine heretique,
<lb />Ah ! Princeſſe Indegonde, en approchant de vous;
<lb />Comment vous annoncer la mort de vôtre époux!
<lb />Comment recevrès-vous cette triſte nouvelle,
<lb />Vous allés imiter la chaſte tourterelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIE'ME.
<lb />RECAREDE, LEONIDE, ERASISTRATE,
<lb />IGERDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />Rand Dieu! quel changement! courons à la priſon
<lb />¶ Le Roy vient de ſçavoir toute la trahiſon,
<lb />Des Caiomnateuis ir connoît l’artifice,
<lb />Il les auroit puni par le dernier ſupplice;
<lb />s’ils n’avoient par la fuite évité ſa fureur,
<lb />Conſervés, dit le Roy, mon fils &amp; mon bonheur,
<lb />Volés à la priſon porter cette nouvelle;
<lb />Ce Prince eſt innocent, &amp; fut toûjours fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide, arrêtés,
<lb />Eraſiſtrate.
<lb />.i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonide.
<lb />C’en eſt fait, il eſt mort,
<lb />Eraſiſtrate.
<lb />Il eſt mort, ah! qu’entends-je? oh que vous avés tort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />O Ciel! ah quel deſtin pour un Prince ſi ſage!
<lb />Quoy! la mort nous l’enleve à la fleur de! ſon âge!
<lb />L’avoir mis dans les fers, n’étoit-ce point aſſés?
<lb />Pourquoy trancher le fil des jours ſi traverſés?
<lb />mait reux que je ſuis, en apportant ſa grace!
<lb />Ah! du moins permettés qu’à preſent je l’embraſſe,
<lb />Et recuëille ſon ſang qu’un Pere a répandu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrat e.
<lb />Mon Prince Hermenegilde, en-vous j’ay tout perdu,
<lb />Parmy tous ſes malheurs c’eſt de quoy je me vante,
<lb />Je l’ay toûjours ſuivy d’une ferveur conſtante;
<lb />Faut-il que ſon honneur ſe voye ainſi terny?
<lb />Grand Dieu! laiſſerés-vous ce grand crime impuni!
<lb />Les foudres de vos mains par d’horribles tempêtes;
<lb />Ne tomberont-ils pas ſur les coupables têtes:
<lb />Eſt-ce un Pere? eſt-ce un tigre? un lyon rugiſſant,
<lb />Qui nous a tous prive de ce Prince innocent?
<lb />Eh! qu’eſt donc devenu l’ordre de la Juſtice?
<lb />Depuis quand ttaîne-t’on l’innocence au ſupplice?
<lb />Il faloit écouter la forme &amp; la raiſon,
<lb />pon eut pa decoutm iinfame trahiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CETHE SEPTIEME.
<lb />LEVIGILDE, CARDACES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Nfin, la verité commence à ſe connoitre,
<lb />E Dariaces eſt donc....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />Ah! Sire, c’eſt un traître,
<lb />Il eſt par les remords de ce crime agité,
<lb />Il ſçait le chatiment qu’il a bien merité,
<lb />Il n’oſe icy paroître, il fuit vôtre preſence,
<lb />Il craint d’être puny pour une telle offenſe;
<lb />Il a donc pris la fuite afin de l’éviter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Vite, vîte, au plûtôt qu’on le faſſe arrêter;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />ii cet orait précis, grand Roy, je vais me rendre,
<lb />Mais voicy Durias, daignerés. vous l’entendre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HUITIE’ME.
<lb />LEVIGILDE, DURIAS, ERASISTRATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />E ſera-t’il permis d’embraſfer vos genoux? 
<lb />M C’eſt un azile ſur dont pluſieurs ſont jaloux,
<lb />Auprés de vous, grand Roy, je cherche ce Refuge;
<lb />Daignés me rêcevoir en Pere &amp; non en Juge;
<lb />Je viens vous demander pour un Prince innocent,
<lb />Le dédommagement que l’on doit à ſon ſang,
<lb />L’excés de vôtre haine &amp; de vôtre colere,
<lb />L’oblige de ſouffrir un chatiment ſevere,
<lb />Vous avés écoûté les rapports impoſteurs,
<lb />qu’ont déchargé ſur luy ſes calomniateurs:
<lb />Ah! Sire, penſés-vous que celuy qu’on outrage,
<lb />De vos rares vertus eſt la brillante image?
<lb />Que vous trempés vos mains dans vôtre propre ſang,
<lb />qurſeimenegnde eumi ent au riince innocent?
<lb />Vous le faites gemir en priſon dans les chaînes;
<lb />Il ſouffre la rigueur des plus cruelles peines,
<lb />Luy qui jamais pour vous n’a manqué de reſpect;
<lb />Pourquoy d’un crime affreux le croyés-vous ſuſpect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />La voix de la nature eſt toûjours la-plus forte,
<lb />Sur tous mes préjugés ſa puiſſance l’emporte,
<lb />Elle a calmé mon cœur, defarmé mon courroux,
<lb />Et m’inſpire aujourd’huy, des ſentimens plus doux,
<lb />Que mon fils vive donc, qu’Hermenegilde vive,
<lb />Qu’un deſtin plus tranquille &amp; plus heureux le ſuive,
<lb />Je reconnois trop tard que les rapports flateurs,
<lb />Partoient du cœur malin des calomniateurs,
<lb />Je conſens,,Durias, à ta juſte demande,
<lb />Court donc' prõmptement, c’eſt moy qui le commande,
<lb />Du Prince Hermenegilde entre dans la priſon,
<lb />oſte-luy tous ſes fers, je luy feray raiſon.
<lb />Durias à Eraſiſtrate.
<lb />Eh! pourquoy pleurés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n2 Jyrnles
<lb />Mortelle eſt ma ma triſteſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Ne vous donne-je pas tout ſujet d’allegreſſe,
<lb />Laiſſant vivre mon Fils qui fait vôtre ſupport?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Erafiſtrate.
<lb />Ah! Sire, il eſt trop tard,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Touiduoy donc ?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtra te.
<lb />Il eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vigilde.
<lb />C’eſt ma faute; il eſt vray, j’ay commandé qu’il meure;
<lb />Mais il faut de ſa mort qu’on ait devancé l’heure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Quene ameule nouvenc apportes-vous icy ?.
<lb />Je tremble, je fremis, j’en ay le cœur tranſy:
<lb />Ah! que ne puis-je encor embraſſer mon cher maître!
<lb />Pour la derniere fois je veux le reconnoitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />Il eſt mort, il eſt mort par la main d’un Bourreau;
<lb />C’eſt pour tous vos sujets un ſpectacle nouveau :
<lb />Que ne perdés-vous pas, sire, dans ce grand homme!
<lb />netoit le ſoutien de tout vôtre Royaume;
<lb />Vous l’avés fait mourir, &amp; mourir innocent,
<lb />Sa' mort eſt contre vous un reproche puiſſant;
<lb />j’ay recuëlli ſon ſang, en voilà des reliques!
<lb />Dignes de recevoir des honneurs magnifiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />ouy, je le vois ce fang dont vous êtes taché,
<lb />Ma douleur eſt extrême, &amp; j’en ſuis trés- faché,
<lb />Ciel! pourquoy me donner une ſi longue vie,
<lb />Si ma gloire à la fin devoit être ternie?
<lb />Mon fits, vous êtes mort, je vous ay donc perdu;
<lb />Mais ce qui me confond, c’eſt que je l’ay voulu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cardaces.
<lb />O Pere malheureux! ô Prince Hermenegilde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Quelle honte à jamais pour le Roy Levigilde!
<lb />Inſenſé, furieux, execrable vieillard,
<lb />Devois-tu pour ta femme avoir eu tant d’égard?
<lb />Par ta credulité tu commets ce grand crime,
<lb />Qui de tous tes Sujets te fait perdre l’eſtime,
<lb />qui doit ternir l’éclat de tes fameux exploits,
<lb />Et te rendre l’horreur des Princes &amp; des Rois!
<lb />O Marâtre de mere! ouy, c’eſt par ton envie,
<lb />que ion riis a peruu le jour avec la vie,
<lb />Ce Fils plein de vertu, digne du plus haut rang,
<lb />Qui devoit ſoutenir la gloire de mon ſang!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sophron.
<lb />Sire, à quoy ſerviront à preſent tant de larmes,
<lb />Tant de gemiſſemens, de chagrins &amp; d’allarmes?
<lb />Des portes de la mort qui peut le rappeller?
<lb />Le mal eſt ſans remede, il n’en faut plus parler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />Helas! que dites-vous? n’ay-je pas tout à craindre?
<lb />Me conſoler ſi-tôt, ce ſeroit me contraindre,
<lb />De l’amour paternel j’éprouve les douleurs;
<lb />Rien ne doit arréter le torrent de mes pleurs;
<lb />j’ay fait mourir mon Fils, tout ce que je peux faire,
<lb />A ce que je ſuy dois pourlu-t’il ſatisfaire?
<lb />Un deſeſpoir ſecret que je ne puis calmer,
<lb />Me percera toûjours d’un repentir amer,
<lb />Eh bien ! Eraſiſtrate à cette heure derniere,
<lb />Enviſageant la mort, quelle étoit ſa mauiere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſiſtrate.
<lb />ni reguidoit la mort comme un victorieux,
<lb />Et c’étoit un triomphe agréable à ſes yeux;
<lb />Non, je ne vis jamais une mort ſi paiſible,
<lb />Ce Prince paroiſſoit un rocher inſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />N’a-t'il pas contre moy fait d’imprécations!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fraſiſtrate.
<lb />A ſon frere il a fait des ſupplications,
<lb />D’employer tous ſes ſoins &amp; toute ſa tendreſſe,
<lb />Pour ſoulager en tout votre grande vienleſſe,
<lb />De ne manquer jamais au reſpect à l’amour,
<lb />Qu’il doit au Souverain qui luy donna le jour,
<lb />Le refus qu’on luy, fit de parler à ſa femme,
<lb />Fut un coup bien ſenſible à ſa genereuſe ame;
<lb />Un Prêtre Catholique à ſes vœux refuſé,
<lb />Ne deſola pas moins cet illuſtre accuſe,
<lb />Apres avon prie pour le bien du Royaume,
<lb />Il offrit au Bourreau ſa tête,
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />O le grand homme !
<lb />Faut-il que tu ſois mort par la main d’un Bourreau?
<lb />O pretieuſe tête! ô barbare couteau !
<lb />Pourquoy trancher le fil d’une ſi belle vie,
<lb />qui des plus grands, honneurs devoit être ſuivie?
<lb />O martyr genereux, dont je pleure la mort,
<lb />Je dois me réjouir du bonheur de ton ſort,
<lb />Tu regnes dans la gloire, &amp; deſormais j’eſpere,
<lb />Qus tu n’oublieras point ton miſerable Pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEUVIE'ME.
<lb />LEVIGILDE IGERDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igerdes.
<lb />Ire, calmés vos ſens, &amp; ceſſés de pleurer,
<lb />O Nous avons le ſaint Corps, il le faut reverer,
<lb />Le Ciel vient d’honorer ſon glorieux martyre,
<lb />De prodiges divers que l’on ne ſçauroit dire,
<lb />Remet tant ſon eſprit entre les mains de Dieu;
<lb />Dans le même moment j’entendis en ce lieu,
<lb />D’un beau concert de voix la charmante harmonie,
<lb />Par ves globes de feux l’obſcurité bannie,
<lb />Attirbit d’un chacun les curieux regards,
<lb />Oy les voyoit rouler brillans de toutes parts,
<lb />Var ces globes de feux &amp; ces divins Cantiques,
<lb />Le Ciel de ce martyr honore les Reliques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levigilde.
<lb />O Dieu! par un prodige admirable &amp; puiſſant,
<lb />Tu ſoûtiens l’innocence honorant l’innocent,
<lb />Tu fus perſecuté; mais ta magnificence
<lb />Luy donne dans la gloire une ample recompenſe;
<lb />Tu viens de condamner l’excés de ma fureur.
<fw><lb />A
</fw><lb />Par un fait ſurprenant qui me touche le cœur,
<lb />Il ne m’en reſte pas dans l’eſprit aucun doute:
<lb />Mais helas! que feray-je écarté de ma route?
<lb />Mon Fils Hermenegilde, ah! du plus haut des Cieux,
<lb />où tu te vois reçû triomphant glorieux,
<lb />Daigne jetter ſur moy tes regards favorables,
<lb />Obtiens-moy par tes vœux des ſecours charitables;
<lb />Je reconnois mon crime, &amp; viens d’un triſte ton
<lb />Chercher miſericorde, &amp; demander pardon,
<lb />Appaiſe en ma faveur la divine Juſtice,
<lb />Suſpends le bras vangeur, rends mon Juge propice,
<lb />D’une ſainte lumiere éclaire mon eſprit,
<lb />Au livre des Elûs fait que je lois cerit,
<lb />Et que par les vertus ſoutenant ma conduite,
<lb />De regner avec toy j’obtienne le merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fraſiſtrate.
<lb />Prince le plus charmant! digne des ſaints autels,
<lb />Qui peut avoir ſur vous porté ces coups mortels?
<lb />On m’a donné le ſoin de vôtre ſepulture;
<lb />Mais que feray-je helas! dans cette conjoneture?
<lb />où trouveray-je un lieu qui ſoit digne de vous?
<lb />D’un ſuperbe tombeau vous n’êtes point jaloux,
<lb />Je vais prendre conſeil ſur ce que je dois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Qui pourra deſormais ſoulager ma miſere,
<lb />Helas! j’ay ſtout perdu; mon Prince en vous perdant,
<lb />Parlés-moy donc encor, mais en me commandant;
<lb />Dites ſi je vous peux rendre quelque ſervice,
<lb />Je l’ay fait autrefois, &amp; c’étoit mon office,
<lb />J’avois un rang d’honneur parmy vos favoris,
<lb />J’entrois dans vos ſecrets, j’étois des plus cheris,
<lb />En attendant le bien de vous voir dans la gloire,
<lb />Je vous auray toûjours gravé dans ma memoire,
<lb />Si la mort à mes yeux vous ravit en ce jour,
<lb />Vous vivrés dans mon cœur par le plus tendre amour,
<fw><lb />M 
<lb />Lαν
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Levigilde.
<lb />Aux chapts harmonieux d’une douce muſique,
<lb />Qu’on porte le ſaint Corps au Temple magnifique,
<lb />La nous dluy rendrons tous les plus dignes honneurs:
<lb />Pour obtenir par luy les divines faveurs.
<lb /> Bn du cinquiéme &amp; dernier Acte.
<fw><lb />22 77-
</fw><fw><lb />A
</fw><lb />Par un fait ſurprenant qui me touche le cœur,
<lb />Il ne m’en reſte pas dans l’eſprit aucun doute:
<lb />Mais helas! que feray-je écarté de ma route?
<lb />Mon Fils Hermenegilde, ah! du plus haut des Cieux,
<lb />où tu te vois reçû triomphant glorieux,
<lb />Daigne jetter ſur moy tes regards favorables,
<lb />Obtiens-moy par tes vœux des ſecours charitables;
<lb />Je reconnois mon crime, &amp; viens d’un triſte ton
<lb />Chercher miſericorde, &amp; demander pardon,
<lb />Appaiſe en ma faveur la divine Juſtice,
<lb />Suſpends le bras vangeur, rends mon Juge propice,
<lb />D’une ſainte lumiere éclaire mon eſprit,
<lb />Au livre des Elûs fait que je lois cerit,
<lb />Et que par les vertus ſoutenant ma conduite,
<lb />De regner avec toy j’obtienne le merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fraſiſtrate.
<lb />Prince le plus charmant! digne des ſaints autels,
<lb />Qui peut avoir ſur vous porté ces coups mortels?
<lb />On m’a donné le ſoin de vôtre ſepulture;
<lb />Mais que feray-je helas! dans cette conjoneture?
<lb />où trouveray-je un lieu qui ſoit digne de vous?
<lb />D’un ſuperbe tombeau vous n’êtes point jaloux,
<lb />Je vais prendre conſeil ſur ce que je dois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Durias.
<lb />Qui pourra deſormais ſoulager ma miſere,
<lb />Helas! j’ay ſtout perdu; mon Prince en vous perdant,
<lb />Parlés-moy donc encor, mais en me commandant;
<lb />Dites ſi je vous peux rendre quelque ſervice,
<lb />Je l’ay fait autrefois, &amp; c’étoit mon office,
<lb />J’avois un rang d’honneur parmy vos favoris,
<lb />J’entrois dans vos ſecrets, j’étois des plus cheris,
<lb />En attendant le bien de vous voir dans la gloire,
<lb />Je vous auray toûjours gravé dans ma memoire,
<lb />Si la mort à mes yeux vous ravit en ce jour,
<lb />Vous vivrés dans mon cœur par le plus tendre amour,
<fw><lb />M 
<lb />Lαν
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Levigilde.
<lb />Aux chapts harmonieux d’une douce muſique,
<lb />Qu’on porte le ſaint Corps au Temple magnifique,
<lb />La nous dluy rendrons tous les plus dignes honneurs:
<lb />Pour obtenir par luy les divines faveurs.
<lb /> Bn du cinquiéme &amp; dernier Acte.
<fw><lb />22 77-
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>