<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Mariage de Fine-Epice. Comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325270g"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Le Mariage de Fine-Epice. Comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />10
<lb />
<lb />18
<lb />7
<lb />It
<lb />46
<lb />Te
<lb />A
<lb />Y
<lb />Y0
<lb />It
<lb />2
<lb />Y
<lb />12
<lb />21
<lb />A
<lb />
<lb />3
<lb />L
<lb />B
<lb />9
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />1E
<lb />F2
<lb />4
<lb />4
<lb />ANTE
<lb />L
<lb />1
<lb />4
<lb />4
<lb />MLEIt
<lb />
<lb />2
<fw><lb />–
<lb />9
</fw><fw><lb />9
<lb />DE
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A v
<lb />BRAVE
<lb />TINDEIRUD
<lb />ομρς Lſemble que l’eſprit de l’Vni<lb />vers &amp; celuy du Parnaſſe ſoient
<lb />de concert enſemble, puis que
<lb />l’un n’envoye jamais des Heros
<lb />ſur la terre que l’autre inconti<lb />nent ne rempliſſe d’un grand enthouſiaſme
<lb />quelque excellent Genie pour en celebrer
<lb />les loüanges. C’eſt cette reflexion qui ma
<lb />donné une paſſion extréme de chanter vos
<lb />beaux faits (Ô BRAVE FINE-EPICE) car
<lb />en effet je ne ſuis point né Poëte, &amp; neant<lb />moins l’admiration de vos heroïques actions
<lb />ma inſpiré cette noble ardeur du Parnaſſe
<lb />pour devenir vôtre Homere. C’eſt à quoy
<lb />je méfforce de parvenir par douze poëmes
<lb />comiques, dans leſquels je comprends tout
<lb />ce que vous avés jamais fait de rare: mais
<lb />comme vous n’eſtes pas encor à bout de vos
<lb />fineſſes, &amp; que je prevois que vous ſuivrés
<lb />vôtre deſtinée, je vous promets (MON BRAVE)
<lb />de ne me laſſer jamais en ſi noble deſſein, au
<lb />Cortraire, jeeriray ineenemnent dans le
<lb />meme ſeſle vos inimitables proüeſſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I’ay commencé à courir cette carriere
<lb />O BRAVE FINE-EPICE) par vôtre
<lb />Mariage tout à fait illuſtre, me perſuadant
<lb />que vous en ſerés bien aiſe, quoy que quel<lb />ques perſonnes vous blâment dans ce choix,
<lb />&amp; diſent qu’apres avoir été plus de vingt ans à
<lb />choiſir vous n’avés pas ſi bien rẽcontré qu’on
<lb />eſperoit de vous, &amp; que vous vous eſtes mon<lb />tré en cela ſemblable à ces moûches qui vol<lb />tigẽt à l’entour de toutes les fleurs d’un lardin
<lb />pour enfin s’aller repoſer ſur un fumier: mais
<lb />n’en déplaiſe à ces Meſſieurs, leur foible eſ<lb />prit ne peut pas juger des grandes ames,
<lb />il y a autant d’honneur à tirer de l’ordure un
<lb />mal-heureux, qu’à precipiter un homme
<lb />puiſſant dans la fange.
<lb />Quant à l’impuiſſance dont vous accuſe
<lb />vôtre valet ſi vous en voulés appeller, c’eſt
<lb />une affaire qui regarde Meſſieurs les Offi<lb />ciaux. Ie conſents que vôtre Pointuë vous y
<lb />faſſe faire les exercices, c’eſt ce que vous ne
<lb />deſirés pas; car je ſçay que c’eſt pour l’en dé<lb />tourner que vous luy avés fait croire qu’elle
<lb />étoit groſſe, &amp; c’eſt par vôtre adreſſe qu’elle
<lb />l'a par tout publié, ô belle fineſſe de Fine<lb />Epice! en effet elle n’y peut plus revenir
<lb />apres apres avoir retenu, &amp; nourice, &amp; ſage<lb />femme, &amp; apres avoir fait le pacquet de l’ac<lb />couchée &amp; de l’enfant: apres qu’elle a dit
<lb />par tout que vous aviés un grand ſecret de fai<lb />re enfler le ſein, apres enfin qu’elle a declaré
<lb />qu’elle l’avoitſenty mouvoir en ſes entrailles
<lb />comme un petit poiſſon ſe remuë dans l’eau,
<lb />ſans doute que vôtre Pointuë a été autresfois
<lb />changée en quelque riviere puis qu’elle ſçait
<lb />la paſſion des eaux dans l’agitation d’un poiſ<lb />ſon qui nage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ne croyes pourtant pas, ô FINE-EPICE,
<lb />que mon deſſeinſoit de rendre vôtre lit nup<lb />tial infecond: vous verrés dans ma ſeconde
<lb />piece l’accouchemẽt de vôtre Pointüe: mais
<lb />comme vous eſtes auſſi bien un diable en pro<lb />cés qu’un Heros en faits d’armes; je donne à
<lb />vôtre impuiſſance une production toute par<lb />ticuliere, ie fais accoucher vôtre Pointuë
<lb />d’un grand ſac plein de divers procés qu’on
<lb />met en nourice entre les mains de Lerville
<lb />vôtre conſeil: cette piece eſt pleine d’eſprit,
<lb />&amp; d’une invention delicate, ie vous la pro<lb />mets dans peu de temps pour vous conſoler
<lb />de l’affront que vous a fait vôtre Pointuë en
<lb />* ***
<fw><lb />
</fw><lb />publiant plus hautement que n’a fait vôtre
<lb />valet voſtre impuiſſance maritale: vous vou<lb />liés dupper la vieille en luy donnant l’eſpe<lb />rance d’un petit poupon, &amp; quand la farce
<lb />a eſté ioüée vous avés tiré le rideau.
<fw><lb />Ce valet inſolent dit auſſi que vous avés les
<lb />loups, en verité cela eſt fâcheux, montrés
<lb />vos iambes O BRAVE FINE-EPICE.
<lb />Il eſt neceſſaire de vous avertir O BRAVE
<lb />FINE-EPICE, d’avoir la bonté de nous
<lb />donner des memoires de vos beaux faits
<lb />dont nous eſperons nous ſervir auſſi bien
<lb />que de deux de vos lettres dont la premie<lb />re eſt icy tranſcrite ou plutoſt traduitte en
<lb />vers &amp; commence dans la premiere Scene
<lb />du premier Acte Objet de ma colere &amp;c. &amp; l’au<lb />tre eſt un billet que vous aviés envoyé à
<lb />un de vos officiers, il eſt inſeré de mot à
<lb />mot dans les quatre premiers vers de la ſe<lb />cond Scene du quatriéme Acte Qu’on cher<lb />che des filets &amp;c. Iugés de cet échantillon ſi
<lb />nous ſçayons bien mettre toutes pierres en
<lb />œuvre, nous n’obmettons pas même vos pa<lb />roles, &amp; c’eſt ce qui fait l’intrigue de la re<lb />cherche de la fille du Boureau que nous
<lb />avons icy employée, non pour être verita<lb />ble, car cette fille (ſi fille il a) n’eſt pas aſſés
</fw><lb />riche, mais pour vous faire ſouvenir qu’étant
<lb />en colere de ne vous pouvoir marier, vous
<lb />diſtes que les petites (c’eſt à dire vos ſœurs)
<lb />s’en prevaloient, mais que vous y mêttriés
<lb />bon ordre &amp; que vous épouſeriés plutoſt
<lb />la fille du Boureau, partant ſi cette hiſtoi<lb />re peut en être exceptée, qui n’a en effet
<lb />qu’une verite figurative &amp; inventée, ſur
<lb />l’aſſeurance qu’on peut avoir que quand
<lb />vous dites quelque choſe vous le faites:
<lb />Tout le reſte eſt fort veritable, la Belle<lb />Allée, la Rodette, la Bourbelle, du Bois
<lb />&amp; Courtois ſont des perſonnes de voſtre al<lb />liance qui ont été telles que nous les avons
<lb />peintes. Il eſt vray que ie ne crois pas l’en<lb />tretien de la premiere Scene du quatriéme
<lb />Acte Auſſi quelque ſujet que j’aye de vou<lb />loir du bien à la Pointuë je luy fais parler
<lb />un langage dont elle me ſera obligée &amp; vous
<lb />auſſi mon BRAVE, car je vous peints ſi
<lb />adroittement dans vos paroles, je marque
<lb />ſi bien voſtre humeur bruſque &amp; petulante.
<lb />voſtre eſprit de vif-argent qui ne peut être
<lb />long- temps en un lieu, &amp; qui change à tou<lb />te heure de diſcours que vous avouërés inge<lb />nuëment que je ſuis le digne Poëte d’un tel
<lb />Heros que vous eſtes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Outre les douze pieces comiques par leſ<lb />quelles je pretends immortaliſer voſtre gloi<lb />re, j’ay fait un juſte volume de trois cens
<lb />deviſes avec leurs tableaux en taille-douce
<lb />que vous aurés dans la fin de l’année, où j’e<lb />xerce ingenieuſement mon eſprit ſur les
<lb />mœurs &amp; paroles de tous les perſonnages que
<lb />j’employe en mes Comedies, où qui peu<lb />vent y avoir part, en voicy un échantillon.
<fw><lb />Vn Ecu d’Armes en chef deux hures de
<lb />Sanglier; en pointe un Porc épic qui ſemble
<lb />eſtre dépoüillé des fruits dont il s’étoit char<lb />gé avec ces mots.
<lb />Spoliatis arma ſuperſunt.
<lb />Ce ſont vos frere &amp; ſœurs qui s’ils avoient
<lb />pour armes ce Porc-épic ils pouroient, tout
<lb />dépoüillés par vous qu’ils ſont de leurs biens,
<lb />y rentrer à l’exemple du Porc-épic.
<lb />Vn caroſſe, voſtre mere &amp; l’Abbé du
<lb />Bois dedans avec ces mots.
<lb />Curru ſervus portatur eodem.
<lb />Les Armes de Champagne avec ces mots.
<lb />Et qui naſcentur ab illis.
<lb />Pour la famille de voſtre alliance, car ces
<lb />Armes leurs ſont acquiſes depuis long temps.
<lb />Vne Etoille qui tombe du Ciel &amp; qui eſt
<lb />en effet une exalaiſon oleagineuſe ou viſceu</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſe avec ces mots. Dum orimur morimur.
<lb />c’eſt la famille de voſtre alliance,
<lb />Vne Preſſe d’Imprimerie avec un Impri<lb />meur qui engire une feüille avec ce demy
<lb />vers. Venit ab oppreßis.
<lb />Ce ſont vos frere; ſœurs &amp; niéce qui ſe
<lb />voyant outragés &amp; opprimés font un Livre
<lb />contre vous, &amp; ce Livre ſortant de la Preſſe
<lb />&amp; de leur mains.
<lb />Venit ab oppreßis.
<lb />Vn Aſne qui eſt dans les chardons juſques
<lb />au ventre dont il eſt piqué auec ces mots.
<lb />Dum vos depaſcit, pungite.
<lb />C’eſt vous qui devorés le bien de vos frere
<lb />&amp; ſœurs qui vous le reprochent ce qui vous
<lb />devroit fâcher: imais vous leurs répondés
<lb />ſans vous en inquieter.
<lb />Puigant aum faturent.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A DIEV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ATOTEVNS.
<lb />FINE-EPICE.
<lb />LA POINTVE Maiſtreſſe de Fine-Epice.
<lb />LERVILLE, Couſeil de Fine-Epice.
<lb />LA RODETTE, Grand' mere de la Pointuë.
<lb />PERRETTE, Mere de la Pointuë, fille de
<lb />la Rodette, &amp; niéce de la Belſe Allée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />LABBE' DV BOIS, fils de Perrette.
<lb />LE CVISTRE, Valet de Fine-Epice.
<fw><lb />La Scene eſt en la Priſon, à la Place
<lb />&amp; à Pont-Ioubert.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FINE-EPICE LE CVISTRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Aincre vn Preſidial, le forcer de ſe
<lb />rendre,
<lb />De venir à jubé, ſans oſer ſe de<lb />fendre:
<lb />Contre les plus mutins, ohtenir vingt Arreſts,
<lb />Ce ſont de mon credit, d’aſſes puiſſans effets:
<lb />Pourtant ie priſe peu, cette belle victoire,
<lb />Qui couronne mon front d’une immortelle Gloire,
<lb />Et qu’un Preſidial qui donne à tous la Loy,
<lb />Se trouve trop heureux de la prendre de moy;
<lb />Si mes Sœurs, ſi ma Niéce, &amp; mon aueugle Frere,
<lb />Combattent mes deſſeins, ſous l’aven de ma Mere.
<lb />L’ingrate, ignore t’elle auec combien d’effort,
<lb />I'ay de ſon Fils aiſné vengé l’injuſte mort?
<lb />L’ingrate ignore- t’elle, auec quel artifice,
<lb />I'ay tiré ſon Mary, des mains de la Iuſtice?
<fw><lb />Quand j'eus briſé ſes fers, &amp; rompu ſa priſon,
<lb />Et quand par mon adreſſe, il revit ſa Maiſon,
<lb />Elle peut juſtement, remettre en ſa memoire,
<lb />Qu’il m’accorda dés lors, pour prix de ma victoire,
<lb />ne je ſerois un jour ſon unique heritier,
<lb />Malgré la Loy Pater de l’ancien Coûtumier:
<lb />Ma Mere par ſerment, confirma ſa parole,
<lb />u'elle veut au jourd’huy rendre vaine &amp; friuole,
<lb />Et dit quand on luy parle, hé bien il faudra voir,
<lb />Il faut auparauant que ie ſois en pouuoir
<lb />Quel pouuoir vous faut-t’il, pour conclure l’affaire,
<lb />que d’écouter Leruille? il ſçait ce qu’il faut faire;
<lb />Vouloir tout ce qu’il veut, c’eſt être en plein pouuoir,
<lb />Sinon j’ay les moyens, de le faire vouloir:
<lb />Mais avant d’en venir à tout mettre en uſage
<lb />Il faut pour luy complaire, entrer en Mariage:
<lb />En effet le deſir des vieilles bonnes gens
<lb />Eſt de ſe voir revivre, en leurs petits enfans.
<lb />Peut être à mon bon heur, cette femme inſenſible,
<lb />Me remet à l’Hymen qu’elle croit impoßible,
<lb />Depuis plus de vingt ans, je conçois mille vœux,
<lb />Ie ſers mille Beautés ſous l’empire amoureux,
<lb />Sans pouvoir rencontrer une Amante fidelle,
<lb />Out permette à mon cœur de ſoûpirer pour elle:
<lb />Où qui veüille auec moy ( tant mon aſtre eſt fatal)
<lb />Fréter le col au joug de l’amour conjugal.
<lb />Apres que le Soleil a fait ſon tour au monde,
<lb />Il vient ſe repoſer, dans le mol ſein de l’onde,
<lb />Et le grand Alexandre, au ſortir des combats,
<lb />Alloit choquer de verre, auecques ſes Soldats:
<lb />Ou tout fumant encor des fureurs de Bellone
</fw><lb />Il s’alloit repoſer au ſein d’une Amazone,
<lb />Faut t’il que je ſois ſeul, ſans ſatisfaction;
<lb />Toûjours dans les procés, toüjours en action,
<lb />Sans rencontrer außi, dans le ſein d’une femme,
<lb />Quelque peu de repos, aux trauaux de mon ame,
<lb />Pey qui fusc emounenenntis mes fales plaiſirs,
<lb />Ne peus-tu l’être encor, de mes chaſtes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Tay fait ce que j’ay pu, je ne ſçay plus que faire,
<lb />Trauaillés donc vous meſme à faire vôtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />As-tu ſondé le gue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LD CVISTRE.
<lb />Ie vous jure ma foy,
<lb />Hex j'en ay bien parle y mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Que dit t’on de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />den'uſguine suonpomis je erums de conteleplaire,
<lb />Et mon deſſein n'eſt pas de vous mettre en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Non, non, dis franchement, je ſuis homme d’hõneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Tantôt l’on dit Monſieur, quoy ce grand chicaneur
<lb />Se voudroit marier? &amp; qui ſeroit la Fille,
<lb />ui voudroit apporter le feu dans ſa Famille?
<lb />Ce ſupplie humblement, ce monſtre à cent Arreſts,
<lb />Voudroit avecques luy nous ruiner en procés:
<lb />C’eſt vn bon pelerin, dont je ſçay les fineſſes,
<lb />Quelque ſot auec luy, voudroit méler ſes pieces:
<lb />I'allay voir l’autre jour, vn notable Mar-band,
<lb />ni ſe mocqua de vous, &amp; m’en dit tout autant:
<lb />Enfin ſans m'amuſer, à parler dauantage,
<lb />Cherchés hors de Poitiers, a faire vn Mariage,
<lb />Vous eſtes dans Poitiers, en trop mauuaiſe odeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Et le tout que je ſuts vn fort grand chicanneur,
<lb />Laiſſons-les babiller, tout cela ne m’importe,
<lb />Ce ſont des ignorants qui parlent de la ſorte.
<lb />L’art de bien enfourner, &amp; conduire un procés,
<lb />Le hien ſolliciter, en auoir bon ſuccés,
<lb />Eſt le mépris des ſots; mais les gens de ceruelle,
<lb />Sçauent qu'on en reçoit une gloire immortelle.
<lb />Quiconque en ſçait uſer, eſt ſeur d’auoir du bien,
<lb />Et de celuy d’autruy, d’accroiſtre encor le ſien:
<lb />Combien avons nous veu, de familles naiſſantes,
<lb />par cet art ſi fameux, devenir fort puiſſantes:
<lb />Foüaſſeau, Pelerin, &amp; Caillé dans Poitiers,
<lb />Des meilleures maiſons, ſe ſont faits heritiers.
<lb />I'eſpere en faire autant, &amp; ſans autre partage,
<lb />Laudoüiniere dans peu ſera mon heritage:
<lb />I'aypris certains effets, où mes trois Sœurs ont part,
<lb />Qui valent vingt mil francs, dont il m'en vient
<lb />le quart,
<lb />Moyennant un procés, j’oſe pourtant pretendre,
<lb />Que mes Sœurs ne ſçauroient m’obliger de les rendre,
<lb />Ceux qui parlent de moy, m'appellant chicanneur,
<lb />dintomuuegammquejeut beaucoup d’honneur,
<lb />En parle qui voudra, ie dois à la chicanne,
<lb />Tout ce que i’ay de bien, ma robbe, &amp; ma ſoutane,
<lb />Elle eſt le deſeſpoir, de mes coheritiers:
<lb />Elie eſt un ferme appuy contre mes creanciers.
<lb />Va reuoir ce Marchand, va viſte, &amp; ie m’aſſure,
<lb />Que ſi d’un chicanneur, tu luy fais la peinture,
<lb />Il' prendra grand plaiſir à t'ouyr diſcourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CVISTRE.
<lb />Pardonnés moy, Monſieur, ie n’aypas le loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Sçaués-vous pas, ce que ie n’oſe dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Comment, comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />nreupent degumes mey jans rires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He bien<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Conſultés-vous de la ceinture eu bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Que veut dire cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ne le ſçaués-vous pas ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EDICEs
<lb />Ce long retardement enfin me deſeſpere
<lb />Ou tu deuois tout dire, ou tout à fait te taire,
<lb />Hé de grace dis tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Me le pardonnés-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Dis franchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE
<lb />L’on dit que vous aués les loups,
<lb />Et que vous n’eſtes pas idoine au Mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Dis tout, ou ie t’outrage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Impeiſſant.
<lb />LE CVISTRE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE.
<lb />Ampaiffant, parta mort impuiſſant;
<lb />Ce diſcours d’impuiſſance, eſt le plus offençant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CVISTRE<lb />Le bruit en eſt commun, parmy toute la Ville,
<lb />Et vous aurés grand peine, à trouuer vne Fille,
<lb />Qui veüille auecques vous, ſon bon-heur hazarder:
<lb />Denc à chercher ailleurs, vous deués regarder:
<lb />Les Filles de Poitiers, craignent fort l’enclouüre,
<lb />ul lespouroit priuer, de la douce luxure;
<lb />Chercher icy party, pour vous y marier,
<lb />Ce ſeroit dautant plus, Monſieur, vous décrier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Les loups; il eſt bien vray, que i’ay deux vieux ulceres
<lb />Mais cela n’y fait rien ils ne dépenſent gueres;
<lb />I'en ſuis quitte par an, pour un mouton ou deux,
<lb />Et quand la Lune croiſt, i’y mets un couple d’œufs:
<lb />En recompeuce außi je n’ay point de cauthere,
<lb />Dont tous ceux de Poitiers, ſont garnis d’ordinaire
<lb />A cauſe que leur Ville, eſtaut prés d’un étang;
<lb />Les vapeurs de ces eaux, leur großiſſent le ſang,
<lb />Et pour les dißiper, eſtans ſans promenades,
<lb />S’ils n’uſoient de cauthere, ils en ſeroient malades.
<lb />I'ay vatncu tout Poitiers, &amp; j’ay tout fait trẽbler,
<lb />De tous mes creanciers, pas un n’oſe branler,
<lb />Et ie ne puis trouuer, quelque party ſortable,
<lb />Dont le cœur à mes vœux, ſe rende favorable,
<lb />Conſeiller de Poitiers, &amp; de bonne Maiſon,
<lb />Riche, &amp; qui ſuis encor, dans ma verte ſaiſon,
<lb />Ie trouve à me pouruoir toute choſe impoßible
<lb />O rage! ô deſeſpoir! ó douleur trop ſenſible!
<lb />C’eſt dans ces grands reuers, qu’il faut montrer du
<lb />Et forcer la Portune, a tnanger de rigueur. (cœur,
<lb />Impuiſſant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />On le dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Morbleu c’eſt une ruſe
<lb />Du mary de ma ſœur, mais le traître s’abuſe,
<lb />Par là ce mêdiſant, pretend me décrier,
<lb />Sçachant que mon bon-heur, eſt de me marier,
<lb />Morbleu Je le perdray, mal-gré ſa médiſance,
<lb />Mal-gré les faux diſcours, d’une feinte Impuiſſance
<lb />Ie veux, ſans differer, prendre un party ſi bas,
<lb />Que la Fille, &amp; les ſiens, ny reculleront pas.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Cemment vappeles den.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />C’eſt une fille unique,
<lb />A tous mes ennemis, par là je fais la nique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Vous l’appellés, Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Qu'importe elle me plaiſt,
<lb />Et nul autre que moy, n’y peut prendre intereſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son nom,
<lb />LE CVISTRE.
<lb />Quoy qu'elle ſoit d’une naiſſance vile
<lb />Elle perd avec moy, ſon nom, &amp; ſa famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />C’eſt la Fille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />At n'importe, e pais qu'ette à du bien,
<lb />En parle qui voudra, le reſte ny fait rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />C’eſt la Fille d’un Prêtre, ou d’un certain Chanoine,
<lb />Ou bien du Menuiſier, qu’on nomme Maître An<lb />toine,
<lb />Ou de quelque autre enfin, que je ne connois pas,
<lb />Pebteetre Mn Savener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE
<lb />Deſcends encor plus bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ce long retardement enfin me deſeſpere,
<lb />Ou vous deviés tout dire, ou tout à fait vous taire,
<lb />ar grate diles tonts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Tu dois t’imaginer,
<lb />Que tu n'en ſçauras rien, à moins de deuiner:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Plus bas qu’vn Sauetier! c’eſt une payſane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Deſcends plus bas encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ie perds la tramontane,
<lb />Enfin j’ay deviné, la Fille d’un Sergent.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FINE-EPINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non,
<lb />LE CVISTRE.
<lb />C’eſt donc une gueuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Elle a beaucoup d’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />La deuination, n’eſt pas choſe fort belle,
<lb />Vous me feriés Morſieur, renuerſer la ceruelle,
<lb />Car apres un ſergent, ie ne ſçay que penſer;
<lb />Si ie croyois pouriant, ne vous point offencer,
<lb />Ie connois un certain, mais un malheureux homme,
<lb />Qi n'a rien qu’une fille &amp; d’eſcus groſſe ſomme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ony ceſt elle,
<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Comment la fille du Boureaus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ouy tu l’as deuiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Cela n’eſt bon, ny beau,
<lb />La fille du Boureau! ie me perds, &amp; i’enrage.
<lb />Ne penſés plus Monſieur, iamais au Mariage:
<lb />La fille du Boureau! qu'en diront vos parents:
<lb />La fille du Boureau! ſongès de quelles gents,
<lb />Et dans qu'elle maiſon, vous aués pris naiſſance,
<lb />Et vous deteſterés, cette infame alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />INE-EPICE.
<lb />I'y penſe aſſeurement, &amp; ie trouue aſſés heau,
<lb />Que le fils d’vn Preuoſt, ſoit gendre du Boureau:
<lb />Puiſque par la mes ſœurs donnent du nez en terre,
<lb />Et n’ont plus les moyens, de me faire la guerre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelque ſoit cette fille en m’apportant du bien,
<lb />Sa naiſſance me plaiſt, &amp; ne me choque en rien:
<lb />Ie ne m’abaiſſe pas, pour coucher auec elle,
<lb />Ie l’éleue au contraire, &amp; la fais demoiſelle:
<lb />La laideur de ſon ſang, loing de ternir le mien,
<lb />Se lave dans mon ſang où ſe pert tout le ſien,
<lb />Et le brillant éclat qui ſort de ma Nobleſſe,
<lb />En effaçant ſon nom, efface ſa baſſeſſe.
<lb />Aiſi le Createur tirant de ſes Threſors,
<lb />Noſire ame ſon image &amp; luy donnant vn corps,
<lb />Il ne l’avillit pas juſqu’à cette matiere,
<lb />Qui n’eſt rien qu’un monceau de terre &amp; de poußiere:
<lb />Au contraire ce corps devenu glorieux,
<lb />nience fonſſte davre qun à recen des Cieux,
<lb />Dépoüille ſa baſſeſſe &amp; ſa propre origine,
<lb />Pour en reprendre vne autre &amp; Celeſte &amp; Divine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Vous parlés doctement, &amp; par vive raiſon,
<lb />Cette fille ſera de fort bonne maiſon:
<lb />Ne vous y trompés pas, car la beauté de l’ame,
<lb />Peut annoblir ce corps n’y trouuant rien d’infame:
<lb />Mraistors que par un crime il ſe trouve taché,
<lb />L’ame perd ſa beauté dans l’horreur du peché,
<lb />De meſme vous perdrés l’éclat de la Nobleſſe,
<lb />Dans ce ſot Mariage, &amp; par cette baſſeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Tu parle ſottement ne me raiſonne plus,
<lb />Puis que tous ces diſcours ſont vains &amp; ſuperflus:
<lb />Toy qui ſçais le beſoin que j’ay de Mariage,
<lb />Pour me rendre un ſervice où le devoir t’engage:
<lb />Va t’en trouver ce pere &amp; luy dis franchement,
<lb />Touchant ce bel Hymen quel eſt mon ſentiment:
<lb />Il te dira d’abord qu’il n’oſe pas prerendre,
<lb />D’avoir un Gentil homme &amp; Conſeiller pour gendre,
<lb />Mais paſſe plus avant &amp; ſans complimenter,
<lb />Dis-luy que dans demain il me doit contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Vous ne deſirés pas qu’on en parle à la fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE
<lb />Tour quoy non? parles-en à toute la familie,
<lb />Tu les ſurprendras tous fort agreablement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ie veux ſans vous nommer faire le compliment,
<lb />Pour les gaigner d’ahord par la Magiſtrature,
<lb />Car enfin que ſoait on si oons futport tinfure;
<lb />Il faut eſtre prudent pour ne pas s’abuſer
<lb />Car tout Boureau qu’il eſt il peut vous refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE.EPICE.
<lb />Tu connois mal l’eſprit du peuple méchanique,
<lb />Et le reſpect qu’ils ont pour les gens de pratique:
<lb />Ils ſont adorateuss ſur tout des Conſeillers,
<lb />Meßieurs les Conſeillers ſont les Dieux de Poitiers:
<lb />Car quel honneur plns grand quel plus grand avantage,
<lb />Qu’un Conſeiller chés eux contracte Mariage,
<lb />uand cela leur arrive ils ſont pleins de fierté,
<lb />Et ne regardent plus les gens que de coſté,
<lb />Tu connoiſſois Robin, tu ſçais que ſa naiſſanc e
<lb />Et celle du Boureau n’ont pas grand difference:
<lb />Il eſtoit le fermier de mes Sœurs &amp; de moy,
<lb />Cependant il avoit pour moy jene jeny anoy,
<lb />Qui me faiſoit penſer qu'il avoit eſperance,
<lb />ue je pourois un jour prendre ſon alluance:
<lb />Sa fille avoit grand ſoin de me futre la cour,
<lb />H1
<lb />Pour m’obliger de prendre une pointe d’amour,
<lb />Le pere me payoit tout le prix de la forme,
<lb />Meſme le plus ſouuent il prevenoit le terme,
<lb />La mere avoit außi l’eſprit fort complaiſant,
<lb />Et ſans luy demander me preſtoit de l’argent:
<lb />Mais pour d’autres partis mon ame eſtant bleßée,
<lb />Ie goütois mal alors leur petite pensée,
<lb />Plut à Dreu qu'elle juſt encor à marer,
<lb />Ie ne m’en ferois pas au jourd’huy tant prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Il u’y faut plus penſer puis que c’eſt choſe faite,
<lb />Et que vous aviés lors aillieurs quelque amourette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINEETIOE.
<lb />C’eſtoit pour te montrer par quelle ambition,
<lb />Le nom de Conſeiller flatte lenr paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISIRE
<lb />L’autre party Monſieur a l’ame un peu moins belle,
<lb />Et la fille ſera moins douce &amp; plus rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Tu me mets fort en peine, &amp; mes coheritiers,
<lb />Si l’autre m’échapoit joints à mes creanciers
<lb />Malgré mon induſtrie &amp; malgré ma chicanne,
<lb />Ferorent bien-tôt ſauter ma robbe &amp; ma ſoutane
<lb />Outre que ſans Hymen je n’ay point de maiſon
<lb />de le le his pas tont, je crars
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />uoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />La priſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Pour vous mettre à couvert, d’une telle diſgrace,
<fw><lb />2.
<lb />On
</fw><lb />Les Peres Cordeliers ont encor une place,
<lb />Si les autres avoient de pareils creanciers,
<lb />Nous irions tous recta, plaider aux Cordeliers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Va donc &amp; promptement, où mon amour t’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Vous en aures bien-tot quetque vonne nouvelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEND SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE ſeul.
<lb />Illuſtre avidité d’une belle maiſon,
<lb />De mes travaux paſſez la juſte recompenſe:
<lb />Pourquoy me forcés vous de prendre une alliance,
<lb />Qui choque la raiſon.
<lb />N'eſt-ce pas une choſe étrange,
<lb />Que le bien ne vient point ſans mal,
<lb />Mais ſi c’eſt un ordre fatal,
<lb />Il faut bien ſouffrir ce mélange.
<lb />On ne ſuit pas toûjours les regles de l’honneur,
<lb />Au ſoin de s’enrichir il faut que l’honntur cede,
<lb />Puis que dans les threſors l’homme ſage poſſede,
<lb />Vn ſolide hon heur.
<lb />da vlenje dlda pratraale s
<lb />Aux plus excellentes vertus,
<lb />Selon qu’il apporte d’écus,
<lb />Le Mariage eſt honorable.
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fut ce un monſtre en laideur, ſon or a des appas,
<lb />La fille du Boureau, fut-elle ſa ſeruante,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fut eile une putain puis quelle eſt opulante,
<lb />Il faut franchir le pas.
<lb />Mais prendre une infame pour femme,
<lb />N'eſt-ce pas une lâchete?
<lb />Non, car pour fuyr la pauvrete,
<lb />On ne doit rien trouuer infame.
<lb />Nous y trouvons tous deux nôtré commodité,
<lb />Ie la fais Demoiſelle ainſi: qu’lle deſire:
<lb />Mais en revanche außi c’eſt elle qui me tire,
<lb />De la ne ceßité.
<lb />Chacun ſçait bien que ſa richeſſe,
<lb />Vaut beaucoup mieux que mon preſent,
<lb />Et qu'un Gentil-homme indigent,
<lb />Ne diſne point de ſa Nobleße.
<lb />Vn Noble plein d’honneur &amp; qui n’a rien du tout,
<lb />Semble un Roy de Theatre, &amp; ce feint perſonnage,
<lb />Eſt un gueuz en effet que le mal-heur outrage
<lb />Et veut pouſſer à bout.
<lb />Pour quoy ſe paiſtre d'apparence?
<lb />L'indigent n'eſt point ſatisfait,
<lb />Le richard à tout à ſouhait,
<lb />Il n'eſt rien tel que la Finance.
<lb />3
<lb />uand on a toute choſe à bouche que veux tu,
<lb />e ſert de poſſeder la bonne renommée:
<lb />Ie ne ſuis pas d’humeur à ſuivre la fumée,
<lb />&amp; donne la vertu:
<lb />La Nibleſſe qui vient des armes,
<lb />Eſt le prix de la cruauté,
<lb />3
<lb />La vertu n’eſt que vanité:
<lb />La richeſſe à bien d’autres charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donc ſans plus raiſonner ce l’ong raiſonnement,
<lb />Qui peut au raiſonneur troubler le jugement;
<lb />Ie trouve en raiſonnant par raiſon raiſonnée:
<lb />Puis que cette maiſon me doit eſtre donnée,
<lb />Lors que j’accompliray cet agreable Hymen,
<lb />Que tous mes bons amis y doivent dire Amen,
<lb />I'accable ſous le poids des raiſons raiſonnantes,
<lb />Niece, frere, beau frere &amp; ſœurs par trop choquantes
<lb />Et leur feray bien voir qu’ayant cette maiſon,
<lb />S’ils oſent m’attaquer j'en auray bien raiſon.
<lb />Objet de ma colere ou plutôt de ma rage,
<lb />Qui vint droit de Paris, pour faire un Mariage,
<lb />Gueux mary que ma ſœur à pris à l’étourdy,
<lb />Par un mal heur fatal, mais par un trait hardy,
<lb />Souviens-toy déloyal qu’il faut que tu periſſe,
<lb />Par la langue ou la main du brave Fine-Epïce.
<lb />Ie verray tes parens, je les entretiendray,
<lb />Et par mes feints diſcours enfin je te perdray:
<lb />Ie leurs feray ſçauoir par de fauſſes nouvelles,
<lb />De tes comportemens dix mille bagatelles:
<lb />Ie ſçauray te broüiller avec tous tes amis,
<lb />Pour me venger de toy tout me ſera permis:
<lb />Tu ſentiras méchant les coups de mes fineſſes,
<lb />Tous les jours, en tous lieux jare feray cent pieces:
<lb />Ie diray chaque jour que ta mechauceté,
<lb />Te fait ternir ton nom par quelque lâcheté,
<lb />Ne te ſouvient-il plus de la ſanglante injure,
<lb />Qe fit ta belle-mere à toy ſon engendrure,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors qu'elle écrivit à Madame ta ſœur,
<lb />Que tu l’avois traittée ainſi qu’un franc voleur?
<lb />Que par le grand excés de ta cruelle rage,
<lb />Sans reſpecter ſon rang, ſa naiſſance &amp; ſon âge,
<lb />Tu l’avois outragée à grands coups de coûteau,
<lb />Et meurtry d’un bâton ſa delicate peau,
<lb />La Nouë luy dicta cette agreable lettre,
<lb />Apres que j’eus mandé ce qu’il y falloit mettre.
<lb />Ie ne ſuis pas encor vengé ny ſatisfait,
<lb />Mais apprends de l’affront qu’en cela je t’ay fait,
<lb />Et ce que ije puis faire, &amp; ce que tu dois craindre,
<lb />Alors qu’il me plaira de ſuppoſer &amp; feindre,
<lb />Ie te feray bien pis parmy ceux de Poitiers,
<lb />Où diſcours médiſans ſon receus volontiers;
<lb />Ie te ſeray paſſer pour un tres-méchant homme:
<lb />Que tu prends ſans l’avoir le rang de Gentil-homme:
<lb />Que tu n’eſt pas yſſu de l’Illuſtre Maiſon,
<lb />Dont tu prends fauſſement les Armes &amp; le Nom
<lb />J'iray diſant par tout que le ſang de ton frere,
<lb />Dont tu fus meurtrier fume encor de colere,
<lb />Pour demander à Dieu vengeance contre toy:
<lb />On croira ce diſcours quand il viendra de moy.
<lb />Quoy qu’il ne ſoit pas vray, la vengeance eſt permiſe,
<lb />A tout homme de cœur qu’on offence &amp; mépriſe,
<lb />Par menſonge affecté, par ſuppoſition,
<lb />Enfin je terniray ta reputation.
<lb />On dit que l’inſolent de mes diſcours ſe mocque,
<lb />Son eſprii inſenſible, &amp; me brave, &amp; me choque:
<lb />Ie voudrois contre luy tous les maux aſſembler,
<lb />Ie voudrois de ma main le pouvoir étrangler.
<lb />Il ſe jette ſur Lerville.
<fw><lb />æ-
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />OCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LERVILLE FINE-EPICE
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE,
<lb />Ie ſuis Lerville, ô Dieux, que me voulés-vous faire,
<lb />Quel fuſet uves-vous d'etre en ſi grand' colere,
<lb />Sans doute que quelqu’un vient de vous mal traitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point du tout,
<lb />FINE-EPICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Pourquoy donc ſi fort vous emperter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICIE.
<lb />Ie penſois à ma ſœur, à ſon beau mariage,
<lb />Ie n’y penſe! jamais qu’außi-tôt je n’enrage,
<lb />Car ſans ce Pariſien j’aurois un jour tout eu,
<lb />Si bien qu'à ſon egard faut compter pour receu:
<lb />Mais qu’avés vous gaigné ſur l’eſprit de ma Mere,
<lb />L’aves-vous diſpoſée à donner Laudoüiniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />I’ay long-temps declamé contre vos frere &amp; ſœurs,
<lb />Vous aviés en moy ſeul deux grands interceſſeurs,
<lb />D'un côté, j'étalois la belle médiſance,
<lb />De l’autre la vigueur d’une vive éloquence.
<lb />I'ay dit mille beaux traits, j’ay fait tout mon pouvoir,
<lb />Mais elle n'a rien dit, ſmnon it jahara con,
<lb />Comment vous ſouffririés la fille d’une infame,
<lb />Succeder à vos biens &amp; s’en dire la Dame?
<lb />Vous verrés à vos yeux vôtre maiſon perir?
<lb />Et n'y mettrés point ordre avant que de mourir?
<lb />Toûjeurs il faudra voir: c’eſt une choſe c’aire,
<lb />ne vous faut- t’il encor pour conclure l’affaire,
<lb />Aides à Fine. Epice à trouver un party,
<lb />Digne du noble ſang duquel il eſt ſorty.
<lb />Toûjours il faudra voir, &amp; jamais davantage,
<lb />A la fin j'ay pourtant connu qu’un Mariage
<lb />Eu ponrcois uspejer a uonner la maiſon,
<lb />Et par là ſeulement vous en aurés raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Ie ſuis de vôtre avis &amp; c’eſt à quoy je penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />La richeſſe, l’honneur, la beauté, la naiſſance,
<lb />Sont quatre qualités qu’on voit mal-aiſement,
<lb />Se rencontrer enſemble, &amp; qui ſeparément,
<lb />Ont des charmes puiſſants que tout le monde eſtime,
<lb />On ne les peut blâmer ſans commettre un grand crime,
<lb />Et peuvent apporter un honnête plaiſir,
<lb />Aux eſprits aviſés qui ſçavent bien choiſir:
<lb />La naiſſance ſur tout, ſied bien aux Gentils-hommes,
<lb />uoy qu’on la priſe peu dans le ſiecle où nous ſommes:
<lb />La beauté d’ordinaire eſt pour les gens de Cour,
<lb />Elle fait des amis en donnant de l’amour.
<lb />Mais pour ceux de la Ville ils priſent la richeſſe,
<lb />Elle eſt aux Officiers plutôt qu’a la Nobleſſe.
<lb />Il reſte maintenant à parler de l’honneur,
<lb />Qui ſuit ſouvent l’amour d’un lâche ſuborneur.
<lb />Elle eſt pour tout le monde &amp; quiconque s’engage,
<lb />Faiſant choix de l’honneur, fait un bon mariage,
<lb />C’eſt un bien merveilleux jointe à l’une des trois,
<lb />Sur tout à la naiſſance elle donno un grand poids.
<lb />La naiſſance &amp; l’honneur, n’ont rien de comparable,
<fw><lb />
<lb />52
<lb />3
</fw><lb />Et vous y trouverés un bien ineſtimable,
<lb />Si pour vous marier vous ſuivés mon conſeil,
<lb />Mais pour les rencontrer faites la guerre à l’œil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE<lb />Et moy plus que cela je priſe la richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Lu nitneffe: il eſt vray, mais c'eſt une baſſeſſe,
<lb />De prendre la richeſſe, ou ſeule, ou ſans honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Il faut dire plutôt que c’eſt un grand bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Seriés-vous bien d’humeur à vouloir qu’une infame,
<lb />Vne riche putain, fuſt un jour vôtre femme:
<lb />On peut encor trouver de pareils ſentiments,
<lb />Tels ſont de nôtre ſiecle &amp; les mœurs &amp; le temps.
<lb />Pour le moins les enfans n’y trouvent pas leur conte,
<lb />Ils en ont le cœur bas, le front couvert de honte,
<lb />Et croyent qu'à toute heure on leur va reprocher,
<lb />Ce crime originel qu’ils ne peuvent cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mais encor en parlant à Madame ma Mere,
<lb />De ce qu'elle a promis &amp; de ce que j’eſpere,
<lb />N'avés-vous point vanté mes belles actions,
<lb />Mon adreſſe d’eſprit, &amp; mes inventions:
<lb />Sur tout d’avoir gaigné, cette belle victoire,
<lb />Qui conſacre mon nom au temple de la gloire,
<lb />Vengeant l’indigne mort d’un frere genereux,
<lb />Que ſon trop de courage a rendu mal-heureux:
<lb />Laudoüiniere apres tout, n’eſt pas ce qu’elle penſe,
<lb />Ce n’eſt pas un preſent, c’eſt une recompenſe,
<lb />Peut-elle moins donner, qu'une belle mai on
<lb />A cetuy qui tira ſon mary de priſoz.
<lb />Briſer les fers d’un Pere, en bravant la Iuſtice,
<lb />Sout les faits glorieux du fameux Fine-Epice.
<lb />Voiyla ce qu’il falloit luy bien repreſenter,
<lb />Sans doute cela ſeul pouvoit la contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Ne vous y trompés pas, car ſi je l’en veux croire,
<lb />En ces deux actions vous avés peu de gloire
<lb />Elle vous croit, ou lâche, ou traître, ou ſans raiſon,
<lb />D’avoir conduit vous-meſme un pere en la priſon,
<lb />Si pour trente deniers cette ame de Corſaire,
<lb />Dit-elle, a mis deux fois ſon Pere en la miſere:
<lb />Si par l’avidité du reſte d’un teſton,
<lb />Il fut cauſe qu’un Pere entra dans la priſon,
<lb />Peut t’il vanter ſes faits qui noirciſſent ſon ame?
<lb />Qui le couvrent de honte, &amp; le chargent de blâme?
<lb />Ce fils dénature, qui deux fois fut l’autheur,
<lb />Du cuiſant déplaiſir, d’un pere en ſon mal-heur,
<lb />Oſe vanter ſes faits &amp; veut qu’on l’en eſtime,
<lb />Il demande mon bien pour le prix de ſon crime:
<lb />Pour s'être dépoüillé d’amour ou de raiſon,
<lb />Il me veut dépoüiller außi de ma maiſon.
<lb />Elle adpoûte à cela, que quand ſon Eſtivale,
<lb />Steiiiu ſon mary du fonds de ce dedale,
<lb />Vous eſtiés ſur un lit dans un profond ſommeil,
<lb />Et que le coup fut fait avant vôtre réveil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Il faut bien s'endormir quand le ſommeil accable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Deplus dit t’elle außi, qu’a fait ce miſerable,
<lb />Vengeant de ſon aiſné l’execrabie aſſaßin,
<lb />L’argent eſtoit ſon but, un accord ſon deſſein,
<lb />Ne laiſſa t’il pas choir de ſes mains la vengeance,
<lb />Lors que ce bon Chanoine acheta l’innocence?
<lb />Ses ſens furent charmés par deux fois vingt écus,
<lb />Car pour moins que cela ſes pareils ſont vaincus,
<lb />Les autres plus hardis ſans avoir crainte aucune,
<lb />Se ſont mocqués de luy pour riſquer la fortune,
<lb />Et ſçachant qu'à Paris il eſtoit ſans appuy,
<lb />Ont eſte reconnus innocents malgré luy:
<lb />Deux ou trois ſeulement, n’ayant pas l’aſſeurance,
<lb />De ſoûtenir le chocq, ſe ſont vüs en potence,
<lb />I'entends dans un table au, mais non pas en effet,
<lb />Car dans meſme le temps ſans l’avoir ſatisfait,
<lb />Et ſans ſe ſoucier de ce beau Fine Epice,
<lb />Ils ont berné les Loix, &amp; bravé la Iuſtice:
<lb />On les void tous les jours en tous lieux à Poitiers
<lb />Marcher pleins d’inſolence, &amp; dans tous les quartiers;
<lb />Donc ce grand appareil, cette vaine pourſuitte,
<lb />A tous ces aſſaßins, n’a pù donner la fuitte.
<lb />p'ona te grana crean, voua les peant exploits,
<lb />De ce grand chichanneur qui met tout ſous ſes loix?
<lb />Apres avoir vendu ſon meilleur benefice,
<lb />On a veu de retour, le pauvre Fine-Epice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ce ſont la de mes ſœurs les aimables diſcours,
<lb />Mais j’en pouray peut-être interrompre le cours.
<lb />Pour cela dés demain je fais un Mariage,
<lb />Qui leur fera bien prendre un tout autre langage.
<lb />Vous ſçavés mon deſſein, je ſçauray les punir,
<lb />Et d’aucrés de ma mere à jamais les bannir.
<lb />Ie la veux enlever, &amp; m'en rendre le maitre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quand mes ſœurs viendront, je leur feray paroiſtre,
<lb />Par les coups genereux du mauvais traittement,
<lb />Que j’ay heaucoup de cœur. &amp; de reſſentiment,
<lb />Ie prendray grand plaiſir, à voir ces inſolentes,
<lb />Aller deça, dela, comme Etoilles errantes,
<lb />Ou comme le Soleil, faire douze maiſons,
<lb />Et changer de demeure, à toutes les ſaiſons.
<lb />Ie me veux renare außi, Maître de Laudoüiniere,
<lb />Mais j’apperçois venir Perrette ma Fermiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Ie vous laiſſe avec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />On poura vous revoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Vous avés ſur Lerville un abſolu pouvoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />TRIEME.
<lb />LLIIOESTERRETTE, LADDE DV BOIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Don jour Dame Perrette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ah! Mouſieur Fine Epice,
<lb />Ne ſçaurois-je flochir les rigueurs de Iuflice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-ÉPICE.
<lb />Ou je me trompe fort, à voir vôtre douleur,
<lb />Il vous eſt arrivé quelque êtrange mal-heur.
<lb />Ce jeune adoleſcent, eſt de fort bonne indole
<lb />Il pleure de tendreſſe, eſt-ce un Mêtre d’école
<fw><lb />4
<lb />ce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt mon fils.
<lb />PERRETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vôtre fils, qu'à-t’il à ſoûpirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vne meſme douleur nous fait tous deux pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINLEPTCE.
<lb />Il faut vous conſoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />I'en ay perdu l’envie,
<lb />Et dois paſſer enpleurs le reſte de ma vie,
<lb />Si je ne trouve en vous, un amy genereux,
<lb />Qui détourne le cours du ſort trop rigoureux:
<lb />Enfin Monſieur, je ſuis à jamais miſerable,
<lb />vt vons ne me preſtes une main charitable,
<lb />Qui m'apporte un ſecours, hardy, puiſſant, &amp; prõpt,
<lb />Pour garentir mon ſang, de ce ſanglant affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE.
<lb />Maîtreſſe promptement contés-moy vôtre affaire;
<lb />Vous ſçaurts en dente mots que quit y puudra faire?
<lb />L’accident eſt faſcheux, ſi je n’en viens à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETIE.
<lb />Vous la ſçavés, Monſieur, &amp; vous y pouvés tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Vrayment ſi j’y puis tous, vous eſtes conſolée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Vous ne ſçavés que trop comment tu belle-allée,
<lb />Ayant pour ſon mary pris de l’averſion,
<lb />Porta ſes vœux ailleurs &amp; ſon affection:
<lb />Son extreme beauté luy reprochoit dans l’ame,
<lb />D'avoir pour un ſeul homme une ſi grande flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil donne à tous l’eclat de ſa clarté:
<lb />Elle veut rendre à teus l’éclat de ſa beauté;
<lb />Et delivrant ſon corps d’un eſtat tirannique,
<lb />De femme legitime elle devint publique.
<lb />A Rome la Laïs, la Neveu dans Paris,
<lb />Nont point tant eu d’amants &amp; tant de favoris;
<lb />Elle donnoit leçon aux premiers de la Ville,
<lb />Aux Nobles de campagne, aux enfans de familles
<lb />Enfin de toutes parts, &amp; de tous les ooſtés,
<lb />On venoit rendre hommage à ſes rares beautés.
<lb />Dans le Temple d’Amour de cette Courtiſanne,
<lb />On voyoit tous les jours le ſaint, &amp; le prophane,
<lb />Adorer ſes appas, contenter leurs deſirs,
<lb />Et goûter à long traits mille amoureux plaiſirs.
<lb />Mais ô loy rigoureuſe à la race des hommes
<lb />C’eſt un point arreſté dans le monde où nous ſommes
<lb />Qu’il n’eſt point de beau jour, qui n’attende la nuit,
<lb />Quand le calme eſt venu, l’orage le detruit:
<lb />Et tel eſt le deſtin, des fortunes humaines,
<lb />Qu’au milieu du bon-heur on moiſſonne les peines
<lb />On n’en ſçauroit trouver à l’abry de tout vent,
<lb />Et le mauvais ſuccés l’accompagne ſouvent.
<lb />Telle fut la fortune, en nôtre Belle allée,
<lb />Qui la rendit bien-toſt, &amp; triſte, &amp; deſolée,
<lb />Par les emportements, de ſon indigne époux,
<lb />Qui troubla ſes plaiſirs, &amp; s’en rendit jaloux.
<lb />Il bannit les feſtins, la dance, &amp; la muſique,
<lb />Tant il eſtoit bijeare &amp; faſcheux, &amp; critique.
<lb />Mais ſon averſion ne pût pas toutesfois,
<lb />Chaſſer un certain branle, &amp; bannir les haut-bois.
<lb />Tous les jours les galands donnoient des ſerenades,
<fw><lb />le,
<lb />us
</fw><lb />Tous les jours ce mary faiſoit cent algarades,
<lb />La Belle-allée enfin n’en pouvoit plus ſouffrir,
<lb />Il falloit ſe reſoudre, à le perdre ou mourir,
<lb />Et pour ſe délivrer, de cette étrange peine
<lb />Elle conclud ſa mort, pour éviter ſa haine.
<lb />A trois de ſes voiſins, elle dit ſon deſſein,
<lb />Qui pour l’executer, luy preſterent la main,
<lb />Elle attendit le temps, que ce jaloux infame,
<lb />S’endormit lâchement, dans l’oubly de ſa femme,
<lb />Et de ſes trois voiſins employant le ſecours,
<lb />De ſon faſcheux jaloux elle acheva les jours.
<lb />Certains accuſateurs diſent que c’eſt un crime,
<lb />D’avoir ſacrifié cette infame victime,
<lb />Autant à ſon amour, comme à ſa liberté,
<lb />Et traittent ſa vigueur du nom de cruauté.
<lb />Peut-t'on mieux meriter une gloire infinie,
<lb />Qu'en ſecoüant le joug de cêtte tyrannie?
<lb />On l’a miſe en priſon, on luy fait ſon procés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a lica aila Ee
<lb />Vous avés grand ſujet d’en craindre le ſuccés,
<lb />Vôtre tante a commis une action cruelle,
<lb />Qui la couvre de blâme, &amp; la rend criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Ma mere il eſt bien vray ma tante a fort grand tort,
<lb />Et ſelon l'Ecriture a merité la mort,
<lb />Mais nous pourons peut-être adoucir la Iuſtice,
<lb />Moyennant la faveur aumonfient Prne-Epine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie feray mon poßible à la mettre dehors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Mais ce faſcheux mary tyranniſoit ſon corps,
<fw><lb />I
<lb />æ
</fw><lb />Avec tant de rigueur, dune telle maniere,
<lb />Da elle eſtoit avec luy comme une priſonniere.
<lb />Pour ſecoüer ce joug on doit tout attenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Quand on a ſon mary l’on doit ſe contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERRETTIL.
<lb />Appellés-vous mary cet homme trouble feſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Reçoit-t'on ſans ſe plaindre un bois deſſus la teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ces diſcours importuns, ces vieux contes d’honneur,
<lb />Ce bois qu’on ne voit point dont les marys ont peur,
<lb />En effet ne ſont rien que de folles chimeres,
<lb />Dont les eſprits bien-faits ne ſe tourmentent gueres.
<lb />De ſi foibles raiſons ne pouvoient aveugler,
<lb />Vn eſprit ſi bien fait, un jugement ſi clair.
<lb />Vouloit-t’il que ſa femme eſtant ſi bien ſervie,
<lb />Refuſaſt le plaiſir où l’âge la convie?
<lb />Vouloit-t’il qu'elle fuſt ſans cœur &amp; ſans pitié,
<lb />A tous ceux qui pour elle avoient tant d’amitié?
<lb />Elle de voit ſouffrir ce mary peu traittable,
<lb />Pour être à ſes amis toûjours inexorable:
<lb />Elle devoit ſouffrir qu’il la vint outrager,
<lb />Qu’il luy tordiſt le nez, qu’il la fit enrager;
<lb />Elte devoit languir ſeule ainſi qu’un hermite,
<lb />Vivre comme un eſelave aupres de ſon Comite,
<lb />Et ne ſortir jamais le ſeüil de la maiſon,
<lb />Non plus qu'hors ſa coquille on voit le limaçon.
<lb />Helas ma pauvre tante, en ce ſiecle où nous ſommes,
<lb />Voilh comme il faut vivre, ou renoncer aux hommes.
<lb />Feu Maître Iean Rolul eſtoit faſcheux mary;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Qu'a t'on fait des voiſins? font-tis pris avec-elle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Ma tante ayant connu qu'une action ſi belle
<lb />Pouroit ſe déceouvrir apporta tous ſes ſoins,
<lb />A les faire mourir pour oſter les témoins;
<lb />Quelques jecrers amm de noire purentuge,
<lb />Les ont occis tous trois au milieu d’un voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Sans doute apres cela vous devés avoir peur,
<lb />cupune pburés vous détourner ce mal-heur.
<lb />La derniere action aggrave la premiere,
<lb />y oire tante atmamiunin pen ereu mndenmare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Hé Monſieur quittés vous le ſoin de m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EINE-EPICE.
<lb />Mon deſſein au contraire eſt de vous ſaulager,
<lb />Et ſi je l’entreprends vous n’avés rien a craindre,
<lb />Encor qu'aſſurément j'ay ſujet de me plaindre:
<lb />Car pour vorre cuinantt mon cum epois epris,
<lb />Mais vous avés traitté mon amour de mepris.
<lb />Ie vous faiſois honneur prenant vôtre alliance,
<lb />Vous m'en deviés du moins donner la preference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Il eſt vray mais alors vous aviés un procés,
<lb />Dont vos meilleurs amis craignoient fort le ſuc-és.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Vous avés à Monſieur, refuſe vôtre fille,
<lb />Il ſeroit aujourd’huy l’appuy de la famille
<lb />Et ma tante ſeroit ſans crume &amp; ſans mal hour,
<lb />Si Monſieur euſt eſte le mary de ma ſœur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Je vous aurois pourvû d’un fort bou Benefice,
<lb />Vous n’auriés pas gratis recité vôtre Office,
<lb />Et vous ſeriés Abbé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />D’une commune vois,
<lb />On m’appelle par tout Monſieur l’Abbé du Bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEEPICE.
<lb />Cette belle Abbaye eſt-t'elle en Thebaïde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE
<lb />)
<lb />V
<lb />BOIS
<lb />Tout le monde y prend part ehe cyr enjumit Elpide.
<lb />Pour ſ’oſter du commun l’on prend par vanité,
<lb />Le Titre relevé de quelque dignité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ce jeune homme a du cœur je priſe ſa maxime,
<lb />Chacun n'eſt en effet qu’autant comme il s’eſtime.
<lb />A Dieu conſoles-vous, je m’en vais au Palais,
<lb />Prendre de bel' hauteur en main vos intereſts
<lb />Repoſes-vous ſur moy, que ſi dans vôtre affaire,
<lb />Vous n'eſtes ſatisfaits, c'eſt qu'on n'y peut rien faire.
<fw><lb />S
<lb />I
<lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE ſeul.
<lb />Ine-Epice pourtant, n’eſt pas trap décrié,
<lb />TIl ne tiendra qu'à luy qu’il ne ſoit marié;
<lb />Le pere en eſt d’accord, la fille le ſouhaitte,
<lb />L’argent eſt tout compté, c’efl une affaire faite,
<lb />Nous en avons tous trois bû le vin du marché,
<lb />Mon Maître ſ’il m’en croit n’en ſera point faſché:
<lb />Puatre mil Loüis d’or que j’ay vus dans la bource,
<lb />Seront pour Fine-Epice une belle reſſource:
<lb />Autant ou plus encor, qui luy viendront un jour.
<lb />Ne ſont-t'ils pas pour luy de beaux objets d’amour.
<lb />A la naiſſance preſt c’eſt une bonne affaire,
<lb />Mon Maître ne doit point heſiter à la faire:
<lb />I'avois tantôt grand tort de l’en décourager,
<lb />Ces grands tas de Loüis l’y doivent engager.
<lb />Mais ces Loüis, dit t’on, viennent de la potence;
<lb />N'importe c’eſt toûjours une belle finance.
<lb />Et quoy que dans l’ordure on rencontre un threſor,
<lb />On le doit ramaſſer, l’or eſt toûjours de l’er.
<lb />Se piquer de Nobleſſe, avoir l’ame fort belle,
<lb />Ce Monſieur le Boureau, quoy que d’un vil métier,
<lb />Eſt ſans nul contredit le coq de ſon quartier:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il voit ſouvent chés luy les premiers de là Ville,
<lb />Les uns cherchent ſon Vin, &amp; les autres ſa fille:
<lb />Son Vin de tous les Vins eſt le plus excellent,
<lb />Et l’eſprit de ſa fille eſt fort doux &amp; galant:
<lb />Les uns viennent cauſer, les autres viennent boire
<lb />Les uns aiment le Vin, &amp; les autres l’hiſtoire.
<lb />C’eſt pourquoy cette fille eſt en fort grand hazard,
<lb />Si mon Maître la prend dépouſer un cornard:
<lb />uiconque eſt comme luy d’une foible ſtructure
<lb />A pour porter du bois, la taille, &amp; l’encolure.
<lb />Mais lors que je m’amuſe à ces belles amours
<lb />Des miennes ſottement j’abandonne le cours.
<lb />Cher objet de mes yeux, aborable Pointuë
<lb />Encore que tu ſois, &amp; voutée, &amp; boſſuë,
<lb />Ton front en recompenſe eſt de belle longueur:
<lb />Tes yeux petits &amp; ronds ſi remplys de rougeur,
<lb />Sont comme des canaux qui portent dans mon ame,
<lb />Pour conſommer mon cœur mille brandons de flame.
<lb />Ma petite amitié cela n'eſt pas un jeu,
<lb />Vos regards trop hagards m’ont mis le cœur en feu,
<lb />Et Dimanche dernier c’eſt choſe bien certaine,
<lb />Que je penſay mourir, quand je vous vis en Reine,
<lb />Deſſus vôtre boutique, avec de beaux bijoux,
<lb />Appeller les paſſants pour leur donner à tous,
<lb />Les aimables baiſers de vôtre belle bonche,
<lb />Sans ſaire la faſcheuſe, &amp; la ſainte mytouche:
<lb />Ie vous baiſay ſept fois, mais avec tant d’amour,
<lb />ue j'en demeuray là pour ne perdre le jour.
<lb />Mon cœur ſi je poſſede un jour cet avantage,
<lb />ue nous ſoyons tous deux conjoints par mariage,
<lb />Ainſi que la Rodlette anpoaranaiy ma proms:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans craindre un cœur jaloux tout vous ſera permis.
<lb />Vous ferés en cachette en l’arriere boutique,
<lb />Ce que l’on vous voit faire en la place publique.
<lb />Vous pourés aux galands donner des rendés-vous,
<lb />Sans crandre de bleſſer l’honneur de vôtre époux.
<lb />Vous vous déguiſerés les nuits en payſane,
<lb />Pour prendre le deduit comme une Courtiſane,
<lb />En ce plaiſant eſtat l’on vous verra dancer,
<lb />Avec Dancerean ſans nul mal y penſer:
<lb />Quel plaiſir de vous voir par ce beau fils menée,
<lb />A la Croix de la Garde allumer la jaunée:
<lb />Qui pouroit vous blâmer d’aimer les beaux garçons,
<lb />Vous ſuivés en cela de fort belles leçons;
<lb />Digne Niéce en effet de nôtre Belle-allée,
<lb />Vous ne ſçauriés manquer d’être bien cajollée,
<lb />Mais pour ſuivre ſes faits ſans craindre ſon mal-heur,
<lb />Epouſés un mary qui mépriſe l’honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE CVISTRE, FINE-EPICE, LERVILLE.
<lb />Monſieur,
<lb />LE CVNIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Chut parle bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE
<lb />I’ay conclud vôtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN E-EPICE.
<lb />Va de ce pas m’attendre au plan de ſaint Hilaire,
<lb />Cet homme eſt mon amy, mais pour me marier
<lb />Quel que ſoit mon amy je ne m'y puis fier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin voila comment l’affaire se’ſt paßée,
<lb />La veuve de Robin Niéce de l’accuſée,
<lb />Implore mon ſecours en cette extremité,
<lb />Et recherche l'appuy de mon authorité.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERVILLE.
<lb />111i perges pomt Aironfieur tuction eſt trop noire,
<lb />A ſervir les méchants on perd toute ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE<lb />Belle où noire il n'importe, enfin je l’ay promis,
<lb />Ie feray voïr par là que j’ay beaucoup d’amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Mais ſi vous ſuccombés &amp; n’y pouvés rien faire,
<lb />Si ſon deſtin la livre à mort patibulaire,
<lb />Vôtre injuſte deſſein vous comblera d’ennuy,
<lb />Vous perdrés vos amis vous ſerés ſans appuy,
<lb />Et vôtre authorité de chacun mépriſée,
<lb />De toüs les gens de bien vous rendra la riſée?
<lb />On ne doit pas ainſi prodiguer ſa faveur,
<lb />Pour un acte cruel qui donne de l’horreur.
<lb />Proteger un méchant l’oſter de la potence,
<lb />C’eſt attirer ſur ſoy la Celeſte vnngeance.
<lb />Abſoudre un crime enorme une indigne action,
<lb />C’eſt meriter ſa peine, &amp; ſa punition.
<lb />Cette femme cruelle avide de carnage,
<lb />Au ſein de ſon époux oſa porter ſa rage:
<lb />Ce monſtre deteſtable à tout le genre humain.
<lb />Dans le ſang d’un époux eſa tremper ſa main:
<lb />Apres ce coup ſanglant d’une fureur extreme,
<lb />Apres avoir détruit la moitié de ſoy-même;
<lb />A cette autre moitié l’on ne peut pardonner,
<lb />A ſon crime, à ſa rage il faut l'abandonner;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Apres
<lb />Apres que les pechés de cette ame infernale?
<lb />Eurent long-temps ſouillé ſa couche nuptiale,
<lb />Elle oſa l’a noyer dans le ſang d’un époux,
<lb />Et quand on l’en reprend elle a recours à vous.
<lb />Puis qu'a ſes trois voiſins dont elle fut ſeruie,
<lb />Cette cruelle ingratte a fait perdre la vie:
<lb />Pour bien reconsenſer ves eharilables ſoins,
<lb />Craignés un ſort égal n’en attendés pas moins.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />INE-EPICE.
<lb />Ie viendray bien about de cette grande affaire,
<lb />Apres ce que j'ay fait, que ne puis je point faire!
<lb />Vous connoißés Du Bois ce mal heureux Sergent,
<lb />Vous ſcavés l’aßaßin que commit ce meſchant,
<lb />Qu’il égorgea Griou pauure, mais fort bon homme,
<lb />Affin de luy voler une petite ſomme:
<lb />Quand ce coquin fut pris, il eut à moy récours,
<lb />Feu Robin ſon couſin implora mon ſecours:
<lb />On luy fit ſon proces, &amp; dans touttes les formes,
<lb />On l’alloit condemner, pour ſes crimes enormes:
<lb />Si tôt que j’apperceus, que le vent du bureau,
<lb />Eſtoit qu’on le livraſt à la main du boureau,
<lb />Ie ſceus adroitement éloigner la ſentence,
<lb />Et luy fis pour ce coup eviter la potence,
<lb />Il eſt dans les priſons depuis deux ou trois ans,
<lb />Mais le tout pour un crime eſt de gaigner du temps,
<lb />de ten faiuy ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Vous aurés de la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Comment, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſçay de ſcience certaine,
<lb />Que par commißion qu’il a receüe expres,
<lb />L'Aſſeſſeur du prevoſt travaille à ſon proces:
<lb />Il la chargé de fers, &amp; tout le monde avouë,
<lb />Que le pauvre du Bois doit perir ſur la rouë:
<lb />Pour un meurtre commis par un lâche aſſaßin,
<lb />Aux portes de Poitiers, &amp; ſur le grand chemin,
<lb />On en doit faire exemple, &amp; tout le monde accorde,
<lb />Qu'on luy fera faveur s’il perit par la corde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERVILLE.
<lb />Laißés à leur deſtin, ces infames Robins,
<lb />Ces reſtes de gibets, voleurs de grands chemins;
<lb />Laißes à leur mal-heur, cette race Robine,
<lb />Ce gibier de Boureaux, où le ſort les deſtine;
<lb />Leurs crimes pleins d’horreur l’un ſur l’autre entaßés,
<lb />La rouë &amp; les gibets, dont ils ſont menacés,
<lb />Depuis plus de cent ans à ces lâches canailles
<lb />Dreſſent de pere en fils d’infames funerailles.
<lb />Le proverbe en eſt fait &amp; l’on dit dans Poitiers;
<lb />Quand on pendoit Robin il duroit volontiers.
<lb />Vous connoißes encor Rodette la ſorciere,
<lb />Elle eſt l’illuſtre ſœur de vôtre priſonniere.
<lb />Pouves-vous proteger de plus infames gens,
<lb />Vous opprimés pour eux, la veuve, &amp; ſes enfans,
<lb />Monſtrés vôtre credit à leur faire aßiſtance,
<lb />It ne vous rendés pas oppreſſeur d’innocence:
<lb />Servant la Belle-allée au de la de l’autel,
<lb />Vous eſtes protecteur &amp; ſuppoſt de bordel;
<lb />Et ſervant ce Sergent atteint d’être fauſſaire.
<lb />Vous donnés à penſer quir ej vorrt emifunes
<lb />Où que pour vôtre fait le voyant pourſuivy,
<lb />Vous le voulés ſervir, comme il vous a ſervy;
<lb />Protegés vous außi la fameuſe Bourbelle,
<lb />Couſine de Robin, ſorciere, &amp; maquerelle:
<lb />Pour la bien proteger vous eſtes venu tard,
<lb />De Mourir dans les feux elle court grand hazard,
<lb />Dun jugement de mort tinfamt eſt appeuante,
<lb />Et ſi elle en revient, c’eſt contre nôtre attente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Chacun ſçait qu’à Paris* Meßieurs du Parlement,
<lb />Ne croyent aux ſorciers que difficilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Mais vous qui protegés, Robin &amp; ſa famille.
<lb />Parlés en ſçavés vous de plus belle en la ville.
<lb />Et qui plus dignement exerce les boureaux
<lb />Par la production de ſes crimes nouveavx.
<lb />L’une joint l’adultere, avec le parricide:
<lb />Lautre joint làchement le vol à l’homicide:
<lb />On livre à la Bourbelle vn horrible combat,
<lb />Et la Rodette enfin frequente le ſabat
<lb />Tous ces plaiſants Robins, ces infames ſaperbes,
<lb />Attachés aux gibets font naiſtre des proverbés,
<lb />Pardonnes moy Monſieur vous aves peu d’honneur,
<lb />D’eſtre de ces gents la l’unique protecteur,
<lb />Vous leur faictes grand tort, &amp; ctte Belle-Allèe,
<lb />De s’adreſſer à vous eſt fort mal conſeillée:
<lb />Vous n’eſtes pas fort bien dans le preſidial.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />La fortune eſt changée &amp; je n'y ſuis pas mal.
<lb />Tous enſmble à l’envy cherchent l’heur de me plaire,
<lb />Et vivent avec mey comme avec leur confratre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand on veut contre moy commencen un procés;
<lb />Ie ne ſçaurois jamais en craindre le ſuccés:
<lb />Car pour me le montrer on retient la Requête,
<lb />Et dés le premier pas mon plaideur on arrête:
<lb />Mais quand je veux plaider, Meßieurs les Conſeilleri,
<lb />Poſtés pour me ſervir comme des fuſeliers,
<lb />Font tout ce qui me plaiſt &amp; par eux la Iuſtice,
<lb />A mes juſtes deſſeins ſe rend toûjours propice.
<lb />Ie fais ce que je veux dans le Preſidial,
<lb />Vous pouvés donc juger que je n’y ſuis pas mal.
<lb />Ie l’avouë avec vous que cette Belle allée,
<lb />De tous les gens de bien doit être abandonnée
<lb />Du Bois, &amp; la Bourbelle, ont merité la mort,
<lb />On les dévroit livrer aux rigueurs de leur ſort:
<lb />La Rodette eſt infame, &amp; ſon hideux viſage,
<lb />Tous les jours va tramant quelque maquerelage:
<lb />Ie feins les aßiſter mais afin d’eprouver,
<lb />Ces amis qu’au beſoin je veux un jour trouver:
<lb />Ie connois ſi leurs cœurs ſont feints ou veritables
<lb />mmme fouunt un fort, de tvus tes mijerables ,
<lb />Et loing de proteger ces ſuperbes Robins,
<lb />Je connois leur baſſeſſe, &amp; je tends à mes fins:
<lb />Enfin..... voila la ſœur de nôtre priſonniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Puyons l’abord faſcheux d’une infame ſorciere,
<lb />Si vous n’y prenés garde elle vient droit à nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Dieux que vous eſtes foible, he hien que craignés vous.
<fw><lb />9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE,
<lb />I'ay peur que ſes regards me faſcinent la vuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME,
<lb />LE CVISTRE, LA RODETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie n’y veux plus penſer l’affaire eſt reſoluë,
<lb />Don pour mon cher couſin comment vont vos amours.
<lb />Penſes-y tout de bon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />I'y penſe tous les jours,
<lb />Ie ſuis fort bien receu, ma petite Maîtreſſe,
<lb />Prend beaucoup d’intereſt en ce qui m'intereße.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />A vous prendre bien-tôt je la veux engager,
<lb />Et vous pouvés tous deux en cela m’obliger.
<lb />I’ay peur qu’un autre amant ne vienne à la traverſe,
<lb />Qui trouble nos deſſeins, les broüille. ou les renverſe:
<lb />I'ay vû dedans mon livre un grand diable en procés.
<lb />De et qu'i emnepnena pignore te jaeces,
<lb />Tâchons d’avoir pour nous l’aſtre de la journée,
<lb />Pour corrompre le cours de cette deſtinee,
<lb />Donnés à mes ſouhaits vôtre conſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CVISTRE
<lb />Couſine je conſents à tout aveuglément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />C’eſt aßés je feray tout ce qu’il faudra faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Parlons de vôtre ſœur, comment va ſon affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />N'en parlons point du tout, ſon affaire va mal?
<lb />Elle doit ſuccomber à ce demon fatal,
<lb />Qui depuis deux cens ans travaille la famille,
<lb />La fait montrer au doigt comme approbre à la Ville
<lb />Elle a pû l'eviter, &amp; ma ſœur &amp; du Bois,
<lb />Finiront au gibet comme j’ay dit cent fois:
<lb />Quiconque de la nuit peut penetrer les voiles,
<lb />Et d’un œil tranſcendant lire dans les étoiles;
<lb />Des aſtres mal heureux ſçait détourner le cours,
<lb />Et contraindre la parque à filer de beaux jours,
<lb />Il fixe à ſes deſſeins les vertus ſublunaires,
<lb />Et joint leur influence aux aſtres ſalutaires,
<lb />Avec un taliſman conſtellé doctement,
<lb />Sous le plus bel aſpect qui ſoit au firmament,
<lb />Ils n’auroient jamais eu que plaiſir &amp; que joye,
<lb />La parque auroit fiie teurs jours avec ta ſoye,
<lb />Au lieu qu’ils ſont fités d’un mal-heureux cordeau,
<lb />Dont les doit étrangler un infame Boureau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Pour cela faudroit faire un pacte avec le diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARODETTE
<lb />Couſin vôtre ignorance eſt craſſe, &amp; deteſtable,
<lb />Au contraire on empeſche, on détourne le mal,
<lb />Que verſe ſur nos jours cet eſprit infernal,
<lb />Aux métaux figurés ſous la bonne influence,
<lb />On fixe une vertu qui détruit ſa puiſſance;
<lb />Le mal vient du demon, on ne reçoit de luy,
<lb />ue perte, que douleur, que triſteſſe, qu'ennuy,
<lb />Pour détourner le cours du mal qu’il nous peut faire:
<lb />On choiſit dans les Cieux un aſtre ſalutaire,
<lb />Dont la douce influence arreſtée aux métaux,
<lb />Peut malgré les demons détourner tous nos mauy,
<lb />On nomme ces ſecrets, ia ſcience des ſages,
<lb />Les doctes Caldéens, les Arabes, les Mages,
<lb />Ont par là diſpoſé du Celeſte pouvoir,
<lb />Mais les occidentaux n'en ont pû rien ſçavoir:
<lb />Si quelqu’un cultivoit cette belle ſcience,
<lb />On voyoit contre luy s’élever l’ignorance.
<lb />Les Loix le condamnoient comme un faux magicien,
<lb />On l’appelloit ſorcier, devin, necromancien,
<lb />Et contraint de ſubir ſa triſte deſtinee,
<lb />Il voyoit par les feux ſa courſe terminée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />I'écoute avec reſpect ce qui vient des ſçavants,
<lb />Mais comme on peut donner à ces beauxt aliſmans.
<lb />La ſecrette vertu d’un aſtre qui nous plaiſe,
<lb />N y peut-t'on pas außi fixer une mauvaiſe?
<lb />T joindre le pouvoir de l’eſprit infernal,
<lb />Et donner comme on veut, ſoit le bien, ſoit le mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ly RODETTE
<lb />Il eſt vray le ſououni eu lemuiſtre uts Mſtres
<lb />Il donne le bon-heur, ainſi que les deſaſtres,
<lb />Il a ſur ſar les demons un abſolu pouvoir,
<lb />Et les ſorce d’agir quand il les ſçait mouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Et c'eſt ce qu’on appelle une magie noire,
<lb />Ainſi qu’il eſt écrit au livre du Grimoire;
<lb />Et celuy qui la ſçait, on l’appelle ſorcier,
<lb />On le fuit, on l’abhorre, on ne s’y peut fier:
<lb />Qu’il faſſe bien ou mal, on cherche à s’en défaire,
<lb />On le punit du mal, qu’il fait, ou qu’il peut faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />C’eſt ainſi mon amy qu’on voit les ignorants,
<lb />Sous le poids de leur nombre opprimer les ſçavants:
<lb />Qui pouroit approuver cette belle Iuſtice,
<lb />De condamner aux fers, d’envoyer au ſupplice,
<lb />Vn homme qui peut faire, &amp; le mal &amp; le bien,
<lb />Quelle Iuſtice ô Dieux je n’y connois plus rien:
<lb />On doit pareillement, &amp; par meme maxime,
<lb />Punir un Medecin qui peut commettre un crime;
<lb />D’autant qu’un Medecin peut tuer, ou guerir,
<lb />Peut ou nous faire vivre, ou nous faire mourir?
<lb />On doit faire le même à la Magiſtrature
<lb />Qui fait ou qui peut faire vne ſanglante injure,
<lb />arje juil vejpecler a eune que oarcens ,
<lb />Elle abſout le coupable &amp; punit l’innocent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />PERRETTE, LA POINTVE, LE CVISTRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />I'eſtois en belle humeur d’en dire davantage;
<lb />Mais il nous fauit penjer a notre mariage,
<lb />Ma fille vient icy nous en pouvons parler,
<lb />Son eſprit eſt adroit. &amp; ſçait dißimuler,
<lb />Ne vous deſcouvrés point' Ou courés ma fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Conſerver ſi je puis l’honneur de la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RODETTE
<lb />Fort inutilement vous employés vos ſoins,
<lb />Il faudroit renverſer les lois, &amp; les témoins,
<lb />Et plus que tout cela détourner l’influence,
<lb />ui depuis ſi long temps la livre à la potence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PERRETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />te vous eſtes cruelle injuſte &amp; ſans pitié,
<lb />De n’avoir pour ma tante aucun grain d’amitié,
<lb />Conſiderés les maux ou ſon mal heur nous jette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ie le vois mieux que vous, mais que faire Perrette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERREIIE.
<lb />On peut à la douçeur porter nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETIE
<lb />A perdre vôtre tante ils ſont trop affermis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Employons nos amis, pour flechir la juſtice,
<lb />I'eſpere la faveur, de Monſieur Fine-Epice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ne vous amuſés plus, à pleurer, ny crier,
<lb />Vous avés une fille, il la fault marier,
<lb />Ie connois nn party :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />anau mere eftes ouns fage?
<lb />De venir à preſent, parler de mariage:
<lb />Vraymẽt pour m'en parler vous prenés bien le temps,
<lb />Vôtre petite fille a peut-eſtre treize ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />I'en ay ſeize paſſés, quoyque je ſois petite,
<lb />Ie crois de jour en four, &amp; le ſein me profite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ma fille porte au mal ſon inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vrayment vous la blâmés d’une bonne action,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />La voulés vous flatter en ſon hameur friponne,
<lb />Afn qu’à quelque amour la ſotte s’abandonne.
<lb />A ſon âge elle ſaute &amp; court comme un garçon,
<lb />I'ay beau tous les matins luy faire ſa leçon,
<lb />Elle en eſt tout le jour encor plus libertine,
<lb />A ſuivre ſes plaiſirs elle eſt toûjours encline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RODETTE.
<lb />C’eſt pourquoy vous devés la pourvoir promptement,
<lb />Car voſtre fille peat ſe perdre en un moment,
<lb />Et puis qu'elle eſt encline à ce libertinage,
<lb />Il la faut arrêter par les ſoins du ménage:
<lb />Voſtre tante comme elle aimoit ſa liberté,
<lb />Et muigre nose uois jureuit ſa volonté:
<lb />Evités ſon mal-heur qu’elle ſerve d’exemple,
<lb />Elle eft à toutes deux une leçon pten ample.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Ie luy dis tous les jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ma foy ſans tant crier,
<lb />Vôtre plus court chemin eſt de la marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lERRETTE.
<lb />La marier ſi jeune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PONNTVE,
<lb />Appellés vous jeuneſſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taiſés vous.
<lb />PERRETTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Faut parler avec moins de rudeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir ſes petites façons,
<lb />Vous luy devés donner de meilleures leçons,
<lb />Vous vous moqués buen d ent uoce ve marrage.
<lb />Ie ne me moque point, &amp; je dis davantage
<lb />Que pour la marier j’ay trouvé ſon party,
<lb />r'ous meſme jugeres qu’il eſt bien aſſorty,
<lb />Pour cela je feray tout ce que je puis faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERRERAL
<lb />Faites comme il vous plaiſt vous en eſtes la mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie veux la mariant la dotter de mon bien,
<lb />Laißés-moy faire un choix qui ne vous coûte rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />ne fats u oos comes grunacmeut obligee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE,
<lb />Tauray bien du plaiſir d’en etre de thargée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vous me la laißés donc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Aux priſons avec moy,
<lb />It tuvouibis mener
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />LE CVISTRE, LA POINTVE LA RODETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA' RODETTE
<lb />Nous irons vous trouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Cher objet de mes vœux qui lancés dans mon ame
<lb />Mille &amp; mille braſiers d’une amoureuſe fla me,
<lb />Tout preſt de poſſeder un ſouverain bon heur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Tréve de compliment vous luy faites honneur :
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie m’en vais promptement pour conclure l’affaire,
<lb />Arrêter le Contrat chés Bourbeau le Notaire.
<lb />Du meſme pas en ſuitte &amp; ſans perdre le temps,
<lb />Ie me feray donner la diſpenſe des bans,
<lb />Et ſans qu’il ſoit beſoin d’attendre davantage,
<lb />I'eſpere avant la nuit faite ce mariage.
<lb />Vous aurés tous deux ſoin de gouverner mon bien,
<lb />Ie veux tout vous donner ſans me reſerver rien:
<lb />Pourvû que vous viviés enſemble ſans querelle,
<lb />qu'aucun mauvais ſoupçon ne vous mette en cervelle,
<lb />L’argent de toutes parts viendra dans la maiſon,
<lb />Et vous poſſederés toutes choſes à foiſon,
<lb />De rien l’on ne fait rien, toutesfois avec peine,
<lb />Ce rien à peu de choſe à la fin l’on ameine,
<lb />Et de ce peu de choſe on peut en s’efforçant
<lb />Faire un petit amas qui va toûjours croiſſant,
<lb />Qui peut devenir grand pourvû qu’on le ménage,
<lb />Comme on a commencé toûjours en homme ſage.
<lb />Prenés exemple à moy qui n’avois du tout rien,
<lb />Et qui preſentement poſſede un fort beau bien
<lb />Ie ne mepriſois pas, comme font les coquettes,
<lb />De vendre tous les jours des pacquets d’allumettes,
<lb />Sur le ſoir ou la nuit avant de me coucher;
<lb />I'attrapois quelque chien afin de l’écorcher,
<lb />Dans la chaude ſaiſon ſans faire l’empêchée,
<lb />Ie vendois chaque jour pour cent ſols de jonchée.
<lb />En ce petit eſtat, en mon commencoment,
<lb />Ma commere lacquette un iour me rencontrant,
<lb />Me dit tout haut, les poux me mordent bien Rodette,
<lb />Je récondis, außi font-t’ils bien moy Iacquette,
<lb />Qu elqu'vn qui paſſoit lors entendit ce diſcours,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il en fit un proverbe &amp; ce proverbe a cours,
<lb />Quand on veut a quelqu’vn reprocher ſa baſſeſſe,
<lb />Ou qui mal à propos ſe pique de Nobleſſe
<lb />On doit ſe mettre à tout pour fuir la pauvreté,
<lb />D’en uſer autrement c’eſt une lâcheté:
<lb />Enfin je fis ſi bien &amp; de telle maniere,
<lb />Qu’au faux-bourg S. Sornin proche de la riviere,
<lb />I'acquis un petit pré que je payay content,
<lb />Il me reſtoit pourtant encor un peu d’argent
<lb />Ie renverſay mon pré, j’en fis des jardinages,
<lb />I'y plantay des fruitiers, j'y ſemay des potages,
<lb />Ie portois tous les jours des herbes au marché,
<lb />Et n’en revenois point qu’aprés Soleil couché;
<lb />A la fin je devins la Maïtreſſe fruitiere,
<lb />Et quelque temps apres Madame l’Harangere.
<lb />Voulant me marier je fis choix d’un Boucher,
<lb />Qui ſçavoit preſtement les bêtes écorcher;
<lb />I'en eus quelques enfans, Perrétte mon aiſnée,
<lb />Epouſa Iean Robin de qui vous eſtes née:
<lb />Eneor qu’avec regret il fallut luy donner,
<lb />Car Perrette déja s’eſtoit fait robiner;
<lb />Vous ſçavés mon couſin que la chair eſt fragille,
<lb />2
<lb />3
<lb />De ce qu’on fait chés vous n’abbreuvés point la Ville:
<lb />Quand même vôtre femme auroit fait un peché,
<lb />Vous n’avés pas ſujet d’en faire l’empêché,
<lb />Ces phantômes d’honneur ſont de mauvais preceptes,
<lb />Le ſoin de s’enrichir a hien d’autres receptes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Puis qu’à nôtre bon-heur nous ſommes arrivés,
<lb />Nous adorons les loix que vous nous preſcrivés.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />LE CVISTRE, LA POINTVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />ne e fgumtois mu vent capuimer t'avuntage,
<lb />Que nous allons trouver en nôtre mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Le ſeul bien que j’y trouve eſt de vous poſſeder,
<lb />A tout autre bon-heur celuy-là doit ceder:
<lb />Mais j’appecçois venir nôsre Abbé trouble-feſte,
<lb />S’il uom nencontre enfemoie n feru ta tempete,
<lb />De grace éloignés-vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />L’ABBE' DV BOIS, LA POINTVE,
<lb />LE CVISTRE ſe cache.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Comment cet homme fuit,
<lb />C’eſt un de vos galands ma preſence luy nuit:
<lb />Quel ſujet avés-vous de craindre ma preſence,
<lb />Ie voudrois avoir part en vôtre confidence,
<lb />Sçavoir vos entretiens, &amp; vos petits ſecrets,
<lb />Nul autre plus que moy n’y peut prendre inte reſts
<lb />Eſt-ce que vous croyés mon humeur trop ſauvage,
<lb />Pour ſouffrir des amants le petit badinage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Allés vous promenér Monſieur l’Abbé Du Bois
<lb />Aux Myfleres d’amour on ne peut eſtre trois.
<lb />Ouy quand on fait du mal, comme tu fais ſansdoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Ne parlés point d’amour car vous n’y voyés goute
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADEMEVBOIS
<lb />Ie l’enteends mieux que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PÓINTVE
<lb />Vous eſtes dameret
<lb />Avecques la ſoutanne &amp; le petit colet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBEDVBOIS
<lb />La boſſe ſur le dos &amp; la teſte pointüe,
<lb />Vous avés des galants qui parlent dans la rüe:
<lb />Ce ſont de fins galants leur deſſein eſt fort beau,
<lb />Iis n'oſeroient cnes nous faire le pied de veau:
<lb />Vous ferés beaucoup mieux d’aller voir vôtre tante?
<lb />Venés y de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Me traitter en ſervante.
<lb />Ie veux auparavant vous dire mes ſecrets,
<lb />Nui autne pinſque vou, n'y peut prendre intereſts,
<lb />Pourquoy me tirailler vous neſtes pas trop ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS.
<lb />C’eſt que je ſuis d’humeur un peu rude &amp; ſauuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />La peſte du pitault ce bougre de pied plat,
<lb />Ce moine deffroqué, ce traître renegat,
<lb />Maltraitte inſolemment ma petite maiſtreſſe,
<lb />A venger cet affront mon amour s’intereſſe:
<lb />Laiſſons les touttes-fois, il la meine aux priſons,
<lb />Afin de luy donner ſes petites leçons:
<lb />Ces gents de pere en fils s’entreſervent d’exemple,
<lb />Et trouvent dans leur nom l’inſtructton fort amples
<lb />Mais les parents pendus ſont de mauvais docteurs,
<lb />iand les autres ſont nés pour être mal faicteurs.
<lb />Ma foy mon maiſtre &amp; moy trouvons en mariage
<lb />Selon nôtre merite un fort grand avantage,
<lb />Nous rencontrons tous deux d’aßés plaiſants partis.
<lb />Nous ne pouvions jamais être mieux aſſortis;
<lb />Mon Maiſtre du boureau doit épouser la fille,
<lb />Et moy je dois entrer dans l’illuſtre famille,
<lb />ai paſſe fort ſouvent par la main du Boureau,
<lb />Lequel des deux partis vous ſemble le plus beau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE III
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA BELLE ALLE’E Seule en priſon.
<lb />More pâle d’enfer qui retournes ſaus ceſſe,
<lb />O Va dire à mon jaloux queje n’ay plus d’amant:
<lb />Ie ne ſuis plus ſa femme &amp; rien ne l’intereſſe,
<lb />A croitre mon tourment.
<lb />al quoy von tnuque aun pius froie que la glace,
<lb />Te couler dans mon lit viens tu mal a propos,
<lb />C’eſt aſſés m'effrayer changeons tous deux de place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou demeure en repos.
<lb />Dans l’eſtat deplorable où je me voisrtimitte,
<lb />En ourte à la donteur comme a la cruaure,
<lb />Mes amants m’ont quittée &amp; je les vois en fuitte,
<lb />Sans craindre ma beauté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me voyla dans les fers &amp; mon corps eſt eſclave,
<lb />Attendant ſans frayeur le caprice du ſort,
<lb />Mais un cœur genereux le ſurmonte &amp; le brave,
<lb />En mépriſant la Mort.
<fw><lb />Ces fers durs &amp; peſants dont je me vois chargée,
<lb />Me font moins endurer de ſenſibles tourments,
<lb />Que le mépris honteux dont ie ſuis outragée,
<lb />Par ces lâches amants.
</fw><fw><lb />Qu'on redouble ſur moy les tourments &amp; les geſnes,
<lb />Ie beniray la main qui me les fait ſentir,
<lb />Pourvû que mes amants en reprenant leurs chaiſnes,
<lb />Ayent du repentir
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Eſt-ce la cette foy, que vous m’aviés jurée,
<lb />Qui ne devoit finir qu’avec l’eternité,
<lb />Vous deviés pour le moins ètendre ſa durèe,
<lb />Au temps de ma beauté.
<fw><lb />De mes lâches amants venès trouppe infidelle,
<lb />Ou reprendre vos fers ou mourir de douleur,
<lb />de juis tonſ-iours ta uſpme &amp; tonſ iours ausſi belle,
<lb />Malgré tout mon malheur.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt pour vous mes amants que j’egorgeay l’infame,
<lb />ui de nos voluptés s’eſtoit rendu jaloux,
<lb />Ie trouvay ce moyen de n'eſtre plus ſa femme,
<lb />Pour eſtre toute à vous.
<fw><lb />Ma beauté dans les fers eſt-elle ſi captive,
<lb />Quelle ne puiſſe avoir aucune liberté.
<lb />Permettés pour le moins que ſon image ſuive,
<lb />Vôtre infidelité.
<lb />Ie l’envoye en vos cœurs &amp; ſuis aſſes contente,
<lb />Si par la vous pouves vous ſouvenir de moy,
<lb />Comme de mon jaloux je vois l’ombre ſanglante,
<lb />Me reprocher ſa foy.
</fw><fw><lb />Man i'omvre à un jatoux fait un maa vais meſſage,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pres du cœur genereux qui le priva du jour:
<lb />Ma beauté peut bien mieux vous laiſſant ſon image,
<lb />Minmer vovre amvur.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie conſerve la voſtre en ma triſte memoire,
<lb />Mais mon excés d’amour a beau luy reprocher,
<lb />E
<lb />Qu'à me laiſſer ainſi vous perdés voſtre gloire,
<lb />Ie ne la puis toucher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De méme qu’une amante à ſon amant fidelle,
<lb />Apres qu’il a quitté ſa dépoüille mortelle,
<lb />Sur ſa cendre muette entretient ſes douleurs,
<lb />Tache à le ranimer par un torrent de pleurs,
<lb />L’appelle à ſon amour brûle pour une cendre,
<lb />ui n’ayant plus de feux n’a plus d’amour à rendre,
<lb />Ainſi pres vôtre image, ou plutôt d’un rocher,
<lb />Ie brûle pour des cœurs que je ne puis toncher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LA BELLE-ALLE’E PERRETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE
<lb />Ah ma tante eſt ce vous, eſt-ce vous chere tante,
<lb />O mal-heur trop ſanglant, ô douleur trop ſanglante,
<lb />Que ne ſuiſ-je abyſinée au centre des enfers,
<lb />Plutôt que de vous voir eſclave dans ces fers:
<lb />Mais encor ſi ces fers étoient le ſeul outrage,
<lb />e vos accuſateurs pour aſſouvir leur rage,
<lb />Machinent là chement contre vôtre candeur,
<lb />Peut être pouroit-t’on ſupporter ce mal heur:
<lb />Mais à quel attentat ſe porte leur envie,
<lb />Puis qu’ils ont conjuré de vous oſter la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />Qu'on me faſſe paſſer par la faux du trépas.
<lb />Ou qu’on m’envoye libre il ne m’importe pas:
<lb />Quand pour me delivrer de ce jaloux infame,
<lb />ut ne meritoit pas de m’avoir pour ſa femme,
<lb />Quand pour ce grand deſſein j'enviſageay la mort,
<lb />Sans craindre aucun mal heur je fis ce grand effort;
<lb />La terreur de la mort ne m’a point retenüe,
<lb />I'en ay connu la ſuitte, &amp; j’y ſuis reſoluë,
<lb />N'attendés pas de moy qu’un lâche repentir,
<lb />Aux pleurs que vous verſes me faſſe conſentir,
<lb />De ce perfide époux il falloit me defaire,
<lb />Ie le ferois encor ſi j’avois â le faire;
<lb />Ces fers que vous plaignés me ſont cent fois plus doux,
<lb />ue la faſcheuſe humeur de ce perfide époux,
<lb />dal ta e helta morl doni je juis mennete,
<lb />Eſt cent fois preferable à ma peine paßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETIE.
<lb />Mourir à la potence, ou pourir en priſon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E
<lb />L'un &amp; l’autre eſt plus doux qu’un homme ſans raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Mais ne voulés-vous pas que nous faßions en ſorte,
<lb />Que de cette priſon l’on vous ouvre la porte,
<lb />Nous avons du credit, nous avons des amis,
<lb />Qui vous en ſortiront, &amp; qui me l’ont promis;
<lb />Tous vos accuſateurs redeutent Fine-Epice,
<lb />Il meine par le nés comme il veut la Iuſtice;
<lb />Il dit qu’il fait luy ſeul tout le Preſidial,
<lb />Vôtre affaire avec luy ne ſçauroit aller mai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />Comme il n’eſt point de mort qui ne ſoit preferable,
<lb />Au joug dur &amp; cruel d’un homme inſupportable,
<lb />Hors ce joug ſi fâcheux je tiens la liberté,
<lb />Sans doute preferable à la captivité:
<lb />Mais je ne ſtime pas que cet homme à fineſſe,
<lb />Pour me tirer d’icy ſoit aſſés plein d’adreſſe,
<lb />I'ay tué mon mary, &amp; de ma propre main,
<lb />Iay noyé dans ſon ſang ſon pouvoir inhumain:
<lb />Ma generoſité merite merite qu’on l’eſtime,
<lb />Mais ce ſiecle pervers la fait paſſer pour crime:
<lb />On a pour la vertu ſi grande averſion,
<lb />Qu’on punit comme un crime une bonne action,
<lb />Ne pretendés donc pas me conſerver la vie,
<lb />Par la crainte des maux dont je ſuis pourſuivie:
<lb />Apres cet attentat, apres ce noble effort,
<lb />Tout m’eſt indifferent ou la vie, ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Flechißés ce grand cœur, ſouffres qu’on vous delivre,
<lb />Du moins conſiderés pour qui vous devés vivre.
<lb />La mort patibulaire eſt un eſtrange affront,
<lb />Qui tombant deſſus vous rejallit ſur mon front,
<lb />Et qui fera ſouffrir tant aux champs qu'à la ville,
<lb />Vn reproche eternel à toutte la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />Ny le lieu, u'y la main ne font rien au trépas
<lb />Du lit ou du gibet il ne m'importe pas,
<lb />La mort eſt toûjours mort quand le deſtin l'envoye,
<lb />Et tout cœur genereux la reçoit avec joye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans ſe plaindre du temps, de la main n’y du lieu,
<lb />Il dit à ſes amis un eternel à Dieu,
<lb />Vous le prenés fort mal, la mort n’a rien d’infame,
<lb />Ce ſont nos actions qui meritent le blaſme,
<lb />Si j’avois répandu le ſaug d’un innocent,
<lb />Si j’avois eſcroqué la bource d’un paſſant,
<lb />Si j’avois abuſé de la main d’un Notaire,
<lb />Pour faire un Acte faux comme un laſche fauſſair
<lb />Pour tromper frere &amp; ſœur pour attraper leur bie.
<lb />Les charger de ma dette &amp; pour n’en payer rien,
<lb />Si d’un calcul honteux en preſence d’arbitres,
<lb />Sans leur porter reſpect non plus qu’à des belîtres,
<lb />I'avois voulu fourber tous mes coheritiers,
<lb />Et renvoye ſur eux le bruit des creanciers:
<lb />Et dire impunement qu’ils m’en doivent de reſte,
<lb />Feignant d’avoir payé vingt mil éeus de dette:
<lb />On auroit droit alors de me charger de fers,
<lb />Mon nom ſeroit infame aux yeux de l’Vnivers,
<lb />Et je meritterois un extreme ſupplice,
<lb />gand mes amis pour moy flechiroient la Iuſtice.
<lb />Ces laſches procedés, ces noires actions,
<lb />Ces fineſſes d’enfer, &amp; ces inventions,
<lb />Enfin du bien d’autruy cette execrable envie,
<lb />Rendroient ma mort infame außi bien que ma vie,
<lb />Si ſur un bien commun j’avois porté ma main,
<lb />Pour en priver mes ſœurs par un cœur inhumain,
<lb />Si j’avois uſurpé, ſeule tout l’heritage,
<lb />Sans leur en tenir compte e ſans faire partage
<lb />Si par l’invention d’un eſprit chicanneur
<lb />Par le conſeil reveur d’un homme ſans honneur.
<lb />Tavois à main armée, o uun cœus jargarratre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'entre les bras des ſiens fait enlever ma mere,
<lb />Pour malgré ſa foibleſſe &amp; ſon manque d’eſprit,
<lb />Luy faire ainſi ſigner tout ce qu’Herſant écrit,
<lb />Faire qu’un premier Iuge oſe dire à toute heure,
<lb />Q’uon ne trompe en cela qu’une fille mineure,
<lb />Et d’une pauvre femme aagée &amp; ſans raiſon,
<lb />Eſcamotter ainſi les biens &amp; la maiſon,
<lb />La tenir ſous mes loix &amp; ſi bien renfermée,
<lb />ue ſes propres enfans n’en ayent point l’entrée,
<lb />Et ſi ſa fille y vient d’un traittement fort doux,
<lb />Appeller des valets qui luy don̂nent cent coups,
<lb />D’un enfant qu’elle porte encor en ſes entrailles,
<lb />Egaler la naiſſance aux triſtes funerailles.
<lb />Ou ſi j’avois chaßé ſans juſtice &amp; raiſon,
<lb />Et mon frere, &amp; mes ſœurs de leur propre ma iſon.
<lb />Envoyé vingt Archers dont l’extreme impudence,
<lb />Fit voir à ces deux ſœurs juſqu’où va l’inſolence,
<lb />Et chargé ces coquins d’abandonner le cours,
<lb />De leur langue impudique à d’infames diſcours:
<lb />Enfin par ces rigueurs qui n’ont point de pareilles,
<lb />Offencé leur honneur, du moins par les oreilles.
<lb />Ie meriterois bien que la main d’un Boureau,
<lb />Me mît au tour du col un infame cordeau:
<lb />Mais je n’ay point commis une action ſi noire,
<lb />Qui terniſſe à jamais, mon nom &amp; ma memoire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LA BELLE-ALLEE, PERRETTE,
<lb />LA POINTVE, LA RODETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie viens d’entretenir nôtre couſin Du Bois,
<lb />Et comme j’en ſortois nôtre couſin Courtois,
<lb />Dans ce Convent Royal eſt venu prendre place,
<lb />On croid qu’il en moura ſi l’on ne luy fait grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Courtois de Pont-Fonciit aet ime a-t’il commis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Courtois nôtre couſin a t’il des ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLECALLEE.
<lb />Courtois le Iardinier, c’eſt une raillerie,
<lb />De quoy l’accuſe t’on, dites moy je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Oüy Courtois Iardinier eſt dans cette priſon,
<lb />On l’accuſe d’un vol fait en une maiſon,
<lb />Ou poar pianter des cnonx u'eſtoit en journée:
<lb />Ce pauvre mal-heureux ſuivoit ſa deſtinée,
<lb />Außi-tôt qu’il ma vüe il à fait un effort,
<lb />Pour me dire en paſſant couſine je ſuis mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE’ALLEE.
<lb />Ie croy que le mal-heur en veut à la famille,
<lb />Nous allons puiſſamment être bernés en Ville,
<lb />Nous voila déja quatre en ce Convent Royal,
<lb />Et tous quatre accuſés d’un crime capital,
<lb />Fortune apres cela, que veux-tu davantage,
<lb />Veux-tu pouſſer plus loing la main qui nous outrage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vous avés grand ſujet de vous plaindre du ſort,
<lb />C'eſt luy qui vous attaque, &amp; vous meine à la mort.
<lb />Ie voy tomber ſur vous l’éclat de la tempeſte,
<lb />De vous quatre pas, un n’en peut ſauver ſa teſte:
<lb />Le ſanglant Raz- Algol que i’ay vû dans les Cieux,
<lb />A depuis deux cens ans tourmenté nos ayeux,
<lb />Ce meſme Raz-Algol, d’une pareille audace,
<lb />Doit par main de Boureau tuer toute la race.
<lb />It m’en ſouvient encor du grand Sionita,
<lb />Et du diſcours qu’il tint alors qu’il me quita
<lb />Lors que le plus hay qui ſoit dit-il en ville,
<lb />Viendra ſe gendriſer en Robine famille:
<lb />Alors de Raz-Algol le glaive deſcendant,
<lb />Quatre à quatre au gibet il vous ira livrant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE GVMIRIENE.
<lb />L’ABBE DV BOIS entre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE. contínüe
<lb />Raz-Algol Raz-Algol ton aſpect trop farouche,
<lb />Tes yeux perçants &amp; clairs &amp; ta ſanglante bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Ie ſuis né ſoubs ce ſigne &amp; dans mon aſcendant,
<lb />Mercure tout entier ſe voit ſon dependant:
<lb />La teſte du Dragon au quadrat de Meduſe,
<lb />Me donne pour précher une ſcience infuſe:
<lb />Vn tireur d’horoſcope homme fort excellent,
<lb />A dit que l’eloquence eſtoit mon ſeul talent,
<lb />Qu'on me verroit un jour en précheur fort habile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Précher à tout un peuple au militu de la ville.
<lb />Meſmes par mon exemple exciter dans les cœurs,
<lb />Vn deſir de bien vivre à teus mes auditeurs.
<lb />Quand un eſprit bien fait, prudent &amp; raiſonable,
<lb />Cultive le talent dont il ſe ſent capable:
<lb />Qu'il y met tous ſes ſoins, qu’il n’y perd point de temps
<lb />Il parvient ayſément aù bon heur que j’attends.
<lb />Avec le long travail d’une rare prudence,
<lb />I'ay depuis quatorze ans cultive l’eloquence,
<lb />Et je me ſuis rendu ſi bon predicateur,
<lb />Qu’on ne voit point en France un plus grand orateur,
<lb />Ie fus pendant un temps preſtre de l’oratoire;
<lb />Avlats auis ia foutnde on uequien pen de gloire.
<lb />Ie l’ay pouſſé plus loing, je l’ay porté plus hault,
<lb />ue le pere Le Boux, &amp; le pere Senault.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Helas mon pauvre amy, cette vaine eloquence,
<lb />Se doit borner un jour à précher en potence;
<lb />Cette ſcience infuſe, &amp; ce riche talent,
<lb />Eſt le tragique effet d’un cruel aſcendaut
<lb />Raz-algol en tout temps eſt figne ſanguinaire,
<lb />Quialivre les mortels au ſort patibulaire:
<lb />Mercure eſt eloquent, mais il te livrera,
<lb />Au ſanglant Raz algol que Meduſe armera,
<lb />La teſte du Dragon, ſans te parler du reſte,
<lb />Marque déja ton chef pour une mort funeſte:
<lb />Mais tout preſt qu’un Boureau mette fin à tes jours,
<lb />Mercure avant ta mort t’inſpire un beau diſcours,
<lb />Qui fera plaindre à tous la fatale journée,
<lb />Qui finit au gibet ta triſte deſtinée.
<lb />L'orgueil, l'ambition, a ſotte vantté.
<lb />Te conduit pas à pas à cette extremité.
<lb />Va donc ambitieux où le deſtin t’engage,
<lb />Ou pour t'en éloigner tâche à devenir ſage,
<lb />Vn petit Capelan un chetif Meſſotier,
<lb />Fils d'un Marchand de bois, néveu d’un Menuiſier:
<lb />O ſe trancher du grand, mais dis moy je te prie,
<lb />oy qu'on appelle Abbé, quelle eſt ton Abbayé:
<lb />L'a prends-tu mon amy ſur les quatre picquets,
<lb />O ù l’on voit quatre à quatre ainſi qu’harangs ſorets
<lb />L es Robins attachés, où pour punir leurs crimes,
<lb />Le Soleil cherche encor à brûler ſes victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />Eſt t’il un Raz-algol plus Raz-algol que vous,
<lb />Qui voyés, ma fortune avec un œil jaloux,
<lb />Vous eſtes un oyſeau de tres-mauvaiſe augure,
<lb />De faire des Robins une telle peinture.
<lb />Nous ſommes gens d’honneur &amp; dans nos actions,
<lb />Nous craignons peu l’effet de vos predictions,
<lb />Vous dites que je prends avec trop d’inſolence,
<lb />Vn nom peu convenable à ma baſſe naißance,
<lb />On m'appelle, il eſt vray, Monſieur l’Abbé du Bois,
<lb />Mais ce nom m'eſt donné d’une commune voix.
<lb />Mon pere ſans la mort euſt quitté la baſſeſſe,
<lb />Puis que par la Mairie on entre en la Nobleſſe,
<lb />Pour s'eriger en Noble, il faut en un ſeul an,
<lb />Faire deux ou trois fois ſon Careſme-prenan.
<lb />Et de tous les coſtés mandier la pitance,
<lb />Cela fait en Poitou, les Nobles d’importance,
<lb />Au lieu qu’au temps paſſé lon voyoit les Soldats
<lb />Acquerir la Nobleſſe au milieu des combats,
<lb />De meſme que mon pere eſtoit Nibie en penſée,
<lb />Je fuis Monſieur l'Abbé ſuivant la même idée?
<lb />Abbé c’eſt peu pour moy je ſçauray parvenir;
<lb />Et malgre Raz-algol Eveſque devenir,
<lb />Ie connois mon talent &amp; ma belle eloquence,
<lb />A moins d’un Eveſché n'a point de recompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Voyla de ton eſprit les belles viſions,
<lb />Mais redoute l’effet de mes predictions,
<lb />Abbé ſans Abbayë, Eveſque imaginatre,
<lb />Predicateur ſans chaiſe &amp; fol viſionnaire,
<lb />Pour tromper Raz-algol &amp; mes predictions,
<lb />Cours viſte prendre place aux petites maiſons,
<lb />Car tu ne peux manquer d’aller à la potence,
<lb />Qu'alors qu'on prendra garde à ton exravagance,
<lb />Ces chimeres d’honneur, dont je te vois coëffé,
<lb />Te font deja paſſer pour un vray fol fieffé,
<lb />Et j'eſpere dans peu, ſi cela continuë,
<lb />Que les petits enfans te ſuivront dans la ruë:
<lb />La folie eſt un but on'tu peux parvenir,
<lb />Tes oncles t’ont appris de qui tu dois tenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Vieux ſquelette mouvant, mort tiré de la biere,
<lb />Le reſte d’un incube, infernale ſorciere,
<lb />Toy qui feints de ſçavoir comment on doit mourir,
<lb />Sçais tu que jous tos precuntu uonne uion souvrir,
<lb />Encore que tu ſois l’emiſſaire du diable:
<lb />Par les reſſorts ſecrets de ton art deteſtable,
<lb />Sçais-tu que je devrois, ſans reſpecter ton rang.
<lb />Appeller la Iuſtice à répandre ton ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />1610
<lb />Quoy qu’on priſt pour un aſne une peine ex ceſive?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A luy laver la teſte on perdroit ſa leßive:
<lb />La Prêtreſſe Caſſandre avoit ſur les Troyens.
<lb />Außi peu de credit que moy parmy les miens,
<lb />Ils apprirent pourtant par leur prompte ruine;
<lb />Des effets merveilleux de ſa rare doctrine,
<lb />Elle avoit, comme j’ay, l’admirable pouvoir
<lb />D’appeller les demons à ſon juſte vouloir,
<lb />Et par eux découvrant de l’avenir les voiles,
<lb />Elle liſoit par eux außi dans les étoilles,
<lb />Certains traits figurés, certains mots, certains noms,
<lb />Peuvent ſelon nos vœux appeller les demons:
<lb />Ces mots, ces traits, ces noms ſont comme un caractere,
<lb />Par qui le ſage apprend ce qu'un demon ſçait faire,
<lb />Ainſi qu’un écolier apprend dans un écrit:
<lb />D'un Maître qui l’inſtruit la ſcience &amp; l’eſprit.
<lb />Ces traits ces mots ces noms, eſtonnent l’iguorance,
<lb />ui n'en peut decouvrir la belle connoiſſance,
<lb />Ainſi que l’alphabet ſemble aux petits enfants,
<lb />Des ſujets de frayeur qui leurs troublent le ſens.
<lb />Les Demons comme nous dans ce qu'on leur propoſe,
<lb />Découvrent doctement un effect par ſa cauſe:
<lb />Comme ils ſont eſprits purs ils connoiſſent bien mieux,
<lb />Les ſecrettes vertus de la terre &amp; des cieux:
<lb />St nous eſtions comme eux ſimples &amp; ſans ubſtacles,
<lb />Nous ferions comme ils font ce qu'on nomme miracles.
<lb />cur tenmiraties jont des effects naturels,
<lb />Que l'ignorance cache aux mal heureux mortels.
<lb />Vn Demon pour agir ſe ſert de la nature,
<lb />Dont il ſçayt mieux que nous &amp; l’ordre &amp; la ſtructure,
<lb />De ce grand Vnivers &amp; le Maiſtre &amp; l’autheur,
<lb />Et qui de la nature eſt le ſeul Createur,
<lb />Sans obſerver les Loix &amp; la ſaitte des cauſes,
<lb />Peut a ſa volonté remuër toutes choſes:
<lb />Mais le ſçavant demon, n’a point d’autre pouvoir,
<lb />e celuy que luy donne un excellent ſçavoir:
<lb />Et le ſage mortel emprunte ſa ſcience,
<lb />Pour poſſeder du tout l’entiere connoiſſance;
<lb />Nous ſçavons des humains &amp; la vie &amp; la mort,
<lb />Et liſons dans les Cieux leur bon ou mauvais ſort,
<lb />C’eſt par là que je vois que ton nés de becace,
<lb />Doit aux quatre picquets, un jour avoir ſa place,
<lb />A voir ton chien de corps, je prevois qu’il te faut
<lb />quopuren un givet ue quinze pieds de haut:
<lb />C’eſt là que t’erigeant en prêcheur ridicule,
<lb />Tu te repentiras d’être trop incredule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Et moy ſans invoquer des demons le ſecours,
<lb />Ie predis que bien-tôt tu dois finir tes jours:
<lb />Et ſans te reconnortre; en fortiere execrable,
<lb />Pour accomplir tes vœux livrer ton ame au diable,
<lb />Et gemir dans les feux pendant l'eternité,
<lb />C’eſt ce que je ſouhaitte à ta maternité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BELLE-ALLEE.
<lb />Il eſt vray chere ſœur, que vôtre Belle-allée,
<lb />Eſt par vôtre viſite aßés bien conſolée,
<lb />Au lieu de compatir à ma juſte douleur,
<lb />Ou de voir aux moyens de ſinir mon mal-heur,
<lb />Vous paßés tout le temps à de vaines querelles,
<lb />ui vous font à tous deux dire cent bagatelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ie ſuis mere &amp; lon doit eſtre plus circonſpect,
<lb />Ie ne ſcaurois ſouffrir qu’on perde le reſpect;
<lb />Mais vous ma chere ſœur je ne puis que vous plaindre,
<lb />Ou ma ſcience eſt fauſſe ou vous devés tout craindre,
<lb />Et de quelque coſté que vienne le ſecours,
<lb />De geuine uu aupret denecera cos jours,
<lb />Adieu ma ſœur, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PERRETTE.
<lb />I'apperçois Fine Epice.
<lb />ui ſçaura detourner le glaive de Iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIEME
<lb />FINE.EPICE entre.
<lb />Ie viens icy Madame, avec affection,
<lb />Vous promettre l’effect de ma protection:
<lb />L’affaire eſt delicate &amp; de grande importance,
<lb />Il faut gaigner du temps par adreſſe &amp; prudence.
<lb />Quand on ſcayt les moments que lon doit euiter,
<lb />On avance beaucoup ſans rien prcipiter:
<lb />Le temps ameine tout &amp; vos ennemis mêmes,
<lb />Ceux qui pour vous pourſuivre ont des fureurs extremes
<lb />Seront bien tôt reduits à chercher un accord,
<lb />Et quitter le deſſein de vouloir vôtre mort.
<lb />Commet ay-jconduit l’affaire de mon pere?
<lb />Ce que j’ay fait pour luy pour vous je le veux faire.
<lb />Quicõque en ſon mal-heur eſt ſeur de mon ſoûtien:
<lb />Doit eſperer &amp; vivre &amp; n’apprehender rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE ALLE’E
<lb />Que je ſuis mal-heureuſe &amp; que je ſuis à plaindre.
<lb />Puiſ-je encor eſperer lors que j'ay tout à craindre,
<lb />Et de cete priſon l’execrable rigueur,
<lb />Peut-elle encor ſonffrir l'eſperance en mon cœur<lb />Ces fers que vous voyés, &amp; qu’à peine je porte,
<lb />Me defendent aßés d’eſperer que j’en ſorte,
<lb />Vous eſtes bien puiſſant, mais fußiés vous un Dieu,
<lb />Ie ne puis eſperer de ſortir de ce lieu,
<lb />Re poir voir contre moy prononcer tu Gentence,
<lb />Qui doit finir mes jours avec mon eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINELETTEC.
<lb />Douter de mon pouvoir, ceſt eſtre ſans raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLEAELEE,
<lb />On doit douter de tout quand on eſt en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINÈ-EPICE.
<lb />Ae no tionuiu qu u cons que jo moouus en tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E
<lb />Sans ojer tejperer, ceſt te que je dejire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vôtre ſecours viendra de mon bras &amp; du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />La mort avancera le ſecours que j’attends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />On vous delivrera, mais vôtre impatience,
<lb />Ne peut faire ceder la crainte à l'eſperance,
<lb />Ie m'en vais de ce pas demander le procés
<lb />Vous n’aurés pas ſujet d’en craindre le ſuccés;
<lb />Tant que je le tiendray, tant que j’en ſeray maiſtre,
<lb />Vous ſerés ſatisfaite, ou vous le devrés eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />C’eſt diſputer ſa vie avecques des longueurs,
<lb />C’eſt de cette priſon accroiſtre les rigueurs:
<lb />Mais je tiens que la mort eſt cent fois preferable,
<lb />A la captivité qui me rend miſerable,
<lb />Et loing de prendre ſoin de prolonger mes iours,
<fw><lb />s’il
<lb />I
</fw><lb />S'il faut porter des fers, j’en veux perdre le cours.
<lb />Il faut briſer ces fers d’une main forte &amp; prompte,
<lb />Ou j’avance moy-méme, &amp; ma perte, &amp; ma honte,
<lb />C'eſt aßés eſtre en bute aux caprices du ſort:
<lb />Il faut me delivrer, ou ie cours à la mort.
<lb />euje de ouin tes mumte cene te ſuis pourſuivie,
<lb />I’en veux trouver la fin dans celle de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ah ſi Dame Perrette euſt écoutè mes vœux:
<lb />Si ſa fille euſt ſouffert mes ſoupirs amoureux:
<lb />Vos fers ſeroient brisès, &amp; ſans aucune peine,
<lb />De vos fiers ennemis i’accablerois la haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Vous m’eſtõnés Monſieur, auec vn tel diſcours:
<lb />Ie n'entendis iamais parler de vos amours,
<lb />Außi i’aurois grand tort &amp; croirois faire un crime,
<lb />De traitter de mépris une ardeur legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Eu ponsee eſ fouuacumt Ouauuites ſaveurs,
<lb />Meritent qu’on reſponde avecques des douceurs:
<lb />Mais ſans penſer à vous quoyqued’humeur gentille,
<lb />Ie parlois de l’amour que j’avois pour ſa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A POINTVE
<lb />Si lâge m’euſt permis de jouir du bon-heur,
<lb />ue ſans penſer à moy vous fiſtes à ma ſœur,
<lb />Bien loing de refuſer un ſi grand avantage
<lb />I'aurois ſuivant vos vœux conclu ce mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ma ſurpriſe eſt fort grande, &amp; ſi de vôtre ſœur,
<lb />I'ay jamais ſouhaîté d’eſtre le poſſeſſeur,
<lb />Ie veux aveir pour vous l’amour que j’eus pour elle.
<lb />Vous me ſemblés du moins ausſi charmante &amp; belle,
<lb />Et ce qui plus m’en plaiſt, c’eſt qu’à vous marter,
<lb />Vous n'eſtes pas d’humeur à vous faire prier
<lb />Vôtre âge vous deffend cet amoureux negoce,
<lb />Mais puiſque vous avés la nature precoce,
<lb />aliu vent vececes ines juas amonrena s
<lb />Et d’un feu mutuel conſiderés mes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE,
<lb />Vous vous trompés Monſieur, je diſois que ſi l’age
<lb />M’euſt permis de penſer au lien de mariage,
<lb />Ie n’aurois pas traitté vos amours de mépris,
<lb />Loin de tromper les feux dont vous eſtiés épris,
<lb />Et d’en croire l’ardeur injuſte &amp; criminelle,
<lb />I'aurois brûlé pour vous d’une ardeur mutuelle,
<lb />Dautant qu’en triomphant des amours de ma ſœur,
<lb />Et qu’en vous permettant d’en être poſſeſſeur,
<lb />Vous dites qu’ayſément vous nous rendies ma fante,
<lb />Ie l’ayme, &amp; de vos feux j’euſſe eſté fort contente,
<lb />ue n’aurois-je point fait pour mettre en liberté,
<lb />amlu iumie qui gemii dans iu eapirone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Autant que vôtre ſœur vous pouvés dans l’affaire,
<lb />Penſés pour la ſauver ce que vous devés faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Si pour recompenſer vôtre protection,
<lb />Si ma fille eſt le prix d’une telle action,
<lb />A vec crainte &amp; reſpect je vous donne ma fille,
<lb />Vous pouvés diſpoſer de toute la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />DINTVE
<lb />4
<lb />I'ay bien de la douleur que ſi peu de beauté,
<lb />Puiſſe payer les ſoins de cette liberté.
<lb />Vous le prenés fort mal &amp; de mon aßiſtance,
<lb />Ie ne veux point avoir aucune recompenſe,
<lb />Mes ſoins ſont tout à vous &amp; je n’eſtime pas,
<lb />Meriter par mes ſoins de ſi charmants appas,
<lb />Puiſque vous le voulés j’accepte vôtre fille,
<lb />Et pour bien diſpoſer de toute la famille,
<lb />Si-tôt que nôtre Hymen ſera fait &amp; conclu,
<lb />Ie viendray dans ces lieux comme j'ay reſolu,
<lb />Delivrer cette belle, &amp; malgré la Iuſtice,
<lb />Auio conuemou tous ce que peut Fine-Epice,
<lb />Madame eſperés tout, &amp; croyés que demain,
<lb />Ie fais tomber les fers de vôtre belle main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />I'attendray donc demain que cela s’accompliſſe,
<lb />Tel eſtoit le tiſſu de la femme d’Vliſſe,
<lb />Qui defaiſoit la nuit ſon ouvrage du jour,
<lb />Pour tromper ſes amants leurs vœux &amp; leur amou?
<lb />Ce demain eſt bien long, &amp; pourquoy m'y remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vn jour n’eſt pas fort long vous le devés permettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E
<lb />Ma ſœur vous diſiés vray, helas ma chere ſœur,
<lb />Ce long retardement aſſeure mon mal-heur;
<lb />Rien ne peut détourner l’influence des Aſtres,
<lb />Rien ne peut empêcher ces funeſtes deſaſtres,
<lb />Puis qu’on remet encor à demain le ſecours,
<lb />Qui flattoit mon eſpoir de prolonger mes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE,
<lb />Pour vous tirer des fers puis que tout ſe diſpoſe,
<lb />Conſolés vous ma tante un jour n'eſt pas grand choſs
<lb />Depuis plus de deux ans vous eſtes en priſon,
<lb />Cuttente d'un ſeul jour n'eſt pas hors de ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLE’E.
<lb />Ie n’en veus plus parler, mais un ſecret genie,
<lb />Travaille mon eſprit d’une peine infinie,
<lb />Le mal-heur ne vient point ſans un preſſentiment,
<lb />ui jette nôtre eſprit dans un abbattement,
<lb />Ie ſens que ma vigueur au beſoin me delaiſſe,
<lb />L’eſperance me quitte &amp; cede à la triſteſſe,
<lb />Ie me ſens tout à fait incapable d’eſpoir,
<lb />Et ſi j’en crois mon cœur je ne vous dois pluis voir:
<lb />Ie ne ſçay quoy peſant &amp; froid comme la glace,
<lb />Me ſaiſit tous les ſeus, m’abbat &amp; me menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LADDE DV BOIS.
<lb />Sans vous laiſſer aller à cet abbattement,
<lb />Conſervés la vigueur pour un jour ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie diſois donc tantôt qu’en prenant vôtre fille,
<lb />Ie voulois avancer toute voſtre famille:
<lb />Vôtre fils doit quitter ce beau petit colet,
<lb />Son laquais luy porter un grand manteau violet.
<lb />Lluy veux dés demain reſigner mes chapelles,
<lb />Elles ſont toutes trois admirablement belles:
<lb />Mon prieuré de Teil dont les grands revenus,
<lb />Se montent tous les ans à quatre cens écus:
<lb />Il faut avec cela qu’en un chapitre il entre,
<lb />Il poura permuter avec le ſieur Soubs-Chantre:
<lb />Il y peut parvenir puiſqu’il a du content.
<lb />On fait tout ce qu’on veut quand on a de l’argent,
<lb />Il aura ſoin apres de ſe tenir fort brave,
<lb />De ſe veſtir de ſoye &amp; d’avoir le portg rave:
<fw><lb />A
</fw><lb />Si voſtre fils répond à mes juſtes deſſeins,
<lb />La fortune &amp; l’honneur ſeront entre vos mains,
<lb />Ie pretends dés ce jour faire enlever ma Mere,
<lb />Me nantir de ſon bien, ſur tout de Laudoüintere,
<lb />De toute la maiſon nous ſerons poſſeſſeurs,
<lb />Nous n’avõs qu’à combattre un aveugle &amp; deux ſœurs,
<lb />Sans qu'il nous coûte rien nous irons en caroſſe,
<lb />Si voſtre fils me croid, je pretends qu’une croſſe,
<lb />Rempliſſe dans un an toute ſa vanité,
<lb />Il peut même eſperer une autre dignité:
<lb />Comme a fait depuis peu le Doyen du Chapitre,
<lb />Il a la teſte faite à porter une Mythre,
<lb />Comme il peut devenir un grand Predicateur,
<lb />Et comme il peut avoir le Roy pour auditeur,
<lb />Il doit attendre tout d’une ame non commune
<lb />Et joindre un Chapeau rouge à ſa bonne fortune:
<lb />S’il parvient une fois juſqu’au Cardinalat,
<lb />Rien ne peut l’empêcher de gouverner l'Etat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Vivat Io vivat l’Illuſtre Fine-Epice,
<lb />Qui nous tire au jourd’huy des mains de la Iuſtice,
<lb />Qui pour ſauver ma tante épouſera ma ſœur,
<lb />8
<lb />Qui me charge de biens &amp; me comble d’honneur:
<lb />Ma tante vous voyés que ma folle grand-mere,
<lb />Pαr bος prebbeions monori ums deplaire;
<lb />Vous voyés maintenant que ſes predictions,
<lb />Sont de ſon foible eſprit les folles viſions:
<lb />Car qui le pouroit croire, &amp; quelle eſt l’apparence,
<lb />Qu'il nous faille tous deux finir à la potence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA BELLE-ALLEE.
<lb />La douleur me ſuffoque, à Dieu je n’en puis plus,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIEME.
<lb />INE-EPICE, PERRITE.
<lb />d AEDE DV BOIS, LA POINTVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Qu’il eſt plaiſant de voir comme elle ſe lamente;
<lb />Plus le bon-heur eſt prés plus on s’impatiente,
<lb />Il faut avoir ma mere ou ſon conſentement,
<lb />Ie ne la puis avoir ſans un enlevement:
<lb />Elle eſt à Laudoüiniere où mes deux ſœurs l’obſedent
<lb />Il faut aux enleveurs que ces deux filles cedent,
<lb />Si; l’aveugle reſiſte, un coup de mouſqueton,
<lb />Qu'on doit tirer ſur luy m'en fera bien raiſon,
<lb />On eſt déja party pour cette grande affaire,
<lb />Ie vais ſuivre mes gens, ie ſçay ce qu’il faut faire,
<lb />Pour tirer oojere tamo, on pumuexionie,
<lb />Ou par l’effet puiſſant de mon authoriié
<lb />Ie viens à bout de tout, par reigles de Iuſtice,
<lb />Ou par ruſe &amp; fineſſe ou quelque autre artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vous changés nos ennuis en autant de plaiſirs;
<lb />Veus nous comblés de biens qui paſſent nos deſirs.
<fw><lb />VE.
<lb />nte,
<lb />lent,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LABBE' DV BOIS, LA POINTVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />A ſœur mon amitié ma petite Pointuë,
<lb />NTon luminaire ardent me poignarde &amp; me tuë:
<lb />Ie ne ſonge qu’à toy pendant toute la nuit,
<lb />Quelque part que je ſois ton image me ſuit,
<lb />Ie r’appelle cent fois à ma triſte memoire,
<lb />Ce que tu m'as promis pour me combler de gloire:
<lb />Ie flatte mon amour par le doux ſouvenir,
<lb />Du moment bien heureux où mon mal doit finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Il eſt vray je l’ay dit que prés de l’Hymenée,
<lb />Ie ſerois à vos vœux toûjours abandonnée,
<lb />Que vous pouriés uſer d’un pouvoir abſolu,
<lb />Si-tôt que mon Hymen ſeroit tout reſolu:
<lb />Mais manquer de parole eſt choſe legitime,
<lb />Lors que pour la tenir on commet un grand crime:
<lb />Quoy mon frere, apres tout n’avés point d’horreur,
<lb />De brûler ſalement de l’amour d’une jœnr.
<lb />Amour infame &amp; lâche, amour que je deteſte,
<lb />Qui veut pour s’aſſouvir l’adultere &amp; l’inceſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />Vous parliés autrement quand vous mavés promis)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />I'eſperois que le temps vous pouroit rendre ſage,
<lb />Vous aprenant l'hõneur qu’on doit au mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Ie lay fort bien apris vous ne'n pouvés douter,
<lb />Si pendant un moment vous daignes m’ecoüter.
<lb />Il eſt vray l’adultere eſtant un crime infâme,
<lb />Qu'on pardõne au mary qu’on punit en la femme;
<lb />Vne femme bien née une femme d’honneur,
<lb />Doit ſans nul contredit en avoir de l’horreur:
<lb />Mais ſçavés vous ma ſœur ce que c’eſt qu’adultere:
<lb />C’eſt un terme latin qui veut dire fauſſaire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />POINTVE
<lb />Ie ne vous entends point, ce beau raiſonnement,
<lb />Paſſe mon foible eſprit &amp; mon entendement:
<lb />Alors qu'à ſon mary lon a la foy promiſe,
<lb />Aux yeux du S. des Saincts, en façe de l’Egliſe:
<lb />Si pour un autre object le cœur eſt enflammé,
<lb />Si lon en vient au joindre apres avoir aimé:
<lb />Traités ſi vous voulés ce crime de fauſſaire,
<lb />Pour moy ſans raiſonner je l’appelle adultere.
<lb />Mais entre vous &amp; moy ce crime encor plus grand,
<lb />Renuerſe mon eſprit, le trouble &amp; le ſurprend.
<lb />D’un frere inceſtueux, ô flame criminelle?
<lb />De quel nom aßés noir faut- t’il que je t’appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Appellés la ma ſœur de ce uom glorieux,
<lb />Dont les premiers mortels, les favoris des Cieux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Il faut vous ſouvenir, mon deteſtable frere,
<lb />De la
<lb />De la prediction de ma vieille grand'mere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />L’ABBE' DV BOIS. LA POINTVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE entrant.
<lb />Qu’on cherche des filets pour prendre du poiſſon.
<lb />qu'on faſſe un bon potage, &amp; quon tüe un oyſon,
<lb />Trois poulets trois pigeons, qu'on regale ma mere,
<lb />Il faut pour l’atraper luy faire bonne chere.
<lb />Tenés Monſieur l’Abbé mon prieuré de Teil.
<lb />Iugés ſi ſoubs le ciel on a vû mon pareil;
<lb />I’ay depuis ce matin couru vees Laudoüiniero:
<lb />I’ay malgré frere &amp; ſoeurs fait enlever ma mere:
<lb />I'en ſuis maiſtre abſolu, j’en ſuis le raviſſeur:
<lb />De ſa maiſon bien toſt je ſeray poſſeſſeur,
<lb />Ie l’ay miſe ches vous &amp; j’y veus dés cette heure,
<lb />Tant qu’elle aura de vie eſtablir ſa demeure.
<lb />Apeine uuns ta outo uy je eſe de retour,
<lb />Que j’ay cherché par tout l’objet de mon amour,
<lb />Pour luy dire en deux mots qu’en la prenant pour femme
<lb />D’une belle maiſon je la veux rendre Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Encore qu’en cela je ſois ſans volonté,
<lb />Ie priſe infiniment voſtre extréme bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Comment? j’ay conclu tout avecques voſtre mere,
<lb />Nous ſommes convenus de toute cette affaire,
<lb />Elle vous donne autant comme à vôtre autre ſœur.
<lb />Mais ce bon kõme icy que je fais poſſeſſeur,
<lb />Da Prieurê de Teil &amp; de mes trois chapelles,
<lb />pairu recomspenjer des actions ſi beles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' LVBOIS.
<lb />Et moy ſi i'en ſuis cru ma ſoeur n’en fera rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LE CVISTRE. FINE-EPICE.
<lb />L'A BBE' DVBOIS LA POINTVE.
<lb />Le Cuiſtre entre &amp; Fine-epice luy va parler à part
<lb />LA POINTVE paile bas à l’Abbé du bois.
<lb />Mon frere ſerés vous un obſtacle à mon bien;
<lb />Puiſque dans cet Hymen vous trouvès voſtre conte,
<lb />ν ons conics vous ruiner poar me couvrir de honte,
<lb />Vous avés dans les mains vn fort bon prieuré;
<lb />Qui ne vous peut manquer qui vous eſt aſſeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Puiſque vous n’eſtes pas en deſſein de me plaire,
<lb />Il n’eſt pas encor temps de conclure l’affaire:
<lb />mons cuuy fumbeney oton que puns nuots promis,
<lb />Qu’alors de vôtre Hymen tout me ſeroit permis:
<lb />Si peur moy veſtre coeur eſt dur cõme une roche,
<lb />Sans doute voſtre Himen n'eſt pas encor fort proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Hé mon frere.
<lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />He ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Que voulés-vous de moy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Approuuve mon amour.
<fw><lb />I y canfents fur ma foy</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />Ie ne te dis pas tout, mais ne ſois pas ſi folle,
<lb />Que de vouloir encor me manquer de parolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDOHISTRE a Fine. Epice.
<lb />Quatre mil Loüis d’or c’eſt à vous d’y ſonger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE.
<lb />Ie veux adroittement d’icy me dégager,
<lb />Huit mil érus de plus meritent bien le change,
<lb />La fille eſt-t'elle belle.
<fw><lb />LE CVISTRE.
<lb />Lut u uo tam dun Ange</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE. à l’Abbe du Bois.
<lb />Si votre ſœur vous croit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS,
<lb />Elle n'en fera rien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon frere.
<lb />LA POINTVE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ABBE' DV BOIS.
<lb />Laiſſe moy. Qu’elle n’ait tout mon bien,
<lb />Ie veux abſolument que vous en ſoyes Maiſtre,
<lb />Trop heureux ſi par là vous pouvés reconnoiſtre,
<lb />Que je ne manque pas de generoſité,
<lb />Pour payer la façon dont vous m’avés traitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE à ſon valet.
<lb />I'eſtime qu'à preſent la choſe eſt fort faiſable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />L’autre party Monſieur, eſt plus conſiderable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />PERRETTE. LE CVISTRE, LA POINTVET
<lb />L’ABBE' DV BOOIO, PINETEPICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vôtre mere chés nous ne veut point demeurer,
<lb />Elle eſt au deſeſpoir &amp; ne fait que pleurer,
<lb />Chacune par ſon nom elle appelle ſes filles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINEEPICE.
<lb />Laiſſons la faire en l’air ces plaintes inutiles,
<lb />Il ne faut pas grand choſe afin de l’appaiſer:
<lb />Luy parler mal des ſiens, luy donner un baiſer,
<lb />Luy dire que ſa bru eſt toûjours une infame,
<lb />u’en recompenſe außi vôtre filie eſt ma femme:
<lb />C’eſt aßés j’en ſuis Maiſtre, &amp; c’eſt bien la raiſon,
<lb />te je le ſois außi de ſa belle maiſon.
<lb />I’ay quatre-vingt mil francs toutes dettes payées,
<lb />dixes uiffarnes diuirs pen jeront vien neltoyees,
<lb />Ie n'apprehende plus que mes coheritiers,
<lb />Soulevent contre moy Meßieurs les creanciers,
<lb />I'ay dequoy ſatisfaire &amp; conſerver ma Charge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RRETTE.
<lb />Conſervés la Monſieur, car dans ce mariage,
<lb />Ie n'auray momde onen pout oom y muinienir,
<lb />Quand on a de l’honveur on doit l'entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Ie ne ſuis point venteur, mais pourtant je me vante,
<lb />que vous aurés un jour dix mil livres de rente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mon pere en avoit doune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He bien vous les aurés,
<lb />La choſe eſt infaillible, &amp; vous l’approuverés,
<lb />Mais faites retirer,...........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAIP EPICE.
<lb />Viſte qu'on je retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME
<lb />FINE-EPICE. LA POINTVE.
<lb />L’ABBE' DV BOIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />I'entends à demy mot ce que vous voulés dire,
<lb />Vous avés des ſecrets pour changer les métaux,
<lb />Mais ſans veus offencer j’en ay qui ſont plus beaux,
<lb />Pour decaper Venus la methode eſt commune,
<lb />Mais je la ſçay changer en belle &amp; fine Lune,
<lb />I’ay ſur Saturne &amp; Mars un ſecret ſans pareil,
<lb />Ie leurs fais prendre &amp; tuit, e te poras an Soleil,
<lb />Mon operation eſt ſi rare, &amp; ſi belle,
<lb />Que ma matiere tient une heure à la coupelle,
<lb />Et la vôtre?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Et la mienne eſt le plus beau ſecret
<lb />Qu'on puiſſe jamais voir, mais faut être diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Oüy vrayment en deux mots voulés-vous de ma fille
<lb />Navés-vous point regret d’entrer en ma famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Vous m’offencés Madame, &amp; je jure les Cieux,
<lb />Que j’aime vôtre fille autant que mes deux yeux,
<lb />Vous n'en pouvés douter, Madame je l’adore,
<lb />Enfin ce beau ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />C’eſt une main de Gorre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aailel.
<lb />C’eſt une main de Gorre, &amp; qu’eſt-ce que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETIE.
<lb />Ie puis vous contenter, regardés la voyla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />C’eſt une main de bois, &amp; qu’en voulés-vous faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE,
<lb />d en enfaise mrpieen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE- EPICE.
<lb />Ie n’en ay point affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS.
<lb />Ie voudrois de bon cœur que vous en eußiés cent,
<lb />Vous ſeriés de Poitiers l’homme le plus puiſſant;
<lb />Cette admirable main qu’on vous donne en partage
<lb />Eſt de nôtre maiſon le plus bel heritage:
<lb />ui ſçait la gouverner, qui ſçait la ménager,
<lb />Contre tout vôtre bien ne la voudroit changer,
<lb />Admirés ſes effets, admirés ſa richeſſe,
<lb />Et de ſes grands threſors la prodigue largeſſe:
<lb />Si vous voulés joüir de ſes faits inoïis,
<lb />Mettés en cette main ſeulement deux Loüis,
<lb />Enfuitte paßés la deſſus vôtre viſage:
<lb />Mais n’y retournés pas ſi vous eſtes bien ſage,
<lb />Car elle vous feroit un aßés mauvais tour,
<lb />Si vous luy demandiés deux preſents en un jour:
<lb />Vous ne viſtes jamais une ſi grande uſure,
<fw><lb />El
<lb />Sar
<lb />D.
<lb />Te
<lb />L'
<lb />La
<lb />De
<lb />Et
<lb />D
<lb />O
<lb />O
<lb />A
<lb />L
<lb />Ce
<lb />P
<lb />B.
<lb />2
<lb />I
<lb />A
</fw><lb />Elle vous en rendra quatre ou cinq je m’aſſeure,
<lb />Sans les garder long temps vous en verrés l'effet,
<lb />Dans un demy quart d’heure &amp; ſerés ſatisfait,
<lb />Tenés ces Loüis d’or feront l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />quique ujfarrt important demanue ma preſence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />LABBE'DV BOIS, LA POINTVE, FINE-EPICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Banene Ey le ros
<lb />Pendant qu'elle travaille on ne l’oſeroit voir,
<lb />Laiſſons la travailler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mais ne peut-t'on ſçavoir
<lb />De cette belle main la puiſſance energie,
<lb />Et ſi ce grand ſecret n’a rien de la Magie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ABBE' DV BOIS.
<lb />Dans ces ſombres ſoreſts, dans ces lieux écartés.
<lb />Ou l’on ne voit du jour qu’apeine les beautés,
<lb />Ou l’œil de l’univers de ſa large paupiere,
<lb />Apeine y peut répandre un rayon de lumiere,
<lb />Qui ſert moins à guider qu'à donner de la peur,
<lb />Découvrant de ces lieux les objets de frayeur.
<lb />Ceux dont l’eſprit orné d’une rare ſçience,
<lb />Plus loing que le commun portent leur cõnoiſſance,
<lb />Broſſent dans ces foreſts où d’un œil curieux,
<lb />De ces chaînes ſaerés qui touchent presqu'aux cieux,
<lb />Les deux genoux en terre ils viſitent les teſtes,
<lb />Au premier jour de l’an la premiere des feſtes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et le plus grand des jours de nos anciens Gaulois,
<lb />Quand du ſçavant Drüide ils écoutoient la vois,
<lb />Ils n’abandõnent point leur ſecrette entrepriſe,
<lb />Que lors qu’ils ſont ſaiſis de la ſainte ſurpriſe
<lb />u’ils ont apercevant l’admirable threſor,
<lb />Du Guy large &amp; touffu qui brille plusque l’or:
<lb />uand un cheſne ſacré de ce Guy ſe courõne,
<lb />uand on en voit l'éclat qui brille &amp; l’environne;
<lb />Alors d’un fer ſonnant avec de prompts efforts,
<lb />On renverſe ſoudain ſon long &amp; vaſte corps.
<lb />Si tôt que ce ſomet ſi brillant, ſi ſuperbe,
<lb />Par le briſtant du fer eſt répandu ſur l’herbe:
<lb />On moiſſonne ce Guy, on meſure ſon tronc,
<lb />Pour creuſer auſſi bas que ce grand cheſne eſt long.
<lb />Aprés avoir fouillé ce grand creux dans la terre,
<lb />Où dans un linge blanc nôtre Guy lon enſerra,
<lb />On l’y met ſur le ſoir, on l’y laiſſe la nuit,
<lb />Affin de l’en tirer ſi tôt que le jour luit
<lb />Par un eſtrange effect dont j’ignore la cauſe,
<lb />Il y change de forme &amp; ſe metamorphoſe.
<lb />Lon trouve au lieu de Guy cette admirable main
<lb />Qui fait voir à nos yeux un pouvoir pluſqu’humain,
<lb />Ce Guy ce rameau d’or eſt d’un fort grand uſage,
<lb />Reconnu ſeulement du ſçavant &amp; du ſage.
<lb />Venés au Guy l’an neuf, (diſoit-on) aux Gaulois,
<lb />Quand du ſçavant Druyde ils obſervoient les lois.
<lb />Ce Guy contre tous maux eſtoit leur medecine,
<lb />Des celeſtes vertus tirant ſon origine.
<lb />Bref ce Guy leur eſtoit comme un petit threſor:
<lb />Et pour dire en un mot, il eſt le rameau d’or,
<lb />Trouvé dans la foreſt par la ſage Sibille,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ainſi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainſi que plus ou long l’hiſtoire eſt dans Virgile.
<lb />Qui conduiſit Anée &amp; fit que les enfers,
<lb />Malgré le fier deſtin luy furent tous ouvers.
<lb />oum duute cette main ſert à quelque autre uſage:
<lb />Mais mon pere en mourant n'en dit pas davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE
<lb />Eſt-u poppote o Diena: vemapfe ou ja je dors,
<lb />Et peut-on rencontrer de ſi riches threſors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS
<lb />Vous en doutés encor, regardes-y vous méme,
<lb />Et la levés tout ſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRD DIACE levant la main de gorre.
<lb />Ma ſurpriſe eſt extréme?
<lb />Vous en dvies mis denxs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Oüy deux aſſeurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Cette main en a ſix, Dieux quel eſtonnement!
<lb />Si vous le trouvés bon, je veux en vôtre abſence,
<lb />Dejes elons prericax junre veapenenezz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DVBOIS
<lb />Elle doit être un jour à l’époux de ma ſœur,
<lb />Et mon pere en mourant l’en a fait poſſeſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INR-EPICE.
<lb />le m'enjeromuy donc ſans plus long-temps attendre
<lb />La qualité d époux, où j’ay droit de pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />PGINTVE
<lb />Vôtre mere eſt chés nous &amp; par même raiſon,
<lb />Vous en devés außi faire vôtre maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE.
<lb />I'accepte l’un &amp; lautre, &amp; ſans autre myſtere,
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie luy veux dés ce ſoir excroquer Laudoüiniere,
<lb />Le Contrat chés Herſant eſt déja tout dreßé:
<lb />Mais ce brave Notaire eſt ſi fort empreßé,
<lb />Qu'il n'y penſera point ſi ie ne le tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IITE.
<lb />Souvenés-vous außi de penſer à ma tante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE EPICE.
<lb />Vous la verres ſortir dés demain de priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A POINTVE
<lb />Dieu vous en veüille oüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Pire alrers
<lb />Ten auray bien raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />FINE-EPICE ſeul.
<lb />Inutiles parents faux amis que j’abhorre,
<lb />Quand la neceßité me poignarde le ſein,
<lb />Ne me parlés jamais de me prêter la main,
<lb />Si ce n’eſt une main de Gorre:
<lb />C’eſt cette belle main dont le puiſſant ſecours,
<lb />Poura de mes mal heurs interrompre le cours:
<lb />O main, ò belle main, digne d'être adorée,
<lb />Des quatre coings du monde accourés promptement,
<lb />Et vous trouvés chés nous en nombre ſuffiſant,
<lb />Pour faire un Briarée.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prodige de mes yeux, belle main ſans pareille,
<lb />Qui donnés à nôtre Or tant de fecondité,
<lb />Qui venes au beſoin dans ma neceßité,
<lb />que diray-je de vos merveilles :
<lb />Confus de tant de biens &amp; d’un ſi grand bon heur,
<lb />Diray-je que les Dieux jaloux de leur honneur;
<lb />Ont envoye chés moy cette main ſans exemple,
<lb />Pour la cacher aux yeux des mortels indigens:
<lb />Oüy puis que pour vous ſeule on brûleroit l’encens.
<fw><lb />Si vous aviés un Temple.
<lb />Pluton qui garde l’Or ne fait point de largeſſes,
<lb />Il eſt de ſes threſors trop avare &amp; jaloux,
<lb />Sans doute que les Dieux en eſtant en couroux,
<lb />Vous font répandre ſes richeſſes:
<lb />Si vous avés des Dieux l’ordre de le punir,
<lb />Qu'un ſupplice ſi beau ne puiſſe point finir;
<lb />Apportés ſes threſors à toute heure à poignées,
<lb />Ie vous offre mes mains &amp; ſerois ſatisfait,
<lb />Si mes deux mains pouvoient avoir le même effet
<lb />Qu'elles fuſſent coupées.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si javois comme vous les mains dans ſes richeſſes,
<lb />O que bien autrement je vous le punirois,
<lb />Sans perdre comme vous le temps à chaque fois,
<lb />A prendre trois ou quatre pieces?
<lb />Deux fois en un ſeul jour vous ne pouvés donner,
<lb />Vôtre ménagement me fait bien ſoupçonner,
<lb />Encor que vuns jojes une muin ceut &amp; rure,
<lb />Que vous eſtes la main du Dieu garde threſors,
<lb />Qu'un ſouverain pouvoir fit couper de ſon corps,
<lb />Pour être trop avare.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Neſtes vous point pluiôt la main de ce beau fleuve
<lb />Qui ſur un ſable d’Or voit rouler ſon chriſtail,
<lb />Qui ne glace ſes eaux que pour faire l'émail,
<lb />Que ſur ſes bords le Marchand treuve:
<lb />Enfin charmante main je ne ſçay qu'en penſer,
<lb />Ie diray ſeulement pour vous recompenſer,
<lb />Rien n’eſt égal à vous de l’un à l’autre Pole,
<lb />On connoiſt à vôtre Or un pouvoir plus qu’humain,
<lb />Et vous eſtes d’un Dieu la liberale main,
<lb />Ou celle du Pactole.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<lb />LE CVISTRE. FINE-EPICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Enfin vous ſuccombés à cette main funeſte,
<lb />Que vous devés hayr cent fois plus que la peſte,
<lb />L’Or qu’elle vous preſente a de ſi doux appas,
<lb />Que tout autre party n’a plus rien que de bas.
<lb />Vous aves moutne tunbre uu Royaume des Veſſes,
<lb />Et Monſieur le Boureau n'a qu'à gratter ſes feſſes:
<lb />Ie ne m'explique point peut être des demain,
<lb />Vous recevrés affront de cette infame main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />A te dire le vray je trouve icy mon compte,
<lb />L’autre party trop bas m’auroit couvert de honte;
<lb />La fille du Boureau qu'eujfent uit mes parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />De cette autre Hymenée ils ſeront peu contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />T'en auray quant à moy l’ame fort ſatisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille à mon avis eſt de belle defaite,
<lb />Vous ne faites pas mal de la prendre à treize ans,
<lb />Car avant qu’elle paſſe encor quatre Prin-temps,
<lb />1e ceus tionnt mu ieſte, &amp; je veux qu’on me tonde,
<lb />Si comme un autre Athlas elle ne porte un monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Elle porte, il eſt vray, la poſſe jur te dos,
<lb />Mais cette belle außi n’a point d’autres defauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Elle n’en vaut pas moins pour être un peu voutée,
<lb />Lue en uu jomtement la taille un peu gâtée:
<lb />N'a-t’elle pas encor un bras court, l’autre long,
<lb />Les deux yeux tnaßteux, i'un vvai tantre rond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Qu'importe elle voit clair c’eſt ce que je demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />N'a t'elle pas außi la bouche horrible &amp; grande,
<lb />Le front étroit &amp; court, &amp; le menton pointu,
<lb />La teſte en vray Therſite, &amp; le pied droit tortu,
<lb />L’eſtomach d’un chapon, la gorge noire &amp; platte,
<lb />Et juſques au jabot plus ſeiche qu’une latte,
<lb />Quand à ſon inviſible on peut ſans deviner,
<lb />Le croire encor plus laid, mêmes s’imaginer,
<lb />A ſon corps mi-party qu’elle eſt Hermaphrodite,
<lb />Mais je n’en parle plus ſi cela vous irrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />INE-EPICE.
<lb />Non parles franchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Enfin elle a tout laid,
<lb />Et ſon corps eſt bâty pour monter un valet,
<lb />Vous me deviés charger de cette marchandiſe:
<lb />dur pour un Gentu nomme elle n'eſt pas de miſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />En recompenſe außi ſon eſprit eſt bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CVISTRE.
<lb />Vous n’avés pas ſujet d’en eſtre ſatisfait;
<lb />Et je conſens d’avoir le corps couvert de froncles,
<lb />Si vous ne l’enfermés comme on a fait ſes oncles,
<lb />Son eſprit s’evapore à tant de vantté,
<lb />’il court au grand galop à cette extremité:
<lb />Elle va bien enfler autrement ſon courage,
<lb />Par le nouvel éclat de ce beau mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INEEPICE
<lb />Son oncle eſt Menuiſier qui n’eſt point renfermé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ne connoiſſés vous pas celuy de Mortomé?
<lb />Ce Robin eſt ſon oncle, il traiſne une ſequelle,
<lb />De neveux de couſins de folle parentelle,
<lb />Qu’il pouroit avec eux, tant jeunes que griſons,
<lb />Remplir du moins le tiers des petites maiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />INE-EPICE.
<lb />Ces fols de Mortomé ſont-ils de ſon lignâge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE
<lb />Vous le ſçaurés bien mieux apres ce mariage.
<lb />Ce fol de Mortomé ſe trouve accompagné,
<lb />D’un frere encor plus fol au bourg de Champagné.
<lb />Sans perdre le reſpect vous eſtes je l’âvouë,
<lb />Vn mauvais ignorant, car je ſçay que la Nouë,
<lb />Vous en a devant moy cent fois entretenu:
<lb />Rappelés le diſcours qu’il vous en a tenu.
<lb />Ne vous a-il pas dit qu’on ſe rend miſerable,
<lb />En prenant un party bas &amp; deſ-honnorable:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il vaut mieux demeurer toûjours, en celibat;
<lb />Que de faire un Himen que nôtre cœur combat.
<lb />C’eſt eſtre ſans honneur, lâche, &amp; puſillanime,
<lb />C’eſt avoir de ſoy même, ou point, ou peu d’eſtime,
<lb />Que de ſoüiller ſon nom d’un reproche eternel:
<lb />Que d’épouſer des fols, par un vœu ſolemnel.
<lb />S’il faut que Fine-epice avec ces fols ſe range,
<lb />Il reſſemble au pourceau qui ſe veautre en la fange.
<lb />Pour payer dignemenut l’effect de vôtre amour,
<lb />Ie gage qu’on vous garde un aſſes mauvais tour.
<lb />Ces fols de pere en fils pour parer au reproche,
<lb />Que vous leurs en feriés vous dreſſent l’anicroche:
<lb />Tant fin puiſſiés vous eſtre, on vous affinera:
<lb />Quelqu'un de võtre nom lon enſorcelera
<lb />Soit Perrette, ou ſon fils ils vous la gardent belle:
<lb />Ils ſçavent des poiſons qui troublent la cervelle,
<lb />Quicõque en eſt atteint, va, court parmy les champs,
<lb />Sent un feu devorant qui luy broüille le ſens,
<lb />Et ſans reflection s'emporte de maniere,
<lb />Qu’il cherche à ſe jetter au fonds d’une riviere:
<lb />Au plus fort des hyvers il quite ſes habits,
<lb />Tant ſa raiſon eſt foible &amp; ſes ſens interdits.
<lb />Ce funeſte poiſon qui rend fol le plus ſage,
<lb />Perſeuere toüjours à faire ſon ravage,
<lb />Tient toüjours la raiſon dans la captivité,
<lb />Iuſqu’à ce que le cœur par ſon activité,
<lb />Concentre au tour de ſoy la chaleur naturelle,
<lb />Et conſommant l’humeur qui troubloit la cervelle;
<lb />Rétablit de l’eſprit les belles fonctions,
<lb />Et remet en vainqueur l’ordre à ſes actions,
<lb />Sans qu'aucun ſouvenir demeure en la memoire
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ſon extravagance et de cette humeur noire:
<lb />Il ne ſçauroit penſer que Jamais ſa raiſon,
<lb />Ayt ſenty les efforts de ce cruel poiſon:
<lb />Comme apres que la fiévre ardente &amp; frenetique,
<lb />A quitté le mala de à quelque jour critique,
<lb />Des mana uont fon eſprtt ſut ſi fert tourmeente,
<lb />S’éfacent comme un ſonge aupres de ſa ſanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-E PICE.
<lb />Vn fol à Champagné c’eſt noſtre voiſinage,
<lb />Comment n’ay je rien ſceu de ce beau perſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />lous te vonnopes cien ouna jalles tignorant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ma foy ie ne ſçay rien de cet extravagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Pour vous en rafraiſchir tant ſoit peu la memoire,
<lb />Je vous veux de ce fol raconter une hiſtoire.
<lb />Ce fol ſe croid le Dieu qui preſide aux enfers,
<lb />Il traiſne autour de ſoy deux cens peſant de fers,
<lb />Son col porte une chaiſne &amp; l’autre ſa ceinture,
<lb />Sans que ce mal-heureux ou s’en plaigne ou murmure,
<lb />L’une au bras, l’autre au pied le tiennent attaché,
<lb />Sans que pour ce grand poids il ſe trouve empêché,
<lb />Comme Dieu de l’enfer ce perſonnage veille,
<lb />Sans vouloir qu’un moment ſon maigre corps ſommeille,
<lb />Et ſon corps à veiller ſi bien accouſtumé
<lb />Fait &amp; deffait ſans ceſſe un feu mal allumé
<lb />Dont pour ne perdre pas un moment la lumiere,
<lb />Luy-même de ſes yeux il coupa la paupiere,
<lb />Son front étroit &amp; court eſt chargé de cheveux,
<lb />Le poil de ſes ſourcils eſt außi gros qu’affreux,
<lb />Sa barbe à ſes genoux luy deſcend à poignée,
<lb />
<lb />(Et
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et je croy que iamais elle ne fut peignée:
<lb />Cette execrable barbe eſt de couleur d’airain,
<lb />Et marque de ce fol le pouvoir ſouveraiu,
<lb />Sa peruque fait peur, ſa graſſe chevelure,
<lb />Semble un nid de corbeaux plutôt qu’une coëffure.
<lb />Il ſort de vilains poils de ſon nés court &amp; plat
<lb />Que juſqu’à ſon menton cet infame rabat,
<lb />Ce bouquin eſt tout nud, il brave la froidure
<lb />Et des plus grands hyvers, il mépriſe l’iniure,
<lb />Ce beau Roy des enfers a pour ſceptre un tiſon,
<lb />Dont en mille façons il noircit ſa maiſon,
<lb />A ſes commandemens il appelle les diables,
<lb />Il leur fait comme Roy cent diſcours effroyables,
<lb />Les oblige à courir parmy tout l’univers
<lb />Pour traiſner des méchans les ames aux enfers,
<lb />Quand il les croid venus, il fait regner Iuſtice,
<lb />Et de ſes mal-faicteurs il regle le ſupplice,
<lb />Vn jour que ce vieux fol eſtoit en belle humeur,
<lb />Vn Noble Limouſin, pourtant homme d’honneur,
<lb />Avoit fait un employ pour enlever la fille,
<lb />D’un quidam de ce Bourg d’aßés bonne famille,
<lb />Qui retenoit caché dans ſa propre maiſon,
<lb />Par excés de bonté, cet homme ſans raiſon,
<lb />Et qui ſans le ſçavoir, s’eſtoit par mariage:
<lb />Conjoint avec la ſœur de ce beau perſonnage,
<lb />Ie ne vous diray pas le nom de l’enleveur,
<lb />nt peur dt it commeitre avec ux chicanneur,
<lb />Qui luy feroit ſentir qu’il n’eſt pas legitime,
<lb />D'enlever ſa Maiſtreſſe &amp; que c’eſt un grand crime,
<lb />Qu'on châtie aujourd’huy fort rigoureuſement,
<lb />Quiconque fait employ pour un enlevement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourtant ce Limouſin ſe fait donner main-forte,
<lb />Et prend de ſes amis une nombreuſe eſcorte,
<lb />Et ſe voyant ainſi fort bien accompagne,
<lb />Il meine ſa milice au Bourg de Champagné,
<lb />Il diſpoſe ſes gens &amp; guette ſa Maiſtreſſe,
<lb />Pout s’en rendre le Maiſtre au ſortir de la Meſſe,
<lb />Cette fille eut avis que ſon fier Limouſin.
<lb />De la prendre par force avoit fait le deſſein,
<lb />Elle ſe renferma dedans la Sacriſtie,
<lb />D’où par le Preſbitere ayant fait ſa ſortie,
<lb />D’un pas viſte &amp; leger elle entre en ſa m'aiſon,
<lb />uelqu’vn des Limouſins s’écria trahiſon
<lb />Et dans cette maiſon ſe jettant avec elle,
<lb />De ſes autres amis le ſecours il appelle,
<lb />Cette fille éperduë entre en l’appartement,
<lb />Ou plutôt dans l’enfer de cet extravagant,
<lb />On m’enleve dit-t’elle &amp; tombe à demy morte
<lb />Dans ce lieu plein d’horreur, où ſans fermer la porte,
<lb />Ce Roy viſionnaire attend ces enleveurs,
<lb />Venés ſubir dit-t’il, en ce lieu de mal heurs,
<lb />Le ſupplice eternel que meritent vos crimes,
<lb />Venés de mes Boureaux les- infames victimes,
<lb />Venés dans les enfers expier vos forfaits,
<lb />Et brûler dans le feu qui ne moura jamais,
<lb />Le bruit, l'étrange bruit qui ſortoit de ſes chaiſnes,
<lb />Son parler étonnant qui menaçoit de peines,
<lb />Les demons invoquës par cet extravagant
<lb />Euſſent jetté la peur au cœur du plus conſtant,
<lb />Le ſon, l’horrible ſon de ſa voix effroyable,
<lb />Qui meſmes dans l’enfer euſt eſtonné le diable:
<lb />Son corps noir &amp; ſeiche joint au feu de ſes yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et la ferocité de ſon viſage affreux,
<lb />Eit à ces Limouſins prendre une prompte fuitte,
<lb />Et comme ſi le diable euſt eſté à leur ſuitte,
<lb />Ils furent iuſqu’au ſoir ſans pouvoir ſe parler,
<lb />A peine oſerent-t’ils enfin ſe regarder,
<lb />Ils ont depuis appris quel eſt ce perſonnnage,
<lb />Et noſtre Limouſin fuyant ce mariage,
<lb />A cent fois rendu grace aux bontés du Seigneur,
<lb />De l’avoir preſerve de ce cruel mal-heur,
<lb />Tant un homme d’honneur doit craindre la diſgrace
<lb />Devoir des gens tarés entrer dedans ſa race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICE.
<lb />Enmtelle el Jeir piayamte a Ore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Ce n'eſt pas tout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie le ſçay mieux que toy de l’un à l’autre bout,
<lb />Mais tu ſçais le beſoin que i'ay de mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E CVISTRE.
<lb />Celuy-cy vous fait honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Et c'eſt de quoy i'enrage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE
<lb />OCENVE INEMIEICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE ſeule.
<lb />Lluſtre ambition, qui partage mon bien,
<lb />TTu regne ſur mon ame avecques trop d’empire:
<lb />Donue moy tout entier ce que mon cœur deſire,
<lb />Ou ne me donne rien.
<lb />Ie consens à ce mariage,
<lb />Ie l’approuve j’en fais eſtat
<lb />Il eſt noble il eſt Magiſtrat:
<lb />Mais je n’y conſens plus quand je penſe à ſon âgé<lb />Renoncer aux plaiſirs pour eſtre en dignité:
<lb />Renoncer au bon-heur pour la Magiſtrature,
<lb />C’eſt acheter bien cher, &amp; même avec uſure,
<lb />Vn peu de vanité.
<lb />Fault-il êpouſant Fine-Epice,
<lb />Eſtre Martyre de l’honneur,
<lb />Non non évitons ce mal-heur,
<lb />Que ma vanité cherche vn autre ſacrifice.
<lb />Mais que dis-je inſensée, &amp; quel eſt mon erreur?
<lb />Marcher au premier rang des premiers de la ville
<lb />Epouſer un mary d’une illuſtre famille,
<lb />N'eſt-ce pas du bon heur.
<fw><lb />Porter le beau nom de Madame,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Satisfait aßés mon deſir,
<lb />Et me donne aßés de plaiſir:
<lb />Ie le veux pour êpoux puiſqu’il me veut pour femme.
<lb />Ie le veux pour époux, &amp; jay du repentir,
<lb />D’avoir tant balancé: mais quand je conſidere,
<lb />Qu'il a de l’âge aßés pour eſtre mon grand pere,
<lb />Ie n'y puis conſentir.
<lb />Mepriſons la Magiſtrature,
<lb />A peine ay-je atteint quatorze ans,
<lb />Quand je ſeray dans mon printemps,
<lb />Fine-Epice ſera preſque en la ſepulture.
<lb />Que me ſervira lors l’ardeur de mes amours?
<lb />Que ſerviront mes feux aupres d’un inſenſible,
<lb />Me nous condemnons point à faire l’impoßible,
<lb />Paſſons mieux nos beaux jours.
<lb />Renonçons au doux' nom de femme,
<lb />Ce beau nom n’a plus rien de-doux,
<lb />Si Fine-Epice eſt noſtre époux,
<lb />Il n’a que des glaçons pour éteindre ma flame.
<lb />Mais laiſſer Fine-Epice &amp; prendre ſon valet:
<lb />N’eſt-ce pas faire un choix tout afaict des-honnête,
<lb />Ce penſer ſenlement me fait mal à la tête;
<lb />Ce mâtin eſt trop laid.
<lb />Que je ſens une étrange peine!
<lb />Mon cœur à tous deux engagé,
<lb />Ne ſçauroit eſtre partagé,
<lb />Car je n’ay pour tous deux que colere &amp; que hayne
<lb />Ma grand'mere &amp; ma mere ont trop de cruauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De condemner ainſi ma plus tendre jeuneſſe
<lb />A vivre ſans plaiſir, ou parmy la baſſeſſe,
<lb />O quelle lâchete.
<lb />L’une de tout ſon bien m’advance,
<lb />L’autre flatte ma vanité,
<lb />Dieux en cette perplexité,
<lb />A la quelle des deux rendray je obeiſſance.
<lb />Pour plaire à ma grand'mere immolons nôtre orgueil,
<lb />Immolons nos plaiſirs pour complaire à ma mere,
<lb />Ie veux à touttes deux pleinement ſatisfaire,
<lb />Par le choix du cercueil.
<lb />La mort eſt cent foix preferable,
<lb />Au joug d’un époux ſans chaleur,
<lb />Ou qui nous feroit des-honheur,
<lb />L’un &amp; l’autre party nous rendroit miſerable
<lb />Pourquoy venger ſur moy l’erreur de mes parents:
<lb />Mais s’il le fault enfin contre toutte apparence,
<lb />S’il fault faire le choix malgré ma reſiſtance,
<lb />De l’un de ces galants.
<lb />Ce buura jeru tons fours funeſte
<lb />Mais ſi lon y force mon cœur,
<lb />Penchons du côté del’honneur,
<lb />Nous aurons des ami qui fourntront au reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SECONDE.
<lb />FINE-EPICE LA POINTVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ah ma chere amitié je junt au deſeſpoir;
<lb />Ce n’eſt qu’avec douleur que j’oſe vous revoir:
<lb />Vôtre tanté.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />OINTVE.
<lb />Ah Monſieur ma tante eſt condemnée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NE-EPICE.
<lb />Iuy fais ceqne puy pemmuts la rage obſtinée,
<lb />De vos fiers ennemis l’emporte deſſus nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PONNTVE
<lb />Helus ſouſtenés moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Mon cœur remettés vous.
<lb />l’ay faict pour la ſah certoun es quon ponvon faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE,
<lb />Hé Monſieur s’il vous plaiſt contés moy cet affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INE-EPICE.
<lb />Ie ſuis dés ce matin monté droit au palais,
<lb />Pour me faire donner &amp; garder le procés,
<lb />Ecarter les témoins par douçeur, ou menace,
<lb />Iuſqu’au temps qu’il falloit pour obtenir ſa grace:
<lb />Ie l’aurois obtenuë aßés facilement,
<lb />Elle ne m’euſt au plus coûté qu’un compliment,
<lb />On ſçait que dans Paris chacun me conſidere,
<lb />Vne grace pour moy n'eſt pas fort grande affaire,
<lb />Pour ce la j'écrivis un mot au Rapporteur,
<lb />Mais je m’y ſuis trompé ce n’eſt qu’un affronteur,
<lb />Car le fourbe qu’il eſt par un billet me mande,
<lb />Qu’il s’en vient au Palais, &amp; qu'enfin je l’attende,
<lb />Il y vint en effet, mais avec le deſſein,
<lb />De me deſ-obliger par un tour de ſa main,
<lb />Il me voit au Palais, où d’un coup de prunelle,
<lb />Ie luy donne le mot d'aller à la Chapelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A peine ay-je quitté les yeux de deſſus luy,
<lb />Qu'il part comme un éclair pour me combler d’ennuy,
<lb />Il monte à la Tournelle, on luy donne Audience,
<lb />Vn Huißier de ſa part m’avertit qu’il commence,
<lb />Il met procés ſur table, il en fait le rapport,
<lb />Et deſſus vôtre tante il fait tomber le tort,
<lb />Chacun eſtant d’avis de l’oüyr par ſa bouche,
<lb />On l’ameine: en entrant d’un œil fier &amp; farouche,
<lb />Sans reſpecter le lieu ny nôtre authorité,
<lb />Elle entame d’abord par ſa captivité,
<lb />Qu’apres avoir ſouffert une peine exceßive,
<lb />Lors que contre les Loix nous la tenions captive,
<lb />Nous nous ſommes rendus par ces cruels excés,
<lb />Indignes de connoiſtre &amp; juger ſon procés:
<lb />I'approuve ſes raiſons &amp; je la favoriſe,
<lb />Mais loing de m’appuyer, on rit, on me mépriſe,
<lb />Ie me vois accablé par mes meilleurs amis,
<lb />Et ne les connois plus d’avec mes ennemis;
<lb />Vn d’eux ouvre un avis fort doux pour l’accuſée,
<lb />Si la Chambre (dit t’il) par elle eſt recuſée,
<lb />Il faut qu’elle en propoſe &amp; diſe la raiſon:
<lb />Mais il faut pour cela qu'elle rentre en priſon,
<lb />A ce mot de priſon, ie l’exhorte à le faire,
<lb />Mais inutilement, car pleine de colere,
<lb />Elle dit hautement qu’elle ne pretend pas,
<lb />Par de mauvais moyens éloigner ſon trépas,
<lb />On l’interroge enfin ſur le fait de la plainte,
<lb />Mais loin de faire voir un cœur ſaiſi de crainte,
<lb />Elle confeſſe tout, elle eſt de tout d’accord,
<lb />Et ce cruel aveu la condamne à la mort,
<lb />I'en vois avec douleur prononcer la Sentence,
<fw><lb />Qu'elle
</fw><lb />Qu'elle atprend ſans regret &amp; ſans impatience,
<lb />Loing de plaindre ſa mort &amp; loing d’en murmurer,
<lb />Alions y de ce pas s’il la fault endurer,
<lb />Mais cette queſtion (dit-elle) eſt outrageante,
<lb />Toutes-fois s’il le fault mon ame en eſt contente:
<lb />Quets que jorent tes tuurments qu un oume preſenter.
<lb />Ie les veux vaincre tous ſans m’impatienter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Au ne mne tenes peun es junepre langage:
<lb />Ie me meurs de douleur aprés un tel outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />L’ABBE DVBOIS entre.
<lb />Ie prends part au bon-heur dont vous alés jouïr:
<lb />Il ſe fault preparer à ſe bien rejouïr:
<lb />Loing d’icy les rêveurs au front melancolique,
<lb />Grand repas, beau feſtin, la dance &amp; la muſique,
<lb />Commenceront du jour le divertiſſement
<lb />(Car dancer &amp; chanter, eſt tout mon element)
<lb />Pour faire nos feſtins La Fontaine, &amp; La Grange,
<lb />Qui ſur ceux de Gençay remportent la loüange,
<lb />Sont venus par mon ordre, (ils ſont de braves gents)
<lb />Outre qu’on doit tous-jours employer ſes parents,
<lb />Ils ſont bons Cuiſiniers &amp; mes parents fort proches,
<lb />L’un fait bien un potage; &amp; l’autre eſt pour les broches
<lb />Nous aurons les violons nous aurons les haut-bois,
<lb />Pour faire voir à tous le Siear Abbe Du Bois-
<lb />Dans ſa gentille humeur dancer tant qu’à des nôces,
<lb />Les autres prés de moy ne ſont rien que des roſſes:
<lb />Car je dance à merveille, &amp; j’ay le pied bien fait:
<lb />Lors-que je vais jouër chés Madame Pinet<lb />Ie ravis tous les eœurs par un branle d'entrée,
<lb />Ou par une courante, ou ſimple, ou figurée;
<lb />Toutte la compagnie avouë ingenuement,
<lb />Que ſans l’avoir appris je dance adroitement.
<lb />u’en dittes vous (ma ſœur) vous n’eſtes point joyeuſe
<lb />Vous commencés fort mal pour eſtre bien-heureuſe?
<lb />Ne conſentés vous pas que nous donnions le bal?
<lb />Donnons le bal ma ſœur nous ne ferons point mal,
<lb />Craignés vous de trouver cette voix inſolente,
<lb />One lon vous fit oüyr lors-que pour la coürante,
<lb />Vous cherchiés dans le bal un galant pour dancer:
<lb />Chacun vous refuſa feignant de s’offencer,
<lb />Parceque vous n'eſtiés qu'une vile marchande,
<lb />Et que vous meritiés d’en avoir reprimande:
<lb />Cinq ou ſix effrontés dirent à haute voix;
<lb />Alés chercher ailleurs quelque marchand de bois,
<lb />Madame, ainſi ſoudain vous quittâtes lu place,
<lb />Le rouge ſur le front d’une telle aigratte
<lb />Mais qu’avés vous mor-bleu? vous eſtes eſtonnés,
<lb />Comme ſi vous avles tous deux un pied de nés.
<lb />Avés vous commencé deja quelque querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAPONNTVE
<lb />Ah mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DVBOIS
<lb />Ah ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />O mort ô mort cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DVBOIS.
<lb />Vrayment vous parlerés la belle aux yeux pleureux,
<lb />Et vous futur beau-frere homme au cœur langoureux,
<lb />uel ſuject avés vous defaire triſte mine?
<lb />Auriés vous bien chaſſé l’amour de la poictrine,
<lb />Et voulés vous penſer à diſſolution,
<lb />Avant d’eſtre arivés à la conjonction.
<lb />Vous ne parlerés point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(NE-EPICE.
<lb />La douleur me ſuffoque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En lelaivl.
<lb />Ah mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE DV BOIS,
<lb />Ah ma ſœur, ô Dieux le beau colloque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />Ma tante eſt condemnée, on la livre à la mort
<lb />10 pienne faun ſuonin eu ngueur de ſon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Et vous pourquoy pleurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Puis-que dans ce mal-heur mon amour s’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DV BOIS
<lb />Amants par trop pleureurs ces pleurs hors de ſaiſon,
<lb />Me font connoiſtre aſſés vôtre peu de raiſon:
<lb />Comment donc? à pleurer chacun tient ſa partie,
<lb />L'un pleure par raiſon, l’autre par ſympathie,
<lb />Il falloit pour ma tante, ou la tirer des fers,
<lb />Suivre ſes ennemis jus-que dans les enfers,
<lb />Ou n’ayant pû rien faire abandonner ſa vie,
<lb />Aux rigoureuſes loix dont elle eſt pourſuivie,
<lb />Oublier ſon deſtin, éviter ſon mal-heur,
<lb />Et borner ſes deſirs aux regles de l’honneur:
<lb />Elle meritoit-bien les coups de la Iuſtice,
<lb />D'avoir fait à ſa hayne un pareil ſazſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous à qui le bon-heur donne un illuſtre êpoux,
<lb />N'en faites pas de méme ayés l’eſprit plus doux,
<lb />Et deteſtant l’excés de ce cruel outrage,
<lb />Entrés joyeuſement au joug de mariage,
<lb />Honorês ce mary qui vous comble d’honneur,
<lb />Conce vant pour ma tante une mortelle horreur;
<lb />Pleurer un mal-heureux condemné par Iuſtice,
<lb />C’eſt avprouver ſon crime en blâmant ſon ſupplice,
<lb />En ce jour glorieux fermés la porte aux pleurs,
<lb />Sans charger vôtre eſprit de ſes vaines douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE-EPICE.
<lb />Ne penſes plus jamais à cette Belle-Allée,
<lb />Et qu’un diſcours ſi beau vous rende conſolée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PONNTVE,
<lb />Comment me conſoler d’un affront ſi cruel,
<lb />Qu'il répand ſur mon ſang un reproche eternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />E-EPICE.
<lb />Quiconque comme vous uime puye nhiſſance,
<lb />Rencontre en mariage une illuſtre alliance,
<lb />Reſſemble au ſauvageau qui perd eſtant euté,
<lb />Sa mauvaiſe nature avec ſon aprêté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS
<lb />6 Parlés mieux s’il vous platſt nôtre futur beau frere,
<lb />N'apprehendés-vous point de me mettre en colere,
<lb />Vous eſtes Gentil-homme &amp; de condition,
<lb />Mais apres tout Robin vaudra bien Marion;
<lb />Les Robins ſont yſſus d’une illuſtre famille,
<lb />Et maintes fois vantés par feu Gautier Garguille.
<lb />Robin s’en va à Tours,
<lb />Pour acheter du velours,
<lb />Pour faire un caſaquin,
<lb />Ma mere je veux Robin.
<lb />Examinès les vers de cet Autheur riſible,
<lb />N'eſt-ce pas apres tout une choſe viſible,
<lb />Qu un homme qui voyage expreßément à Tours,
<lb />Pour ſe faire tailler un habit de velours,
<lb />Eſt außi bien que vous d’une illuſtre naiſſance,
<lb />Et qui ſans vous choquer vaut bien vôtre alliance:
<lb />Et peut être encor plus, puis qu’eſtant à Paris,
<lb />Quand vous aviés beſoin d’acheter des habits,
<lb />Vous les allies chercher en pleino fripperie,
<lb />Si ce n’eſt qu’une fois (mais c’eſt galanterie)
<lb />Ce badaut de Paris l'epoux de vôtre ſœur,
<lb />D’un bel habit tout neuf vous rendit poſſeſſeur,
<lb />Vous eſtiés ſon amy pour recevbir &amp; prendre:
<lb />Mais vous ceßes de tetre aupitor qu'it faui rendre,
<lb />Vous luy devés außi d’ailleurs quelqu’autre argent,
<lb />Mais vous payerés tout par un petit ſerment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Mon frere, &amp; vous Monſieur, de crainte que la bile,
<lb />Ne vint à s’échauffer laißés nôtre famille,
<lb />Chaque choſe a ſon prix, &amp; Monſieur a raiſon
<lb />D'élever juſqu’au Ciel ſon illuſt re maiſon,
<lb />Monſieur connoiſt aßés la race dont nous ſommes,
<lb />Mais Monſieur eſt au rang des premiers Gentil -hõmes.
<lb />Son extréme bonté conſole ma doulenr,
<lb />Il fait eſtat de nous malgré nôtre mal-heur,
<lb />Ie joruy pour jamais à vos ſoins redevable,
<lb />D’aßiſter à la mort de cette miſerable,
<lb />Pour m'en faire un recit de l’un à l’autre bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE.
<lb />Ie vous ſatisferay puiſque je vous dois tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VATRIEME.
<lb />L’ABBE' DV BOIS, LA RODETTE
<lb />Lâ noſiive.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS,
<lb />Atujue puppercon notre fout grana mere,
<lb />Qui vient nous annoncer encor quelque miſere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Vous vous faites ma fille aßés long-temps chercher,
<lb />N'apprehendés vous point de me faire faſcher,
<lb />Et que vôtre galand à la fin ſe rebutte,
<lb />Ou que ſur vôtre abſence il vous faſſe diſpute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Epouſer un valet je ne veux point de luy,
<lb />On ſappe la famille il luy faat de l’appuy,
<lb />I'aurois bien de l’honneur de prendre un miſerable,
<lb />Je veux chercher ailleurs un party plus ſortable,
<lb />Epouſer un valet, pour qui me prenés vous?
<lb />Ie veux demeurer fille ou prendre un autre êpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />RODETTE
<lb />non me t’avles promis orgueilleuſe friponne,
<lb />Il eſt de mes parens &amp; l’alliance eſt bonne,
<lb />C’eſt Monſieur nôtre Abbé qui vous a fait changer,
<lb />Si vous ne le prenés, je ſçauray m’en venger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS.
<lb />Oüy c’eſt moy qui luy fais épouſer Fine-Epice,
<lb />Et par la je vous rends à tous un bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A RODETTE
<lb />Fine-Epice! il eſt vray qu’il a beaucoup d’eſprit,
<lb />Et ma ſœur au gibet nous fait voir ſon credit.
<lb />Ne nous reprochés point le mal-heur de ma tante,
<lb />Il a fait ſon devoir &amp; j’en ſuis fort contente,
<lb />Ma tante auroit ſans doute evité ce mal heur,
<lb />Si lon euſt eu recours d’abord à ſa faveur;
<lb />aapres cerucelaent teſi nn grand d'Uunrage,
<lb />Qu'il veüille avecques moy contracter mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Quiconque a Fine-Epice aura jamais recours,
<lb />Poura bien s’aſſeurer de vivre ſans ſecours,
<lb />Et quiconque à deſſein voudra perdre une affaire,
<lb />Il n’a qu’à ſe ſervir de ſon beau miniſtere:
<lb />Il eſt plein de cre dit, mais j’entends à lenvers,
<lb />Pour faire tout aler en perte &amp; de travers,
<lb />Témoin ce qu’il a fait pour ceux de S. Maurice,
<lb />A qui cet ignorant n’a pû rendre ſervice,
<lb />Et que le maltoutier a les plus mal traittés,
<lb />A cauſe qu’ils eſtoient de ſa faveur portés,
<lb />Tant eſt grand au jourd’hvy le funeſte avantage,
<lb />D'employer le credit de ce beau perſonnage;
<lb />Le tomvle de vos maux eſt qu'il rencontre en vous
<lb />Aßés d’ambition pour être vôtre époux.
<lb />Quel que ſoit Fine Epice, en cette autre alliance,
<lb />Ie trouve plus de paix &amp; moins de difference.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />POINTVE.
<lb />Epouſer un valet, ah plutoſt le cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Vous quitterés peut-être un jour ce grand orgueil,
<lb />Il eſt de mes parens &amp; le bien que je donne,
<lb />Pour l’égaler à vous releve ſa perſonne.
<lb />Fine-Epice apres tout n'eſt pas ce qu’il vous faut,
<lb />Pour ues Marchands de Bois c’eſt le porter trop haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />L’affaire eſt reſoluë elle aura Fine Epice,
<lb />Il m'a déja nanty d’un fort bon Benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie n’en parle donc plus, mais voſtre ambition,
<lb />Vous a fait oublier voſtre condition;
<lb />Pour mettre en dignité ce diſeur de Breviaire,
<lb />On flatte voſtre orgueil du nom de Conſeillere,
<lb />Peut être que ce nom durera quelque temps,
<lb />Mais vous ne ſerés pas au rang des plus contents,
<lb />Vous n’avés que treize ans, Fine-Epice a de l’âge,
<lb />Pourquoy de ce vieillard choiſir le mariage:
<lb />L’un eſt foible de corps, l’autre eſt un bon ruſtaut,
<lb />Et ſi vous m’en croyés, c’eſt tout ce qu’il vous faut:
<lb />Le tracas du menage apporte aßés de peine,
<lb />Sans ſe charger des maux dont la vieilleſſe eſt pleine
<lb />Mais qu’il ſoit jeune ou vieil cela ne ſeroit rien,
<lb />Si pour ſe maintenir il avoit quelque bien:
<lb />Car pour examiner ſa fortune preſente,
<lb />Tout ſon grand bien conſiſte en deux cens francs de rêtez
<lb />Il avoit des effects qu’il a tout dißipes,
<lb />Mêmes ceux de ſes ſœurs qu’il avoit attrapés,
<lb />Il vendit pour plaider ſon meilleur Benefice;
<lb />Il doit entierement le prix de ſon Office,
<lb />Avec les intereſts à ſes coheritiers,
<lb />Et vous n’aurés de bien que pour ſes creanciers.
<lb />Il pretend finement atraper Laudoüiniere,
<lb />Mais il s’eſt pris fort mal en cette belle affaire,
<lb />Car il ne peut jamais rien faire ſeurement,
<lb />Sa mere eſtant chés luy par un enlevement;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Outre
<lb />Outre qu’on ne luy peut donner les droits d’aineſſe,
<lb />Qui naturellement doivent eſtre à ſa niéce,
<lb />Mais il n’a point de peur de s’en accommoder,
<lb />Puis qu'il faut un procés pour l'en depoſſeder,
<lb />Eperunt que jes ſœurs, niëce, frere, &amp; beaufrere,
<lb />Ne feront contre luy que de l’eau toutte claire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE' DV BOIS.
<lb />N'ayant pas les moyens de te ponſſer a vout,
<lb />Mal-gré leur feu violet il joüira de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A RO DETTE
<lb />Voyla du bien fort ſeur, c’eſt une bonne affaire,
<lb />Pour aßigner ſa dot, &amp; fixer ſon doüaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EHESAEIBOTO.
<lb />Pourquoy non? Fine Epice eſt un homme aſſés fin
<lb />Pour faire qu’un procés ne prenne point de fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />ODETTE
<lb />Mais s’il vient à mourir comme j’en ay l’attente,
<lb />Quand vous ſeres ſans bien, ſerés vous fort contête?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE entre.
<lb />Enfin ſur vôtre avis, &amp; par vôtre conſeil,
<lb />I'ay fait choix d’un êpoux illuſtre &amp; ſans pareil,
<lb />Qui ſans nous mépriſer, mal-gré nôtre baſſeſſe,
<lb />Epouſera ma fille avec grande allegreſſe:
<lb />Il avance mon fils, &amp; par un procedé,
<lb />Tout-afait genereux, il en fait un Abbé.
<lb />2
<lb />Vous ne ſçavés que trop comme on nous perſecute:
<lb />Vous ſçavés de ma tante &amp; la perte &amp; la chûte,
<lb />Mal-gré nôtre diſgrace, &amp; malgré nos mal-heurs,
<lb />Par un illuſtre Himen il vient ſeicher nos pleurs,
<lb />Vous qui faités l’honneur de toutte la famille,
<lb />Qui n'aimés que mon bien, qui cheriſſés ma fille,
<lb />Pour comble de bon-heur agréés cet ep oux,
<lb />Le choix en eſt heureux s’il ſe fait avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Ie ne puis l’approuver puis que déja moy-même,
<lb />I'avois trouve ſon fait par un bon-heur extrême,
<lb />Mais le brillant trompeur d’un homme en dignité,
<lb />Rêveille l’appetit de vôtre vanité:
<lb />Le choix que j’avois faït n’eſt pas en la poſture
<lb />De ſupplanter un homme en la Magiſtrature,
<lb />Il eſt de mes parents, peut-eſtre avec mon bien,
<lb />denoonrs IncaEpiee nent ceder a rien:
<lb />Ie luy veux tout donner, chacun fait à ſa guiſe:
<lb />On ne m’en peut blâmer puis que lon me mépriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE
<lb />O Dieux que dites vous! loing de vous mêpriſer,
<lb />Nous pon com cous e moj fur ce choix àviſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE
<lb />L’àvis en eſt tout pris, &amp; pour mon mariage,
<lb />Ne pretendés jamais qu’à d’autres je m'engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRETTE.
<lb />Quelque ſoit ce party je vous qure ma foy,
<lb />S’il n’eſt bon pour ma fille il ſera bon pour moy,
<lb />Puis que vous le voulés je conſens he tes prendre,
<lb />Et l’un pour mon êpoux, &amp; l’autre pour mon gẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE DVBOIS
<lb />Ma mere eſt-ilpoßible! ò Dieux que dites vous!
<lb />Pourés vous recevoir le Cuiſtre pour épous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />L'ABBE' DV BOIS, LA POINTVE
<lb />CIOIRE. PERRETTE.
<lb />An RoDE lre
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Le voyla qui s'avance avec ſa belle mine,
<lb />Ce galant vigoureux, ce pilier de cuiſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE,
<lb />Ie viens icy meſler mes ſoupirs à vos-pleurs,
<lb />Et partager les coups de vos juſtes douleurs,
<lb />Elle meurt en effect avec tant de conſtance,
<lb />Qu'elle brave en mourant l’horreur de la potence;
<lb />Si par un aſſaßin la Belle eut quelque tort,
<lb />Sa generoſité le repare en ſa mort;
<lb />Loing de ternir ſon nom par quelque ignominie,
<lb />Elle vous laiſſe à tous une gloire infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE.
<lb />Laiſſons là cette infame expier par la mort,
<lb />La trkelle rigueur de jon inaigne jort s
<lb />Vous ſçavés mon couſin que je vous conſidere,
<lb />Voicy le iour venu pour conclure l’affaire,
<lb />Il ne tiendra qu'à vous, tout le monde y conſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVISTRE.
<lb />Ie n’y puis conſentir ſi mon Maître y pretend,
<lb />Et ſans penſer à moy vous avés droit d’attendre,
<lb />Par un heureux deſtin, un Conſeiller pour gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Que Fine-Epice enfin veüille ou ne veüille pas
<lb />Ie vous veux marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prendre un party ſi bas,
<lb />Ie ne puis reſiſter à ce genereux Maître,
<lb />Ie ſerois un méchant, un mal heureux, un traître,
<lb />Et le deſtin m'apprend que je luy dois ceder,
<lb />Ce que ſans ſon aveu je ne puis poſſeder,
<lb />Le Ciel entre nous deux n’a mis de d'fference,
<lb />u'affin de luy donner en tout la preference,
<lb />C’eſt aßes qu'une fois ce bon Maïtre ceda,
<lb />La fameuſe Vauroux au traître Lerida,
<lb />Quel mal-heur de ſe voir à toute heure &amp; ſans ceſſe,
<lb />Contre un chetif vater uiſputer ju maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />RODETTE.
<lb />nons refafes ma fille ingrat &amp; deloyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />CVISTRE.
<lb />Ie vous en dis la cauſe &amp; je ne fais point mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ODETTE,
<lb />Si vous cedes la fille épouſés donc la mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOVISINE.
<lb />Couſine excuſés moy je ne le ſçaurois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODETIE.
<lb />Prenés donc l'une ou l’autre &amp; vous aurés mon bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VISTRE.
<lb />Couſine excuſés moy car je n’en feray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RETTE.
<lb />Vous n’eſtes pas au choix de prendre l’une ou l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CVISTRE
<lb />Nous ſommes donc d’accord mon avis eſt le voſtre,
<lb />Recevès Fine-Epice où ſans antre debat,
<lb />Il faudra vous reſoudre à vivre en celibat,
<lb />Ce genereux valet par un coup de Iuſtice,
<lb />En me laiſſant à moy me donne à Fine Epice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODETTE
<lb />Vous n’en aurés jamais qu’un cruel repentir:
<lb />le ne puis tapproxbenn joauſpuis confentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />FINE-EPICE revient.
<lb />O Dieux la belle mort &amp; qu’elle fait d’envie,
<lb />Nonobſtant le gibet à la plus belle vie,
<lb />Son courage intrepide &amp; ſon cœur indompté,
<lb />Au milieu des tourments ſa grande fermeté,
<lb />Meme en la queſtion ſon obſtiné ſilence,
<lb />Ont fait voir ſa belle ame, &amp; ſa rare conſtance,
<lb />Quand elle vit venir le mal-heureux Boureau,
<lb />Elle-même à ſon col ajuſta le cordeau,
<lb />Puis! marchant à la mort ſans pleurer ſa diſgrace;
<lb />Si tôt qu’elle ſe vit au milieu de la place:
<lb />Ce harbare Boureau, ce cruel Officier,
<lb />Dont le cœur eſt de fer &amp; le parler d’acier,
<lb />Luy commanda d’aller toute nuë en chemiſe,
<lb />La torche dans la main au portail de l’Egliſe,
<lb />Confeſſer devant tous les crimes qu’elle a faits,
<lb />Et demander à Dieu pardon de ſes forfaits,
<lb />Ses pas ne tremblent point ſous cette ignominie,
<lb />Elle fait ſans pâlir cette ceremonie,
<lb />Et dit tout ce qu’on veut ſans craindre &amp; ſans trembler,
<lb />Tant ſon ferme courage a peine à Jébranler:
<lb />On la remeine encor prés la Croix de la place,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />110
<lb />Couſin (dit t’elle ) enfin que faut t'il que je faſſe.
<lb />Apres la queſtion pouroit-t’on inventer,
<lb />elque nou veau tourment qui peuſt m'épouventes;
<lb />Ouy, dit ce mal-heureax, il faut aller au reſte,
<lb />Et ſeparer de vous cette main trop funeſte,
<lb />Qui ſervit d’inſtrument à ce lâche couroux;
<lb />i vous doit aujoud’huy rejoindre à vôtre époux
<lb />Elle donne ſa main que ce méchant retranche,
<lb />De ſon bras potele dont le ſang il étanche,
<lb />Ses eux à demy morts regardent par dédain,
<lb />Sans le dire à ſon cœur la perte de ſa main,
<lb />Helas depuis ce coup on ne voit plus écloſe,
<lb />Sur ſon beau teint de lis une vermeille roſe,
<lb />Ses jouës tout ſoudain en ſentent la douleur,
<lb />Et perdent leur éclat ainſi que la couleur:
<lb />Ses lévres qui formoient une bouche bien faite,
<lb />Quittent la couleur rouge &amp; prennent la violette,
<lb />Ses yeux ne brillent plus &amp; leur vivacité,
<lb />Peut à peine du jour ſupporter la clarté,
<lb />Vne froide ſueur coule ſur ſon viſage,
<lb />Sans pouvoir atiedir l’ardeur de ſon courage;
<lb />Elle cede aux douleurs, &amp; ſon corps delicat,
<lb />Perd avec cette main la fraicheur &amp; l’éclat;
<lb />Mais ce n'eſt pas encor le plus cruel ſupplice,
<lb />Que d’elle avant la mort demande la Iuſtice,
<lb />Couſine il faut encor ſur ce lit vous coucher,
<lb />(Luy dit l’Executeur jators pour t'atcaoner,
<lb />Ce dernier des mortels prend un horrible cable,
<lb />Dont il colle ſon corps ſur ce lit deteſtable,
<lb />Ce lit joint l’infamie à ſes travaux paßés,
<lb />Mais ſon cœur ny ſos yeux n'en ſont point offencés
<fw><lb />A
<lb />O
<lb />A
<lb />L
<lb />P.
<lb />L
<lb />Cl
<lb />A
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On appelle ce lit une fatale claye,
<lb />Qui doit de tout ſon corps ne faire qu'une playe;
<lb />Ce couſin ſans pitié par un autre attentat,
<lb />Attache à ſon cheval la Belle en cet eſtat,
<lb />La promeine en tous lieux, il n’eſt pas une ruë,
<lb />Pas un coin ny recoin qui n’en aye la vuë;
<lb />Le peuple vient en foulle, on le voit ſe preſſer,
<lb />Ce ſpectacle en tous lieux à peine peut paſſer:
<lb />Ainſi quand un grand vent a ramaſſé les nuës,
<lb />Qui viennent à tomber des montagnes chenuës,
<lb />Vn vil ruiſſeau d’hyver, où l’eſté le troupeau,
<lb />Pour étancher ſa ſoif ne peut trouver de l’eau,
<lb />De cette grande pluye enrichiſſant ſon onde,
<lb />Etend ſes larges bords; blanchit, boüillonne, gronde
<lb />Et großiſſant ſes eaux ſans attendre l’hyver,
<lb />S’empare des guerets &amp; reſſemble une mer,
<lb />Ce peuple qui la voit ne voit point ſa couſtance,
<lb />A ſon cruel ſupplice ajoûtant l’inſolence,
<lb />L’un luy lance un brocard, l’autre des ſalletés,
<lb />Et fait voir ſa fureur par cent indignités,
<lb />Il fait à ſa conſtance une injure cruelle,
<lb />Sa grande fermeté luy paroiſt criminelle,
<lb />Le barbare qu’il eſt accuſe ſa vigueur,
<lb />D’inſenſibilité, de dureté de cœur:
<lb />Ce peuple croiſt toûjours, außi croiſt ſon audace,
<lb />Enfin cette victime eſt renduë à la place,
<lb />Son cœur manque de force &amp; non pim uo bertu,
<lb />On le voit accablé, mais non pas abbatu,
<lb />Le Boureau la conduit, il la monte à l'échelle,
<lb />Elle ſuit ſans contrainte où ſon deſtin l’appelle,
<lb />Elle eſtoit au plus haut quand élevant les yeux,
<fw><lb />- 9
<lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par mépris de là terre elle regarde aux Cieux:
<lb />Soit qu’un brillant rayon d’une vive lumiere,
<lb />Comme un perçant éclair euſt ouvert ſa paupiere,
<lb />Ou qu’un trait de la Grace euſt traverse ſon cœur,
<lb />Elle perd ſa conſtance avec ſa vigueur;
<lb />Son courage s’abbat, elle ſe fond en larmes,
<lb />Et se fait dans le Ciel paſſage par ces armes,
<lb />Ses pleurs mieux que ſa mort effacent le peché,
<lb />Par qui ſous le gibet ſon corps eſt attaché,
<lb />La Grace du Seigneur luy déploye ſa langue,
<lb />Pour découvrir ſa vie en une belle haranque,
<lb />Elle fait voir à tous comment ſon trop d'orgueil.
<lb />Fut de toutes vertus, &amp; l’abyſme, &amp; l’écueil:
<lb />Pau soſprant a ta mort avec un cœur ſyncere,
<lb />Le traître Executeur fit ce qu’il devoit faïre;
<lb />O Dieux le beau diſcours qui pouroit l'exprimer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ABBE' DV BOIS.
<lb />Il faut s’en ſouvenir &amp; le faire imprimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pacarl elere
<lb />Pour en eterniſer à jamais la memoire,
<lb />Aux Chantres du Pont-neuf envoyons-en l’hiſtoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<fw><lb />LERVILLE.
<lb />Regardés ce billet.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE. liſant le billét.
<lb />C’eſt un trait de mes ſœurs,
<lb />Qui ſuivent le conſeil de quelqve vieux rêveurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE.
<lb />Ie ne pouvois, de vous croire cette baſſeſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FINE<lb />Vous verrés le contraire en voyant ma Maiſtreſſe;
<lb />Approchés vous ma belle &amp; me donnés la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POINTVE.
<lb />Vous avés ſur mon cœur un pouvoir ſouverain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l ſubu e v ocles
<lb />Venés au CONIVNGO.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Quel bon-heur que ma fille,
<lb />Par un ſi noble Himen releve ma famille
<lb />Conſentés-y ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RODETTE
<lb />Ah vrayment j’y conſens,
<lb />Mais je croy que jamais on n'en verra d’enfants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABBE DV BOIS.
<lb />Tout le monde y conſent, recevons avec joye,
<lb />Le ſouverain bon heur que le Ciel nous envoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE à la Pointüe.
<lb />Vôtre bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERRETTE.
<lb />Vingt mil francs qu'ene ponte avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE à Fine Epice
<lb />Et vous? FINE-EFLCE,
<lb />I’ay tous mes droits &amp; même ceux d'autruy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERVILLE
<lb />Bon bon cela va bien je vais dreſſer l'affaire,
<lb />Pour la faire ſigner par Herſant le Notaire,
<lb />Il fault faire cracher nôtre Vieille au baßin,
<lb />Pour avoir Laudoüiniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FINE-EPICE..
<lb />Et c'eſt la mon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POINT
<lb />VE
<lb />Lors que je te tiendray ce ſoir entre mes bras,
<lb />Comment veus-tu (Mignon) que ta chere Pointüe
<lb />Avecques toy ſe porte aux amoureux ébats:
<lb />Car j'en ſçay quelques-uns qui veulent qu'on remüe,
<lb />I'en ſçay d’autres aupi qui ne le veulent pas.
<lb />LL'
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />142
<lb />120
<lb />6
<lb />I
<lb />2
<lb />6
<lb />4
<lb />4
<lb />1
<lb />2
<lb />LI
</fw><fw><lb />TI
<lb />&amp;
<lb />L
<lb />I
<lb />1
<lb />4
<lb />A
<lb />2
<lb />3
</fw><fw><lb />11
<lb />anc
</fw><fw><lb />11
<lb />anc
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>