<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Feste de Venus, comédie</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296892"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>La Feste de Venus, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le deſſein que j’auois
<lb />d’offrir la Feſté de Venus à Vô<lb />ſtre Alteße Royale, Ie craignois
<lb />bien que la fortune qui n'eſt pas
<lb />de mes amyes, ne me jouât quel<lb />que mauuais tour: Mais je n’ay
<lb />pas raiſon aujourd’huy de me
<lb />plaindre d’elle; elle a laißé à
<lb />mon preſent tout l’agrément de
<lb />. –
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />ADAME,
<lb />l’approbation publique, &amp;
<lb />cette derniere faueur me fait
<lb />luy pardonner toutes ſes Inju<lb />ſtices: Ie m’imagine, MADA<lb />ME, que comme on a ſouuent
<lb />confondu la bonne fortune auec
<lb />Venus, vn Ouurage qui porte
<lb />le nom de ſa Feſte, ne pouuoit
<lb />pas eſtre malheureux, ou plû<lb />toſt je voy bien que la fortune a
<lb />reſpecté ce qui vous eſtoit con<lb />ſacré, &amp; qu'elle vous a priſe
<lb />pour Venus meſme, j’entends
<lb />cette Venus Vranie, cette Venus
<lb />toute pure &amp; toute celeſte, telle
<lb />que j’ay tà ché de la repreſenter
<lb />dans mon Ouurage.
<lb />-- - -
<lb />En e ffect, ſi parmy les Dieux les plus connus
<lb />La fable vante tant vne fauſſe Venus,
<lb />N’eſtes-vous pas la veritable,
<lb />Ou la verité de la fable?
<lb />Si l’on tient de Venus au ſentiment de tous
<lb />Ce qu’on voit de poli, de galant, &amp; de doux;
<lb />Si Venus des beautés eſt la ſource feconde;
<lb />Si Venus eſt enfin l’ame de tout le monde,
<lb />Que ſeroit le monde ſans vous?
<lb />Si tout languit ſans la belle Déeſſe,
<lb />Que deuiendroient les graces, les Amours;
<lb />des Reis, Les jeux lesfertes, les praux jours,
<lb />Sans la charmante &amp; diuine Princeſſe?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agreés, MADAME, que j’arrê<lb />te toutes mes pensées ſur vne
<lb />Idée, qui nous repreſente ſi bien
<lb />V. A. R. Elle ſçait bien que Ve<lb />nus, grace, &amp; beauté, ſont vne
<lb />meſme choſe, &amp; qu’ainſi, il eſt
<lb />vray de dire qu'on ne void rien
<lb />
<lb />dans ſa perſonne qui n’aye ſa
<lb />Venus; On voit dans tout ce
<lb />qu’elle dit, dans tout ce qu’elle
<lb />fait, ce charme inexplicable,
<lb />cette grace qu’on ne peut de fi<lb />nir, &amp; qui eſt plus belle &amp; plus
<lb />conquerante que la beauté meſ<lb />me. Cette Venus n’en de<lb />meure pas là, elle a paßé dans
<lb />voſtre eſprit, c’eſt là qu'elle re<lb />gne principalement, c’eſt elle
<lb />qui fait ce tour fin &amp; delicat,
<lb />que vous donnez à toutes cho<lb />es; c’eſt elle qui vous rend vne
<lb />des premieres intelligences di
<lb />monde galant &amp; ſpirituel, &amp;
<lb />c'eſt enfin de cette ſource d’agré<lb />mens, que nos meilleurs Au<lb />theurs tirent la perfection de
<lb />leurs ouurages. Que j'ay honte,
<lb />MADAME, d’auoir eſté ſi long<lb />temps priué d’vn ſi glorieux
<lb />auantage! Et que ne fairois<lb />je pas pour m'en rendre digne?
<lb />C’eſt à vous ſeule que je veux
<lb />ſacrifier deſormais, comme à la
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous me tiendrés lieu des neuf Muſes,
<lb />Et même, s’il le faut, de toùs les Immortels:
<lb />Ces vierges prés de vous muettes &amp; con<lb />fuſes,
<lb />Vous cederont tous leurs autels;
<lb />Vous y ſerez ſeule adorée;
<lb />Vous aurez tous les vœux que i’ay perdus
<lb />ailleurs:
<lb />Pour vous tout mon encens, pour vous tou<lb />tes les fleurs,
<lb />Dont la fable autresfois couronna Cr
<lb />therée.
<lb />Ie ne feray plus de portraict,
<lb />De Heroïne &amp; de Déeſſe,
<lb />Où je ne meſle quelque traict
<lb />De l’incomparable Princeſſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous voyez, MADAME, par
<lb />quel zele, &amp; par quelles
<lb />promeßes, je tache de meri<lb />ter l’honneur de voſtre Prote<lb />ction. Les Dieux de la terre
<lb />comme ceux du Ciel ne regar<lb />dent que l’intention dans les
<lb />vœux des mortels, la mienne
<lb />eſt d’attirer vos faueurs pour
<lb />vous rendre mes offrandes plus
<lb />agreables: ce que vous auez
<lb />droit de refuſer à la foibleſſe
<lb />d'vne Muſe trop ambitieuſe
<lb />daignez l’accorder au culte le
<lb />plus ſincere, &amp; le plus reſ<lb />pectueux qui fut iamais. Ie
<lb />ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE VOSIRE ALIESSE NOYALE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres-fidelle ſeruiteur,
<lb />BOYER.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAICT, DV
<lb />Eireltist an dey
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné
<lb />Tà Paris le 24. jour de Mars 1669. Signé
<lb />d’ALANCE'; Il eſt permis à GABRIEL
<lb />QVINET, Marchand Libraire à Paris, d’im<lb />primer, ou faire imprimer vne Comedie in<lb />titulée La Feſted e Venus, pendant le temps
<lb />&amp; eſpace de ſept a nnées: Et deffenſes ſont
<lb />faites à tous autres de l’imprimer ou faire im<lb />primer pendant ledit temps, à peine de confiſ<lb />cation des Exemplaires, &amp; de tous dépens,
<lb />dommages &amp; intereſts, comme il eſt plus au
<lb />long contenu dans leſdites Lettres de Pri<lb />uilege.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regitré ſur le Liure de la Communauté, le 26.
<lb />Mars 1669 ſuiuant l’Arreſt de la Cour de Par<lb />lement du 8. Auril 1653.
<lb />Signé A. SOVBRON, Syndic.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />FESTE DE VENVS
<lb />PASTORALE HEROIQVE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE.
<lb />LA SCENE EST DANS VN BOIS
<lb />de Lauriers, de Palmes, &amp; d’Oliuiers.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PAIX EST COVCHE’E
<lb />ſur vn Lit de gazon, orné de fleurs,
<lb />couuert de branches de Lauriers,
<lb />de Palmes &amp; d’Oliuiers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne Mer fait le fonds de la peripectiue, durant
<lb />qu’elle ſe repoſe au doux bruit des Muſettes &amp;
<lb />des Flutes douces, ſuiuies des ritournelles de
<lb />Violons. La Victoire deſcend du Ciel, precedée
<lb />de la Renommée qui ſonne de la Trompette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Paix ſe releue à ce bruit.
<lb />VEL eſt ce bruit affreux, quel Dieu mal à
<lb />propos
<lb />Oſe troubler la Paix dans le ſein du
<lb />repos?
<lb />LA VICTOTRE en ueſcendant ſur le Thea</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tre chante ces Vers.
<lb />Croiſſez Palmes, croiſſez Lauriers,
<lb />LoüIs porte ſi loin ſa gloire &amp; ſon empire,
<lb />Que s’il faut couronner tous ſes exploits guerriers,
<lb />A peine pourrez-vous ſuffire.
<lb />Croiſſez Palmes, croiſſez Lauriers,
<lb />Rameaux ſacrez d’eternelle verdure,
<lb />Vous aurez tous un jour l’honneur d’eſtre cueillis
<lb />Par les vaillantes mains du Monarque des Lys;
<lb />La Victoire vous en aſſeure.
<lb />Croiſſez Palmes, croiſſez Lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Victoire quelle impatience
<lb />Pour deſcendre icy bas vous fait quitter les Cieux?
<lb />Eſt-ce Loüis, eſt-ce l’ordre des Dieux,
<lb />Ou les vœux des Mortels qui déja dans ces lieux
<lb />Ont r’appellé voſtre preſence.
<lb />Vous croyez-donc qu’vn jeune Roy
<lb />Cherche à vous rendre voſtre employ,
<lb />Et que n'aymant que vous aans le fonds de ſon ame,
<lb />N écoutant rien que ſa valeur,
<lb />Il ne faut que s’offrir encore à ce Vainqueur,
<lb />Pour réueiller toute ſa flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Ie veux bien l’aduoüer; La Paix doit à ſon tour
<lb />Pour de granus imtereſts otcuper jon amou;
<lb />Mais enfin aduoüez que cette politique
<lb />Luy vient de la raiſon, &amp; non pas de ſon cœur,
<lb />Et que le nom de pacifique
<lb />Ne luy plaiſt guere au pris de celuy de vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Peut-eſtre; Mais voyons ſi cette confiance
<lb />Ne vous flate point trop de l’amour d'vn grand Roy.
<fw><lb />Q
</fw><lb />Examinons ſur cette preference,
<lb />Qui luy fait plus d’honneur ou de vous ou de moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Vous luy vanterez-donc cette gloire tranquille
<lb />Que la Vertu produit au milieu du repos,
<lb />Eajeenextes Rojy la ouieur inbile,
<lb />Et qui ne fut iamais la gloire des Heros.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Et vous luy vanterez ſans doute tous les charmes
<lb />De la gloire qui ſuit la fureur des combats:
<lb />Ce mélange de ſang, de pouſſiere, &amp; de larmes,
<lb />Ces affreuſes beautez ont pour vous des appas.
<lb />C’eſt vous qui la donnez cette gloire cruelle,
<lb />Qui ne plaira iamais qu’à des cœurs inhumains
<lb />Et qui par mille morts ſe veut rendre immortelle.
<lb />Mais apprenez qu’il eſt vne gloire plus belle,
<lb />Que celle qu’à la guerre enſanglantent vos maint,
<lb />Faire fleurir les Loix, les Arts, &amp; l’Innocence,
<lb />Faire regner par tout l’honneur &amp; la vertu,
<lb />Et tenir ſous le joug d’vne juſte puïſſance
<lb />L’Injuſtice eſtonnée, &amp; le vice abbatu;
<lb />N’employer la valeur qu’à calmer les tempeſtes;
<lb />Sous le deuoir de Roy retenir le Heros,
<lb />Et preferer toûjours à l’eſpoir des conqueſtes
<lb />Vne grandeur paiſible, vn glorieux repos.
<lb />C’eſt ſur ces nobles ſoins que la gloire ſe fonde,
<lb />Et ſçachez en vn mot, que la valeur des Roys
<lb />Conſiſte à ſe donner des Loix,
<lb />Pluſtoſt qu’à s’acquerir tout l’Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Auec cette eloquence &amp; ces belles couleurs
<lb />Vous croyez déja me confondre;
<lb />Mais ſans m’embarraſſer, Deeſſe, à vous répondre,
<lb />Entendez murmurer tous mes Adorateurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
<lb />Voyez Lo üIs qui plein de jeuneſſe &amp; de flâme,
<lb />A conceu pour moy ſeule vn amour ſans égal:
<lb />Voyez-le comme il craint dans l’ame,
<lb />Que contre vos raiſons je me deffende mal.
<lb />Mais ſans aller plus loin pour chercher ma deffenſe,
<lb />Ne me ſuffit-il pas de voir dans ce grand Roy
<lb />Qu’il n’eſt point de vertu qu’il laiſſe ſans employ,
<lb />Et que chacune a ſoin d'honnorer ſa puiſſance?
<lb />N’eſt-ce que la valeur, qui dans ce grand Heros
<lb />Doit toûjours demeurer oyſiue?
<lb />La verrons-nous languir &amp; jalouſe &amp; captiue
<lb />Sous le joug importun d’vn indigne repos?
<lb />Rougiſſés injuſte Deeſſe,
<lb />D’arrester ce vainqueur auec tant de foibleſſe:
<lb />Croyez-en ſon courage, &amp; ne pretendez pas
<lb />De deſarmer ainſi tant de braues Soldats
<lb />Qu'enfante à ſon grand Roy la belliqueuſe France;
<lb />Et de corrompre leur vaillance
<lb />Par vos infidelles appas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Me tiendrez-vous toûjours cét inſolent langage,
<lb />Qui vous fait tant de cœurs ennemis ou jaloux?
<lb />Croyez-vous ſur la Paix auoir tant d’auantage,
<lb />Qu’il n’eſt point de gloire ſans vous?
<lb />Des Roys comme des Dieux la plus ſolide gloire
<lb />Dépend-elle de la victoire?
<lb />L’employ que Iupiter croit le plus glorieux,
<lb />Eſt de regner en paix non de faire la guerre.
<lb />Qu'à-t’il à vaincre dans les Cieux?
<lb />Qu’à-t’il à vaincre ſur la Terre?
<lb />Gouuerner ſagement les Hommes &amp; les Dieux.
<lb />Voilà le digne employ du Maiſtre du Tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />En vain vous m’oppoſez le glorieux repos
<lb />Du puiſſant Maistre du Tonnerre,
<lb />Le repos n’eſt pas fait pour les Dieux de la Terre,
<lb />C’eſt le ſeul Ennemy que craignent les Heros:
<lb />La peine, le trauail, qui conduit à la gloire,
<lb />Vaut le calme Eternel, qui regne dans les Cieux,
<lb />El quiconqne leyva jouu ne lu oicloue,
<lb />Poſſede vn bien, qui manque à la gloire des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PAIX.
<lb />Ainſi vous ſurpaſſez, cette gloire ſuprême
<lb />Pour qui tant de Heros font gloire de mourir,
<lb />Et le moyen qui ſert à l’acquerir
<lb />Vaut donc mieux que la gloire meſme.
<lb />Voſtre orgueil ſe confond, Loürs vous connoiſt bien,
<lb />Et ſon infaillible prudence,
<lb />De vostre merite &amp; du mien,
<lb />A ſçeu faire la difference.
<lb />Il ſçait; mais que cecy ne ſoit dit qu’entre nous,
<lb />Que toſt ou tard enfin vous eſtes infidelle,
<lb />Fille de la Fortune, &amp; changeante comme elle,
<lb />Et que rien ne ſçauroit luy répondr? de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VICTOIRE.
<lb />Luy ſeul en répondra, puis qu’il a l’auantage
<lb />De fixer mon humeur inconſtante &amp; volage:
<lb />Rien ne peut m’arracher des bras de ce Vainqueur;
<lb />Depuis que je l’ay veu mettre d’intelligence,
<lb />La Fortune auec la Prudence,
<lb />La Iustice auec la Valeur.
<lb />Ie luy ſeray toûjours fidelle,
<lb />Ce qu’il fait en Hyuer auſſi-bien qu’en Eſté,
<lb />Auec tant de rapidité,
<lb />Doit estre la marque eternelle,
<lb />Et l’exemple estonnant de ma fidelité.
<lb />Mais Mercure paroiſt Deeſſe &amp; ie veux croire
<lb />Qu’il vient au ſecours de ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Le bruit de vos debats eſt venu juſqu’aux Cieux,
<lb />Deeſſes, Et je viens en Arbitre fidelle
<lb />Accorder s’il ſe peut cette illustre querelle,
<lb />Par l’ordre ſouuerain du grand Maiſtre des Dieux.
<lb />Mais pour ce grand accord je n’ay qu’vn mot à dire,
<lb />Chacune a ſes honneurs, ſon temps, &amp; ſon employ,
<lb />Chacune ſert Loüis, ſa gloire, &amp; ſon Empire,
<lb />Et c’eſt aſſez pour vous de ſeruir ce grand Roy.
<lb />Ainſi ſans vous aigrir ny parler dauantage,
<lb />Et ſans demeſler qui de vous
<lb />Dans le cœur de Loürs doit auoir l’auantage.
<lb />Perdez ces ſentimens jaloux.
<lb />Le Ciel vous fit l’vne pour l autre:
<lb />C’eſt ſon bon heur qui fait le vostre.
<lb />Vous ſeule vous deuez conſacrer ſes deſſeins:
<lb />Mais auſſi c’eſt à la Victoire
<lb />A fonder pour jamais auec ſes propres mains
<lb />Et voſtre Empire &amp; voſtre gloire.
<lb />Qu’on ne parle donc plus de querelle entre vous,
<lb />Nous deuons à Loüis vn ſpectacle plus doux.
<lb />Ie viens lle voir l’amour, qui jaloux de luy plaire,
<lb />Prepare en ſa faueur la Feſte de ſa Mere.
<lb />Va, m’a-t’il dit, va dire à ce grand Roy,
<lb />Qu’il ne ſe laiſſe pas tenter à la Victoire,
<lb />Qu’il eſt plus d’vn chemin pour aller à la gloire.
<lb />Qu'il eſt temps de changer de conqueſte &amp; d’employ,
<lb />Qu’il ſuffit dans la paix que l’amour le ſeconde,
<lb />Pour gagner tous les cœurs du monde,
<lb />Et qu’il peut vaincre tout s’il veut vaincre auec moy;
<lb />Dis-luy, pourſuit ce Dieu, que mes armes ſont preſtes
<lb />Pour le ſuiure par tout au gré de ſes deſirs
<lb />Qu’au milieu du repos, &amp; des plus belles feſtes,
<lb />I’auray ſoin d’accorder ſa gloire &amp; ſes plaiſirs
<lb />Autant qu’il a pris ſoin d’étendre mes conqueſtes.
<lb />Faiſons place à ce Dieu. Deeſſes ſuiuez-moy,
<lb />Luy ſeul doit à ſon tour occuper voſtre Roy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOVR ſortant de la Mer.
<lb />Ie viens de parcourir tour l’Empire du monde.
<lb />Ie viens d’y publier la Feſte de Venus,
<lb />Et d’inuiter mille Dieux inconnus
<lb />A cet autre moitié du monde.
<lb />Ie reuiens tout remply de plaiſir &amp; d’honneur:
<lb />La Mer n'enferme point de cœur,
<lb />Qui m’oſe refuſer le tribut ordinaire;
<lb />Dans ce vaſte Element tout fleſchit ſous ma loy;
<lb />Et s’il fut, comme on dit, le berceau de ma Mere,
<lb />Il eſt ſans ceſſe vn champ de triomphe pour moy.
<lb />Ie n’ay plus de conqueſte à faire,
<lb />Ie Ciel, la Terre, &amp; l’Onde, adorent mon pouuoir,
<lb />Et ſi dans ces deſers conſacrez à ma Mere;
<lb />La Nimphe ſouueraine y fit mal ſon deuoir,
<lb />I’ay ſçeu toucher enfin cette ame indifferente:
<lb />Sous l’habit de Berger vne beauté charmante
<lb />Fait que la Nimphe ayme à ſon tour,
<lb />Sa fierté cede à ma puiſſance,
<lb />Et pour punir ſa reſi ſtance,
<lb />Elle verra bien-toſt l’erreur de ſon amour;
<lb />Mais c’eſt trop s’arreſter ſur ce charmant riuage,
<lb />Ie voy déja courir ſur terre &amp; ſur les eaux
<lb />Des Eſclaues d'Amour vers ce bois ſolitaire,
<lb />Fiers de porter des fers ſi brillans &amp; ſi beaux,
<lb />ſu tiunent honnorer la feſte de ma Mere.
<lb />Il eſt temps d’aller dans les Cieux
<lb />Inuiter pour demain le reſte de nos Dieux.
<lb />L’Amour s’enuole, &amp; les Eſclaues d’Amour
<lb />abordent &amp; danſent auec les Amours qui les tien<lb />nent enchaînez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOTEVRS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GALATE’E, Nimphe promiſe à Alcidon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMAZIE, Nimphe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIDON, vn Seigneur d’Amatonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DIOTIME, vne Bergere née prés de Paphos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIGDAMONt, berger amoureux d’Amazie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORINDE, Confidente de Galatée.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACANTE, Confident d’Alcidon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DAMIS, Berger de la ſuitte de Galatée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR DES BERGERS.
<lb />La Scene eſt en l’Iſle de Cipre, dans le
<lb />Bois de Venus, prés du Chaſteau de Gala<lb />tée, à quelques ſtàdes d’Amathonte.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />20
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIOTIME ſous le nom de Leandre. LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />A Feſte de Venus ſe prepare en ces
<lb />lieux,
<lb />Et la joye eſt icy ce qu’elle ayme le
<lb />mieux;
<lb />Cependant, Ligdamon, vous ſouſpirez ſans ceſſe:
<lb />Ces regards languiſſãts marquẽt quelque triſteſſe,
<lb />Ils s’adreſſent à moy, mais d’vn air ſi diſcret,
<lb />Qu’on voit bien que le cœur ne s’en plaint qu’en
<lb />ſecret.
<lb />Expliquez-vous enfin; c’eſt trop de retenuë.
<fw><lb />114
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />1
<lb />Faut-il vous expliquer la douleur qui me tuë?
<lb />Cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME ſous le nom de Leandre.
<lb />Soupçonnez-vous ma fidelle amitié,
<lb />Elle qui de vos maux prend touſiours la moitié?
<lb />A V.
<lb />Elle à qui vous fiez les ſecrets de voſtre ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Puiſque vous connoiſſez la grãdeur de ma flâme,
<lb />Iugez de mon tourment, Berger, je ſuis jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ialoux?
<lb />DIOTIME.
<lb />C’eſt vn grand mal, Berger, de qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />De vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />De moy! ſi c’eſt moy ſeul dont ous dedez vous
<lb />plaindre,
<lb />R’aſſurez voſtre amour, vous n’auez rien à
<lb />craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie ne connoy que trop....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vous me connoiſſez mal:
<lb />Ie ne veux ny ne puis eſtre voſtre Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Cependant c’eſt par vous qu’Amazie infidelle
<lb />Rebute tout l’amour dont je brûlois pour elle:
<lb />Ses ſouſpirs, ſes regaids, ſes ſoins, tout eſt pour
<lb />vous.
<lb />Puiſ-je auoir tant d’amour &amp; n’eſtre pas jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />L'aitle de ramour prend Iouuent le vhlage.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />L'amour pour nous tromper tient louuent ce lan<lb />gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Berger, que j’ay pitié de voſtre aueuglement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ha! que ie vous enuie vn deſtin ſi charmant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />I’ay dequoy vous guerir d’vn ſoupçon qui m’of<lb />fence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ah? ſi vous le pouuez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie le puis par l’abſence,
<lb />Auſſi-bien il eſt temps de quitter ce ſejour:
<lb />Mes parens, mon deuoir, demandent mon retour;
<lb />Noſtre charmant deſert ſans ceſſe me rappelle,
<lb />Et puis que voſtre amour me traitte d’infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON l’interrompant.
<lb />Pardonnez à ma flâme vn ſentiment ſi bas;
<lb />Laiſſez-moy ma foibleſſe &amp; ne nous quittez pas,
<lb />A V.
<lb />Vous ſçauez que pour vous ma tendreſſe eſt ex<lb />trême.
<lb />Ah? cher Riual, pourquoy faut-il que ie vous
<lb />ayme?
<lb />
<lb />11114
<lb />Ie ne puis me defaire, ou me vanger de vous;
<lb />Ie voy luire en vos yeux ie ne ſçay-quoy de doux,
<lb />Qui m’attache à vos pas, &amp; qui fait que ſans ceſſe
<lb />I’ayme preſque à vous voir autant que ma Maî<lb />treſſe.
<lb />Ah? ne nous quittez point pour ſoulager mõ mal:
<lb />Ie n’ay plus d’autre bien qu’vn aymable Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Trop genereux Amy ie ne puis me deffendre
<lb />Contre les ſentimens d’vne amitié ſi tendre.
<lb />C’eſt trop par mon fienee amiger voitre amour:
<lb />Ie dois rompre vn ſecret qui n’oſoit voir le jour.
<lb />Ie ſuis fille, voilà ce Riual redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Dieux qu’entẽs-ie! croiray-ie vn ſort ſi fauorable
<lb />Mais en puiſ-ie douter ſans trop d’aueuglement?
<lb />Ne vois-ie pas en vous vn ſexe ſi charmant,
<lb />me luns d’autres clartez deuois-ie pas comprendré.
<lb />D’où me venoit pour vous vn ſentiment ſi tẽdre?
<lb />Mais dites-moy quel ſort, quelle neceſſité
<lb />Vous force à vous cacher ſous ce ſexe emprunté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Pour auoir de mon ſort entiere connoiſſance,
<lb />Sçachez que le climat qui m’a donné naiſſance.
<lb />N’eſt pas loin de Paphos;c'eſt dans ce beau ſejour
<lb />Qu’en vn Temple fameux on reuere l’amour.
<lb />Ie ne vous diray point, pour me faire connaiſtre
<lb />Les vertus &amp; les biẽs de ceux qui m’ont fait naître:
<lb />Cent illuſtres Bergers qui furent mes ayeux,
<lb />Me peuuent faire vn ſort &amp; riche &amp; glorieux.
<lb />Diotime eſt mon nom, &amp; ie n’auois qu’vn frere
<lb />Qui mourãt dans l’enfance, &amp; loin de noſtre pere,
<lb />Me laiſſa tous les biens qu’on amaſſoit pour luy.
<lb />Comme de noſtre ſang il eſtoit tout l’appuy
<lb />D'vn deluge de pleurs ſa perte fut ſuiuie.
<lb />On regretta long-temps vne ſi chere vie,
<lb />Et mon pere ſans doute en fut mort de douleur,
<lb />Si ma mere n’euſt ſçeu déguiſer ce mal-heur.
<lb />Comme quelque rapport &amp; du corps &amp; de l’âge
<lb />De la fille &amp; du fils confondoit le viſage,
<lb />Ie paſſe pour mon frere; on parle de ma mort;
<lb />On trompe vn pere abſent auec vn faux rapport;
<lb />Il reuient, &amp; rauy de reuoir ſa famille,
<lb />Aprés auoir donné quelques pleurs à ſa fille,
<lb />Il me prend pour ſon fils, me preſſe entre ſes bras,
<lb />Et ſemble en m’embraſſant oublier mon treſpas.
<lb />Depuis d’vn oncle mort deuenant l’heritiere,
<lb />Ie le ſuis ſeulement ſous le nom de mon frere:
<lb />Ma mere trop auare a voulu s’aſſurer
<lb />Vn bien qu’vn autre ſexe auoit droit d’eſperer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mais vous pouuez enfin détrõpant voſtre pere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Sa moit met tout mon ſort ſous les loix de ma
<lb />mere,
<lb />Et pour donner encor vn autre fondement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au bizarre deſſein de ce deguiſement,
<lb />Pouuois-ie en liberté dans vn autre équipage,
<lb />Pour chercher ce que i’ayme errer ſur ce riuage?
<lb />Ie te diray bien plus; mon ſexe deguiſé
<lb />A rendu mon deſſein plus doux &amp; plus aiſé;
<lb />Ie fais de cét habit, preſque ſans nulle eſtude,
<lb />Sous le nom de Leandre vne douce habitude.
<lb />Noſtre ſexe n’eſt fait de ſi cruelles loix,
<lb />De ſcrupules ſi bas, de ſi foibles emplois,
<lb />Que ie me croy permis, ſans bleſſer l’innocence
<lb />De prendre ſous le voſtre vn peu plus de licence,
<lb />D’oſter à la vertu, ſans trahir ſa pudeur,
<lb />Ce que trop de contrainte y meſle de rigueur,
<lb />De viure en honneſte homme, &amp; de m’oſter ſans
<lb />blaſme
<lb />Tout ce grãd embarras qui ſuit le nom de femme.
<lb />Ie vous diray bien plus; ſous ce ſexe emprunté
<lb />Faiſoit valoir du mien l’adreſſe &amp; la beauté.
<lb />Et ſemant en tous lieux milles flâmes honneſtes,
<lb />Ie me fais quelque honneur de ces vaines con<lb />queſtes,
<lb />Et deuiẽs le vainqueur, ſans qu’il m’en coûte rien,
<lb />De ce que voſtre ſexe euſt gagné ſur le mien.
<lb />Voilà mes paſſe-temps, mes douces impoſtures:
<lb />Mais qu’elles m’ont produrt u eitranges auãtures!
<lb />Oçaenianit par ou mon fexe eſt facile à charmer,
<lb />Plus que ie ne voulois ie m’en ſuis fait aymer:
<lb />La Nimphe Galatée inceſſamment ſouſpire;
<lb />Elle m’ayme &amp; bien plus; elle oſe me le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />La Nimphe ſouueraine, elle dont la fierté
<lb />Contre tant de Heros a touſiours reſiſté?
<lb />Allez-la détromper, cette laſche impoſture...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Non, non, Berger, il faut que cette feinte dure,
<lb />Et contre les perils qui ſuiuront cét amour
<lb />Ie n’ay qu’a toûjours feindre ou quitter ce ſejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy quitter cette Nimphe aprés l’auoir charmée
<lb />La laiſſer de deſpit &amp; d’amour enflammée?
<lb />Pouuez-vous iamais fuïr ſes yeux &amp; ſõ courroux:
<lb />Son pouuoir ſouuerain s’eſtẽd iuſques chez vous.
<lb />Ne vous expoſez pas à ſa fureur extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas quel eſt mon ſort! Berger la Nimphe
<lb />m’ayme,
<lb />Vous voyez ſi ie puis reſpondre à ſes ſouſpirs.
<lb />Mais i’ay biẽ d’autres maux &amp; d’autres déplaiſirs;
<lb />I’ayme &amp; me voy forcée à cacher dans mon ame
<lb />Le ſecret de mon ſexe &amp; celuy de ma flâme:
<lb />La honte, la raiſon, la crainte, &amp; la pudeur,
<lb />Enchaiſnent mõ amour dans le fonds de mõ cœur.
<lb />Sous l’habit de Berger, Amante deguiſée
<lb />Ie me dérobe aux yeux d’vne Nimphe abuſée;
<lb />I’eſcoute mes ſouſpirs quãd ie ſens d’autres feux.
<lb />Cependant ſon amour rend le mien mal-heureux:
<lb />Pour plaire à cét amour, le mien n’oſe paroiſtre;
<lb />Ie n’oſe plus chercher celuy qui l’a fait naiſtre,
<lb />Et pour dire à quel point mon mal eſt paruenu,
<lb />Vne fille m’adore, &amp; i’ayme vn inconnu.
<lb />Admirez &amp; plaignez les mal-heurs de ma vie:
<lb />Mon bon-heur à vos yeux eſtoit digne d’enuie;
<lb />Sous l’habit de Berger i’enchaiſne mille cœurs,
<lb />Et ſous le nom de fille on pleure mes mal-heurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Et ſous ce meſme nõ vous ſerez moins à plaindre,
<lb />Si-toſt que vous pourrez ceſſer de vous con<lb />traindre.
<lb />La Nimphe doit vn iour finir vos deſplaiſirs;
<lb />Elle doit affranchir vos amoureux ſouſpirs,
<lb />Et vous rendre bien-toſt à voſtre deſtinée,
<lb />Ou par ſon inconſtance, ou par ſon himenée:
<lb />Meſme il court aujourd’huy quelque bruit parmy
<lb />nous,
<lb />Qu’il luy vient d’Amathonte vn glorieux Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />S’il eſt ainſi, Berger, s’il faut que ie le croye,
<lb />Qu'vn n’beau changement me prepare de joye !
<lb />Ie puis ſans plus forcer mon ſexe &amp; mon amour
<lb />Et chercher mon vainqueur, &amp; le vaincre à mon
<lb />toul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mais enfin quel Berger a l’hõneur de vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Me pardonnerez-vous vn amour temeraire?
<lb />Vn aymable Eſtranger, vn Berger glorieux,
<lb />Qui par ſa bonne mine attiroit tous les yeux:
<lb />Vn iour s’eſtant meſlé parmy noſtre jeuneſſe,
<lb />Y fit voir dans nos jeux tant de grace &amp; d’adreſſe,
<lb />Que de tous nos Bergers il s’en alla vainqueur,
<lb />Sans ſçauoir le cruel qu’il l’eſtoit de mon cœur.
<lb />Vn an s’eſt eſcoulé ſans que ie ſçache encore
<lb />Le nom ny le ſejour de celuy que i’adore;
<lb />Ie n’en ay que l’image, à toute heure en tous lieux
<lb />Il paroiſt à mon cœur tel qu’il fut à mes yeux.
<lb />Pour trouuer ce Berger, i’ay couru ce riuage,
<lb />Et demain qu’à Venus chacun viẽt rẽdre homage,
<lb />Parmy tant d’Eſtrangers i’attends de ſa faueur
<lb />L’heur de trouuer icy mon illuſtre Paſteur.
<lb />Voilà quel eſt mon ſort, Berger, ie vous confie
<lb />Auec tous mes fecrets le repos de ma vie.
<lb />Gardez vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ah? pluſtoſt que le Ciel irrité
<lb />Treurenne par inia Mort certe muenté.
<lb />Ah? i’atteſte Venus.... Mais ie vois Amazie,
<lb />Et ne puis retenir encor ma jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Oubliez-vous ſi-toſt, Berger, ce que ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Pardonnez ce deſordre à mes ſecrets ennuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMAZIE, DIOTIME, LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />J Enez Nimphe, venez ie vous quitte la
<lb />place,
<lb />Ie voy que ma preſence icy vous embaraſſe:
<lb />Ie craignois autresfois ce commerce ſecret;
<lb />Mais ie ne crains plus rien d’vn Riual ſi diſcret.
<lb />A Dieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />D'où vient, Berger, qu’il n’a plus rien à craindre?
<lb />Ie me plaindray bien-toſt s’il ceſſe de ſe plaindre:
<lb />Toute ma joye eſtoit de le voir bien jaloux,
<lb />Et puis qu’il ne l’eſt plus, ie ſuis mal auec vous
<lb />Ie le voy bien, Berger dans l’eſtat où vous eſtes,
<lb />Vous voulez aſpirer aux plus hautes conqueſtes.
<lb />Ces appas eſſayez ſur vn cœur glorieux
<lb />Sont deuenus plus fiers &amp; plus ambitieux:
<lb />Galatée eſt l’objet où voſtre orgueil aſpire.
<lb />Ce deſert preſque entier reconnoiſt ſon empire:
<lb />I’ay mon pouuoir à part vn peu moins eſtendu.
<lb />Mais quoy qu’à ſon pouuoir le premier rang
<lb />ſoit dû:
<lb />Ie preſumois d’auoir, ſans trop de confiance,
<lb />Dequoy me conſoler d’vn peu moins de puiſſance.
<lb />Ie voy bien que pour faire vn ſi prõpt chãgement
<lb />Vous m’allez renuoyer à mon premier Amant.
<lb />C’eſt de ce doux eſpoir que voſtre amy ſe flatte;
<lb />Vous me quittez ingrat, pour punir vne ingratte,
<lb />Lt pour combierma peine &amp; finir ſon ennuy;
<lb />Ce que ie fis pour vous, vous le raites pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Que vous penetrez mal les ſecrets de mon ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie ne connois que trop cette nouuelle flâme:
<lb />Ne diſſimulez plus vn choix ſi glorieux;
<lb />Galatée eſt aymable à quiconque à des yeux;
<lb />Du merite &amp; du rang elle a tout l’auantage,
<lb />Et s’il falloit encore en dire dauantage,
<lb />Ou ie me connois mal en amoureux ſouſpirs,
<lb />Ou ſõ cœur ſent pour vous quelques tẽdres deſirs.
<lb />Iuſqu’icy cette Nimphe &amp; ſi fiere &amp; ſi belle
<lb />Triompha de l’amour, vous triompherez d’elle.
<lb />Le Ciel a reſerué ce miracle à vos yeux,
<lb />Et vous deuez remplir vn ſort ſi glorieux.
<lb />Au moiſs nie vous pers, ilia premiere victoire
<lb />Le Berger Ligdamon me laiſſe quelque gloire,
<lb />Et la fidelité d’vn ſi parfait Amant,
<lb />Me vange auec honneur de voſtre changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Oüy Nimphe vous deuez vn amour immortelle
<lb />Aux conſtantes ardeurs d’vn Berger ſi fidelle.
<lb />Si vous trouuez en moy quelques foibles appas,
<lb />Ils cachent des deffauts que vous ne ſçauez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous ſemez donc par tout cette erreur agreable.
<lb />S’il eſt quelque defaut, qui vous rend moins ay<lb />Le ſeul que ie connois, c’eſt d’auoir peu de foy,
<lb />Pour les autres, chacun ſe trompe comme moy.
<lb />Meſme ie ſens pour vous, cruel, tant de foibleſſe,
<lb />Qu’alors que vous changez d’amour &amp; de maî<lb />treſſe
<lb />le tremble des mai-neurs, que vous vous preparez,
<lb />Et veux vous découurir l’abiſme où vous courez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Qu’eſt-ce donc qui pour moy rend voſtre ame
<lb />effrayée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ma Riualle demain doit eſtre mariée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Doit eſtre mariée! ah? que me dites-vous?
<lb />Dois-ie croire vn bon-heur ſi charmant &amp; ſi doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />quoy cét hymen pour vous eſt vn ſujet de joye??
<lb />Mais enfin ie voy bien qu’il faut que ie le croye;
<lb />Voſtre teint en a pris vn eſclat tout nouueau,
<lb />Et vôtre œil d’allegreſſe en jette vn feu plus beau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vous voyez ce que ſent vne ame degagée
<lb />De l’eſtrange embarras où ie l’auois plongée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />L amour de Galatée eſt-ce vn n'grand mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, i’ay dû craindre vn ſi grand
<lb />honneur,
<lb />Et ie voudrois la voir entre les bras d’vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Que mon deſir, Berger, eſt bié cõforme au voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Mais au moms cacnez bien ce tramport indiſcret,
<lb />Cette joye à vos yeux échapée en regret.
<lb />Si Galatée eſtoit témoin de cette joye....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie n’ay garde, Berger, de vouloir qu’on la voye.
<lb />Le pramr du myitere elt vn prain’doux.
<lb />Tromper vne Riualle, &amp; s’entendre auec vous....
<lb />Mais que vois-ie Berger, cette joye échapée
<lb />Quand la mienne paroiſt, s’eſt d’abord diſſipée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />e u oln o
<lb />4
<lb />Le tendre Ligdamon, dont ie pers l’amitié....
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ceſſez de m’oppoſer cette fauſſe pitié.
<lb />Vous eſtes né pour nous; tout Berger que vous
<lb />eſtes,
<lb />Vous ne pouuez pretẽdre à de moindres cõqueſtes,
<lb />Et puis que voſtre cœur d’accord auec le mien...
<lb />Mais quelqu’vn viẽt icy troubler nôtre entretien.
<lb />C’eſt Galatée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />GALATE’E, AMAZIE, DIOTIME
<lb />ſous le nom de Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OnanTEE.
<lb />E quoy touſiours auec Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ce commerce innocẽt ne doit pas vous ſurprẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quel entretien ſi tard vous retient auec luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Voſtre hymen, ce beau choix dont on parle au<lb />jourd’huy,
<lb />
<lb />
<lb />Eſtoit de nos diſcours la matiere agreable.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Et ſi l’on vous en croit ce bruit eſt veritable.
<lb />Pour vn ſi prompt hymen vous auez trop de foy,
<lb />Et ce n’eſt pas ainſi qu’on diſpoſe de moy.
<lb />Mon pere, dont i’ay ſçeu meſnager la tendreſſe,
<lb />Sur le choix d’vn Eſpoux me laiſſe la maiſtreſſe.
<lb />I’aduoüray qu’Alcidon, cét Eſpoux pretendu,
<lb />Dans ce momẽt peut-eſtre en ces lieux s’eſt rẽdu:
<lb />Mais, ſans qu’à cét hymen il ait droit de pretẽdre,
<lb />La Feſte de Venus l’oblige de s’y rendre.
<lb />Vous ſçauez la couſtume, &amp; demain eſt le jour
<lb />Qu’on deſtine aux honneurs de la mere d’amour,
<lb />Oüy Berger c’eſt demain, qu’icy l’on renouuelle
<lb />Le combat où Paris couronna la plus belle.
<lb />Trois filles ſous le nom de trois Diuinitez,
<lb />Doiuent aux yeux d’vn homme eſtaller leurs
<lb />beautez.
<lb />Cõme leur choix dépẽd de mon pouuoir ſuprê me
<lb />I’ay voulu qu’il tõbat ſur vous &amp; ſur moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Quoy, Madame, ſur moy?
<fw><lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />
<lb />Sur vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vn Paſteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous aurez voſtre part, Rerger, de cét honneur.
<lb />Elle &amp; moy nous pourrons imiter les Deeſſes,
<lb />Dont l’vne offre la gloire &amp; l’autre les richeſſes.
<lb />Pour vous, dont la beauté par de charmes ſi doux
<lb />Rend noſtre ſexe enſemble amoureux &amp; jaloux,
<lb />Vous prendrez de Venus le nom &amp; le viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />muej mudume: en neigerlane ce penonnage ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Leandre, on vous a veu quelquesfois dãs nos jeux
<lb />Sous l’habit de Bergere attirer mille vœux,
<lb />Et i’en ſçay parmy nous, dont la veuë abuſée
<lb />Vous prend pour vne fille en Berger déguiſée.
<lb />Alcidonquilera le luge entre nous trois
<lb />Pour imiter Paris vous donnera ſa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />En vain ſous voſtre ſexe on me verra paroiſtre,
<lb />Vn Berger parmy vous ſe fait bien-toſt cõnoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Alcidon qui iamais ne vous vit parmy nous,
<lb />Vous voyãt ſous mon ſexe auec des traits ſi doux,
<lb />Vous prẽdra tout d’vn coup pour la belle Deeſſe.
<lb />Allez vous preparer pour demain le temps preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1046
<lb />DIOTIME.
<lb />Vous le voulez, Madame, il faut ſuiure vos loix:
<lb />Vous gardez pour vous deux les plus dignes em<lb />plois;
<lb />Vous pouuez imiter les deux grandes Deeſſes;
<lb />Vous auez &amp; ſçauoir &amp; grandeur &amp; richeſſes,
<lb />Et vous auez bien fait de me croire à mon tour
<lb />Plus propre à ſouſtenir le party de l’amour.
<lb />2
<lb />Vous connoiſſez la gloire &amp; la grandeur ſuprême,
<lb />Et
<lb />Et moy, Nimphes, ie ſçay ſeulemẽt cõme on ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Mauame, Alcidon vient d’arfuer en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E à DIOTIME.
<lb />Sous le nom de Philis cachez-vous à ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />vous puisrie demander quel eit ce grand miſtere?
<lb />Leandre à cette feinte eſt-il ſi neceſſaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />mome ent eircodigurune; qui laiis autre deſſein
<lb />Peut meſler quelque joye aux pompes de demain:
<lb />Mais il faut du ſecret afin qu’il reüſſiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous pouuez par voſtre ordre aſſurer l’artifice.
<lb />Il vous ſera facile, &amp; contre vn Eſtranger
<lb />Voſtre ſecret icy ne court point de danger.
<lb />Mais ie voy qu’il paroiſt, Madaine ie vous laiſſe.
<fw><lb />. .
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />GALATE’E, ALCIDON, ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />J'Ous venez rendre hommage à la belle
<lb /> Deeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Queis que foitju leunuprats qu’elle exige de
<lb />nous,
<lb />Ie viens icy bien moins pour elle que pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />C’eſt outrager Venus, &amp; ce reſpect m’offence:
<lb />Ie n’auray pas touſiours la meſme preference,
<lb />Quand vous ſçaurez l’employ qu’on vous donne
<lb />demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Tout employ me plaira s’il vient de voſtre main.
<lb />Mais, Madame, en eſt-il qui m’oſte l’auantage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Mais s’il faut de Pâris faire le perſonnage,
<lb />Si parmy trois beautez il vous faut faire vn chois,
<lb />Vous ferez pour Venus ce qu’il fit autresfois.
<lb />Vous ſçauez qu’en ces lieux trois filles des plus
<lb />belles
<lb />Imitent tous les ans trois beautez immortelles,
<lb />Et qu’vn de mes Sujets y fait le beau Paſteur:
<lb />Mais voſtre rang vous rend plus propre à cét
<lb />honneur.
<lb />Pour imiter Pâris vous auez plus de grace,
<lb />Et vous vous ſouuiendrez, pour bien remplirſa
<lb />place,
<lb />Qu’en ce combat Venus doit emporter le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous ſerez donc Venus ſi j’imite Pâris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a llalx lene,
<lb />Vne autre fait Venus c’eſt Philis qu’on la nomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCTDON.
<lb />Philis ſera Venus, &amp; vous aurez la pomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />rous la traittere
<lb />mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Auec vn autre nom i’auray les meſmes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce ſeroit à Venus deſrober la Victoire.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Si vous prenez ſon nom, vous aſſeurez ſa gloire.
<lb />P
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />GALATE’E.
<lb />vous aures de raris le cœurcomne le nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />le puis mal-aiſément ceſſer d’eſtre Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Mais enfin que ce ſoit ou couſtume ou juſtice,
<lb />Il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Si c’eſt voſtre ordre il faut que j’obeïſſe;
<lb />Mais ſuiuant ſur ce choix vn ordre ſouuerain,
<lb />Mon cœur deſauoüera le preſent de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALAIEE.
<lb />Et la pomme &amp; le cœur ſeront pour la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ſuis ſeur que demain ie vous prẽdray pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Voulez-vous violer la couſtume &amp; nos loix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, non: mais ie crains bien de faire vn autre
<lb />choix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour la grande Venus vous auez trop de zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON,
<lb />le fecomnon pourmanele en Dleu plas puiſſans
<lb />qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce Dieu prés de Philis vous ouurira les yeux.
<lb />L’amour ſera pour elle &amp; vous choiſirez mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR
<lb />Ie crains bien que l’amour voulant ſe ſatisfaire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Moy ie ſçay que l’amour la prendra pour ſa mere;
<lb />Mais, Seigneur, il eſt tard il ſe faut retirer,
<lb />Entrons &amp; pour demain allons tout preparer.
<lb />Déja pour ce grand jour tout le monde s’apreſte,
<lb />Les graces, les amours viennent à cette feſte.
<lb />Mercure les conduit, &amp; porte dans ſa main
<lb />La pomme que Venus emportera demain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />VN CITOLVR DE DERGERS
<lb />chante ces paroles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />Vous qui de l’amour faites tous vos plaiſirs,
<lb />Qui rempliſſez du bruit de vos ſoupirs,
<lb />Le Ciel, la Terre, &amp; l’Onde,
<lb />Venez tous rendre lommage à la mere d’Amour,
<lb />Venez honorer ce grand iour :
<lb />C’eſt la Feſte de tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON, DIOTIME habillée en Venus.
<lb />Au bruit de ces cõcerts chacun viẽt dans ces lieux
<lb />Pour y voir triompher ces appas glorieux,
<lb />Cependant quelque ennuy Iemble troubler vos
<lb />charmes;
<lb />Meſme de ces beaux yeux ie voy tomber des lar<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Oüy Berger, &amp; ces pleurs ne finiront iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy, Bergere, aujourd’huy tout rit à vos ſou<lb />haits,
<lb />Auec ſon Alcidon par le nœud d’himenée?
<lb />La Nimphe voſtre Amante vnit ſa deſtinée,
<lb />Rend voſtre ſexe libre &amp; vos tendres ſoupirs,
<lb />A quoy donc imputer ces ſecrets déplaiſirs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />I'attendois cét himen auec impatience,
<lb />Et meſme i’en tirois cette douce eſperence,
<lb />Qu’on ne cõtraindroit plus mõ ſexe ny mõ cœur?
<lb />Cependant cét Hymen fait toute ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LIGDAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Le croirez-vous? cét Inconnu que i’ayme.
<lb />Helas! c’eſt Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />C’eſt Alcidon?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mais ce fut vn Berger, qui ſurprit voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Et ce fut vn Berger, que parut mon vainqueur;
<lb />Et ie viens de le voir dans le meſme équipage,
<lb />B iiij
<lb />Ayant du beau Paſteur le nom &amp; le viſage.
<lb />Admirez mon deſtin: ie cherche en mille lieux
<lb />Cét aymable Inconnu, ce vainqueur glorieux;
<lb />La Feſte de Venus dans cette ſolitude
<lb />Ayant fixé mes pas &amp; mon inquietude,
<lb />I’y trouue mon Berger: Mais helas! ie le voy,
<lb />Quand il ne peut m’aymer ny ſe donner à moy.
<lb />N’eſt-ce que pour aymer que le Ciel m’a formée,
<lb />Sans eſperer iamais la douceur d’eſtre aymée?
<lb />Le Ciel veut-il touſiours amuſer mes deſirs,
<lb />Et par de vains honneurs, &amp; par de faux plaiſirs?
<lb />Ie charme mille cœurs, quand ie parois en homme;
<lb />Sous le nom de Venus i’emporteray la pomme,
<lb />Et touſiours mal-heureuſe auec vn ſort ſi doux
<lb />Ie donne de l’amour &amp; ie fais des jaloux.
<lb />Voilà de mon deſtin le bizarre caprice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />I’en connois comme vous l’erreur &amp; l’injuſtice.
<lb />Mais enfin attendez de vos ſeules beautez
<lb />Tout ce que vous tirez de ces noms empruntez.
<lb />Vous aurez des Amans autant que de Maiſtreſſes,
<lb />Cependant triomphez de deux autres Deeſſes;
<lb />Ou pour mieux profiter de ce déguiſement
<lb />Triomphez d’Alcidon, faites-en voſtre Amant.
<lb />Luy qui voit dans la Nimphe vn cœur preſque in<lb />ſenſible,
<lb />Vne eſtime forcée, vn orgueil inuincible,
<lb />Se laiſſera ſurprendre à ces attraits ſi doux,
<lb />Qui naturellement ſe font aymer de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME,
<lb />Mais Alcidon peut-il aymer vne bergere?
<lb />Pourra-il s’abaiſſer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ne ſongez qu’à luy plaire.
<lb />Ses pareils tous les iours &amp; nos plus grãds Heros
<lb />Quittent pour nos deſerts Amathonte &amp; Paphos,
<lb />Sous I'habit de Venus employez tous vos char<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie veux bien l’aduoüer au milieu de mes larmes,
<lb />Ie ſens ie ne ſçay quoy de doux &amp; de flatteur
<lb />Dans l’eſpoir d’eſſayer mes traits ſur mon vain<lb />queur,
<lb />D’airanciir mes louſpirs, &amp; d’oſer a luy-meſme
<lb />Sous le nom de Venus aduoüer que ie l’ayme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNVEII.
<lb />DAMIS, DIOTIME, LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />DAMIS.
<lb />Eandre tout eſt preſt; rien n’eſt ſi beau que
<lb />vous;
<lb />Le Soleil qui ſe leue en rougit de courroux,
<lb />Et tout hõteux de voir qu’vn Berger le ſurmõte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B Y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Dites, dites pluſtoſt qu’il rougit de ma honte.
<lb />Mais puis que tout eſt preſt ie pars ſãs plus tarder.
<lb />Ciel, qui ſçais mon deſſein, daigne-le ſeconder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS à LIGDAMON.
<lb />Rien ne peut égaler la pompe qui s’apreſte:
<lb />Tout y ſouſtient l’eſclat d’vne ſi belle Feſte,
<lb />On voit de toutes parts dans ce charmant ſejour
<lb />Se rendre à tout moment des eſclaues d’amour:
<lb />On les entend chanter d’vn ton plein d’allegreſſe
<lb />La gloire &amp; les vertus de la belle Deeſſe,
<lb />L’appeller quelquefois la ſource des plaiſirs,
<lb />La mere des amours, &amp; des tendres deſirs,
<lb />Tantoſt fille du Ciel, tantoſt fille de l’Onde,
<lb />L’ame de l’Vniuers, &amp; le ſouſtient du monde.
<lb />Vn mélange confus d’inſtrumens &amp; de voix
<lb />Fait par tout retentir les Echos de ce bois.
<lb />On voit de tous coſtez en troupes ſeparées
<lb />Ces Bergers ramaſſez de toutes les contrées,
<lb />Là diſputer du prix, icy cueillir des fleurs,
<lb />Dont on voit les Vaincus couronner les Vain<lb />queurs;
<lb />D’autres d’vn pied leger danſer ſur la fougere;
<lb />Là l'e tendre Berger auprés de ſa Bergere,
<lb />Sous des buiſſons fleuris, dont l’air eſt parfumé,
<lb />Chanter les doux plaiſirs d’aymer &amp; d’eſtre aymé;
<lb />On en voit à Venus preparer des offrandes,
<lb />De Mirthes amoureux luy faire des guirlandes,
<lb />Et luy venir offrir pour gagner ſes faueurs
<lb />Les beaux feux que ſon fils allume dãs les cœurs.
<lb />Mais déjà des haut bois l’agreable harmonie
<lb />Annonce le moment de la ceremonie.
<lb />Vois quelle foule accourt icy de tous coſtez.
<fw><lb />Paris entreſuiuy de trois Diuinitez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />ALCIDON habillé en Paris.
<lb />GALATE’E habillée en Iunon.
<lb />AMAZIE en Minerve.
<lb />DIOTIME en Venus</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ergers preſtez ſilence, &amp; qu’en Iuge fidelle,
<lb />DIe puiſſe deuantvous couronner la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour te faire expliquer en faueur de Iunon,
<lb />Berger il ſuffiroit de te dire ſon nom.
<lb />Rien ne peut m'égaller au Ciel ny ſur la Terre?
<lb />Ie ſuis eſpouſe &amp; ſœur du maiſtre du Tonnerre;
<lb />Mais ie n’exige point la pomme que j’attens
<lb />Par le reſpect qu’on doit à ces noms eſclatans.
<lb />Quand ie brigue ton choix pour la grande
<lb />Deeſſe,
<lb />Ie n’offre que les biens, dont ie ſuis la maiſtreſſe;
<lb />Ce ne ſont point ces biens chimeriques &amp; vains,
<lb />Dont Pallas &amp; Venus abuſent les humains:
<lb />L’vne offre les plaiſirs, &amp; l’autre la ſcience;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie t’offre aujourd’huy le thrône &amp; l’abon<lb />dance.
<lb />Compare ces preſens: regarde d’vn coſté
<lb />Les vains &amp; faux plaiſirs, la molle volupté;
<lb />Puis vois d’vne autre part la pâle inquietude,
<lb />Tous les dégouſts qu’enfante vne trop longue
<lb />eſtude,
<lb />Ce tourment de l’eſprit qui reuient tous les jours,
<lb />Cette ſoif de ſçauoir qui tourmente toûjours,
<lb />Et qui déuelopant cent nouuelles matieres
<lb />Vous emporta au delà de toutes vos lumieres,
<lb />Vous égare en des lieux, dont on ne peut ſortir,
<lb />Et ne produit qu’ennuis, &amp; qu’vn long repentir.
<lb />Voila tous les preſens de ces belles Deeſſes:
<lb />Sauue-toy des appas de leurs vaines promeſſes,
<lb />Et ſonge que leurs biens ſont trop à dédaigner
<lb />A qui peut autrement s’enrichir &amp; regner.
<lb />Songe que ta grandeur, tes hautes deſtinées
<lb />T’appellent à l’amour des beautez couronnées,
<lb />Que s’aſſeoir ſur vn thrône &amp; riche &amp; glorieux,
<lb />C’eſt le comble des biens &amp; le deſtin des Dieux.
<lb />Peut-eſtre qu’heritier d’vne illuſtre couronne
<lb />Tu crois deuoir au ſang ce que ma main te donne,
<lb />Apprens, berger, apprens que ce n’eſt que mon
<lb />choix
<lb />Qui diſtingue en naiſſant les Sujets &amp; les Roys:
<lb />C’eſt à moy que tu dois cette illuſtre naiſſance,
<lb />Et le droit qu’elle donne à la Toute-puiſſance;
<lb />C’eſt moy qui te maintiens daiis cet flluitre rang;
<lb />C’eſt enfin moy qui joins à l’éclat de ton ſang
<lb />Les richeſſes, cét or adoré ſur la Terre,
<lb />La gloire de la paix &amp; les nerfs de la guerre,
<lb />L’eſpoir de tous les Arts, l’ame des grands ex<lb />ploits,
<lb />Le ſouſtient de l’Eſtat, &amp; le ſecours des Roys.
<lb />Que ne puiſ-ie eſperer auec cét auantage!
<lb />37
<lb />Mais pour mieux meriter l’honneur de tõ ſuffrage
<lb />Vois ce qui doit payer ces biens &amp; ces grandeurs;
<lb />Vne pomme eſt le prix de toutes ces faueurs;
<lb />Oüy Berger, vne pomme eſt le prix d’vn Empire.
<lb />Minerve peut parler, ie n’ay plus rien à dire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ce diſcours eloquent les pompeuſes beautez
<lb />D’vne couronne offerte &amp; des biens tant vantez
<lb />Te laiſſent-ils, Berger, dans cette indifference,
<lb />Qui doit entre nous trois ſuſpendre la balance,
<lb />Qui ſans prendre party iuge auec équité,
<lb />Et laiſſe à la raiſon toute ſa liberté?
<lb />Que pourrois-je oppoſer à ce qu’on vient de dire,
<lb />A ces noms adorez de richeſſes &amp; d’Empire?
<lb />Mais grace à ton deſtin, Berger, il t’a donné
<lb />L’auantage de naiſtre &amp; riche &amp; couronné;
<lb />Il t’a mis au deſſus de toutes les foibleſſes
<lb />Qu’inſpirẽt aux mortels le thrône &amp; les richeſſes.
<lb />Iunon ne t’offre rien qui ne ſoit dans tes mains.
<lb />Mais ie veux que ſon choix faſſe des Souuerains,
<lb />Que des plus grands treſors elle ſoit la maiſtreſſe,
<lb />Que te promettent-ils ces biens ſans mon adreſſe?
<lb />Pour les bien poſſeder dois-ie pas t’accorder
<lb />Le talent d’en joüir, &amp; l’art de commander?
<lb />Sans cét art precieux que ſi ce qu’vn Diadême?
<lb />C’eſt vn riche fardeau qui tombe de luy-meſme
<lb />Sur la teſte des Roys, c’eſt vn vain ornement
<lb />Que la moindre tempeſte abat facilement.
<lb />Les ſeuls Sages ont droit de gouuerner le monde,
<lb />Et c’eſt ſur la vertu que le thrône ſe fonde.
<lb />C’eſt elle qui conſacre &amp; la guerre &amp; la paix,
<lb />Et qui produit des fruits qui ne manquent iamais.
<lb />Le ſceptre fut-il fait d’vne main immortelle,
<lb />Si ie ne ſuis des Roys la Compagne fidelle,
<lb />Tout ſe fait dans l’Eſtat ſans ordre &amp; ſans raiſon,
<lb />Et la guerre &amp; la paix ne ſont que trahiſon.
<lb />Par la ſeule vertu tout deuient legitime;
<lb />La paix ſe fait ſans honte, &amp; la guerre ſans crime
<lb />Ie produis en tout temps des ſuccez glorieux;
<lb />I’attire la faueur des homines &amp; des Dieux;
<lb />Mes ordres où ie veux font voler la victoire;
<lb />Le party qui me ſuit eſt ſuiuy de la gloire,
<lb />Et quand par mes conſeils il manque de bon-heur
<lb />S’il toinbe par mon ordre il tombe auec honneur.
<lb />Ces ſçauantes leçons, cét eſprit que ie donne
<lb />Sont la force des Roys pluſtoſt que leur courõne.
<lb />Ne ſonge donc, Berger, qu’à ces ſolides biens:
<lb />Choiſis auec mes yeux pluſtoſt qu’auec les tiens,
<lb />Et crois que le ſçauoir, l’eſprit, &amp; la ſageſſe,
<lb />Sont de tous les mortels la gloire &amp; la richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Mes Riualles, Berger, veulent adroittement
<lb />Pour ſurprendre ton choix tromper ton jugement,
<lb />Et t’oſter le moyen de faire vn choix fidelle,
<lb />Et d’obeïr aux Dieux qui ſont pour la plus belle.
<lb />La pomme que tu tiens ne doit pas s’acheter;
<lb />C’eſt la ſeule beauté qui la peut meriter.
<lb />S’il falloit toutesfois t’offrir vne couronne,
<lb />En eſt-il de ſemblable à celle que ie donne?
<lb />Eſt-il dans l’Vniuers quelque thrône a gagner,
<lb />Comparable à ce thrône où l’amour fait regner?
<lb />Meſme s’il faut t’offrir des treſors de lumiere
<lb />Ces talens precieux, dont Minerve eſt ſi fiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me puis-je pas vanter d’auoir ſçeu mettre au iour
<lb />L’Art qui forma le monde aux douceurs de l’a<lb />mour ?
<lb />Cét Art miraculeux de charmer &amp; de plaire,
<lb />Qui fait d’vn homme libre, vn capt if volontaire,
<lb />Et qui deſſus le thrône oſant porter ſes loix
<lb />Des Roys fait des Sujets, &amp; des Sujets des Roys?
<lb />De cét Art merueilleux l’adreſſe ſans ſeconde
<lb />Fait trouuer dans vn cœur tout l’empire du mõde;
<lb />Et rend ſi precieux ſes plus foibles ſouſpirs
<lb />Qu’il en fait vn treſor de gloire &amp; de plaiſirs.
<lb />Ces miracles, Berger, ſont tous en ma puiſſance,
<lb />Comme le Dieu d’amour qui me doit ſa naiſſances
<lb />Mais pour ne pas laiſſer languir ce grand eſpoir,
<lb />Ce que ie te promets, commence de le voir.
<lb />Voioy le viuant portrait de ta belle maiſtreſſe;
<lb />Pour voir ce qu’elle vaut regarde vne Deeſſe.
<lb />Elle aura ces appas, ces traits, ces meſmes yeux,
<lb />Et pour te faire encore vn ſort plus glorieux
<lb />Tu la verras, Berger, aymer autant que i’ayme,
<lb />Et ie te reſpons d’elle ainſi que de moy-meſme.
<lb />Ah! ſi tu ſçauois bien ce que c’eſt que d’aymer,
<lb />Quand on a le bon-heur de plaire &amp; de charmer,
<lb />Tu n’eſpargnerois rien pour auoir cette gloire;
<lb />Donne-moy promptement victoire pour victoire:
<lb />Ie te rendray vainqueur d’vn cœur cõme le mien;
<lb />Vn cœur tout amoureux ſera le prix du tien.
<lb />Pour derniere faueur ie mettray dans ton ame
<lb />Dequoy nourrir ſans ceſſe vne ſi belle flâme,
<lb />Et ſur vn riche fonds d’appas &amp; de plaiſirs
<lb />Ie feray ſubſiſter tes amoureux deſirs.
<lb />Donne-moy ſeulement le nom de la plus belle,
<lb />Ce nõ qui m’eſt plus cher que celuy d’immortelle:
<lb />Ce n’eſt que pour toy ſeul, Berger, que ie le veux-
<lb />Plus tu me donneras, plus tu ſeras heureux.
<lb />Mais vois-ie pas déja que tes yeux par auance
<lb />M’offrent par leurs regards vne douce eſperance,
<lb />Et que le beau Pâris dans la fleur de ſes jours
<lb />c appreite a couromer ia merc des ainoure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy ſans doute Deeſſe, &amp; quoy que vos Riualles
<lb />Vous diſputent le prix par des beautez égalles,
<lb />Ie ſens ie ne ſçay quoy qui m’entraiſne vers vous.
<lb />Ie dois apres ce choix craindre voſtre courroux;
<lb />L’vne &amp; l’autre ſans doute auoit droit à la põme;
<lb />Mais voyez qui ie ſuis. Deeſſes ie ſuis homme;
<lb />Pour auoir vos faueurs pluſieurs vous fõt la cour;
<lb />Mais naturellement nous ſommes à l’amour.
<lb />Vn jeune cœur formé de flâme &amp; de tendreſſe
<lb />Se paſſe des grandeurs &amp; meſme de ſageſſe,
<lb />Il renonce à des biens dont vn autre eſt charmé,
<lb />Mais ſe peut-on paſſer d’aymer &amp; d’eſtre aymé?
<lb />La pomme eſt dõc à vous, Reyne des belles ames,
<lb />Deeſſe fauorable aux amoureuſes flâmes.
<lb />Vous, ſi ie vous fais tort, n’accuſez toutes deux
<lb />Que le Ciel qui m’a fait vn peu trop amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Renonce à mes faueurs, mais pour le moins con<lb />feſſe,
<lb />Qu’on y renonce point ſans honte &amp; ſans foi<lb />bleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Renonce à tous les biens qui dépendent de moy,
<lb />La Sageſſe en eſt vn qui n’eſt pas fait pour toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DIOTIME, ALCIDON
<lb />ſous le nom de Philis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Eeſſe vous voyez iuſqu’où va leur colere,
<lb />Et ce que m’a coûté la gloire de vous plaire.
<lb />Mais deuſſay-ie toûjours meriter leur courroux,
<lb />Ie ne puis démentir ce que i’ay fait pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME ſous le nom de Philis.
<lb />De tout ce feint courroux vous n'auez rien à
<lb />craindre;
<lb />La Feſte eſt acheuée, il n’eſt plus temps de feindre,
<lb />Philis n’eſt plus Venus, vous n’eſtes plus Pâris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ou P'hilis ou Venus vous meritez le prix,
<lb />Et toûjours à mes yeux vous ſerez la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />2
<lb />Traitez-moy de Philis &amp; non pas d’immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vne Deeſſe obtient le prix de la beauté;
<fw><lb />(
</fw><lb />Mais vous auez toûjours ce qu’elle a merité.
<lb />Quand Venus l’obtenoit par vn choix neceſſaire,
<lb />I’en faiſois à Fhilis vn preſent volontaire:
<lb />Sur Venus la couſtume a fait tomber ce choix;
<lb />Mais pour vous en ſecret ie ſuiuois d’autres loix:
<lb />Vous ne me deuez rien pour le choix qu’on
<lb />m’impoſe,
<lb />Mais celuy que i’ay fait merite quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Venus vous doit payer le prix qu’elle reçoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous pouuez l’acquitter de ce qu’elle me doit:
<lb />Ne me rẽuoyés point aux ſoins d’vne immortelle;
<lb />Vous pouuez mieux payer ce que i’ay fait pour
<lb />elle.
<lb />Pour obtenir ma voix vous m’auez tout promis:
<lb />Sur tout ſouuenez-vous que vous m’auez permis
<lb />D’eſperer de vos mains vne beauté ſuprême,
<lb />Comme elle eſt en Venus, ou pluſtoſt en vous<lb />meſme,
<lb />Auec ces meſmes yeux ſi brillans &amp; ſi doux,
<lb />Tendre, belle, adorable, &amp; faite comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTOTIME.
<lb />Ie parlois en Venus, &amp; par ce doux langage
<lb />I’ay deû pour ſon honneur gagner voſtre ſuffrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous l’obtenez pour vous bien mieux que pour
<lb />Venus,
<lb />Et ſi mes ſentimens vous eſtoient bien connus.
<lb />Belle Nimphe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Eſpargnez vne foible Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous Bergere?
<lb />ALETDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ce nom commence à vous déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! ſi i’en ſuis ſurpris c’eſt de voir tant d’appas
<lb />Cachez dans ces deſerts &amp; dans vn rang ſi bas.
<lb />Bergere auprés de vous nos beautez d’Amathonte
<lb />Aurorent dequoy rougi de corcre ce de nonte,
<lb />Er reprocher aux Dieux par vn deſpit jaloux
<lb />De n’auoir prodigué leurs treſors que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Allez en d’autres lieux porter ce doux langage,
<lb />nu feipne attend de vous ee glorieux hommage.
<lb />Pouuez-vous prés de moy perdre vn de ces mo<lb />mens,
<lb />Qui ſont ſi precieux à tous les vrais Amans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ne me reprochez point cette indigne foibleſſe,
<lb />Qui fait changer nos cœurs d’amour &amp; de maî<lb />treſſe,
<lb />Nul objet juſqu’icy n’auoit ſçeu me charmer
<lb />Iuſqu’à toucher mõ cœur, juſqu’à me faire aymer.
<lb />Non, non, connoiſſez mieux cette ſecrette flâme;
<lb />L’aſcendant qui vers vous tourne toute mon ame,
<lb />Peut-eſtre ne dépend ny de moy ny de vous:
<lb />C’eſt vn de ces amours que le Ciel fait ſans nous;
<lb />Il doit à ſon pouuoir toute ſa violence,
<lb />Et s’il vous a ſurpris par ſa prompte naiſſance,
<lb />Ce feu que dãs mõ cœur verſa la main des Dieux,
<lb />Pour ſe faire ſentir n’attendoit que vos yeux.
<lb />Ces beaux yeux tout d’vn coup ont réueillé la
<lb />flâme
<lb />Que le Ciel ſans vous voir mit au fonds de mon
<lb />ame :
<lb />Quand de ce trait diuin noſtre cœur eſt atteint,
<lb />L’amour naiſt tout d’vn coup &amp; iamais ne s’êteint.
<lb />Ne m’accuſez-donc pas d’auoir l’ame legere,
<lb />Nos couis le donene lle par les ordres d'vn pere?
<lb />Le Ciel qui comme il veut a diſpoſé du mien,
<lb />M’auoit déja donné, ſans que i’en ſçeuſſe rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah! Seigneur, qu’il eſt vray que ſouuent dans nos
<lb />ames
<lb />Le Ciel ſans noſtre adueu met de ſecrettes flâmes,
<lb />Qui, quand il plaiſt aux Dieux, font ces promptes
<lb />ardeurs,
<lb />Qu’vn regard, qu’vn ſeul mot allume dans nos
<lb />cucalde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! que ne ſentez-vous pour noſtre intelligence,
<lb />De ce ſecret inſtinct l’heureuſe violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah! Seigneur, quand le Ciel auroit mis entre nous
<lb />45
<lb />Ces mutuels attraits, qui font des nœuds ſi doux.
<lb />Quand les Dieux me croiroient digne de tant de
<lb />gloire,
<lb />M’ont-ils donné, Seigneur, le moyen de vous
<lb />croire?
<lb />Le rang où ie ſuis née, helus m'onre irrien
<lb />Qui ſouffre à mes deſirs l’eſpoir d’vn ſi grãd bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quel que ſoit voſtre ſort, quoy qu’il me puiſſe
<lb />dire,
<lb />Ces beaux yeux ſur mon cœur prennent-ils moins
<lb />d’empire?
<lb />Dans ces charmãs deſers voit-on pas tous les jours
<lb />Dans vn ſort moins égal de pareilles amours?
<lb />Qu’eſt-ce enfin entre nous qu’vn peu plus de
<lb />naiſſance?
<lb />Ne baiſſez pas les yeux ſur cette difference;
<lb />Leuez-les ces beaux yeux, &amp; daignez regarder
<lb />Cét habit que ie porte, &amp; que ie veux garder.
<lb />Si ce n’eſt pas aſſez pour mettre dans voſtre ame
<lb />L’aſſurance &amp; la foy d’vne ſi belle flâme,
<lb />Ie ſuis ſeur que mes ſoins....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Reſeruez-les, Seigneur,
<lb />Ces ſoins ſi precieux pour vn plus grand honneur.
<lb />La Nimphe vous attend, vne Nimphe ſi fiere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pourquoy vous ay-ie veüe, adorable Bergere?
<lb />Faut-il de Galatée attirer le courroux,
<lb />Faut-il tout hazarder ſans m’aſſurer de vous?
<lb />De vous ſeule aujourd’huy dépend toute ma joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Me pourquoy vouien vous, seigneur, que ie vous
<lb />croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Incredule beauté vous me croirez vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Me preſeruent les Dieux de croire voſtre amour.
<lb />Gardez-vous bien, Seigneur, de cõuaincre mõ ame
<lb />De la ſincerité d’vne ſi belle flâme:
<lb />Si mon cœur vous croyoit amoureux &amp; couſtãt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien...
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Adieu, Seigneur, la Nimphe vous attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Bergers qui me voyez Amant d’vne Rergere,
<lb />Qui voyez que mon feu commence de luy plaire,
<lb />Souffrez-moy la douceur de viure parmy vous,
<lb />Si daignez m’applaudir d’vn triomphe ſi doux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETROISIEME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GALATE’E, DORINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />VY, Dorinde, tu vois l’effet de mon
<lb />adreſſe:
<lb />Leandre eſt pris pour fille en habit de
<lb />Deeſſe,
<lb />Et reçoit d’Alcidon la pomme auec le cœur.
<lb />Grace à ce changement qu’à produit ſon erreur:
<lb />Ces nouuelles amours dégagent ma parole:
<lb />Si mon orgueil o enprarlt,mo amours eicõſole.
<lb />Ah!quel plaiſir d’aymer, quand ſans riẽ ménager...
<lb />D’vne flâme contrainte on ſe peut dégager.
<lb />Admire mon bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ah! ſi i’oſois, Mucime...?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy, Dorinde, parlez, vous connoiſſez ma flâme.
<lb />Expliquez-vous enfin, Dorinde ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Pour vne autre que vous i’approuuerois ces feux:
<lb />Beandre a de l’eſprit &amp; merite qu’on l’ayme;
<lb />Ireſt galant, uheret, beau comme l’amour meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />A tout ce que tu dis ay-je pû reſiſter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Des Nimphes cõme moy s’en pourroiẽt cõtenter.
<lb />Mais, vous dont la fierté deſeſpera Timante,
<lb />Le genereux Tarſis, l’illuſtre Celimante,
<lb />Vous que tant de Heros....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />L’amour les veut vanger
<lb />Ces illuſtres Amans par la main d’vn Berger.
<lb />Tu m’as veüe en ces lieux, Dorinde, où chacun
<lb />ayme,
<lb />Haïr tout de l’amour &amp; juſqu’au nom meſme:
<lb />Les tendres habitans de ce galant ſejour
<lb />S’offençoient de l’horreur, que j’auois pour l’a<lb />mour.
<lb />Ce nom s’eſt radoucy prés du Berger Leandre,
<lb />Il m’eſt doux d’y penſer, de le dire, &amp; l’entendre;
<lb />Iuge par là combien cét heur eſt grand pour moy,
<lb />D’auoir vn beau pretexte à dégager ma foy:
<lb />Alcidon d’vn Riual ſe fait vne Maiſtreſſe;
<lb />Pouſſons juſques au bout l’erreur de ſa tendreſſe.
<lb />Ie l’ay veu dans ce bois: honteux de ſon amour,
<lb />Il ſemble qu’il veut fuïr &amp; le monde &amp; le iour.
<lb />Cherchons-le.
<fw><lb />SCENE TI.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON, ACANTE.
<lb />C’Eſt en vain que tu parles contre elle
<lb />Cruel perſecuteur d'vne hanie i berle,
<lb />Laiſſe-moy, cher Acante, auec mes ſeuls deſirs
<lb />Exaler en repos mes amoureux ſouſpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Vn moment a-il pû produire tant de flâme?
<lb />La Nimphe qui le voit en triomphe dans l’ame.
<lb />Contre Philis &amp; vous on debite tout bas
<lb />Certains diſcours confus que ie ne comprens pas.
<lb />Cét habit vous fait-il aymer vne Bergere?
<lb />Reprenez promptement voſtre éclat ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que cét amour eſt né;
<lb />En me donnant le iour le Ciel me l’a donné:
<lb />C’eſt vn aueugle inſtinct, vne ſource de flâme,
<lb />Vn feu qui viẽt du Ciel auſſi-toſt que noſtié ame.
<lb />Qui ne ſe fait ſentir qu’en rencontrant ces traits,
<lb />Que pour toucher nos cœurs, les Dieux ont fait
<lb />exprés.
<lb />Quand par ce doux penchant noſtre deſtin nous
<lb />meine,
<fw><lb />
</fw><lb />Ou pluſtoſt quand ſa main mal-gré nous nous en<lb />traiſne.
<lb />Luy peut-on reſiſter, &amp; doit-on s’arracher
<lb />Aux charmes d’vn amour qu’on ne peut em<lb />peſcher?
<lb />Ce n’eſtoit pas aſſez que Philis fut ſi belle,
<lb />Et que pour me contraindre à ſouſpirer pour elle
<lb />Le Ciel mit dãs ſes yeux tout ce qui peut charmer;
<lb />Il a mis dans mon cœur tout ce qui fait aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />C’eſt auec ces raiſons qu’on flatte la roibleſſe;
<lb />Mais enfin la raiſon eſt toûjours la maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Acante connoy mieux la forte impreſſion,
<lb />L’empire ſouuerain de l’inclination.
<lb />Ce charmę imperieux, dont la ſecrette flâme
<lb />S’empare tout d’vn coup des puiſſances de l’ame,
<lb />Vſurpe ſur nos cœurs cõme vn vainqueur jaloux,
<lb />Tout ce que la raiſon peut pretendre ſur nous:
<lb />La raiſon, qui voudroit s’y faire reconnoiſtre,
<lb />Venant trop tard chez nous y trouue vn autre
<lb />maiſtre;
<lb />Elle a beau luy vanter ſes droits &amp; ſon pouuoir;
<lb />Cét inſtinct tout puiſſant ne la veut receuoir,
<lb />Que comme ſon amie, ou comme ſon eſclaue:
<lb />Ce fer Vſurpateur la corrompt, ou la braue,
<lb />Et la raiſon enfin ſans force &amp; ſans appuy,
<lb />Ou cede à ſon Tyran, ou s’entend auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />De ce ſecret inſtinct ie connois la puiſſance;
<lb />Mais pour en arreſter toute la violence
<lb />Euitez la beauté, qui vient de l’exciter:
<lb />Fuyez-la, c’eſt ainſi qu’il faut la ſurmonter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais helas! ie l’ay veüe, Acante, &amp; c’eſt tout dire:
<lb />Mes yeux comme mon cœur aſſurent ſon empire,
<lb />Et le Ciel m’euſt toûjours empeſché de la voir,
<lb />S’il euſt deu ſans effet laiſſer ce grand pouuoir.
<lb />Apres m’auoir donné par vn charme inuiſible
<lb />Vers vn objet ſi beau ce penchant inuincible,
<lb />Il vouloit que ce feu qu’il cacha dans mon cœur
<lb />Puſt allumer ſa flâme aux yeux de ſon Vainqueur:
<lb />Il me les a fait voir ces yeux ſi pleins de charmes,
<lb />Ces beaux yeux où l’amour a mis toutes ſes armes,
<lb />Et ſi ie l’oſe croire, vn charmant entretien
<lb />M’a fait voir dans ſon ame vn feu comme le miẽ.
<lb />Les Dieux vont acheuer par cette reſſemblance
<lb />Ce qu’ils ont commencé pour noſtre intelligence:
<lb />Ce que pour moy le Ciel a verſé dans ſon cœur
<lb />M’a ſemblé s’émouuoir aupres de mon ardeur,
<lb />Et ie penſe auoir veu briller en dépit d’elle
<lb />De cette ſimpathie vne foible eſtincelle;
<lb />Quelques truits ennaiiez, pour ferrer nos liens.
<lb />Sortoient à meſme temps de ſes yeux &amp; des miẽs,
<lb />Et ce commerce ardent de mutuelles flâmes
<lb />Sembloient meſler nos cœurs &amp; confondre nos
<lb />ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ie crois que voſtre cœur ayme ſincerement;
<lb />Mais la Bergere enfin peut aymer autrement:
<lb />Pour répondre à l’honneur que vous luy voulez
<lb />faire,
<lb />Ses ſoins intereſſez s’empreſſent pour vous plaire:
<lb />Mais c’eſt moins vn rapport d’eſprit &amp; de deſirs,
<lb />Qu'vn iom amonieun uuireller vos ſouſpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! que tu connois mal le noble caractere,
<lb />Et les beaux ſentimens d’vne illuſtre Bergere.
<lb />Apprens, que c’eſt icy l’agreable ſejour
<lb />De la pure tendreſſe &amp; du fidelle amour.
<lb />Ce ſejour amoureux &amp; toute la contrée
<lb />Prend ſon nom de Venus en ces lieux adorée;
<lb />I’entend cette Venus, qui ne veut de l’encens
<lb />Que de fidelles mains &amp; des cœurs innocens,
<lb />Et qui fait en ces lieux à l’amour veritable
<lb />Contre le faux amour vn azile agreable.
<lb />Dans nos Villes l’amour n’eſt qu’vn honteux
<lb />employ;
<lb />Chacun n’y fait ſa Cour &amp; n’ayme que pour ſoy;
<lb />Ce n’eſt plus vn amour, c’eſt vn deſir de plaire,
<lb />C’eſt vn amuſement tranquile &amp; volontaire,
<lb />Vn commerce galant, vn eſtude, vn meſtier:
<lb />On n’y voit point de cœur ſe donner tout entier;
<lb />La nature chez nous perd tous ſes auantages;
<lb />On y farde les cœurs ainſi que les viſages,
<lb />Et l’on void cent mortels vieillir dans noſtre
<lb />Cour,
<lb />Qui n’ont iamais connu la nature &amp; l’amour.
<lb />C’eſt icy que l’amour regne ſans artifice,
<lb />Sans infidelité, ſans honte, &amp; ſans malice:
<lb />C’eſt icy qu’ennemy de l’éclat emprunté,
<lb />Il ayme à ſe parer de ſa propre beauté:
<lb />C’eſt icy que l’amour pour ſe faire connoiſtre
<lb />Se montre ce qu’il eſt &amp; tout ce qu’il veut eſtre:
<lb />s’il ſouſpire il eſt crû ſur la foy d’vn ſouſpir;
<lb />9
<lb />C’eſt vn enfant bien né qui ne ſçauroit mentir;
<lb />Mais tout enfant qu’il eſt, auec tant d’innocence
<lb />Il n’a nul des deffauts qu’on reproche à l’enfancez
<lb />La foy ſeule eſt icy ſon plus riche treſor;
<lb />Il n’y frappe les cœurs qu’auec des fleſches d’or,
<lb />Et comme de ſes feux la flâme eſt toute pure,
<lb />Nul ne craint d’en monſtrer l’honorable bleſſure.
<lb />C’eſt ainſi que Philis m’a fait voir dans ſon cœur
<lb />Ce que la main des Dieux y mit en ma faueur.
<lb />Si l’amour parmy nous, auec tant de contrainte
<lb />On ſe cache de honte, oire carle par la crainte,
<lb />Son lilence ou la peur marque quelque deffaut;
<lb />S’il eſtoit innocent, il parleroit tout haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ainſi vous vous croyez aymé de la Bergere:
<lb />Vous le pouuez, Seigneur, ſans eſtre temeraire.
<lb />Mais que prétendel-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />L’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Que la Nimphe....
<lb />Quoy ſans ſonger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ſçay qu’elle eſt preſte à changer.
<lb />D’ailleurs l’ordre du Ciel m’attache à la plus belle
<lb />Et i’ay plus de reſpect pour le Ciel que pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Mais elle a voſtre foy.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pour dégager ma main
<lb />Tu ſçais que noſtre hymen eſt encore incertain;
<lb />Que par des vœux ſecrets la Nimphe balancée
<lb />Vers quelqu’autre party veut tourner ſa penſée.
<lb />Meſme il ſemble aujourd’huy que naturellement
<lb />Nos cœurs d’vn pas égal courent au changement,
<lb />Et que par des froideurs qui ſemblent mutuelles,
<lb />Ils s’entre-aydẽt l’vn l’autre à ſe rendre infidelles.
<lb />Ie la voy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />GALATEE, ALCIDON, DORINDE, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />’Eſt luy-meſme, aprochons. Quoy,
<lb />Seigneur,
<lb />Nous vous voyons encore cét habit de Paſteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />I’y trouue ie ne ſçay quelle grace nouuelle
<lb />Qui ſurpaſſe à mes yeux la pompe la plus belle.
<lb />Le plus riche ornement doit ceder en beauté
<lb />A l’éclat naturel de tant de propreté.
<lb />Cét innocent éclat renouuelle l’image
<lb />De tout ce qui faiſoit l’honneur du premier âge;
<lb />Enfin ie trouue en tout vos Bergers ſi charmans
<lb />Que i’en ayme l’habit comme les ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Cét habit tant vanté cache quelque myſtere:
<lb />Mais auec cét habit il faut eſtre ſincere,
<lb />Parlez, vous vous troublez: cette prõpte rougeur
<lb />Me fait voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie veux bien vous découurir mon cœur.
<lb />mars poul virter lecier promettez-in'en vn autre:
<lb />Le mien n’oſe éclater ſans le ſecours du voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Expliquez-vous enfin, ne me déguiſez rien;
<lb />Dites voſtre ſecret &amp; vous ſçaurez le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Puis que vous le voulez, ie vous diray, Madame,
<lb />Que voyant voſtre cœur inſenſible à ma flâme,
<lb />M’oſter tout mon eſpoir, &amp; depuis mon retour
<lb />S’armer d’vne froideur qui glace mon amour,
<lb />Ie veux ſous cét habit ménager l’auantage
<lb /><lb />De rendre à ces beaux yeux vn eternel hommage,
<lb />Ie veux dans vn ſejour ſi charmant &amp; ſi doux,
<lb />Me conſeruer l’honneur de viure auprés de vous;
<lb />Seruir voſtre beauté ſans rien exiger d’elle,
<lb />Et reduit aux reſpects d’vn eſclaue fidelle,
<lb />Sans pouſſer plus auant l'orgueil de mes projets,
<lb />Eſtre ſous cét habit au rang de vos Sujets.
<lb />C niij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ainſi ſous cette adroitte &amp; fauſſe modeſtie
<lb />On cache du ſecret la meilleure partie.
<lb />Mais on ne peut tromper des yeux intereſſez;
<lb />On ſçait tout, Alcidon, &amp; vous en rougiſſez.
<lb />Quelques traits malgré vous échapez de voſtre
<lb />ame,
<lb />Quelques regards meſlez de langueur &amp; de flâme,
<lb />Obſeruez par des yeux vn peu trop éclairez,
<lb />Ont découuert l’objet pour qui vous ſouſpirez.
<lb />Ie l’auois bien preueû, qu’vn choix iuſte &amp; fidelle
<lb />Attacheroit enfin vos vœux à la plus belle;
<lb />Et puis qu’il faut enfin nommer voſtre vainqueur,
<lb />I’ay bien dit qu’il auroit &amp; la pomme &amp; le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quoy me ſoupçonnez-vous d’aymer vneBergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous pouuez l’aduoüer, Seigneur, ſãs me déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quoy i’aduoüerois, Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Alcidon c’eſt aſſez,
<lb />On ſçait voſtre ſecret mieux que vous ne penſez.
<lb />Ie voy bien qu’il a peine à ſe faire connoiſtre;
<lb />Pour l’ayder à ſortir le mien s’en va paroiſtre.
<lb />Vous ſçauez quel eſtoit l’ordre de nos parens,
<lb />Ou pour mieux s’expliquer la loy de nos Tyrans:
<lb />Quoy que celle du Ciel n’euſt pas fait l'vn pour
<lb />l’autre,
<lb />Ils vouloiẽt malgré nous vnir mon ſort au voſtre,
<lb />Et leur intelligence auoit marqué ce jour
<lb />Pour donner l’vn à l’autre en deſpit de l’amour:
<lb />Mais mon pere accablé d’vne vieilleſſe extrême.
<lb />Et le voſtre en mourant vous laiſſant à vous<lb />meſme,
<lb />Nous diſpenſene tous ueux à ſuiure d’autres loix,
<lb />Et pour tout dire enfin i’ay fait vn autre choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy déja....
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quelques ſoins que voſtre cœur employe:
<lb />A cacher ſes tranſports &amp; retenir ſa joye,
<lb />Aduoüez qu’il n’eſt rien de ſi doux à nos cœurs
<lb />Que de ſe dégager quand ils ayment ailleurs.
<lb />Ne nous déguiſez plus l’amour d’vne Bergere:
<lb />Voſtre orgueil de ce choix fait vn trop long my<lb />ſtere,
<lb />Il peze à voſtre cœur, &amp; pour l’en ſoulager
<lb />Ie veux bien aduoüer que j’adore vn Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous aymez vn Berger? m’eſt-il permis de croi<lb />re....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy vous allarmez-vous, Alcidon, pour ma
<lb />gloire?
<lb />C v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, mon exemple enfin vous doit juſtifier,
<lb />I’imite voſtre amour, ie ne le puis nier.
<lb />Vous aymez vn berger, &amp; i’ayme vne Bergere:
<lb />Mais ma perte eſt trop grande &amp; la voſtre eſt le<lb />gere;
<lb />Ie ne puis regarder qu’auec vn œil jaloux
<lb />Celuy que voſtre choix eſſeue juſqu’à vous:
<lb />Le peu que vous perdez peut conſoler vôtre ame;
<lb />Vn autre peut vanger la perte de ma flâme:
<lb />Mais quand ie vois le prix du bon-heur que ie
<lb />perds,
<lb />Rien ne peut conſoler la honte de mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ne vous repentez-pas d’vn choix ſi raiſonnable,
<lb />On me peut preferer cet objet adorable;
<lb />Des beautez de Philis tous les yeux ſont charmez,
<lb />Et moy-meſme ie l’ayme autãt que vous l’aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie reus grace aux pontez que vous auen pour elle;
<lb />Elle en eſt à mes yeux plus aymable &amp; plus belle,
<lb />Et voſtre adueu conſole vn mal-heureux Amant
<lb />De la honte u'aymer vn peu trop banement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce n’eſt pas ſur ce point que vous êtes à plaindre.
<lb />Ie crains pour voſtre amour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quel mal-heur ay-je à craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ayant receu le prix, eſtrangere en ces lieux,
<lb />119 seic tout dvi coup deropée anos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quoy l’ingratte....
<lb />Ah! ſouffrez que ie coure apres elle:
<lb />Mais pour ſuiurorerpas quer guide anez fidelle....
<lb />Vous ſçauez en quel lieu....
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Ie l’ignore, Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />N’importe c’eſt aſſez que ie ſçache ſon nom<lb />Il n’eſt point de retraite en cette ſolitude,
<lb />Il n’eſt rien qui la cache à mon inquietude:
<lb />Ces beaux yeux peuuent-ils nous cacher leur ſe<lb />jour,
<lb />S’ils ſement en tous lieux tant d’éclat &amp; d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour vous en oelanen fairons ren neamdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce Leandre ſçait-il....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Il nous peut tout apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Arelas: n mon atnour n'eit bienatort celaircy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ie viens de voir Leandre, il n’eſt pas loin d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />A mon cœur, à mes yeux, rendra-il ce que i’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />C’eſt l’amy de Philis, c’eſt vn autre elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous me rendez ma joye, &amp; mon plus doux eſ<lb />poir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pour retrouuer Philis vous n’auez qu’à le voir.
<lb />Le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALCIDON, GALATE’E, DIOTIME
<lb />ſous le nom de Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’Eſt Philis en Berger déguiſée.
<lb />Ah! qu’agreablement ma flâme eſt abuſée!
<lb />En vain vous vous cachez ſous ce déguiſement,
<lb />Rien ne vous peut cacher aux yeux de voſtre
<lb />Amant.
<lb />vous vounez donc, Madame, allarmer ma ten<lb />dreſſe,
<lb />Et vous vanger ainſi de mon trop de foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Non, ie vois voſtre amour ſans trouble &amp; ſans
<lb />courroux,
<lb />Et c’eſt aſſez de luy pour me vanger de vous.
<lb />Ie vous ay fait venir, Berger, pour voſtre gloire,
<lb />Pour vanter à vos yeux leur derniere victoire.
<lb />Voyez, ſous quelque habit que vous vous faſſiez
<lb />voir,
<lb />Iuſques où vos appas eſtendent leur pouuoir.
<lb />Vous auez aujourd’huy, tout Berger que vous
<lb />eſtes,
<lb />Deſſous l’habit de fille augmenté yos conqueſtes.
<lb />Pourquoy les negliger, &amp; ne ménager pas
<lb />Sous le nom de Philis l’honneur de vos appas?
<lb />Vous deuiez plus long-temps joüir de voſtre
<lb />gloire;
<lb />Mais vous eſtimez peu cette fauſſe victoire.
<lb />Reprenez voſtre cœur pauure Amant abuſé,
<lb />De lecomnomenmeur inbergerdaegulre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C e ſ Iae de
<lb />ALOIDON, DIOTIME ſous le nom de Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />J Ous Berger? quoy tromper ainſi mon eſpe<lb />rance?
<lb />Traiſtre.... mais quel pouuoir deſarme ma ven<lb />geance?
<lb />Quel eſt voſtre deſſein trop charmant impoſteur?
<lb />Pourquoy tromper mes yeux &amp; ſurprendre mon
<lb />cœur?
<lb />Pourquoy d’vn autre ſexe emprunter tous les
<lb />charmes,
<lb />Et pourquoy m’attaquer auec toutes ſes armes?
<lb />Pourquoy vous faire aymer par vn ſi lâche tour?
<lb />Helas! que ferez-vous cruel de mon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ie voulois voſtre amour pour vne ſœur que
<lb />i’ayme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />63
<lb />Et que des traits pareils font prendre pour moy<lb />meſme.
<lb />Apprenez-donc d’où vient tout ce grãd embarras.
<lb />Vne Bergere née auec quelques appas,
<lb />Aſſez prés de Paphos ſur ce meſme riuage,
<lb />Vn iour qu’elle vous vit en ſemblable équipage,
<lb />Prit tant d’amour pour vous.... Pardonnez moy
<lb />Seigneur,
<lb />Cét adueu couſte vn peu de trouble à ma pudeur;
<lb />Ma ſœur vous ayme tãt que j’en rougis pour elle.
<lb />M’ayant donc confié cette flâme nouuelle,
<lb />Iuſqu’icy i’ay ſçeu taire vn feu ſi glorieux.
<lb />La Feſte de Venus m’arreſtant en ces lieux
<lb />Y receuant de vous le prix d’vne Deeſſe,
<lb />Et meſme auec ce prix des marques de tendreſſe,
<lb />I’ay voulu profiter de ce peu de beauté,
<lb />Que vous trouuiez en moy ſous vn ſexe emprũté.
<lb />Ie m’en ſers en faueur d’vne Amante fidelle;
<lb />Ne pouuant rien pour moy, ie trauaille pour elle,
<lb />En me faiſant aymer par vn eſſay ſi doux
<lb />Ie luy fais eſperer ce que j’obtiens de vous,
<lb />Et pour dire encor plus, puis qu’il vous faut tout
<lb />dire,
<lb />Lors que pour vn Berger voſtre Nimphe ſouſpire.
<lb />I’ay cru qu’vne Bergere auroit aſſez d’appas
<lb />Pour vous ſurprendre vn cœur qu’vn autre ne veut
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! loin de m’ébloüir par ce lâche artifice,
<lb />Ie vois dans cette feinte vne horrible injuſtice?
<lb />La Nimphe qui vous ayme &amp; veut rompre auec
<lb />moy,
<lb />Cherchoit quelque pretexte à dégager ſa foy:
<lb />Pour ſeruir voſtre amour, voſtre beauté traiſtreſſe
<lb />Se déguiſe &amp; m’inſpire vne indigne tendreſſe,
<lb />Acheue auec la Nimphe vn diuorce fatal,
<lb />Et vous ſçauez ainſi perdre voſtre Riual.
<lb />Sous le nom de Berger craignant trop ma colere,
<lb />Vous vous faites aymer ſous celuy de Bergere,
<lb />Et par ce faux amour vous voulez emporter
<lb />Ce qu’vn foible Riual n’euſt oſé diſputer.
<lb />Mais ne preſumez-pas qu’vn laſche ſtratageme
<lb />Dérobe à mon eſpoir la Nimphe qui vous ayme;
<lb />N’eſperez pas joüir du fruit de mon erreur;
<lb />Renoncez à ſa main ſi vous auer ron teur,
<lb />Et toujours amoureux ſans finir voſtre peine,
<lb />Tremblez inceſſamment des fureurs de ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Voſtre courroux va-t’il iuſques à me haïr?
<lb />Ah! mon deſſein ne fut iamais de vous trahir:
<lb />Ie ſeruois cette ſœur ſi charmante &amp; ſi chere,
<lb />C’eſtoit elle pour qui i’aymois tant à vous plaire:
<lb />Voyant que d’vn faux nom ie vous auois charmé;
<lb />Qu’il vous eſtoit bien doux d’aymer &amp; d’eſtre
<lb />aymé,
<lb />Seur, qu’à vos yeux ma ſœur ne ſeroit pas moins
<lb />belle,
<lb />I'ayme à ſurprendre vn cœur que ie voulois pour
<lb />elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais, helas! cette ſœur, cruel, ce n’eſt pas vous,
<lb />Et c’eſt là cette erreur qui fait tout mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />I’auois l’heur de vous plaire, &amp; dans monzele
<lb />extrême,
<lb />Pour mieux ſeruir ma ſœur, ie parlois pour moy<lb />meſme.
<lb />Ie vous voyois courir à de triſtes liens;
<lb />Pour vous y dérober ie vous offre les miens;
<lb />Et vous ſauuãt des fers d'vne Nimphe inhumaine.
<lb />Ie vous fais de ma main vne plus douce chaiſne.
<lb />Eit-ce vn n grand Iujet, Seigneur, de me haïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Peut-on plus lâchement me perdre &amp; me trahir?
<lb />Ie vous donnois mon ceur pour obtenir le vôtre;
<lb />Vous l’auez accepté, mais c’eſtoit pour vne autre.
<lb />Que faites-vous du cœur que vous m’auez oſté?
<lb />Ce cœur eſtoit-il né pour vne autre beauté?
<lb />Ie rendois grace au Ciel de ce ſentiment tendre
<lb />Que vos yeux m’inſpiroient, &amp; que vous ſem<lb />bliez prendre,
<lb />Mais quand vous me charmez par des regards ſi
<lb />doux,
<lb />Qu’ay-ie à faire d’amour, ſi ce n’eſt pas pour vous?
<lb />Que peut-on comparer au ſuplice d’vne ame
<lb />A qui l’on veut changer le ſujet de ſa flâme?
<lb />Ou pluſtoſt qui la perd par vn bizarre ſort,
<lb />Sans ſouffrir toutesfois ſon abſense ou ſa mort.
<lb />I’ayme ce que ie vois, &amp; ce n’eſt plus luy-meſme;
<lb />Il faut ceſſer d’aymer auprés de ce que i’ayme:
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez de l’aymer ſans eſpoir,
<lb />Tout impoſteur qu’il eſt i’ayme encore à le voir;
<lb />Ie penſe toûjours voir la charmante Bergere!;
<lb />Ces yeux m’ont pleû, ces yeux ont toûjours l’art
<lb />de plaire,
<lb />Et par l’illuſion d’vne douce fureur,
<lb />Ie cherche à me tromper, &amp; i’ayme mon erreur
<lb />Mais c’eſt trop s’abuſer en faueur de ce traiſtre;
<lb />Sors d’erreur, Alcidon, commence à le connoiſtre;
<lb />Ne confonds plus en luy par vn abus fatal
<lb />Vne fauſſe Maiſtreſſe auec ton vray Riual.
<lb />Ah! perfide, c’eſt trop joüir de ma foibleſſe,
<lb />Va joüir loin de moy du fruit de ton adreſſe;
<lb />Ou pluſtoſt ſonge enfin, en changeant de deſſein,
<lb />Qu’il faut ceder la Nimphe, ou mourir de ia main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vous me connoiſſez mal, vous aurez de la peine
<lb />Quand vous me connoiſtrez, à garder tant de
<lb />haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy, traiſtre, &amp; ie ne ſçay par quel charme ſi doux,
<lb />Vn ſeul de tes regards deſarme mon courroux;
<lb />C’eſt à moy d’éuiter ta fatalle preſence,
<lb />Pour pouſfer iuſqu’au bout les ſoins de ma ven<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ne la differez-pas, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Laiſſe-moy fuïr.
<lb />Ie n’ay que ce moyen, cruel pour te haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME ſeule.
<lb />Que ne connoiſſez-vous cét impoſteur, ce traiſtre!
<lb />Mais il eſt temps enfin de ſe faire connoiſtre.
<lb />Allons par cét adueu calmer ſon deſeſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VI.
<lb />DIOTIME, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />A Nimphe vous demande:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />O! Dieux, allons la voir,
<lb />Toy, qui peut ſurmonter toute ſorte d’obſtacles,
<lb />Voy combien i’ay beſoin, Amour, de tes miracles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIDON, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />V Oila ce que vous coûte vn changement ſi
<lb />prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! ie me vengeray d’vn ſi ſenſible affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Sur qui? ſur vn Berger qui ſçait par ſon adreſſe
<lb />Vous broümer pour lamais auee la mamtreſſe.
<lb />Si vous ne l’aymez pas, dequoy vous plaignez<lb />vous?
<lb />Sans amour pour la Nimphe en eſtes-vous jalous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy, ie le ſuis, Acante, &amp; n’auray pas la honte
<lb />De voir qu’vn tel Riual me joüe, &amp; me ſurmonte.
<lb />Et qu’il rompt vn hymen, qui m’euſt comblé
<lb />d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />phanfamemfunle amour ert quait granu poncheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’en eſt vn grand pour moy de l’oſter à Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Mais comment pourrez-vous l’empeſcher d’y pre<lb />tendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pour regaigner la Nimphe, &amp; perdre ſon Amant.
<lb />Tay ſes proronus rerpects, ou Mon renentiment.
<lb />Mais elle vient à nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNEII.
<lb />ALCIDON, GALATEE, ACANTE, DORINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />VEnez, venez, Madame,
<lb />Triompher, inſulter au mal-heur de ma flâme:
<lb />Mais pour voſtre vengeance, &amp; ma punition,
<lb />Daignez vous contenter de ma confuſion.
<lb />Pour punir mon erreur, ie ſuis par voſtre adreſſe
<lb />Le joüet d’vn Berger, qui rit de ma foibleſſe;
<lb />Et pour dire encore plus, par vn coup ſi fatal,
<lb />Ie deuiens le joüet de mon propre Riual;
<lb />Sauuez-moy de l’affront d’vne indigne auanture,
<lb />Ouiames moy panir Padencar de riipoiture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Dequoy vous plaignez-vous? ſi voſtre œil abuſé
<lb />Prend pour vne Bergere vn Berger déguiſé,
<lb />De cette beauté feinte il falloit ſe deffendre;
<lb />Le crime eſt de l’aymer non pas de ſe méprendre,
<lb />Et ſi vos yeux trompez ont trahy voſtre cœur,
<lb />L’incõſtãce eſt coupable, &amp; non pas voſtre erreur.
<lb />C’eſt en vain que honteux de perdre voſtre crime,
<lb />Vous offrez à mes yeux vn remords legitime:
<lb />Quand ce que vous aymez vient de s’éuanoüir,
<lb />Voſtre cœur détrompé ceſſe de me trahir;
<lb />Confus de cette erreur mortelle à voſtre gloire,
<lb />Et qui donne à Ecandre vnc entiere victoire,
<lb />Pour vous vanger de luy par vn ſoudain retour,
<lb />La haine vous rameine &amp; non pas voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie n’ay pour me lauer d’vn crime inexcuſable
<lb />Que l’adueu d’vn remords ſincere &amp; veritable.
<lb />Ie ne vous diray pas qu’vn captif negligé
<lb />Peut fuïr de ſa priſon, &amp; meſme ſans congé,
<lb />Et que d’vn fier Vainqueur la chaiſne trop peſante
<lb />Rend la reuolte aiſée &amp; la fuitte innocente.
<lb />Ie ne vous diray pas qu’en ce iuſte retour
<lb />La haine s’eſt offerte au ſecours de l’amour.
<lb />Ie ſuis toûjours coupable, &amp; contre vn ſi grand
<lb />erreur
<lb />Ie n’ay que le ſecours d’vn remords legitime.
<lb />Ie deteſte à iamais mon crime &amp; mon erreur;
<lb />Ie reprens d’Alcidon &amp; l’habit &amp; le cœur,
<lb />Et liure ce Rebelle au plus cruel ſupplice
<lb />Quinatcend de la nonte et de vortre juitice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />I’accepte pour ma gloire vn ſi beau repentir:
<lb />Mais à tout ce qu’il veut ie ne puis conſentir.
<lb />Vn Amant plus fidelle a ſurpris voſtre place,
<lb />Et quãd vous demandez &amp; mon cœur &amp; ma grace,
<lb />Si vous vangez ainſi l’honneur de mes appas,
<lb />La gloire eſt ſatisfaite, &amp; l’amour ne l’eſt pas.
<lb />Vous ſçauez quand l’amour m’a dõnée à Leandre,
<lb />Que vous m’auez liurée au lieu de m’en deffẽdre,
<lb />Et quand le repentir me rend vn inconſtant,
<lb />Que c’eſt vanger mon cœur ſans le rendre con<lb />tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ce cœur le ſera-t’il d’vlt inigne rictonte?
<lb />Veut-il d’vn impoſteur aux dépens de ſa gloire?
<lb />Si du choix d’vn Berger qui ſoüille vos appas,
<lb />L’amour ſemble content, la gloire ne l’eſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />La voſtre cependant l’eſtoit d’vne Bergere:
<lb />I’ayme mieux vn Berger qu’vne ame ſi legere:
<lb />Deuſſiez-vous pour iamais me rendre voſtre foy.
<lb />Qui me quitte vn moment eſt indi gne de moy.
<lb />I’ay rougy de l’affront, &amp; contre cette offence
<lb />Leandre m’en fournit vne douce vengeance:
<lb />Ie puis dans ce que i’ayme, &amp; dans vn meſme iour
<lb />Contenter plainement la ve ngeance &amp; l’amour,
<lb />Et ſouler tout mon cœur de la douceur extrême
<lb />De punir qui me quitte, en gardant ce que j’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Rien ne peut-il borner voſtre reſſentiment,
<lb />Ne peut-on expier ce crime d’vn moment;
<lb />Vn amour né ſans moy, par d’inuincibles charmes
<lb />Qu’éteint vn prompt remords auec l’eau de mes
<lb />larmes?
<lb />Que n’en accuſez-vous vn charme imperieux,
<lb />Vn trompeur, ou du moins, le ſort, l’amour, les
<lb />Dieux?
<lb />C’eſt leur crime, Madame, ou pluſtoſt c’eſt le vôtre
<lb />Quand vous l’auez voulu pour en commettre vn
<lb />autre;
<lb />Vous m’auez voulu voir par ces courtes amours
<lb />Vous trahir vn moment, pour me trahir toûjours.
<lb />Profitez d’vn pretexte injuſte ou legitime;
<lb />Mrais tano qu'iruſponceur jounne de ron crime,
<lb />Et ſans me faire voir en me traitant ſi mal
<lb />Le triomphe odieux d’vn indigne Riual;
<lb />Ou....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GHEAIAE.
<lb />Quoy, vous menaſſez? Ah! Seigneur, la menace
<lb />Contre vn foible Berger eſt de mauuaiſe grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dites, dites pluſtoſt que ie menace en vain:
<lb />Ce Riual trop charmant ſçait deſarmer ma main,
<lb />Et c’eſt le comble affreux d’vn deſeſpoir extrême
<lb />De ſentir qu’il ſe fait aymer malgré moy-meſme.
<lb />Mais ne vous fiez pas à ce foible ſecours;
<lb />Ce charme, quel qu’il ſoit, n’agira pas toûjours.
<lb />Eſt-ce
<lb />Eſt-ce luy que i’entends?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />C’eſt la voix de Leandre,
<lb />Seigneur à cette voix ſi charmante &amp; ſi tendre,
<lb />Pourier vous contre luy garder ce grand cour<lb />roux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, &amp; ie me dérobe à des charmes ſi doux:
<lb />Ie vay loin de ce traiſtre &amp; de voſtre preſence,
<lb />Fortifier ma haine &amp; ſauuer ma vengeance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Oy, Dorinde, en ces lieux fais venir nes
<lb />Haut-bois,
<lb />Et par ces inſtrumens répondons à ſa voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME chante.
<lb />Bois amoureux, agreables retraittes,
<lb />Chers confidens de tant d’amours diſcrettes,
<lb />Admirez &amp; plaignez le deſtin de mon cœur:
<lb />Il ayme, il eſt aymé d’vne pareille ardeur;
<lb />Et cependant tout muets que vous eſtes,
<lb />Il n’oſe vous fier le nom de ſon vainqueur.
<lb />Mais on m’écoute, ô Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy, ſe peut-il Leandre,
<lb />Si i’ay bien expliqué ce que ie viens d’entendre,
<lb />Que vous n’oſiez parler, &amp; que ce triſte cœur
<lb />N’oſe meſme à ces bois découurir ſõ Vainqueur?
<lb />Alcidon en courroux eſtonne voſtre flâme.
<lb />Ce beau feu que la peur cache au fonds de voſtre
<lb />ame,
<lb />Quand il a mon adueu peut brauer ſon courroux.
<lb />Pariez, ne craignen rlei des fureurs d’vn jaloux.
<lb />Quoy toûjours les terreurs que ce Riual vous
<lb />donne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah!plus que ſon courroux voſtre bonté m’étonne.
<lb />Ie vous le fais haïr comme vn homme ſans foy,
<lb />Ie fais tout ce deſordre &amp; ne fais rien pour moy.
<lb />Voſtre adreſſe &amp; ma feinte, ont commencé ſon
<lb />crime;
<lb />Ie vous ay dérobé ſon cœur &amp; ſon eſtime;
<lb />Rendez-luy voſtre amour, rendez-luy ſon eſpoir:
<lb />I’ay par ma laſcheté corrompu ſon deuoir.
<lb />Si ma feinte vn moment la rendu ſi coupable,
<lb />Le crime d’vn moment le rend-il moins aymable?
<lb />Helas? ſouuenez-vous qu’il doit ſeul obtenir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Eſt-ce vous qui deuez m’en faire ſouuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />En faueur d’vn Berger perdez-vous la memoire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />huj perdu prus encor igrat, &amp; I’en fais gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Preferer vn Berger à voſtre illuſtre Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quand on en croit ſon cœur, choiſit-on autre<lb />ment ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Quand on ayme la gloire on ne conſulte qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALAIEE.
<lb />Ma gloire, cher Leandre, eſt d’eſtre au plus fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Voſtre courroux vous oſte vn Amant glorieux,
<lb />Quand ce courroux mourra, vous aurez d’autres
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ce courroux peut mourir, l’amour meurt-il de
<lb />meſme?
<lb />Ah!Leãdre, ie hay beaucoup moins que ie n’ayme.
<lb />Bien plus, croyez Berger, i’en iure par l’amour,
<lb />Par ce feu plus ſacré que la clarté du iour,
<lb />Que vous auez vous ſeul allumé dans mon ame
<lb />Et mon premier amour &amp; ma derniere flame.
<lb />Meſme quand à vos yeux j’étalle tout mon feu.
<lb />Ie ne ſens pas mon front rougir de cét adueu;
<lb />D
<lb />Ie ne ſuis pas pour vous foible cõme nous ſõmes,
<lb />Et ie ne vous crains pas comme les autres hom<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Melas! plus que tout autre il faut craindre vn
<lb />Rerger
<lb />Prés de qui voſtre gloire eſt en ſi grand danger.
<lb />I’en dois trembler pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous en tremblez peut-eſtre;
<lb />Mais pour d’autres raiſõs qui n’oſeroiẽt pareſtre.
<lb />Tous ces ſoins de ma gloire, &amp; tous ces faux reſ<lb />pects
<lb />Sont trop eſtudiez pour n’eſtre pas ſuſpects.
<lb />Parlez, ne ſouffrez-pas que mon impatience
<lb />Au gré de mes ſoupçons explique ce ſilence.
<lb />Quoy vous ne parlez point, quoy toûjours in<lb />terdit?
<lb />Ce trouble parle aſſez, i’entends ce qu’il me dit.
<lb />Moy ſur qui tãt d’Amãts n’oſoient porter la veüe,
<lb />Moy qui contre toy ſeul me ſuis mal deffenduë,
<lb />Ie ſeray le rebut d’vn indigne Paſteur.
<lb />Ingrat ie t’ay receu dans ma cour, dans mon cœur,
<lb />Ie t’ay fait le ſujet de toute ma tendreſſe,
<lb />Et tes laſches meſpris font rougir ma foibleſſe.
<lb />Que l’on cherche Alcidon; ſon hymen doit vãger
<lb />Luy, ſon amour, &amp; moy d’vn perfide Rerger.
<lb />Ie laiſſe à ma Riualle &amp; ton cœur &amp; ta vie;
<lb />Ton ſuplice eſt de viure apres m’auoir trahie;
<lb />Va, tu te fais juſtice, &amp; ie ſens que mon cœur
<lb />S’applaudit d’vn affront qui me fait tãt d’hõneur,
<lb />Cherchez dõc Alcidon, Dorinde, allez, qu’il viẽne
<lb />Haſter par voſtre hymen ſa vengeance &amp; la
<lb />mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ah! Dorinde arreſtez, auant ce nœud fatal
<lb />soultiez qu'enun....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Crains-tu le bon-heur d’vn Riual?
<lb />Laſche apres ton refus quelle haine obſtinée
<lb />Veut auec Alcidon rompre mon hymenée?
<lb />Veux-tu m’offrir encor ces perfides appas
<lb />Pour luy voler vn bien que tu n’eſtime pas?
<lb />Eſt-ce pour luy fureur? Eſt-ce pour moy tendreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Que vous diray-ie helas! i’ay tort, ie le confeſſe,
<lb />Cependant cet hymen eſt vn ſi grand inal-heur.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel mal-heur?
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />ILy va de mes iours, de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALAIEE.
<lb />De ſon cœur? quel eſpoir, quelle ſoudaine joye..3.
<lb />Quel eſt donc ton deſſein, que faut-il que i'en
<lb />croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Contre vn iuſte courroux faites-vous quelque
<lb />effort:
<lb />D iij
<lb />Retardez cét hymen pour retarder ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quel intereſt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! peut-eſtre eſt-ce le voſtre:
<lb />Quand le deſpit vous jette entre les bras d’vn
<lb />autre,
<lb />Ie crains pour vous des maux que ma triſte ami<lb />tié....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! cruel, eſt-ce là toute voſtre pitié?
<lb />Helas! pour m’épargner le déplaiſir extrême
<lb />De trahir mon amour, donne-moy ce que i’ayme,
<lb />Et ne m’oblige pas à me vanger de toy,
<lb />Par vn mortel effort qui retombe ſur moy.
<lb />Accepte mon hymen ou ſouffre ma vengeance,
<lb />Fais mourir ou rends-moy toute mon eſperance,
<lb />Cede ou retiens vn bien que tu n’oſe ceder,
<lb />Ive crais pas de me perdre ou ſonge à me garder,
<lb />Et ſouffre pour vanger mon deſeſpoir extrême,
<lb />Que ie quitte vn ingrat pour vn Riual qui m’ay<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ertius in vous rȩaurez mes fecrets dẽplaiſirs....
<lb />Mais ne me preſſez pas d’expliquer mes ſouſpirs:
<lb />Retardez ſeulement vn hymen ſi funeſte,
<lb />Ou bien-toſt mon trépas vous apprendra le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Cruel tu le ſçais bien; cét hymen mal-heureux
<lb />Cét hymen d’Alcidon n’eſt pas ce que ie veux.
<lb />Si tu ne m’aymes plus, dis-moy par quel myſtere
<lb />Cét hymen d’Alcidon te deuient ſi contraire.
<lb />Ceſſe de m’oppoſer ce myſtere affecté:
<lb />Confeſſe hautement ton infidelité,
<lb />Ou ſur ce grand ſecret rend ma flâme éclaircie:
<lb />Parle ou crains mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />vous vojer Amazie.
<lb />Qu’elle vient à propos rompre noſtre entretien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Son abord ta troublé, perfide &amp; ie vois bien,
<lb />Qu’aupres d’elle tes yeux ne ſçauroient ſe def<lb />fendre
<lb />De reueller aux miens ce que ie veux apprendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DIOTIME, GALATE’E, AMAZIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE..
<lb />H! Madame, ſauuez noſtre illuſtre Berger:
<lb /> Alcidon furieux brûle de ſe vanger,
<lb />Et prẽd pour vn affront, pour vn ſanglant outrage
<lb />Vne feinte innocente, &amp; qui fut voſtre ouurage.
<lb />De grace....
<lb />...
<lb />D iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />I’ayme en vous cette tendre pitié,
<lb />me graim emplenement, cette afdente amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />n Berger en peril auec tant de foibleſſe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Nn Berger en peril émeut voſtre tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Pour la foible innocence agit-on autrement?
<fw><lb />U
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />La pitié toute ſeule a moins d’empreſſement.
<lb />Hé bien que faut-il faire en faueur de Leandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Deſarmer Alcidon qui va tout entreprendre,
<lb />Calmer par voſtre hymen les fureurs d’vn jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Fort bien; &amp; le Berger, vous le prendrez pout
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous vous deuez, Madame, vn choix plus hono<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />voue roue deues, Madanſe, vn party plus ſortable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Oublier voſtre gloire en faueur d’vn Berger!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />La voſtre craindroit moins vn ſemblable danger,
<lb />ne vonte enarite plus lardie &amp; plus prompte
<lb />Se voudroit bien charger d’vne pareille honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Au Berger Ligdamon mon cœur accouſtumé
<lb />En peut aymer vn autre autant qu’il eſt aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Vous eſtes donc aymée; approchez-vous Lean<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME bas,
<lb />Quel nouuel embarras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Enfin ie viens d’apprendre
<lb />Le ſecret qui vous rend infidelle à mes feux;
<lb />Les traits de cette Nimphe ont eſté plus heureux.
<lb />Hé bien il faut ceder au pouuoir de ſes charmes,
<lb />C’eſt ſouffrir trop d’affronts, c’eſt ſouffrir trop
<lb />d’allarmes,
<lb />Et pour ne laiſſer plus mon eſpoir incertain,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D y
<lb />Donnez ſans plus tarder, dõnez-luy voſtre main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Dieux? que m'ordomnen vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />De me tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Parlez, ne rendez plus noſtre amour incertaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Voulez-vous m’obliger à trahir Ligdamon?
<lb />Voulez-vous m’expoſer aux fureurs d’Alcidon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ha! c’eſt trop conteſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Hé penſez-vous, Madame,
<lb />Que ie neglige ainſi l’honneur de voſtre flâme?
<lb />Ah! ne me preſſez point, entre Amazie &amp; vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Nõ, nõ, ie ne veuxpoint quel l’on doute entre nous:
<lb />Ta haine me plaiſt mieux qu’vn amour qui chan<lb />celle.
<lb />
<lb />Choiſis ſans plus tarder, &amp; t’explique pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Elle y conſent, parlez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />En l’eſtat où ie ſuis
<lb />Venez-vous m’accabler par de nouueaux ennuys?
<lb />Vn mal-heureux eſt-il matiere à tant de gloire
<lb />Qu’il en faille entre vous diſputer la victoire?
<lb />Faites à ce combat vn prix plus glorieux,
<lb />Et qui puiſſe honorer le pouuoir de vos yeux.
<lb />Vn Berger entre vous &amp; la belle Amazie
<lb />Merite-il l’honneur de tant de jalouſie?
<lb />Peut-eſtre ce Berger aymé trop tendrement
<lb />Eltrangera comd lurla Ioy feulement,
<lb />Peut-eſtre eſt-ce vn ingrat, vn impoſteur, vn
<lb />traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! cruel; c’eſt trop tard que tu te fais comoiſtre.
<lb />Mais au moins c’eit anez pour reprendre mon
<lb />cœur,
<lb />Alcidon vangera ma honte &amp; mon erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ne precipitez rien, eſpargnez ma foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />pagne mr oppore plus vne laune tendrene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE bas à Diotime.
<lb />Souffre que ſon deſpit aſſure noſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME à toutes deux.
<lb />Donnez-moy pour ce choix le reſte de ce jour.
<lb />D
<lb />v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GALATE’E bas.
<lb />Souffrez-luy quelque eſpoir, viuez ſans jalouſie.
<lb />Ie renonce, Madame, à l’amour d’Amazie
<lb />aruane la Muu jour voitre amour eclaircy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E bas.
<lb />Qu’vn adueu ſi charmant m’oſte d’vn grand ſou<lb />cy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE bas à Diotime,
<lb />Quoy, luy parler tout bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME bas à Amazie.
<lb />N’en prenez point d’allarmes,
<lb />Viuez en ſeureté, ie renonce à ſes charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE bas à Diotime.
<lb />Eſt-il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME bas à Amazie.
<lb />Que du Ciel i’eſprouue le courroux,
<lb />Si l’on me voit iamais deuenir ſon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Adieu, Madame, on laiſſe à voſtre inquietude
<lb />La douce illuſion d’vn peu d’incrliſtude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Adieu, Madame, on laiſſe à qui n'eſpere plus.
<lb />Dequoy ſe preparer à l’affront d’vn refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Dieux de ce bois, venez prendre part à ma gloire;
<lb />Et maigre les Jaloux celeblerſa Victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Dieux de ce bois loüez le choix de mon Vains
<lb />queur.
<lb />Confondez ma Riuale &amp; vantez mon bon-heur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Des femmes &amp; des Siluains danſent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME aprés la danſe.
<lb />vona tous les plailirs, Amour, que tu m’apreſtes,
<lb />Pour t’auoir procuré tant d’illuſtres conqueſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENETY.
<lb />UIOTIME, LIGDAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ergere il faut finir ces fatales erreurs,
<lb />ICes troubles amoureux, ces jalouſes fureurs,
<lb />Qu’à produit en ces lieux vne longue impoſture.
<lb />C’eſt trop long-temps trahir l’amour &amp; la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! tu vois auſſi quel eſt mon chaſtiment,
<lb />Et l’abiſme où me jette vn tel déguiſement.
<lb />Ie trompe lâchement la Nimphe &amp; ta Maiſtreſſe,
<lb />Et ie me vois forcée à les tromper ſans ceſſe;
<lb />Il faut de l’vne &amp; l’autre eſtre Amant à la fois;
<lb />Et qui pius elt irraut prononcer lurce choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Les Nimphes toſt ou tard peuuẽt vous faire grace:
<lb />Mais le fier Alcidon tonne, eſclate, menace;
<lb />Rien ne peut arreſter les tranſports d’vn jaloux,
<lb />I’ay voulu l’appaiſer &amp; luy parler pour vous,
<lb />Et voulant par vn doute eſtonner ſa colere
<lb />J’ay dit que vous eſtiez peut-eſtre vne Bergere.
<lb />Quel qu’il ſoit (m’a-t’il dit )ou Bergere, ou Berger,
<lb />C'eſt vne trahiſon dont ie me dois vanger;
<lb />Ou ſa fuite ou ſa mort vangeront ma foibleſſe,
<lb />Et me rendront enfin mon illuſtre maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Ainſi ie ſuis perduë &amp; ie n’ay plus d’eſpoir:
<lb />Mais puis qu’il laiſſe au moins ma fuite en mon
<lb />pouuoir.
<lb />Fuyons, n’expoſons pas à ſa juſte colere
<lb />Sous le nom de Berger, vne foible Bergere.
<lb />Fuyons Rerger, fuyons ce dangereux ſejour;
<lb />Y puis-ie ſouſtenir tant de haine &amp; d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy voulez-vous laiſſer vôtre Amante expoſée
<lb />Aux eternels ennuys d’vne flâme abuſée?
<lb />Quoy voulez-vous laiſſer ma Nimphe dans l’er<lb />reur
<lb />Auec le deſeſpoir &amp; l’amour dans le cœur?
<lb />Quel ſecours en fuyant offrez-vous à ma flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Le retret de mon ſexe ayant guery ſon ame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTGDAMON.
<lb />Me croira-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! faudra-il mettre au jour
<lb />Mon crime ſans oſer expliquer mon amour?
<lb />Lt pour rendie ma Iuite encor plus neceſſaire
<lb />Puis-ie me découurir ſans l’adueu de ma mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />A ce cruel départ ie ne puis conſentir.
<lb />Ie vay tout reueler ſi vous allez partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Vn ſerment ſolemnel vous oblige à vous taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AlasnMeNv.
<lb />Qu’exigez de moy trop cruelle Bergere?
<lb />Dois-ie immoler ma flâme au reſpect d’vn ſer<lb />ment;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Et n’eſt-ce pas aſſez de mon éloignement,
<lb />Pour rendre à voſtre amour toute ſon eſperance?
<lb />Attendez mon départ pour rompre le ſilence,
<lb />Vous pourrez découurir mon ſexe &amp; mon amour;
<lb />Ma mere &amp; cent raiſons demandent mon retour.
<lb />Voulez-vous m’expoſer à la fureur extrême
<lb />De tout ce qui me han;u do tout de qui m’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />lx auez vous plus pour moy cette tendre amitié?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Pour vne mal-heureuſe eſtes-vous ſans pitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />lillez, queiques mai-heurs que ma flâme aprehẽde
<lb />A ce que vous voulez il faut bien qu’on ſe rende.
<lb />Allez Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! abandonnant ce lieu,
<lb />Ie perds tout, cepenuaht il faut partir, Adien,..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />La Scene eſt dans vn deſert prés du riuage
<lb />de la Mer.
<lb />GALATE’E, DAMIS.
<fw><lb />g
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />E l’ay veu vers ces lieux marcher en di<lb />ligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />S’il vient dans ces deſerts c’eſt pour fuïr ma pre<lb />ſence.
<lb />Quelle honte pour moy d’attendre &amp; de douter
<lb />Sur le choix d’vn Berger qu’on m’oſe diſputer?
<lb />Que ne viẽt-il au moins, quãd mõ amour l’accuſe,
<lb />L’appaiſer en ſecret par quelque tendre excuſe.
<lb />Mais que vois-ie? Amazie auec tant de douleur
<lb />Me fait voir ſa diſgrace, &amp; m’apprend mon bon<lb />heur,
<lb />Comme ſon déplaiſir ma joye eſt ſans égale.
<lb />Ah! qu’il eſt doux de voir les pleurs d’vne Ri</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMAZIE, GALATE’E, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />mno mauumes apprenen mon dernſer deſeſ<lb />poir.
<lb />Le Berger....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ie vous plains, s’il a fait ſon deuoir:
<lb />Mais, Madame, ce choix vous deuroit moins ſur<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ah! ce n’eſt pas ſon choix que ie viens vous ap<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Hé, quel autre mal heur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da ain ild ies
<lb />Helas! le croirez-vous?
<lb />I’en pleure de douleur, i’en fremis de courroux;
<lb />Il s’enfuit le perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Il s’enfuit? Ah! l’infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />coompone auee lay tout lerpon de ma name.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy, Madame, il s’enfuit, il nous quitte, &amp; l’in<lb />grat
<lb />Par ce moitel départ finit noſtre combat.
<lb />Ie te le diſois bien, que ce Paſteur volage
<lb />Pour trahir mon amour, couroit vers ce riuage.
<lb />Qu’on le cherche par tout ſur terre &amp; ſur les eaux;
<lb />Damis, qu’on le pouhluide auce tous nos vaiſ<lb />ſeaux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCSNEIII.
<lb />ALCIDON, GALATEE, AMAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />ALCIDOIt..
<lb />E bien, Madame, hé bien vn perfide, vn
<lb />coupable,
<lb />A ma fidelle amour eſtoit-il preferable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Pardonnez cét amour à l’inuincible Loy
<lb />D’vn charme qui vers luym’entraîne malgré moy.
<lb />I'ayme toûjours Leandre, &amp; ne puis m’en dédire:
<lb />Sa fuite encore ſur moy luy laiſſe trop d’empire;
<lb />Il fuit le traiſtre, il fuit cõme vn lâche Vainqueur
<lb />Laiſſant le trait mortel dans le fonds de mõ cœur.
<lb />Ramenez-moy ce traiſtre, &amp; qu’vn ſang infidelle
<lb />Querine de mon cœur la bienure mortene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Laiſſez-le fuïr pluſtoſt; c’eſt là ſon chaſtiment;
<lb />L’amour ſe vange mal s’il ſe vange autrement,
<lb />e Maiitre, qu'aorene tortre counoux menace,
<lb />S’il reuient à vos pieds y trouuera ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! vous connoiſſez mal juſqu’où va mon cour<lb />roux,
<lb />Ie veux perdre vn ingrat pour me donner à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Madame.
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Mon cœur brûle d’impatienee.
<lb />Allez, vous perdez tout, ſi ie pers ma vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />mais le vaige-on bien d'vn criminel aymé?
<lb />Helas! plus d’vne fois ſes yeux m’ont deſarmé;
<lb />Dois-ie arreſter ſa ſuite, &amp; raut-ir que moy-même
<lb />Ie vous rẽde vn Riual quand il fuit ce que i’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Peut-eſtre que c’eſt vous dont ce timide Amant,
<lb />Dont ce foible Berger fuit le reſſentiment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb /> pur rontle amour deuiten craindre ma
<lb />haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous voulez m’amuſer, mais voſtre adreſſe eſt
<lb />vaine.
<lb />L’ingrat ſçait profiter de ces momens perdus.
<lb />Courez, vollez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />I’y cours, &amp; ne reſiſte plus:
<lb />Mais j’atteſte les Dieux que ſi ie le ramaine,
<lb />Et que ſi voſtre amour fait grace à cét Amant,
<lb />Rien ne peut l’arracher à mon reſſentiment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE AV.
<lb />LIGDAMON, GALATE’E, AMAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />H! Madame, eſt-il vray que l’amour en colere
<lb />A Fait pourſuiure Leandre &amp; ſe veut ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Oüy, mais ne craignez rien voſtre Nimphe au<lb />jourd’huy
<lb />Se donne tout à vous pour n’eſtre plus à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Puis le d'’vnngrand bren llatcer mon elperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie veux punir ſa fuite &amp; ſa lâche inconſtance,
<lb />Et quoy que voſtre amour pour chaſſer ce Riual
<lb />Ait inſpiré peut-eſtre vn conſeil ſi fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Dequoy m’accuſez-vous, ah! gardez-vous de
<lb />croire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, Berger, il fuit pour voſtre
<lb />gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Nimphe s’il eſt ainſi ne vous expoſez pas
<lb />A reuoir vn coupable auecque tant d’appas.
<lb />Craignez tout ce qu’on craint d’vn trompeur
<lb />agreable,
<lb />Le Ciel l’a fait ingrat autant qu’il eſt aymable,
<lb />Il eſt né pour bleſſer, &amp; non pas pour guerir,
<lb />Et ce n’eſt qu’en fuyant qu’il peut vous ſecourir.
<lb />Laiſſez-le fuïr; eſt-il pour vne Souueraine
<lb />Digne de tant d’amour, digne de tant de haine?
<lb />Cependant vos vaiſſeaux partent pour l’arreſter,
<lb />Ou la haine, ou l’amour ſe veulent contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Oüy Berger, &amp; ie veux enfin par ſon ſuplice
<lb />Que mon amour ſe vange enſemble &amp; ſe puniſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie crains bien que Puinour pruo rore que ſe cour<lb />roux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ah! Berger, ie vois bien que voſtre amour jaloux
<lb />D’vn Riual trop charmant craint encor la puiſ<lb />ſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Non, d’vn ſi cher Riual i’ayme encor la preſence,
<lb />Et i’ay mes ſeuretez contre tout ſon pouuoir.
<lb />Mais vous, tremblez, s’il faut encore le reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Les Dieux l’euſſent-ils fait encore plus aymable,
<lb />rut-il meſme innocent autant qu’il eſt coupable,
<lb />Apres auoir trahy la plus fidelle ardeur,
<lb />Alcidon aura ſeul mon eſtime &amp; mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Receuez de ma part, Berger, meſme aſſurance,
<lb />Ce perfide deuſt-il tomber en ma puiſſance,
<lb />Deuſt-il auoir pour moy la plus fidelle ardeur,
<lb />Ie rends à Ligdamon &amp; ma main &amp; mon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />GALATEE, AMALIE, LIGDAMON, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />1118 j’aperçons Daiis, que viehs-tu nous
<lb />AVT apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie viens vous annoncer le mal-heur de Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Il eſt donc pris l’ingrat, an: Dieux que mon cour<lb />roux
<lb />Se promet de ſa priſe vn triomphe bien doux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMIS.
<lb />Ie l’ay veu Iurnee crus repouſſé par l’orage,
<lb />La Mer vous va bien-toſt vanger par ſon nau<lb />frage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />AMAZIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Que me dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Que ce traiſtre Element
<lb />S’appreſte
<lb />S’appreſte à ſeconder voſtre reſſentiment.
<lb />97
<lb />I’ay ſçeu par des Bergers que pour haſter ſa fuite,
<lb />Seul &amp; s’abandonnant à ſa propre conduite
<lb />Sur vn leger Eſquif dans vn temps incertain
<lb />Il s’eſtoit veu ſurpris d’vn orage ſoudain;
<lb />Ce foible Eſquif battu par la Mer agitée.
<lb />Flotant entre vn Eſcueil, &amp; la vague irritée,
<lb />
<lb />Voit ſa perte infaillible, &amp; l’horreur du danger!
<lb />M’a fait donner des pleurs à la mort du Berger.
<lb />Quoy vous pleurez, Madame, &amp; quand le ſort
<lb />s’apreſte
<lb />A punir vn ingrat par vn coup de tempeſte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Dequoy ſe meſle-il le ſort trop inhumain?
<lb />Que ne me laiſſe-il me vanger par ma main?
<lb />Le cruel m’enuioit cette douceur extrême,
<lb />Ou pluſtoſt le plaiſir de ſauuer ce que i’ayme.
<lb />Pleurez Nimphe, ceſſez de cõtraindre vos pleurs;
<lb />Mais pleurez voſtre faute autant que nos mal<lb />heurs,
<lb />Voſtre amour a chaſſé cét Amant miſerable,
<lb />Voſtre amour fait perir ce Berger trop aymable,
<lb />Qui par pitié pour vous n’oſoit parler pour moy.
<lb />Ses reſpects m’expliquoient ſon amour &amp; ſa foy,
<lb />Et pour vous eſpargner il perit par ſa fuite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />M’imputez-vous la mort d’vn Berger qui vous
<lb />,quitte ? ..... ... . .
<lb />Il fuyoit voſtre amour &amp; l’injuſte courroux
<lb />Qui le vouloit forcer à s’expliquer pour vous.
<lb />A ma fidelle ardeur ſon ame trop fidelle
<lb />A cru bien moins ſa fuite enuers vous criminelle,
<lb />Que le ſanglant affront de s’expliquer pour moy:
<lb />T'ayme mieus pem que me manquer de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Nimphe vous le voyez, on ayme encor Leandres
<lb />Ie le plains comme vous &amp; ne puis m’en deffen<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Peiide tu te piains a ta leins au regree,
<lb />Pour des maux dont ton cœur s’applaudit en ſe<lb />cret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />C’eſt ton jaloux conſeil qui l’arrache à ma flâme,
<lb />Et tu me répondras des troubles de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Oüy Nimphes, &amp; c’eſt trop qu’il vous coûte en ce
<lb />jour,
<lb />S’il eſt mort tant d’ennuis, &amp; s’il vit tant d’amouf.
<lb />rve pouuant vous guerir de toutes vos arlarmes
<lb />Ie vous dois pour le moins épargner quelques
<lb />larmes,
<lb />Et pour changer vos maux en vn mal plus leger
<lb />Vous dire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ne dis rien, &amp; rends-moy mon Berger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />GALATE’E, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Adame, enfin mon Maiſtre en dépit de l’o<lb />Ivl rage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />A ſauué mon Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />s'eit fauue du naufrage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de Leunuice. ..
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Alcidon aprés vn long effort
<lb />A ſurmonté les flots, &amp; regagné le bord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATEE.
<lb />Mais enfin mon Berger...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Vous l’allez voir pareſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il vray?
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ACANTE.
<lb />Ceus ueden soirfalde a mon Mancic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LIGDAMON à AMAZIE.
<lb />puis qu'il feuient, nefas? ie tranis que voſtre
<lb />amour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ie le crains comme vous ce dangereux retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Nimphe,
<lb />GALATE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Ce ſouſpir ſeroit-ce pour Leandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />el anTEL.
<lb />Nimphe de ſes appas vous pourrez vous deffen<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Vous auez tout promis à l’illuſtre Alcidon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Vous auez tout promis uulage Digdamon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAZIE.
<lb />Trahirez-vous encor vne flâme ſi belle?
<fw><lb />.1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Que ne m’apprenez-vous à deuenir fidelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ah! qu’on répondra mal, Nimphe, à tant d’amitié,
<lb />Et qu’auec tant d’amour vous me faites pitié!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />GALATE’E, AMAZIE, ALCIDON, ſuite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Ais Alciuon feuiem, quoy tout leuſſans me
<lb />rendre
<lb />Leandre mon Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il n’eſt plus de Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALAIEE
<lb />Que dites-vous, Seigneur? loin de le fecourir
<lb />Voſtre jalouſe amour l’auroit-il fait perir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! Madame, oſez-vous me faire cette injure?
<lb />Apprenez vne eſtrange &amp; bizarre aduanture.
<lb />I’ay ſauué le Berger, &amp; i’ay fait mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Si Leandre eſt ſauué...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous allez tout ſçauoir.
<lb />Pour arreſter ſa fuite allant vers le riuage
<lb />Ie vois pluſieurs Bergers effrayez de l’orage,
<lb />Qui regardant l’Eſquif du Berger mal-heureux
<lb />Frapent l’air de leurs cris, &amp; d’inutiles vœux.
<lb />D’abord à ſon ſecours tout mon zele s’apreſte.
<lb />Mais que pouuois-ie enfin contre cette tempeſte?
<lb />Vos ordres me preſſoient, mais c’eſtoit vainemẽt.
<lb />Là voyant mon Riual prés du dernier moment,
<lb />Ie craignois pour mõ cœur trop jaloux de Leãdre,
<lb />Que d’vne indigne joye il ſe laiſſat ſurprendre;
<lb />Mais il ne peut iamais dans ce moment fatal
<lb />Sentir ce que l’on ſent quand on perd vn Riual,
<lb />Ie craignois, ie tremblois, mais dans ce trouble
<lb />extrême
<lb />Ie doutois ſi c’eſtoit pour vous, ou pour moy<lb />meſme.
<lb />Cependant ſon Eſquif en voulant s’approcher,
<lb />Répouſſé vers le bord heurte contre vn rocher;
<lb />Du choc Leandre tombe, &amp; l’onde le deuore,
<lb />Il reuient &amp; la Mer le reſſaiſit encore.
<lb />Là tranſporté par luy d’vn zele aſſez nouueau
<lb />Ie quitte mes habits &amp; m’élance dans l’eau;
<lb />I’aproche le Berger, ie le prens &amp; l’embraſſe,
<lb />De l’autre bras ie romps l’onde qui le menace,
<lb />Et ſens autant de joye à luy ſauuer le jour,
<lb />Que ſi j’auois ſauué l’objet de mon amour.
<lb />Nous abordons enfin, ſi las, ſi hors d’haleine,
<lb />Qu’il ne reſte à tous deux qu’vne vie incertaine,
<lb />Nous tombons demi morts, ſans pous, ſans mou<fw><lb />uement:
</fw><lb />Bergeres, &amp; Rergers accourent promptement,
<lb />Et par ce prompt ſecours leur charitable zelle
<lb />Retire tous mes ſens d’vne langueur mortelle,
<lb />Ie m’informe auſſi-toſt du ſort de voſtre Amant,
<lb />Helas! i’apprens, jugés de mon eſtonnement,
<lb />Que voſtre cher Leandre a perdu la lumiere;
<lb />Que i’auois retiré de l’onde vne Bergere;
<lb />Qu’à la belle Philis i’auois ſauué le iour,
<lb />A la meſme Philis pour qui i’eus tant d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Seigneur, ie vous entens, vous voulez me le rẽdres
<lb />Pour Philis à vos yeux ie fis paſſer Leandre,
<lb />Et par vne autre feinte afin de vous vanger,
<lb />Vous voulez que Philis paſſe pour ce Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON
<lb />Mais enfin ſi c’eſtoit cette aymable Bergere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Si c’eſt elle, &amp; qu’elle ait toûjours l’heur de vous
<lb />Fa)
<lb />Ie luy deuray beaucoup, ſi pour prix de ma foy
<lb />Elle vous peut payer tout ce que ie vous doy:
<lb />Mais auſſi ſi c’eſtoit ce Leandre que i’ayme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie ne troublerois point voſtre bon-heur extrême.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GALATE’E, ALCIDON, AMAZIE, DIOTIME
<lb />habillée en Bergere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Adame la voicy.
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Venez, venez, Berger,
<lb />Et d’habit &amp; de nom vous auez beau changer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Helas! connoiſſez mieux, Madame, vne coupable,
<lb />Que ſa feinte à iamais vous rend inexcuſable,
<lb />Qui vouloit éuiter voſtre iuſte courroux,
<lb />Et qu’vn naufrage heureux rameine à vos genoux.
<lb />ne ne me cacie pius rous le noin de Leandre,
<lb />Ny ſous les autres noms que vous me fites prẽdre.
<lb />Diotime eſt mon nom, &amp; ce mal-heureux jour
<lb />Vient de trahir mon ſort, mon ſexe, &amp; mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Quoy ie ſerois trahie, &amp; tout cét artifice...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Le crime eſt veritable, ordonnez du ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALA TEE.
<lb />
<lb />Amour, mon cœur t’auoit trop long-tẽps negligé,
<lb />Tu m’en punis, cruel, &amp; te voila vangé.
<lb />C’eſt donc là Ligdamon ce ſecret d’importance,
<lb />Dont tu voulois trop tard nous faire tomidence.
<lb />Me falloit-il cacher vn ſecret qui me perd?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />C’eſt d’hyer ſeulement qu’il me fut découuert.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Rien ne peut excuſer ma fuite &amp; mon ſilence;
<lb />Mais auant que d’en prendre vne juſte vengeãce,
<lb />Voyez, ſi vous auez quelques droits ſur des jours,
<lb />Que cét illuſtre Amant rend ſiens par ſon ſecours.
<lb />Songez que dans ces lieux, quoy qu’amour puiſſe
<lb />faire,
<lb />On luy pardonne tout en faueur de ſa mere,
<lb />Et pour en mieux juger apprenez que c’eſt luy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />D’vn recit importun épargnez-moy l’ennuy.
<lb />Ie pardonne à l’amour toute ſon aduanture:
<lb />Mais dois-ie pardonner apres cette impoſture,
<lb />Ce départ criminel, en ſilence obſtiné,
<lb />Qui trahiſſoit l’amour que vous m'auiez donné.
<lb />Ie vois que ren ce Pautre en triomphe dais l’ame.
<lb />Moy ie ſcauray vanger &amp; ma gloire &amp; ma flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous ſur vne Bergere attenter? vous vanger?
<lb />Vousqui me blâmiez tãt de pourſuiure vn Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Rien ne peut m’empeſcher... quel Dieu s’offre à
<lb />ma veüe :
<lb />Eſt-ce l’amour? c’eſt luy qui ſort de cette nuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />L’AMOVR aſſis dans vne nüe, GALATE’E,
<fw><lb />AMAZIE. &amp;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />L’AMOVR.
<lb />Imphe, gardez-vous bien de troubler ce
<lb />grand jour
<lb />Par vne injuſte violence:
<lb />Vous vous eſtes long-tẽps broüillée auec l’amour,
<lb />Pour faire voſtre paix ayez plus de clemence.
<lb />Ie promets à vos yeux ſur les plus grands Heros
<lb />Pour vanger vos appas vne illuſtre victoire:
<lb />Protegez mes Sujets, aſſurez leur repos,
<lb />Et j’auray ſoin de vo ſtre gloile..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />GALATE’E, AMAZIE.
<lb />Ergere quand le Ciel ſe declare pour vous
<lb />DA ſes ordres ſacrez j’immole mon courroux;
<lb />Ie vois bien que l'amnour vous a faits l’vn pour
<lb />l’autre,
<lb />Et qu’il joint de ſa main ſon ame auec la voſtre.
<lb />I’ay long-temps offensé ſon pouuoir ſouuerain:
<lb />Mais ie reſpecte enfin l’ouurage de ſa main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON,
<lb />O bonté ſans exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />O Nimphe genereuſe,
<lb />Qui couronnez ma faute &amp; la rendez heureuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Cet éclat, ces tramports que vous me raites voir,
<lb />Peuuent-ils, ma Bergere, aſſurer mon eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME.
<lb />Puis-ie rien refuſer à qui ie dois la vie?
<lb />rermettez ſeulement, pour remplir voſtre enuie.
<lb />Que j’aille de ma mere en obtenir l’adueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />lo che crop ſetaruerreipon d vn n'beau feu.
<lb />Mon adueu vous ſuffit, &amp; s’il eſt neceſſaire
<lb />Pauray iom d’obtenir ceſuy de voſtre Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOTIME à Amazie.
<lb />Puis-ie attendre de vous vn pareil traitement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM AZIE montrant Ligdamon.
<lb />Ie donne à voſtre Amy tout mon reſſentiment,
<lb />me omtouront aumvous uomer ion omene...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON à Amazie.
<lb />Oüy, puisque voſtre erreur a fait voſtre incõſtãce.
<lb />Nimphe, ſi voſtre adueu ſecondoit nos ſouhaits...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALATE’E.
<lb />Tout ce que fait l’amour me plaira deſormais.
<lb />Viuez heureux Amants, &amp; beniſſez enſemble.
<lb />Le tout puiſsãt amour, le Dieu qui vous aſſemble.
<lb />Ie brauois ſon empire, &amp; ſon diuin pouuoir
<lb />Rameine auec honneur mon cœur à ſon deuoir.
<lb />Oüy Bergere, l’amour pour ménager ma gloire,
<lb />Sur mon cœur par vous ſeule emporte la victoire,
<lb />Et par mon propre ſexe auec tant de beauté
<lb />Triomphe heureuſement de toute ma fierté.
<lb />Toy Venus Vranie, adorable Deeſſe
<lb />Reçoy mere d’amour ces eſſais de tendreſſe,
<lb />Et le vœu que ie fais dans cét illuſtre jour,
<lb />De n'’entre plus lepene au pouuon de l’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />VENVS,GALATE’E, AMAZIE, DIOTIME, &amp;c.
<lb />Ve vois-ie? la Deeſſe en ſuperbe équipage
<lb />Se promene ſur l’onde, &amp; viẽt vers ce riuage.
<lb />Neréides Tritons, venez dans ce grand jour
<lb />come nous rẽdre hommage à la mere d’amour,
<lb />Celebrez ſa venuë, &amp; que chacun employe
<lb />Tout ce qui peut marquer ſes reſpects &amp; ſa joye.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS en abordant le riuage.
<lb />Allez viſte à mon char atteler mes oyſeaux,
<lb />Amours ie l’ay laiſſé ſur le bord de ces eaux.
<lb />Nimphe i’accepte enfin cét hommage fidelle,
<lb />Qui ſoûmet ton orgueil aux loix de mõ pouuoir;
<lb />Ton cœur fut trop long-temps rebelle:
<lb />Mais enfin il fait ſon deuoir.
<lb />L’erreur qui t’attachoit au choix d’vne Bergere
<lb />Déguiſée à tes yeux en habit de Berger,
<lb />Te punit iuſtement d’auoir eſté trop fiere,
<lb />Et te fait voir qu’Amour ſçait vaincre &amp; ſe vãger.
<lb />Ie veux par ton erreur que tout le mõde apprenne
<lb />Que du cœur le plus fier la reſiſtance eſt vaine,
<lb />Que l’amour toſt ou tard a droit de le charmer,
<lb />Que quãd il n’ayme pas alorsqu’il faut qu’il aime
<lb />Souuent par vn mal-heur extrême,
<lb />Il ayme trop alors qu’il ne doit pas aymer.
<lb />Adieu, ie monte au Ciel y vanter ma conqueſte,
<lb />L'en reçois vn honneur qui m’eſt ſi precieux.
<lb />* Qu’il ſurpaſſe à mes yeux
<lb />Tous ceux que i’ay xéceus dãs cette illuſtre, Feſte.
<fw><lb />*IN.
</fw><lb />Et le vœu que ie fais dans cét illuſtre jour,
<lb />De n'’entre plus lepene au pouuon de l’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />VENVS,GALATE’E, AMAZIE, DIOTIME, &amp;c.
<lb />Ve vois-ie? la Deeſſe en ſuperbe équipage
<lb />Se promene ſur l’onde, &amp; viẽt vers ce riuage.
<lb />Neréides Tritons, venez dans ce grand jour
<lb />come nous rẽdre hommage à la mere d’amour,
<lb />Celebrez ſa venuë, &amp; que chacun employe
<lb />Tout ce qui peut marquer ſes reſpects &amp; ſa joye.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS en abordant le riuage.
<lb />Allez viſte à mon char atteler mes oyſeaux,
<lb />Amours ie l’ay laiſſé ſur le bord de ces eaux.
<lb />Nimphe i’accepte enfin cét hommage fidelle,
<lb />Qui ſoûmet ton orgueil aux loix de mõ pouuoir;
<lb />Ton cœur fut trop long-temps rebelle:
<lb />Mais enfin il fait ſon deuoir.
<lb />L’erreur qui t’attachoit au choix d’vne Bergere
<lb />Déguiſée à tes yeux en habit de Berger,
<lb />Te punit iuſtement d’auoir eſté trop fiere,
<lb />Et te fait voir qu’Amour ſçait vaincre &amp; ſe vãger.
<lb />Ie veux par ton erreur que tout le mõde apprenne
<lb />Que du cœur le plus fier la reſiſtance eſt vaine,
<lb />Que l’amour toſt ou tard a droit de le charmer,
<lb />Que quãd il n’ayme pas alorsqu’il faut qu’il aime
<lb />Souuent par vn mal-heur extrême,
<lb />Il ayme trop alors qu’il ne doit pas aymer.
<lb />Adieu, ie monte au Ciel y vanter ma conqueſte,
<lb />L'en reçois vn honneur qui m’eſt ſi precieux.
<lb />* Qu’il ſurpaſſe à mes yeux
<lb />Tous ceux que i’ay xéceus dãs cette illuſtre, Feſte.
<fw><lb />*IN.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>