<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dorothée ou la victorieuse martire de l'amour : tragédie / de Rampalle</title>
        <author>Rampalle</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb41885747f"/>
          <author>
            <persName>Rampalle</persName>
          </author>
          <title>Dorothée ou la victorieuse martire de l'amour : tragédie / de Rampalle</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="Unknown" cert="high" resp="BNF">Unknown</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NCTEVRS.
<lb />Dame de Ceſarée en
<lb />DOROTHE’E 3Capadoce iſſuë de ſes
<lb />APRICE
<lb />Canciens Rois.
<lb />Prefet de Capadoce
<lb />pour l’Empereur Ro<lb />(main, Amoureux de
<lb />Caliſte, puis de Do<lb />Crothée.
<lb />Lieutenant d’Aprice
<lb />THEOPHILE)&amp; ſon Ami, amoureux
<lb />CALISTE
<lb />CHRISTINE
<lb />ELISE.
<lb />ATHEMODORE
<lb />FLAVIEN.
<lb />de Chriſtine, puis de
<lb />Dorothée.
<lb />Dames de Ceſarée,
<lb />Sœurs, Amies de Doro<lb />thée, Maiſtreſſes d’A<lb />price &amp; de Theophile,
<lb />quittées d’eux pour
<lb />Dorothée.
<lb />Damoiſelle ſuiuante
<lb />Ude Dorothée.
<lb />Seruiteur de Theo<lb />phile.
<lb />Capitaine des Gardes
<lb />d’Aprice.
<lb />La Scene eſt à Celarée en Capadoce dans
<lb />vne Sale du Palais des de’x Sœurs Caliſte &amp;
<fw><lb />riſt
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOROTHLE
<lb />LA VICTORIEVSE MARTIRE
<lb />DE L’AMOVR.
<lb />MAGMA I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI.
<lb />CHRISTINE. CALISTE. APRICE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CHRISTINE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ois-ie encore en douter, ô grands ô iuſtes Dieux!
<lb />Et puis-ie démentir mon oreille &amp; mes yeux?
<lb />Entrons, a-te'lle dits fidelle Athemodore,
<lb />Vien digne ſeruiteur de l’Amant que i’adore.
<lb />Ie vous ſuis, a-t’il dit, auec rauiſſement,
<lb />Comme m’a commandé voſtre adorable Amant.
<lb />Je les ay vû en ſuitte entrer tous deux chez elle.
<lb />O le cruel diſcours l ô l’entrée mortelle!
<fw><lb />A-
<lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2u160.
<lb />A
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non non, ie ne dois plus douter de ce malheur,
<lb />Et qui finit ma ioye, &amp; qui fait ma douleur.
<lb />Penſer me démentir ſeroit tres-inutile:
<lb />Dorothée me perd en gagnant Theophile.
<lb />Ce perfide n’a ſçeu reſiſter à des coups
<lb />Qui bleſſent beaucoup mieux, alors qu’ils ſont plus
<lb />doux.
<lb />Comme pour cet ingrat i’ay quitté Dorothée,
<lb />De meſme cet ingrat m’a pour elle quittée.
<lb />Mon forfait eſt puni par vn pareil forfait,
<lb />Et par le meſme encor pour qui ie l’auois fait.
<lb />Afin de m’acquerir cet inconſtant que i’aime,
<lb />Ie fus comme ma ſœur inconſtante moy meſme:
<lb />Ie quittay Dorothée &amp; Dieu tout à la fois;
<lb />Mais pour n’en pas perd re vn, las! ie les perds tous
<lb />trois.
<lb />A qui m’addreſſeray-ie en cette conioncture
<lb />Qui deſtruit mon bonheur &amp; cauſe ma torture?
<lb />Sera-ce à ce cruel que ma riuale a pris?
<lb />Helas! ie ſuis deſia l’obiet de ſes meſpris.
<lb />Sera-œ à ſon Amante autresfois mon amie?
<lb />En aimant ce pariure, elle eſt mon ennemie.
<lb />Sera-ce au Preſident que l’amour de ma ſœur
<lb />Par ſes liens de flame enchaine auec douceur?
<lb />Puis qu’il n’a point d’ami plus cher ni plus intime,
<lb />Il fera moins pour moy que non pas pour ſon crime.
<lb />Sera-ce à cette ſœur, qui m’a fait lachement
<lb />Abandonner vn Dieu pour ce perfide Amant?
<lb />Ha! non, il eſt certain que pour l’amour d’Aprice,
<lb />De cet Amant perfide elle ſera complice.
<lb />Sera-ce au fier Amour, qu’en mon cœur ie maintiens,
<lb />Et qu'encor ie prefere au grand Dieu des Chreſtiens,
<lb />Hé?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hé! que dois-ie eſperer de cet enfant volage
<lb />Qui de mon infidelle a changé le courage?
<lb />Enfin ſera-ce au Dieu, que i’ay quitté pour luy?
<lb />Il ſera mon bourreau loin d’eſtre mon appuy.
<lb />Il eſt à preſumer que mon crime effroyable
<lb />Ou me le rendra ſourd ou bien impitoyable,
<lb />Et qu’au lieu de m’aider à r’anoir mon Amant,
<lb />Le deſir que i’en ay l’arme à mon chaſtiment.
<lb />Que feras-tu Chriſtine en cette conioncture,
<lb />Qui deſtruit ton bonheur &amp; cauſe ta torture?
<lb />Theophile, mon cœur.... ha! non, lache, leger,
<lb />Mas-tu pû pour vn autre aueuglement changer?
<lb />Quoy cette Dorothée eſt elle ſi charmante,
<lb />Qu'elle t’ait fait haïr tes Dieux &amp; ton Amante?
<lb />Il faut qu’elle ait vſé d’vn charme bien ſubtil.
<lb />N'eſt-elle pas Chreſtienne &amp; n’es-tu pas gentil?
<lb />Peux-tu bien adorer auec ces Dieux ſupremes
<lb />Celle qui ne veut pas qu’on les adore eux meſmes?
<lb />Teut-elle receuoir pour ſon adorateur
<lb />Celuy qui des Chreſtiens eſt le perſecuteur?
<lb />Es-tu donc Theophile? eſt elle Dorothée?
<lb />Quel intrigue eſt..? c’eſt trop....
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CALISTE. CHRISTINE.
<lb />CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVe ne l'ay-ie eſcoutée?...
<lb />C’eſt trop, oüy oüy, ma fœur, c’eſt enfin trop réuer.
<lb />C’eſt trop cacher vn mal qu’on vous voit éprouuer.
<lb />Toutes vos actions parlent de voſtre peine;
<lb />Ce mal m’eſt auſſi clair que ſa cauſe incertaine.
<lb />camno mentur de cons vuis unce ouen uu regret
<lb />Redoubler voſtre ennuy pour m’en faire vn ſeeret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ma ſœur iniuſtement voſtre bouche me blâme
<lb />De vous faire vn ſecret du tourment de mon ame.
<lb />Puis que mes actions en parlent hautement,
<lb />Ie n’ay pas tant de ſoin de cacher ce tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C ALIOTEe
<lb />C’eſtoit de vos diſcours que ie deuois l’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISIINE.
<lb />Qu'importe comme quoy ie vous le face entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Que touſiours le ſujet m’en demeure inconnû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Vous ne ſçauez que trop d’où ce mal m’eſt venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />N’eſtes-vous point encor dans voſtre réuerie?
<lb />Ie le ſçay? Ha! ma ſœur, vous en ſeriez guerie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CHRIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />N’eſtes-vous pas Caliſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />AcheueZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />&amp; ejr dijjees
<lb />Vous le ſçauez tres-bien ſi vous la connoiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALISIE.
<lb />Quoy donc i’en ſuis la ſource? oſez-vous bien le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KISTINE.
<lb />Vous l’eſtes de l’amour qui cauſe mon martire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALISTE.
<lb />Ce martire eſt ſi doux, qu’il ſe fait deſirer.
<lb />Non non ce n’eſt pas luy qui vous fait ſouſpirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTSTINE.
<lb />Ce martire eſt cruel, lors qu’il eſt inutile
<lb />Et qu’il n’a pour objet qu’un cruel Theophile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALISTE.
<lb />Theophile cruel? Chriſtine, hé reuez-vous?
<lb />Fut-il iamais Amant plus aimable &amp; plus doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISTINE.
<lb />Si c’eſtoit vn Amant moins doux &amp; moins aimable,
<lb />Il ſeroit moins cruel &amp; moins impitoyable.
<lb />On l’en aimeroit moins, s’il auoit moins d’apas;
<lb />Sans ſa molle douceur il ne changeroit pas.
<lb />Il ſeroit mon Amant, ie ſerois ſon Amante;
<lb />Il ſeroit plus conſtant, ie ſerois plus contente.
<lb />Il ne trahiroit pas celle qu’il feint d’aimer,
<lb />Il ne ſe lairoit pas ſi promptement charmer,
<lb />Ie ne le verrois pas pour vne autre Maiſireſſe
<lb />Rompre les beaux liens dont mon amour le preſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CALIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Mais connoiſſeZ-vous bien la fatale beauté
<lb />Qui vous ranit voſtre heur anec ja liberte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ha! Caliſte, ha! ma ſœur, c’eſt cette connoiſſance
<lb />Qui croit également ma peine &amp; ma creance.
<lb />Ses attraits nompareils, ſes charmes tout-puiſſans
<lb />M'empeſchent de douter du malheur que ie ſens,
<lb />Et dans le meſme inſiant qu’ils irritent ma peine,
<lb />Ils eſtouffent dans moy les mouuemens de haine.
<lb />L'ay deteſié ce coup dez lors que ie l’ay ſceu,
<lb />Et i’aime encor le bras de qui ie l’ay receu,
<lb />Enfin la paſſion dont ie ſuis tranſportée
<lb />Condamne Tneophile, excuſe Dorothée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Dorothée?... Ha! ma ſœur, la ſotte paſſion!
<lb />Que vous trauailleZ bien à voſtre affliction!
<lb />Il eſt vray, cette fille a des traits bien aimables,
<lb />Ses apas ſont charmans, ils ſont incomparables;
<lb />dy daa guute jabout dle cos upue citters,
<lb />Elle peut triompher de tout cet vniuers:
<lb />Mais ne ſeauez-vous pas, qu’vn Eſpoux inuiſible
<lb />Pour tout cet vniuers l’a renduë inſenſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Que l’amour, tout enfant comme on nous le dépeint,
<lb />Se ſouſmet puiſſamment tous les cœurs qu’il arteint,
<lb />Et lors que de quelqu’vn il ſe veut faire craindre!
<lb />Tout aueugle qu’il eſt, qu’il le ſçait bien atteindre!
<lb />Mais quoy que pour ce traiſtre elle n'euſt point
<lb />d’amour,
<lb />Ce traiſtre en a pour elle, &amp; l’accroiſt chaque iour.
<lb />Depuis aſſez long temps que ie connois qu’il l’aime,
<lb />I'ay
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’ay fait tous mes efforts pour me trõper moy meſme,
<lb />I’ay cent fois dementi le rapport de mes yeux,
<lb />Ie n’ay rien oublié pour m’en aſſeurer mieux;
<lb />Enfin i’en ay tiré de telles aſſeurances.
<lb />Qu'elles ont ruïné toutes mes eſperances;
<lb />Et i'en dois moins douter apres ce que i’ay veu,
<lb />Que ſi cet inconſtant m’en auoit fait l’aueu.
<lb />Celuy qu’il m’enuoyoit lors qu’il m'eſtoit fidelle.
<lb />Ne manque pas vn iour de s’en aller chez elle.
<lb />Ie l’ay veu pluſieurs foit luy parler à l’eſcart,
<lb />Luy porter tres-ſouuent des ſaluts de ſa part,
<lb />Luy rendre ſes poulets, qu’elle lit, qu’elle baiſe,
<lb />Qui ſeruont d’alimens à leur ſecraitte braiſe,
<lb />Et qui font bien connoiſtre au moins ſpirituel,
<lb />Que leur amour eſt grand &amp; qu’il eſt mutuel.
<lb />Mais depuis vn moment auant voſtre venuë
<lb />Leur pratique d’amour m'eſt encor mieux connné,
<lb />Dorothée a conduit auec empreſſement
<lb />Ce ſeruiteur chez elle, &amp; fait ce compliment.
<lb />Allons, entrons chez moy, fidelle Athemodore.
<lb />pren uigne jerniteur ue t'Amant que t'adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Dieux! que me dites-vous? ſi vous l’anez oüy,
<lb />Toeophile eſt coupable &amp; doit eſtre haï.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRISTINE.
<lb />Ce n’eſt pas tout, ma ſœur, eſcoutez la replique
<lb />Du digne entremetteur de leur lache pratique.
<lb />Madame, ie vous ſuis auec rauiſſement
<lb />Comme m’a commandé voſtre adorable Amant,
<lb />Que peut on ajouſter à ces belles paroles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Des effets genereux qui les rendent friuoles.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ceſt
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt aſſez, c’eſt aſſez, ſongeons à nous vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISTINE.
<lb />SongeZ pluſtoſt, Caliſte, à ne pas m’affliger
<lb />Tout deſſein violent me paroiſt temeraire.
<lb />Et t'aime beaucoup mieux &amp; ſouffrir &amp; me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Vous taire ?ô laſcheté! i’en paleray ſi haut,
<lb />Qu'ils ſeront abatus de ce premier aſſaut.
<lb />de vena quvctjuree e que s Caphaoce
<lb />Aprenne à leur malheur de quel fiel ie ſuis groſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Helas! ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />C’eſt trop me choquer ſur ce point,
<lb />quemey uu ſuneunnt vons eſconte point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Mais c’eſt mon intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Mais ie n’en ay point d’autre,
<lb />Et i’eſtendray leur feu pour conſeruer le voſtre
<lb />Allez, retirez vous, voicy le Gouuerneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SHRISTINE.
<lb />Fille deſeſperée, eſpargne mon bonheur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CAEASIE AIRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />J Oicy de vous venger l’heure tres-opportune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />He! Madamé, excuſez ſi ie vous importune.
<lb />Vous ſçauez qu’en venant dans ces aimables lieux,
<lb />Ie ſuy les mouuemẽs d’vn Dieu qui n’a point dyeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CDEISIE.
<lb />Quelque aueugle que ſoit le Dieu qui vous y meine,
<lb />Il le fait à propos, c’eſt pour m'oſter de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />S’il me fait vous donner quelque contentement,
<lb />Ie benis ſa conduite &amp; ſon aueuglement.
<lb />Commandez, rurcoujetequoy que vejetut extréme,
<lb />Qui ſort de vos beaux yeux, m’ait aueuglé moy méme,
<lb />Tout ce pourquoy ce Dien m’a pû conduire icy,
<lb />Il me le peut bien faire executer auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Il ne vous y conduit, incomparable Aprice,
<lb />Que pour vous demander par ma bouche Iuſtice.
<lb />Lors que dedans nos cœurs, il ſonge à triompher,
<lb />C’eſt là qu’iniuſtement l’on ſonge à l’eſtouffer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />O Dieu! declarez moy l'Autheur d'vn ſi grand
<lb />crime.
<lb />Pour luy la cruauté doit eſtre legitime,
<lb />Et ce ſeroit trahir la querelle des Di eux,
<fw><lb />B
<lb />n
</fw><lb />De ne veger cetuy qui s’en rend maiſtre aux cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Vous ſçauez deſia bien, ſans que ie vous le die,
<lb />Comme quoy i’ay paſſé la plus part de ma vie;
<lb />Comme i’eſtois Chreſtienne auant cet heureux iour,
<lb />Auquel ie reconnus les Dieux &amp; voſtre amour;
<lb />Et comme dans l’erreur dont i’eſtois aueuglée
<lb />I'auois la volonté tellement deſreglée,
<lb />Qu'on ne m’euſt iamais vû libre de cette loy,
<lb />Si vous n'euſſiez iamais ietté les yeux ſur moy.
<lb />En ce temps malheureux i’aimois vne Chreſiienne,
<lb />Dont l’agreable humeur reuenoit à la mienne.
<lb />Mes deſirs &amp; les ſiens eſtoient touſiours égaux,
<lb />Nous partagions enſemble &amp; nos biens &amp; nos maux.
<lb />Encore que ma ſœur ne fuſt pas de noſtre âge,
<lb />Elle entroit toutesfois dans le meſme partage;
<lb />Et l’amour ne ſembloit l’y faire interuenir,
<lb />Qu’afin de nous pouuoir plus fortement vnir.
<lb />Nous veſcumes ainſi durant pluſieurs années
<lb />Ennemies des Dieux comme nous l’eſtions nées
<lb />La haine neantmoins de ces diuinitez
<lb />Ne peut pas diuertir l’effet de leurs bontez.
<lb />Aux iours ſacrez à Mars au milieu d’vn ſpectacle
<lb />Elles firent par vous &amp; pour nous vn miracle.
<lb />Vn ſeul de vos regards eſt alors ſi puiſſant,
<lb />Qu'il vous bleſſe du coup dont il me va bleſſant,
<lb />Et que par vn ſecret qui tient du vray prodige,
<lb />Cette bleſſure plaiſt bien plus qu’elle n’afflige;
<lb />Ou pour vous en parler encor plus proprement,
<lb />Nons fait mourir &amp; viure en vn meſme moment
<lb />Par l’effet merueilleux d’vne meſme auenture,
<lb />Theophile &amp; ma ſœur ont auſſi leur bleſſure;
<fw><lb />B.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tout aueugle qu’eſt ce ſouuerain des Dieux,
<lb />En nous perçant le cœur, il nous ouure les yeux,
<lb />Nous fait deſauoüer par ſa toute puiſſance
<lb />Ieſus-Chriſt ce beau Die. de corde &amp; de potence,
<lb />Et nous fait embraſſer, au lieu des vains autels
<lb />De ce luif mort en Croix, ceux des Dieux immor<lb />tels.
<lb />Noſtre Amie n’a pas vn ſort ſi deſirable,
<lb />Son obſtination rend ſon mal incurable;
<lb />Et ialouſe qu’elle eſt de noſtre propre bien,
<lb />Pour nous en infecter elle n’oublie rien.
<lb />Sur ce beau changement ſans ceſſe elle me blaſme,
<lb />Condamne impudemment noſtre amoureuſe flame,
<lb />Vous traite de trompeur, &amp; vos affections
<lb />De crimes deſguiſez, d’iniuſtes paſſions.
<lb />En vn mot il n’eſt pas iuſqu’aux choſes plus ſaintes,
<lb />Qui puiſſent éuiter ſes mordantes atteintes.
<lb />Iugez s’il m’a falu iuſqu’à preſent ſouffrir.
<lb />I'ay touſiours balancé pour vons le découurir,
<lb />D’vn coſté mon amour me pouſſant à le faire,
<lb />De l’autre l’amitié m’obligeant à me taire.
<lb />Mais enfin cet amour plus fort que l’amitié,
<lb />Eſtouffe dans mon ame &amp; douceur &amp; pitié,
<lb />Et vient encore vn coup vons demander Iuſtice,
<lb />Par ſa conuerſion ou bien par ſon ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Madame, oüy ſon ſupplice ou ſa conuerſion
<lb />Scélera noſtre amour ou noſtre auerſion.
<lb />Pour vne occaſion &amp; ſi iuſte &amp; ſi forte
<lb />Ma baine deffendra l’amour que ie vous porte.
<lb />Ce monſtre, qui dément voſtre ſexe ſi doux,
<lb />Ployra pour cet amour ou bien par mon courroux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CALIS
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />C’eſt vn monſtre, il eſt vray, puis que ſous vn viſage
<lb />Sur lequel la beauté regne auec auantage,
<lb />Elle cache vn eſprit dont la difformité
<lb />Ne ſe peut égaler qu’auec cette beauté.
<lb />Mais penſant la ployer à noſtre amour extréme,
<lb />Prenez garde qu'au ſien vous ne ployez vous meſ<lb />me,
<lb />A qu'au iien d'exercer voſtre iuſte rigneur,
<lb />Uous n’eſprouuiez la ſienne &amp; n’en perdieZ le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Miracle incomparable, adorable Caliſte,
<lb />C’eſt en vous ſeulement que mon bonheur conſiſte,
<lb />Mon cœur n’eſt plus à moy, c’eſt vous qui le gardeZ;
<lb />Je ne perdray iamais ce que vous poſſedez.
<lb />Ce monſtre eſt touſiours monſtre, ô beauté nompa<lb />reille,
<lb />Il ne peut l’emporter deſſus vne merueille.
<lb />Outre que ſon forfait, nos Dieux &amp; l'emgpereur
<lb />Me rendent ſeulement capable de fureur.
<lb />Dites donc hardiment ſon nom &amp; ſa demeure,
<lb />Il faut abſolument ou qu’il change ou qu’il meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Grands Dieux, que doy-ie faire en ces extremitez!
<lb />Perdray-ie cette amie, helas! ou vos bontez!.....
<lb />Oüy oüy, ie la perdray cette ingrate que i’aime,
<lb />Pluſtoſt que vos bontez &amp; pluſtoſt que moy meſme.
<lb />Dorothée eſt ſon nom, tout proche eſt ſon logis....
<lb />Amour, pardonne moy, c’eſt pour toy que i’agis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Il ne faut pas pour l’heure en ſçauoir dauantage,
<lb />Nous ſçaurons bien tantoſt quel ſera ſon courage.
<fw><lb />E
</fw><lb />E vous ſçaureZ vous meſme à peu de temps d’icy
<lb />Ce que ie puis pour vous &amp; pour nos Dieux auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CHRISTINE. CAEISIE. ATRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* Q
<lb />CHRISTINE.
<lb />Voy que ie ſois ialouſe autant que malheu-* En
<lb />reuſe,
<lb />Ie n’en dois par pourtant eſtre moins genereuſe.
<lb />Seigneur, eſcoute icy la voix de la douceur,
<lb />Pluſtoſt que d’eſcouter cette cruelle ſœur.
<fw><lb />a4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Eſcoute, cher Amant, la voix de la Iuſtice,
<lb />Pluſtoſt que cette lache &amp; ſotte Protectrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sçache....
<lb />CHRISTINE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Lenez vous donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Hé! ne l’eſcoute plus,
<lb />Et que ſur l’amitié l’amour ait le deſſns.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Les Dieux &amp; l’Empereur, l’amour &amp; la Iuſtice.
<lb />Me rendent inciuil pour leur rendre ſernice.
<lb />Madame excuſez moy.... * ie vay vous obeïr;
<lb />L’on ſraura vous aimer, ou ie ſtauray haïr.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />6 DOROTHE'E TRAGEDIE.
<lb />SCENE V.
<lb />CHRISTEIEONLISIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />JA Tigreſſe, acheuer ta noire perfidie,
<lb />VNe te contente pas qu’elle perde la vie,
<lb />Va te deſalterer toy meſme de ſon ſang.
<lb />Ton Amant ou pluſtoſt ton miniſtre execrable,
<lb />Tardera d’aſſouir ta rage deteſtable.
<lb />Eſpargne luy ce coup, taſche à l’y preuenir.
<lb />Sa maiſon n’eſt pas loin.... Qui peut te retenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Arreſte, indigne ſœur &amp; plus indigne Amante.
<lb />Hé! depuis quand de grace es-tu ſi violente?
<lb />Qui t’oblige à m’aigrir? Par quelle iniuſie loy
<lb />Oſes-tu m’offenſer, lors que i’agis pour toy?
<lb />Quelle aueugle fureur te pouſſe aux pieds d’Aprice,
<lb />Pour me perdre au moment que ie te rends office?
<lb />Et quel lache Demon te porte à m’inſulter
<lb />Sur ce qu’en ta faueur ie viens d’executer?
<lb />Arreſte, indigne ſœur &amp; plus indigne Amante?
<lb />Ou de ces lachetez ſi tu n'es pas contente,
<lb />Ajouſte, ajouſtes-y quelque horrible ferfait
<lb />Dont ton cœur criminel demeure ſatisfait.
<lb />Mais non, puis qu’à ce point ce grand cœur ſe rauale,
<lb />Qu’il le fait preferer à ta ſœur ta riuale,
<lb />Fay plus pour elle encor, cede luy ton Amant,
<lb />Va trauailler toy meſme à leur contentement.
<lb />Va trop indigne ſœur &amp; plus indigne Amante.
<lb />Va, de leur paſſion rend toy la confidente.
<lb />CH
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ne confond pas le vice auecque la vertu.
<lb />Mon cœur eſt amoureux ſans en eſtre abatu,
<lb />Et ma raiſon n’eſt pas tellement endormie,
<lb />Que l’Amant criminel l’emporte ſur l’amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />O ta bante verta at jouſpyir taenement.
<lb />Qu’vne orgueilleuſe amie ait gagnó ton Amant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Mais plus haute, de perdre vne amie trop belle,
<lb />Afin de regagner un Amant infidelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ne feras-tu iamais, eſprit lache &amp; ſans foy,
<lb />Que de me reprocher ce que i’ay fait pour toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTTNE.
<lb />Ne feras-tu iamais, ame double &amp; trompeuſe,
<lb />Que de me rendre, helas! pariure ou malheureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ain d lo la
<lb />Iay trop fait, i’ay trop fait, ingrate, pour ton bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDTINE.
<lb />Crimes &amp; maux oſtez, va, ie ne te doy rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Camt paut uolejfeu replique à ton aiſnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />le ien dois point anoir ponr une jorcence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Parle mieux inſolente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Inhumaine, agy mienx,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Digere icy ton fiel, ſonge à toy, ſonge aux Dieux.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />CHRISTINE ſeule.
<lb />Eſtranges mouuemens mon ame eſt agitée!
<lb />D Ie ſens que la haine &amp; l’amour
<lb />Tfont dominer tour à tour
<lb />Et Theophile &amp; Dorothée.
<lb />L’amour que i’ay pour eux me les rend odieux;
<lb />Et par des effets incroyables,
<lb />La haine que i’en ay les offrant à mes yeux
<lb />Reciproquement plus aimables,
<lb />Fait qu’en les haïſſant, ie les en aime mieux.
<lb />Oüy i’ayme Dorothée, oüy i’aime Theophile,
<lb />Oüy ie hais également,
<lb />Et cette amie &amp; cet Amant
<lb />M’eſprouuent &amp; fiere &amp; ſacile.
<lb />Quand ie iette ſur l’vn des regards amoureux,
<lb />L’autre n’en a que de colere :
<lb />Mon cœur en meſme tẽps trop doux, trop rigoureux,
<lb />Trop pitoyable &amp; trop ſeuere,
<lb />Les voudroit voir enſemble heureux &amp; malheureux.
<lb />Mais à de tels ſuccez ie ne ſçaurois pretendre:
<lb />Dorothée m’ayant raui
<lb />L’amant que i’auois aſſerui,
<lb />Doit ou perir ou me le rendre.
<lb />Ha! non ce lache Amant m’ayant bien pû quitter
<lb />Pour cette amie vn peutrop belle,
<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne dois plus ſur luy mesdeſirs arreſter;
<lb />Luy ſeul doit m’eſprouuer cruelle,
<lb />Et c’eſt contre luy ſeul que ie dois m’emporter.
<lb />Toute ffois il ne peut eſprouuer mieux ma rage,
<lb />Qu’en voyant perir à ſes yeux
<lb />L’objet aimable &amp; gracieux,
<lb />Qui pour moy l’a rendu volage.
<lb />Trop aueugle amitié, défere à ma fureur,
<lb />Laiſſe immoler cette victime.
<lb />Tu n’as plus de pouuoir, &amp; ie n’ay plus de peur
<lb />D’eſtre coûpable de ce crime,
<lb />Qu'on doit n’attribuer qu’à ma cruelle ſœur.
<lb />Ha Ti'en ſerois coûpable auſſi bien que complice!
<lb />I'ay beau me flatter là deſſus.
<lb />Haine, fureur, ie ne puis plus
<lb />Vous écouter pour ſon ſupplice.
<lb />L’amitié ſecouruë enfin de la vertu
<lb />Remporte ſur vous la victoire....
<lb />muiobugue comte my?... Mais, mon cœur, que
<lb />veux-tu?
<lb />I'agis en cela pour ma gloire.
<lb />Je le dois, ie le veux, c’eſt aſſez combatu.
<fw><lb />2
<lb />ACIN
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOTDII.
<lb />CHRISTINE. CALISTE. ATEMODORE.
<lb />THEOPHILE. APRICE.
<lb />DOROTHE’E.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CHRISTINE. CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Vy ie viens de le voir, ce lache Athemodore.
<lb />OQu’il tenoit ce portrait &amp; s’eſcrioit encore:
<lb />O portrait, qui rauis &amp; l’eſprit &amp; les ſens!
<lb />Qui pourroit reſiſter à tes traits tout puiſſans?
<lb />Oùy ie ne doute point que Dorothée méme
<lb />N'enuoye ce portrait à mon ingrat qu’elle aime;
<lb />Et que ce digne Agent de leur indigne amour,
<lb />Penſant qu’il ſoit icy, n’y vienne faire vn tour,
<lb />Soit qu’il l’ait eu deuant ou bien apres ſa priſe,
<lb />Qu'elle cherche faueur ou qu’elle fauoriſe.
<lb />Mais apres tout, ma ſœur, vn reſte de vertu
<lb />Fait qu'encor de pitié mon cœur eſt combatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Briſe ce mouuement pluſtoſt lache que tendre
<lb />Par ce dernier forfait; mais allõs mieux l’apprẽdre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CALIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Helas! qu’apprendrons-nous, qui dans vn tel mal<lb />heur
<lb />N'aggraus infiniment mon extreme douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Eubuppronuronejan mnoms oiſteument leur crime,
<lb />Et la vengence alors en ſera legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Lenr crime ſe voit trop pour mon affliction,
<lb />Qui s’augmente pourtant de ſa punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Non non, quand ce forſait te ſera plus viſible,
<lb />Elle en diminûra ſi tu n’es inſenſible.
<lb />Mais voicy ce trompeur, qui ſera mon garant,
<lb />Et mettra bien toſt fin à noſtre different.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ATHEMODORE. CALISTE. CHRISTINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />D Jeu conduit bien mes pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CABICIL.
<lb />Hé bien, Athemodore,
<lb />Digne agent de l’Amant que Dorothée adore,
<lb />Tu vas bien l’obliger, ce glorieux Amant,
<lb />Que de luy donner d’elle vn portrait ſi charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />DétrompeZ vous, Madame, &amp; ſçachez....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CHRIS
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />* Ha! le traiſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATEMODORE.
<lb />ourſui-* Que ce charmant portrait eſt celuy de mon Mai<lb />ſtre,
<lb />Que Dorothée enuoye à voſtre aimable ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OlMIO IB.
<lb />Ie ne puis rien comprendre en ce diſcours trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Quelque trompeur qu’il ſemble, il eſt tres-venerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Aotuormoninpaud eſt donc le ſeul coûpable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ia nous menis:
<lb />CALISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Point du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISIE.
<lb />Quoy, ce charmant portrait
<lb />Eſt celuy de ton maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIMEMODORL.
<lb />Ouy, Madame, ce l’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Et vient de Dorothée à ma ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />D’elle meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Elle hait donc ton Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Au contraire elle l’aime,
<lb />Et parce qu'elle l’aime &amp; l'aime auec ardeur,
<lb />Elle luy fait offrir ſon portraït &amp; ſon cœur.
<lb />Ie vous aurois deſia preſenté l’vn &amp; l’autre,
<fw><lb />S
</fw><lb />Si tantoſt en venant de ſon logis au voſtre.
<lb />Ie n’euſſe prez d’icy rencontré le Prefet,
<lb />Qui m’a fait par ſon ordre en retarder l’effet.
<lb />Car il m’a commandé d’aller chercher mon Maiſtre,
<lb />Quelque affaire que i’euſſe ou qu’il m’euſ pû com<lb />mettre,
<lb />Afin de le prier qu'itje ronuipo onoc luy
<lb />Pour vne tres-preſſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRDSTINE.
<lb />Et qui fait mon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ton diſcours m’eſt touſiours plus incomprehenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />li a ll l ur a ne leue
<lb />*En voyant ce portrait, il vous ſera viſible.
<lb />Receuez le Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISIINE.
<lb />Ha! non, ie n’en veux point,
<lb />Puis que ton lâche maiſtre eſt perfide à ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Rec it tondamneepus jans cuicette peinture
<lb />Qui vous découurira ſon amour toute pure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRISTINL.
<lb />Oüy bien pour Dorothée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Et pour vous meſme auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIBIGIL.
<lb />Baille, bail le la moy.... * Iuſte ciel! qu’eſt cecy?
<lb />Voy, ma ſœur...* eſt-ce ainſi...
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Grands Dieux!
<fw><lb />sis</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Que tu nous trompes?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ATHE
<fw><lb />pan
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Vous vous trompez bien mieux auec vos vaines pom<lb />pes.
<lb />Celuy que vous voyez pendu pour vous en Croix.
<lb />Eſt mon Maiſtre, eſt le voſtre &amp; l’eſt de tous les
<lb />Roix.
<lb />C’eſt ce diuin Amant que Dorothée adore,
<lb />C’eſt ce puiſſant Seigneur que ſert Athemodore.
<lb />Sçachez que Theophile, Aprice &amp; l’Empereur
<lb />Ne ſeroient point ſans luy, quoy qu’ils ſoient dans
<lb />l’erreur.
<lb />Cependant pour ce Prince, Aprice &amp; Theophile,
<lb />Vous quittez ce Sauueur, voſtre port, voſtre azile.
<lb />He! raiſonnez plus iuſte. He! reuenez à vous.
<lb />Prenez ce doux Ieſus pour voſtre vnique Eſpoux,
<lb />Du pouuoir des Demons ſouffrez qu’il vous deliure.
<lb />Il ne meurt, cheres ſœurs, que pour vous faire viure;
<lb />C’eſt pour vous mettre au Ciel qu’il ſe met au tom<lb />beau,
<lb />VoyeZ qu’il vous le dit dans ce petit tableau,
<lb />Eſcoutez ſes deſirs &amp; ceux de voſtre amie,
<lb />Qui pour vous maintenant l’importune &amp; le prie,
<lb />Et d’elle &amp; de ce Dieu vous voyant éloigner,
<lb />Elle ne m’a gagné qu’afin de vous gagner.
<lb />Suiuez moy: ſi la Croix vous abat le courage,
<lb />I'iray tout le premier vous y faire paſſage.
<lb />Ie me croirois heureux d’auoir l’occaſion
<lb />D’acheter par mon ſang voſtre conuerſion.
<lb />Ie vay prier le Ciel de m’en faire la grace,
<lb />Rendez vous s’il arriue auſſi qu’il me la face;
<lb />Et cependant ſongez ſi ie n’ay pas raiſon.
<lb />CALIS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Tes conſeils auiourd’huy ne ſont pas de ſaiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CHRISTINE. CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />A! ma ſœur, qu’as tu fait par ton ardeur ex<lb />H tréme?
<lb />Et pour vn faux ſoubçon qu’ay-ie auſſi fait moy
<lb />même?
<lb />Quel malheur plus eſtrange euſt pû nous arriuera
<lb />Nous perdons Dorothée, elle veut nous ſauuer.
<lb />Helas! ce Crucifix monſtre ſon innocence,
<lb />Condamne mes ſonbçons, olafme ia ciotence»
<lb />Et tout muet qu’il eſt, il parle également
<lb />En faueur de l’amie, en faueur de l’Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Que ſeruent tes regrets deſſus cette auenture?
<lb />Quoy ces reflexions en cette conioncture?
<lb />Tes ſoubçons n’eſtoient pas ſans vn grand fondemẽt,
<lb />Et ſi i’ay fait vn crime, hé! c’eſt innocemment.
<lb />Mais quelque innocemment que i’aye fait ce crîme,
<lb />Ie vay le reparer par vn coup legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Trop violente ſœur, comment le feras-tu?
<lb />C’eſt trop tard, c'eſt trop tard réueiller la vertu.
<lb />Dorothée eſt Chreſtienne, eſt conſtante, eſt perduë.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE
<lb />Non non tu la verras par l’amous deffenduë.
<lb />Puis qu'aux mains des bourreaux il a pû la liurer,
<lb />Des mains de ces bourreaux il peut bien la irer.
<lb />Que ne pourra ce Dieu ſur vn cœur qui l’adore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Que n’y pourront-ils pas tous les autres encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Rien du tout, puis qu’enfin l’amour triomphe d’eux,
<lb />Et que de les abatre il fait ſouuent ſes ieux,
<lb />Ie ſens meſme qu’il eſt dedans l’impatience
<lb />De te faire paroiſtre en cela ſa puiſſance,
<lb />Et me pouſſe à ſoruir bien toſt de la maiſon,
<lb />Pour ſauuer Dorothée e rompre japrifont
<lb />Met toy donc en repos, ſois ſans inquietude.
<lb />Ie luy vais obeïr auec exactitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Va, mais ne ſouffre pas que mon eſpoir ſoit vain,
<lb />Acheue noblement vn ſi noble deſſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CHRISTINE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />Ttoy, fidelle ami, d’vne fidelle amie,
<lb />E Qui pour vaincre la mort as prodigué la vie,
<lb />Pl eſt temps, il eſt temps de faire vn digne effort
<lb />Pour ſauuer cette amie auiourd’huy de la mort.
<lb />Il eſt temps d’exercer ta puiſſance abſoluë,
<lb />Qu'en la deſauonant i’ay pourtant touſiours crue.
<lb />R eſt temps de monſtrer, que ſi tu veux agir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Des
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rh dnn Ranee n no
<lb />Des plus profonds cachots tu la peus élargir.
<lb />Fay le donc, ô veinqueur à qui rien ner ſiſte.
<lb />Caliſte la trahit, ſauue la par Caliſte.
<lb />Pour l’amour de Chriſtine elle eſt dedans les fers,
<lb />Tire l’en pour tirer Chriſtine des Enfers.
<lb />Si tu ne meurs en Croix que pour me faire viure,
<lb />Meur donc pour Dorothée &amp; fay qu’on la deliure?
<lb />Car mon ſort eſt étrange &amp; bizarre à ce point,
<lb />Que l’erreur m’en ſepare &amp; qu’elle m’y reioient.
<lb />Si ie dois vaincre encore, il faut donc qu’elle viue;
<lb />Il faut qu’elle me ſuiue, ou bien que ie la ſuiue.
<lb />Si l’amour diuiſoit nos deſtins ce matin,
<lb />L’amitié maintenant n’en fait plus qu’vn deſtin.
<lb />Si l’amitié pourtant nous ioint par ſa puiſſance,
<lb />L’amour ne laiſſe pas d’y mettre difference.
<lb />Dorothée eſt Chreſtienne &amp; ie ne la ſuis pas.
<lb />Mon cœur à cent laideurs, ſon cœur a mille apas.
<lb />Ie ſuis ſoible pour toy pour lequel elle eſt forte,
<lb />Enfin ſon ame vit &amp; ma pauure ame eſt morte.
<lb />Ie ſçay que m’ennoyant ton aimable portrait,
<lb />Elle en veut dans mon cœur retracer quelque trait,
<lb />Et pouſſant plus auant auec ce trait de flame,
<lb />Elle veut redonner ſa vraye ame à mon ame.
<lb />Mais vn feu criminel s’oppoſe à l’innocent,
<lb />L’amour de Theophile eſt dans moy trop puiſſant.
<lb />Ton image n'en peut effacer ſon image,
<lb />Il faut que Dorothée achene cet ouurage....
<lb />Mais veux-ie pour l’amie abandonner l’amant?
<lb />Ma bouche le dit bien, mais mon cœur la dement,
<lb />Et ie doy bien ſçauoir apres ma ialouſie
<lb />Et ce que peut l’amant &amp; ce que peut l’amie.
<lb />Cet Amant me retient par des liens trop forts,
<lb />D
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour les rompre, il n'eſt point d’aſſez puiſſans ef<lb />forts....
<lb />Que dy-ie, il n’en eſt point? Ha! Chriſtine, ha!
<lb />Chriſtine,
<lb />i ne peut s’oppoſer à la grace diuine.
<lb />on changement de Foy n’eſt pas encor ſi vieux,
<lb />Qu’il t’ait fait oublier ces maximes des Cieux.
<lb />Ion non, diuin Sauueur, ie ſuis toute certaine,
<lb />Que tu pourras briſer toy ſeul ma dure chaine,
<lb />En m’impoſant ton ioug me mettre en liberté,
<lb />it vaincre par ta Foy mon infidelité.
<lb />Mais puis que Dorothée en mon bien s’intereſſe,
<lb />Trauaille à mon ſalut auecque tant d’adreſſe,
<lb />Et qu’elle a deſia part à ſon commencement,
<lb />Souffre auſſi qu’elle ait part à ſon acheuement.
<lb />Fay la viure, ô Seigneur, ſi tu veux que ie viue;
<lb />Romps ſeulement ſes fers, &amp; ie ſuis ta captiue;
<lb />Eſcoute ma priere &amp; i’eſcoute ta Foy,
<lb />Rends la moy, cette amie, &amp; ie me rends à toy.
<lb />Mtuno nouu vop toncy l’effet de ma priere?
<lb />phile. Que cet abord me plaiſt! Que cet abord m’altere!
<lb />* Remettons nous pourtant de cette émotion.
<lb />Peut eſtre fera-t’il ma ſatisfaction.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PHBOPHIDN DHRISTINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Bjet miraculeux dont mon ame eſt charmée,
<lb />O Merueille que l’amour à luy meſme formée,
<lb />Chef d’œuure dont il tire &amp; ſes traits &amp; ſes
<lb />feux,
<lb />Deeſſe u qui te ronus uos reſpvous omes vœux,
<lb />Eſtant ſi pareſſeux à vous rendre viſite,
<lb />Que direz-vous de moy que ie ne le merite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Quoy que ie n’aye pas l’eſprit preſomptüeux
<lb />Iuſques à me flater de ces noms faſtueux,
<lb />I'oze bien auouër que ie ſuis meſcontente,
<lb />ol te ariny ne oum d onc uſjuire impentide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Vne affaire importante &amp; ſanglante à la fois
<lb />M’a fait auſſi manquer à ce que ie vous dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Importante &amp; ſanglante? ô parole funeſte!
<lb />C’eſt aſſez, c’eſt aſſez, i’entends trop bien le reſte.
<lb />O ſoubçon deteſtable! ô ſecours impuiſſant!
<lb />O regret dans mon cœur à iamais renaiſſant!
<lb />O trop cher Theophile! ô moy trop imprudente!
<lb />O trop cruel Aprice! ô ſœur trop violente!
<lb />Donc ſans auoir égard à ton ſexe, à ton rang,
<lb />Nous t’aurons-pu noyer dedans ton propre ſang?
<lb />Ha!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE TRAGEDIE,
<lb />Ha! pauure Dorotheé iniuſtement haïe,
<lb />Que nous t’auons, helas! aueuglement trahie!...
<lb />Theo-* Mais dy moy franchement, puis qu’il en eſt ſai<lb />ſon,
<lb />N'a-t'elle rien appris de cette trahiſon!
<lb />N'a-t'elle rien laſché contre noſtre malice?
<lb />S’eſt-elle conſtamment preſentée au ſupplice?
<lb />Parle, fidelle ami, dais ce moment fatal
<lb />A-t’elle conſerué ſon eſprit bien égal?
<lb />Dy moy, ſans les farder par des termes friuoles,
<lb />Ses derniers ſentimens, ſes dernieres paroles.
<lb />Raconte moy ſa mort.... Ha! non, ne le fais pas,
<lb />Si tu ne veux au ſien ajouſter mon trepas....
<lb />Si tu m’aimes pourtant rend moy ce bon office,
<lb />Auſſi bien ie ne puis ſuruiure à ſon ſupplice.
<lb />Pourſuy, n’heſite point, acheue, ne crain rien,
<lb />Finis ce que tu viens de commencer ſi bien,
<lb />Figure moy ſa mort ſi fiere &amp; ſi cruelle,
<lb />Que l’idée m’en puiſſe entraiſner auec elle....
<lb />Ie me dédis, arreſte, ô trop aimable Amant!
<lb />Ne me l’exprime plus qu’auec déguiſement.
<lb />Adouci ſa fierté pour empeſcher ma perte,
<lb />Dy qu'elle ne l’a pas méme encore ſoufferte....
<lb />Le moyen d’accorder, ô Dieux pleins de rigueur,
<lb />L’amour &amp; l’amitié qui partagent mon cœur?
<lb />* Fay le ſi tu le peux, cet accord incroyable.
<lb />Sois cruel ſi tu veux, ou bien ſois pitoyable:
<lb />Mais dans ta cruauté, mais dans cette pitié,
<lb />Prend garde à mon amour, ſonge à mon amitié.
<lb />Ie ne ſçaurois (ô Ciel quel deſtin eſt le noſtre,)
<lb />Viure enſemble par l’vn deuant mourir par l’au<fw><lb />tre.
<lb />EO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Si la vie ou la mort vous vient de ſon trepas,
<lb />Vous viurez donc, Madame, &amp; vous ne mourreZ
<lb />pas.
<lb />Encor que cette affaire importante &amp; ſanglante,
<lb />Ait touché voſtre amie, elle eſt pourtant viuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Non non, ne flatte pas le mal que tu m’as fait,
<lb />C’eſt croiſtre ſa rigueur qu’en retarder l’effet,
<lb />Et dans cet accident lugubre &amp; deplorable
<lb />C’eſt m’eſtre bien cruel, que m’eſtre pitoyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />L’amour ni la pitié n’ont point de part icy,
<lb />La ſeule verité me fait parler ainſi.
<lb />Ma langue à vous iromper n'eſt nuitement ſçauart,
<lb />Ie vous le dis encor voſtre amie eſt viuante;
<lb />Et s’il en faut iurer, i’en iure vos beaux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ie n’en fais point de doute, elle vit dans les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Non, Madame, etle vui meme uuns cefurte
<lb />L’Ame n’a point eſté de ſon corps ſeparée.
<lb />Voyant qu’à ſon ſalut vous preniez intereſt,
<lb />Les Dieux ont empeſché ſa perte où le leur eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Dujmuiupuue il faut que ie défere.
<lb />Mais pourquoy nommois-tu ſanglante cette affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Cette ſeule parole a pû vous expliquer
<lb />La géne où les bourreaux la deuoient appliquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Il n’eſt donc que trop vray qu'elle a perdu la vie.
<lb />Helas!
<fw><lb />he
</fw><lb />Melo. .....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ne craignez point qu’elle luy ſoit rauie.
<lb />Le furieux Prefet pour plaire à voſtre ſœur,
<lb />A l’inhumanité fait ſeruir la douceur.
<lb />Tourmenté des combats que ſon amour luy liure,
<lb />Pour la mieux tourmenter, il la veut faire viure.
<lb />Pour moy quoy qu’il me ſoit &amp; quoy que ie vous ſois,
<lb />Ie n’ay pû m'accorder auec vous cette fois.
<lb />Ie n'ay pû conſentir à de ſi durs ſupplices,
<lb />Quoy que ie vous en creuſſe également complices.
<lb />Mais ſans doute l’amour donnoit ſecrettement
<lb />A nos cœurs qu’il poſſede vn méme ſentiment.
<lb />Bien que d’obſcuritez vos paroles ſoient pleines,
<lb />Ellos m’en ſont pourtant des preuues tres-certaines
<lb />Si bien qu'apres cela ie ne voy pas pourquoy
<lb />Vous en iettez la faute &amp; ſur vous &amp; ſur moy.
<lb />Eſclairciſſez m’en donc, cher ſouci de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILIATO MMMR.
<lb />Dy moy, m’aimes-tu bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEOPTTILE.
<lb />Ha! ma Reine, ha! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Parle, as tu de l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />En pouuez-vous douter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Luy ſeul fait noſtre crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha? i’y veux perſiſter.
<lb />Ie veux d'vn ſi beau crime eſtre à iamais coûpable,
<lb />Et de m'en repentir ie ne ſuispoint capable.
<lb />Voſtre
<lb />vofere asfconrs pour tam ne meſt pus moins obſcur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISTINE.
<lb />Touchée d'vn amour que i’auois cru ſi pur,
<lb />Ie n’ay pû voir aller cent fois chez Dorothée
<lb />Vn de tes ſeruiteurs ſans eſtre inquietée.
<lb />Ie n’ay ſçeu qu'enpenſer (excuſe, cher Amant)
<lb />Sinon qu'il agiſſoit par ton commandement.
<lb />Mon amour ſe changeant alors en ialouſie,
<lb />Le deſeſpoir en ſuitte à mon ame ſaiſie.
<lb />Ma ſœur ſçachant mon mal, dans vne trahiſon
<lb />En a contre mon gré cherché la gueriſon:
<lb />Et croyant la trouuer en perdant cette amie,
<lb />Sa colere a ſi fort ſa raiſon endormie,
<lb />Qu'elle en a fait enfin, violant l’amitié,
<lb />D'vn objet de vengeance vn objet de pitié.
<lb />Depuis nous auions ſceu que tu m’eſtois fidelle,
<lb />Et que ton ſeruiteur n’alloit ainſi chez elle,
<lb />Apres s’eſtre rangé ſous la loy des Chreſtiens,
<lb />Que pour s’y confirmer par ſes doux entretiens.
<lb />Par vn eſtonnement peſe noſtre ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Elle ne ſçauroit eſtre exprimée ou compriſe.
<lb />Qu’ay-ie oüy, iuſte Ciel! voſtre grand cœur ialoux?
<lb />De moy? par un des miens? de grace expliquez<lb />vous.
<lb />Qui peut eſtre celuy de tous mes domeſtiques,
<lb />Qui m’a fait tant de mal par ſes laches pratiques?
<lb />Dites, dites ſon nom: il faut que dans ſon ſang,
<lb />I'eſtouffe ce ſerpent qui me perce le flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RISTINE.
<lb />Modere ton ardeur, reuoque ta menace.
<lb />Ie tay caché ſon nom pour obtenir ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />THEO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />vu grute: Ha: non, Mauame, il eſt aigne de mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISTINE.
<lb />I'en ſuis donc bien plus digne, ayant bien plus de
<lb />tort.
<lb />Car ce malheureux n’eſt que la canſe innocente
<lb />Des ſoubçons dont il faut que mon cœur ſe repente.
<lb />Ou puraunne nons aont, ou ine nous tons deux;
<lb />Et plus envor que luy tue moy ſi tu peux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! ſi vous ne tenez nos Dieux pour des Idoles,
<lb />ArreſteZ, arreſtez ces cruelles paroles.
<lb />Je veux moins me venger de cet audacieux,
<lb />Pour mon propre intereſt que pour celuy des Dieux.
<lb />Ces grands Dieux ont permis que vous fiſſieZ in<lb />iure
<lb />A ma fidelité pour punir ce pariure.
<lb />C’eſt de leur prouidence un merueilleux effet,
<lb />De m’auoir fait par vous découurir ſon forfait.
<lb />M MdJ 3
<lb />Ie n’euſſe iamais ſçeu ſa noire Apoſtaſie.
<lb />Mais i’atteſte à preſent ces Dieux &amp; noſtre amour,
<lb />Que ſi i'apprend qui c’eſt, il en perdra le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISTINE.
<lb />Laiſſe, laiſſe à ces Dieux ſcrupuleux Tneophile,
<lb />Le ſoin de le punir, comme il leur eſt facile.
<lb />Mais non, ſans que ces Dieux ni toy preniez ce
<lb />ſoin,
<lb />Sa perte aſſeurement ne ſçauroit eſtre loin.
<lb />Sl apprend la priſon de ſa chere complice,
<lb />Il s’ira preſenter luy meſme à ſon ſupplice.
<lb />Sans doute il a du cœur, puis que c’eſt vn des tiens,
<fw><lb />I
</fw><lb />Il fera ce que font tous les autres Chreſtiens.
<lb />Ils cherchent tous la mort comme un bonheur extre<lb />me,
<lb />mncancinquenu pue us juirt uuſſt te meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Puiſſay-ie à pluſieurs morts le trouuer deſtiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIISPINE.
<lb />Quoy, ie ne puis donc rien ſur vn cœur obſtiné!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Vous pouuez tout ſur luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Pouuoir inefficace,
<lb />Qui n’en peut ſeulement arracher vne grace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOVHILE.
<lb />Ha! ie remets ſon ſort, Madame, entre vos mains,
<lb />Mais dires moy ſon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />O deſirs inhumains!
<lb />Si ie te dis ſon nom, ç’en eſt fait de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEOPHILE.
<lb />Dans de ſi belles mains peut-elle eſtre rauie?
<lb />Non, puiſqu'à l’empeſcher vous vous intereſſez,
<lb />Les Dieux, Aprice &amp; moy n’y pouuons pas aſſez,
<lb />Et ne pounant le perdre auec toutes nos forces,
<lb />Ie veux à le gagner employer minio umortes.
<lb />NommeZ le donc, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Hé! veux-tu m’obli ger
<lb />De t’apprendre vn ſecret qui te doit affliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEOPHILE.
<lb />L’ignorance où i’en ſuis m’afflige plus encore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /><lb />2
<fw><lb />tii
</fw><fw><lb />e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />aiiai ſtle Pauvis ait que c'eſt Athemodore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />I’aurois moins de colere &amp; beauconp plus d’ennuy.
<lb />Mais ne debiaiſez point, non non ce n’eſt pas luy.
<lb />Si ſa foy pour nos Dieux n’eſtoit bien affermie,
<lb />Euſt-il pù concourir à perdre voſtre amie?
<lb />Cependant il l’a fait, il n’en faut point douter,
<lb />Aleppellant pour la faire &amp; prendre &amp; tourmen<lb />ter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Peut-eſtre ignoroit-il ce fier deſſein d’Aprire.
<lb />uoy que s'en ſoit ma ſœur forenu ju pretectrice.
<lb />Elle eſt pour la ſauuer deſia cheZ le Prefet.
<lb />Croy-tu que ſon deſſein puiſſe auoir ſon effet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie ne le penſe pas, ô dinine merueille!
<lb />Ie n’ay pû l’adoucir ſa rage eſt nompareille.
<lb />Son eſprit furieux ne ſe peut relaſcher,
<lb />Et le vouloir flechir c’eſt le vouloir facher.
<lb />Il eſt vray que l’amour peut faire des miracles,
<lb />Et vaincre en ſa faueur les plus puiſſans obſtacles.
<lb />Muir non, puis qu'elle a pu contre la verité
<lb />Vous faire ſoubconner de ma fidelité,
<lb />L'Amour déuroit pluſtoſt deffendre ma querelle,
<lb />Et venger pleinement mon iniure ſur elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ha! cruel, cet Amant ſera plus donx que toy,
<lb />Et pour te le monſtrer voicy voicy, dequoy;
<lb />Le Crel ſe rend enfin ſenſible à mon ennie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CHRISTINE. APRICE. CALISTE.
<lb />DONOIMEE. CHEORHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />A pauure Dorothée, es-tu donc bien en vie?
<lb />IIA qui doy-ie de vons cet inſigne bonheur?
<lb />Eſt-ce à toy, chere ſœur * Eſt-ce à vout ô Sei-*A calit
<lb />gneur?
<lb />AAprie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Vous le deuez, Madame, au ſeul objet que i’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ma ſœur, tu ne le dois, apres luy, qu’à toy meſme.
<lb />Tu ſcais que ta pitié pour ſon malheureux ſort
<lb />M'a fait partir d’icy pour empeſcher ſa mort,
<lb />Et que pour la ſauuer, cette chere Chreſtienne,
<lb />Mon amitié n’a fait que ſeconder la tienne.
<lb />Ct gentrenx Amant la mer entre nor mains,
<lb />Mais c’eſt pour luy donner des ſentimens humains,
<lb />Et luy faire abiurer cette ſecte brutale,
<lb />Que tous ſes deffenſeurs eſprounent ſi fatale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Caliſte, parle mieux d’vne Religion, 
<lb />Pour qui vous brulerez bien toſt d’affection.
<lb />Ie viens vous y remettre. Ainſi, chere Chriſtine,
<lb />Tu dois ma deliurance à la bonté Diuine.
<lb />Oüy noſtre Dieu tout bon me met entre vos mains,
<lb />Pour oſter de vos cœurs ces ſentimens humains.
<lb />Humains;
<lb />Humains; Ha! ie dis mal, puis qu’il eſt tout vi<lb />ſible.
<lb />Que vous ne les teneZ que d’vn Demon horrible.
<lb />L'Amour vous les inſpire, &amp; ſous un ſi beau nom,
<lb />Se gliſſe dans vos cœurs cet horrible Demon,
<lb />VoyeZ ſi ie vous ments par ces muunts ſames,
<lb />Dont il brule luy meſme &amp; fait bruler vos ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />O blaſpheme! c’eſt toy, lache, dont la beauté
<lb />Cache d’vn vray Demon l’eſprit &amp; la fierté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Eſtouffe, ardent Prefet, l’amour ou la colere,
<lb />Que parmi tant de feux ta ſanté ne s’altere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Sçache que tous ces feux de colere &amp; d’amour
<lb />S’alument ſeulement pour te rauir le iour.
<lb />Que s’ils ne l’ont pas fait iuſqu'à l’heure preſente,
<lb />Rend grace à leurs bontez, ſois en reconnoiſſante.
<lb />Si tu le veux bien faire, eſcoute leurs auis,
<lb />Ouoien toſt punees fena tes tonta feront rauis,
<lb />Profite de leurs ſoins, ne ſois pas obſtinée,
<lb />Et n'attend plus de grãce apres cette iournée.
<lb />Il y va de ta vie, Adieu, ſonges y bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Leurs ſoins ſur mon eſprit ne pourront iamais rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RICE,
<lb />Bien bien, n’employez plus ces ſoins pour cette in<lb />grate.
<lb />Il faut pre ſentement que mon courroux eſclatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ton courroux peut bien moins.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ATRICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Attenas aonc vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ma ſœur, va la conduire à ton appartement,
<lb />Ie m'en vay l’arreſter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CHRISTINE. THEOPHILE.
<lb />DOROTHE’E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Svy la, cher Theophile.
<lb />Ton abſence à ce coup me plait &amp; m'eſt vtile.
<lb />Ua, taſche d’appaiſer auec l’authorité,
<lb />D’vn ami tout-puiſſant cet amant irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />D'arme s empiope mt ou je tronne l'Amante.
<lb />Toutes-fois ie la ſuy pour vous rendre contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRISTINE.
<lb />Uien, chere Dorothée, allons te conſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Allons pluſtoſt, Chriſtine, allons pour te ſauuer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />al
<lb />1
<lb />2
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III.
<lb />DOROTHEE. CHRISTINE. CALISTE.
<lb />APRICE. THEOPHILE.
<lb />ATHEMODORE. FLAVIEN.
<lb />ELISE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DOROTHE’E. CHRISTINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />L Haſſe loin de ton cœur ces foibleſſes de
<lb />ſemme,
<lb />Et crain moins pour mon corps que non pas pour ton
<lb />ame.
<lb />Taſche de la ſauuer, fais y tous tes efforts.
<lb />Pour elle à cent bourreaux ie liurerois ce corps,
<lb />Mais ſans qu’à pas vn d’eux maintenant ie le liure,
<lb />Il eſt en ton pouuoir de la fairę reuiure.
<lb />Ton ſalut ne dépend que de ta volonté.
<lb /><lb />Dieu ne t’a point encor manqué de ſon coſté,
<lb />Par vn profond ſecret de ſa haute ſageſſe,
<lb />Jl t’a voulu ſauuer par ta propre foibleſſe,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Eſclai
<lb />Eſclairer ton eſprit par mille obſcuritez,
<lb />Enfin par tes erreurs t’ouurir ſes veriteZ.
<lb />Tes troubles, tes soubtons, tes peurs, ta ialouſie,
<lb />La rage dont ta ſœur s’eſt trouuée ſaifie,
<lb />L’auengle paſſion qu’ont pour vous vos amans,
<lb />Mon accuſation, ma priſe, mes tourmens,
<lb />La Boëtte que te rend l’heureux Athemodore,
<lb />Ce rauiſſant portrait de l’amant que i’adore,
<lb />Ce ſont moins les effets du hazard que de Dieu,
<lb />Qui par là dans ton cœur cherche à ſe faire lieu;
<lb />Et qui veut à ta gloire auiourd’huy te conduire
<lb />Par les meſmes moyens qui ſembloient la deſtruire.
<lb />Ne mets donc plus d’obſtacle à ton propre bonheur,
<lb />Penſant mettre à couuert ma vie &amp; mon honneur.
<lb />Cnaſſe toin de ton cœur ces poipteſſes de femme.
<lb />Et crain moins pour mon corps que non pas pour
<lb />ton ame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTINE.
<lb />Le ſalut de mon ame &amp; céluy de ton corps
<lb />Sont deſormais vnis par d’eternels reſſorts,
<lb />Et dans vne amitié pure comme la noſtre,
<lb />Ils ſont abſolument d’ependans l’vn de l’autre.
<lb />Deſabuze toy donc &amp; ne tey trompe pas,
<lb />C’eſt aimer mon ſalut de haïr ton trepas.
<lb />Mes craintes ne ſont point des foibleſſes de femme;
<lb />Prenant ſoin de ton corps, ie prens ſoins de mon
<lb />ame.
<lb />L’amour &amp; l'amitié combatent dans mon cœur,
<lb />Pour y ioindre l’amant où l’amie à la ſœur;
<lb />Pour vuider pleinement leurs communes querelles,
<lb />Il faut que la raiſon ſe declare pour elles.
<lb />mtais belas! le moyen d'eſcouter la raiſon
<lb />Dans le trouble où me met ta mort ou ta priſon?
<lb />Non non, ie ne ſçaurois, trop courageuſe Amie,
<lb />Que ma ſœur ne nous puiſſe aſſeurer de ta vie.
<lb />Souffre donc que ie paſſe à ſon appartement
<lb />Pour ſçauoir le ſuiet de ſon retardement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne lee lllnns
<lb />Fais ce que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ie ne te fais attendre;
<lb />Qu’autant de temps qu’il faut pour le pouuoir
<lb />aprendre;
<lb />Apres quoy ie reuiens pour aprendre de toy
<lb />Ce que t’ont fait ſouffrir mes ſoubçons &amp; ia foy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E e Ir..
<lb />DOROTHE’E ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Velle eſtrange foibleſſe &amp; quelle erreur
<lb />2 extréme,
<lb />De craindre pour vn autre &amp; non pas pour ſoy
<lb />meſme!
<lb />De craindre comme vn mal ce qui fait tout mon
<lb />bien,
<lb />Et pour ſon propre mal de n'apprehender rien!
<lb />En vn mot (Mais helas! qui m’eſt inconceuable)
<lb />De craindre mon trepas ſi court, ſi peu durable,
<lb />Mais auec vn excez iniuſte &amp; criminel,
<lb />Et de ne craindre pas ſon trepas eternel!
<lb />O fatale Amitié! Faut-il que tu ne formes
<lb />Que d’impuiſſans deſſeins où des deſſeins enormes?
<lb />Que
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que tu la faces perdre en me voulant ſauuer,
<lb />Et ne nous puiſſe pas toutes deux conferuer?
<lb />Faut-il que par vn coup auſſi cruel que rare,
<lb />Au lieu de nous lier, ton beau nœud nous ſepare?
<lb />Ou que pour les vnir vn peu trop fortemert,
<lb />Tu diuiſes nos cœurs ſi malheureuſemen?
<lb />Non, il n’en ira pas ſans doute de la ſorte,
<lb />Il faut que Dieu te rende ou plus iuſte ou plus
<lb />forte;
<lb />Qu'afin de ſurmonter ſa foibleſſe en ce iour,
<lb />Ie n’apprehende point d'eſtre foible à mon tour;
<lb />Que ie craigne ma mort pour empeſcher la ſienne
<lb />Mille fois plus à craindre encore que la mienne;
<lb />Qu'encore que ie veuïlle ardemment mon trepas,
<lb />Pour diuertir le ſien, ie ne le veuïlle pas;
<lb />Et qu’enfin pour la rendre &amp; Chreſtienne &amp; par<lb />faite,
<lb />Ie face vne action que ie n’ay iamais faite,
<lb />Priant inſtamment Dieu contre mes ſentimens,
<lb />De prolonger ma vie encor quelques momens.
<lb />Ouy, Mon Dieu, ie te fais cette inſtante priere.
<lb />Ie tiendrois mon martire à faueur ſinguliere,
<lb />Si l’ombre de ma mort eſclairant ſon eſprit,
<lb />L’Amitié te gaignoit celle qu'Amour te prit.
<lb />Mais à moins de cela, mas ſans ce beau miracle,
<lb />Mais ſi cette amitié doit-y ſeruir d’obſtacle,
<lb />Ha! conſen, ô Seigneur, au dernier de mes vœux,
<lb />Dujjvrs montrepas que ie crains, que ie veux,
<lb />Que par des mouuemens que ton amour m’inſpire,
<lb />Et tantoſt i’apprehende &amp; tantoſt ie deſire.
<lb />Diuin diſpenſateur de la vie &amp; du temps,
<lb />Arbitre de mes iours, rend mes deſirscontens.
<fw><lb />2
</fw><lb />Eſcome ma priere, approuue mon enuie,
<lb />Retarde vn peu ma mort pour auancer ſa vie,
<lb />Acheue ſon ſalut par ce retardement,
<lb />A qui i’auois deſia donné commencement....
<lb />* Elle vient, elle eſt gaye, ô Dieu ie te rend
<lb />graces !
<lb />Ie le lis ſur ſon front, mes vœux ſont efficaces.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CHRISTINE. DOROTHE’E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Ourage, chere Amie, enfin tout va tres-bien,
<lb />CEt mon eſprit craintif ne craint preſque plus
<lb />rien.
<lb />Theophile &amp; ma ſœur l’emportent ſur Aprice,
<lb />L’amour &amp; l’amitié ſurmontent ſon caprice,
<lb />Et quoy que les Edits du barbare Empereur,
<lb />Son zelle pour les Dieux, ſa fierté, ſa fureur,
<lb />Et ſur tout la croyance où ſans doute eſt ſon ame,
<lb />Que tu t’oppoſes moins à ſes Dieux qu'à ſa flame,
<lb />Rendiſſent ſon ſalut preſque deſeſperé,
<lb />Et l’Amante &amp; l’ami te l'ont preſque aſſeuré;
<lb />Ou du moins ils l’ont mis aux termes qu'il doit eſtre,
<lb />Pour me donner le temps de me bien reconnoiſtre,
<lb />Et pour donner enſemble à mon timide cœur,
<lb />La force de combatre &amp; vaincre ſon vainqueur.
<lb />L’Amoureux Gouuerneur a promis à Caliſte,
<lb />Que quoy que dans ta mort tout ſon bonheur con<lb />ſiſte,
<lb />Il n’attentera pas de te donner la mort,
<lb />Qu'elle
<lb />Qu'elle n'ait contre toy fait ſon dernier effort.
<lb />Jls ſom ſortis enſemble apres cette promeſſe,
<lb />Et voulans moderer ma profonde triſteſſe,
<lb />Vn homme du Prefet auoit commandement
<lb />De me donner aduis de cet euenement;
<lb />Mais n’imaginant pas l’affaire fort preſſante,
<lb />Il auoit dilayé iuſqu’à l’heure preſente,
<lb />Où ie puis eſcouter auec tranquilité
<lb />Ta priſe, tes tourmens &amp; ta fidelité.
<lb />Fay m’en donc, ie t’en prie, Amie incomparable,
<lb />Vne relation exacte &amp; veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ie le veux &amp; de plus par ma relation
<lb />Ie pretends trauailler à ta conuerſion;
<lb />Et te faire adorer l’aimable Prouidence;
<lb />Qui veut que ton ſalut par tes erreurs s’auance.
<lb />Tu ſçais, que des le iour du fatal changement,
<lb />Qui vous fit quitter Dieu pour gagner vn amant,
<lb />Ie tentay pluſieurs fois de vous faire connoiſtre
<lb />L’effroyable danger où vous alliez vous mettre.
<lb />Mais ton imperieuſe &amp; violente ſœur
<lb />Me ferma ſon oreille auſſi bien que ſon cœur,
<lb />Et d’amour &amp; de haine également outrée,
<lb />Me fit de ce Palais interdire l’entrée.
<lb />Ie ſouffris, ie l’auoüe, alors de grands combats,
<lb />Mais de ce traitement ne me rebutant pas,
<lb />Et le Ciel m’aſſiſtant d'vne grace tres forte,
<lb />Ie connus qu'il faloit en vzer d’autre ſorte;
<lb />Et que dans ces combats que ie liurois pour Dieu,
<lb />Le ſtratageme encor pourroit bien auoir lieu.
<lb />Uoulant donc attaquer ton eſprit plus docile,
<lb />Dieu fit du confident de ton cher Tneophile,
<fw><lb />Sans
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans que i’euſſe eſperé ni preueû ce honheur,
<lb />L’amant paſſionné de ma fille d’honneur.
<lb />Dez que ie l’eus appris, i ourdis mon ſtratageme;
<lb />Luy fis parler du Ciel, du Sauueur, du Bapteſme;
<lb />Et cette fille agit auecque tant d’eſprit,
<lb />Que du ſien, elle en fit l’ami de leſus-Chriſt.
<lb />S’eſtant rendu Chreſtien, mais feruent, mais fidelle,
<lb />Et changeant ſon amour en vn loüable zelle?
<lb />Il s’offre à me ſeruir dans le iuſte deſſein
<lb />De t’arracher les Dieux ou les Demons du ſein.
<lb />Mais comme nous taſchons d’auancer cet ouurage,
<lb />Ton eſprit amoureux en tire de l’ombrage;
<lb />Et deuenant ialoux auec quelque raîſon,
<lb />Quand ie veux te ſauuer il cauſe ma priſon.
<lb />Car t’ayant enuoyé ce braue Athemodore
<lb />Auecque le portrait du Sauueur que i’adore,
<lb />Dant le meſme moment qu’il va te le porter,
<lb />De la part de ton maiſtre on me vient arreſter,
<lb />Osponermvintenend, ton ame eſt détrompée,
<lb />Toute ta ialouſie eſt alors diſſipée.
<lb />Ta ſœur s’y rend ſenſible &amp; ſauue par pitié
<lb />Cet obiet de ſa haine &amp; de ton amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />O Dieu! quelles erreurs, trop genereuſe Amie!
<lb />Quand tu nous veux ſauuer nous attaquons ta vie;
<lb />Et quand nous l’auons miſe en eminent danger,
<lb />Nous voudrions bien alors l’en pouuoir dégager.
<lb />Quel terme, qu’elle fin à ces erreurs eſtranges?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Nul, ſi tu ne me crois. Nulle, ſi tu ne changes;
<lb />Et que par ces erreurs ouurant enfin les yeux,
<lb />Pour reuenir à Dieu tu ne quittes les Dieux.
<lb />Quitte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE IROTSIESME.
<lb />Quitte les donc ces Dieux, ces ſpectres, ces Idoles,
<lb />Ces Demons déguiſez ſous des titres friuoles;
<lb />Et reuien vers le Dieu dont l’extréme bonté
<lb />Eſclaire ton eſprit, eſmeut ta volonté,
<lb />Excite dans ton cœur, allume dans ton ame
<lb />Par ton feu criminel ſa belle &amp; ſainte flame;
<lb />Et voulant te remettre au nombre des Chreſtiens,
<lb />Elude nos deſſeins pour auancer les ſiens.
<lb />Suy le, ſuy le, Chriſtine, &amp; crain l'horrible perte
<lb />D’vne grace qui t’eſt ſi doucement offerte.
<lb />Que ſi pour t’empeſcher de confeſſer ſa foy,
<lb />La crainte des tourmens eſt plus forte ſur toy,
<lb />Sçache que dans le fort des plus cruels ſupplices
<lb />Il verſe dans les cœurs des tourrens de delices.
<lb />Et que quand les martirs paroiſſent affligez,
<lb />C’eſt alors en effet qu’ils en ſont ſoulagez.
<lb />Au reſte ne croy pas qu’en cecy ie te mente,
<lb />Non, ie ne te dis rien dont ie ne ſois ſȩauante.
<lb />Moy-meſme i’ay iouï de cet heureux deſtin,
<lb />Moy-meſme i’en ay fait l’eſpreuue ce matin.
<lb />Mais quand il ſeroit faux, comme il eſt veritable,
<lb />Que le martire n’a rion qui ſoit redoutable,
<lb />Puis qu’ils nous faut paſſer indiſpenſablement
<lb />Des douleurs aux douceurs, du plaiſir au tour<lb />ment,
<lb />Encore vaut-it miontt jantirbix de la voye,
<lb />Qui va d’vn peu de peine à l’eternelle ioye.
<lb />O ſi tu penetrois ces hautes veriteZ!
<lb />Tu n’heſiterois pas dans ces extremitez,
<lb />Et tu verroistres-bien.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Qu'il faut que ie deuienne
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D'vne
<lb />D'vne laſche Chriſtine vne ferme Chreſtienne.
<lb />Ouy ie voy qu’il le faut.* mais voicy des obiets
<lb />Qui viennent ruïner mes plus nobles proiets.
<lb />Eſuitons leur abord, vien, fuyons Dorothée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />CALISTE. THEOPHILE. CHRISTINE.
<lb />APRICE. DOROTHE’E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />CALISTE.
<lb />A! de vaines frayeurs ne ſois plus tour<lb />d inerlee.
<lb />Arreſte, ſon ſalut eſt enfin arreſté
<lb />Par un excez d’amour pluſtoſt que d’equité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />N'en doutez point, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />O grace incomparable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IHEOPHTLE.
<lb />Ouy ce parfait Ami, cet Amant admirable,
<lb />Bien moins par equité que non pas par amour
<lb />La laïſſe enfin iouir de la clarté du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />Ouy, Madame, l’Amour plus fort que la Iuſtice,
<lb />Me force à reuoquer l’arreſt de ſon ſupplice.
<lb />Ouy, l’Amour qui contre elle auoit bien pû m’ar<lb />mer,
<lb />Quy, l'Amour qui ne peut s’empeſcher de l’aimer,
<lb />Retient
<lb />Retient enfin mon bras leué pour ſa querelle.
<lb />Et ne charge mes mains que de faueurs pour elle.
<lb />Belle fille, abregé de mille beaux apas,
<lb />Receuez ces faueurs &amp; n’en abuſeZ pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Sçachant preſentement quelle en eſt l’importanco,
<lb />Ie les reçoy, Seigneur, auec reconnoiſſance;
<lb />Et comme ie connois ce qu’il les faut priſer,
<lb />Vous connoiſtrez bien toſt que i’en ſçay bien vſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Apres ce iuſte auen qui ſembloit impoſſible,
<lb />L’amour vent, tout vaincu, le monſtrer inuincible.
<lb />Ce Dieu de qui le propre eſt de donner les fers,
<lb />Vous décharge de ceux que vous auez ſonfferts:
<lb />Et pour vous témoigner ſa bonté toute entiere,
<lb />Il vous rend Souueraine au lieu de priſonniere.
<lb />Ie vay donc, plus par luy que pour autre raiſon,
<lb />Remettre en liherté toute voſtre Maiſon.
<lb />Mais non ce Dieu voulant m'eſpargner cette peine,
<lb />Conduit tres à propos mon premier Capitaine.
<lb />Auparauant pourtant que d’en vſer ainſi,
<lb />Il faut ſȩauoir de luy ce qu’il vient faire icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />9
</fw><fw><lb />SCENE V.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FLAVIEN. CHRISTINE. THLOPHILE.
<lb />APRICE. DOROITEE. CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />E viens, Seigneur, vous dire, vn forfait bien
<lb />T étrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />O Ciel! par quelque horrible &amp; funeſie meſlange
<lb />Ne vient-il point troubler noſtre recente paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />A peine ay-ie poſé des gardes au Palais
<lb />*
<lb />De cette merueilleuſe &amp; charmante rebelle.
<lb />Quand auec vne audace extréme &amp; criminelle,
<lb />Athemodore y vient, ſans eſtre ſoubçonné
<lb />Du coupable deſſein qui l’auoit amené:
<lb />Cependant il agit, mais auet tant d’adreſſe,
<lb />Ou pour parler plus iuſte, auec tant de fineſſe,
<lb />gu'ayant trompe te foiu de ceux de mes Soldats
<lb />Qui dans leurs fonctions ſe monſtrent plus exacts,
<lb />Il met en liberté par ſes laſches pratiques
<lb />Eliſe &amp; la plus part des autres domeſtiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que i’entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />O fatal accident!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! Madame, à preſent ſon crime eſt euident.
<lb />Mais qui l’euſt iamais creu!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ATHEMODORE. THEOPHILE. ELISE.
<lb />FLAVIEN. CHRISTINE. DOROTHE’E.
<lb />APRICE. CALISTE.
<lb />ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V Ien, genereuſe Eliſe,
<lb />puoui paihumcum noſtre belle entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dlend .
<lb />THEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Allons, ſon ſuccez fera noſtre bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />Ha! Seigneur, le voicy, ce lache ſuborneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />O que cette auenture eſt triſte, eſt eſtonnante!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONOTHEE.
<lb />Dy pluſtoſt qu'elle eſt belle, autant que ſurprenante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />Dieux! qu’entends-ie &amp; que voy-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Ha! Madame, à la fin
<lb />Nous ſuiurons voſtre rare &amp; glorieux deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Nous le ſuiurons, Madame, oüy quoy qu’on puiſſe
<lb />dire,
<lb />Nous deuons partager auec vous le martire.
<lb />Oïy tous vos ſeruiteurs triſtes &amp; deſolez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />S'at
<lb />S’attendent iuſtement d’aller où vous allez.
<lb />Mais quand ils branleroient, de moy, quoy qu’il
<lb />arriue,
<lb />Eſtant voſtre ſuiuante, il faut que ie vous ſuiue.
<lb />Les Dames, comme vous, à qui l’honneur eſt cher,
<lb />Sans leurs filles d’honneur ne doiuẽt point marcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Pour moy, Madame, auſſi vous ayant pour mai<lb />ſtreſſe,
<lb />A ſuiure voſtre exemple il faut que ie m'empreſſe:
<lb />Le deſſein que i’en fais n’eſt nullement douteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Mais il eſt d’autant plus &amp; blaſmable &amp; honteux.
<lb />Car euſia....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />* LeueZ vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Dy moy parle infidelle,
<lb />es pless. Qu’as tu fait de ta Foy? Qu'eſt deuenu ton zelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Seigneur, ne penſez pas contre la verité
<lb />Qu'en cela ie vous face vne infidelité.
<lb />Non, ie vous reconnois ingenûment pour maiſtre,
<lb />Mais ie dois pour maiſtreſſe auſſi la reconnoiſtre.
<lb />Coxnoiſſant le vray Dieu, ie connois par ſes Loix
<lb />Et ce que ie vous dois &amp; ce que ie luy dois.
<lb />Sçachez, qu’aux crimes preZ, vous auez la puiſſance
<lb />D'eviger encor tout de mon obeïſſance.
<lb />Mais apreneZ auſſi que tout voſtre pouuoir
<lb />Ne s’eſtend pas ſur moy plus loin que mon deuoir,
<lb />Et ce deuoir m’inſpire vne tres-forte enuie
<lb />De prodiguer pour Dieu mes Fiẽs, mon ſang, ma vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />APRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICE.
<lb />Ouy tu deurois ſans doute, ô dernier des Chre<lb />ſtiens!
<lb />Perdre icy cette vie &amp; ce ſang &amp; ces biens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Tama tæur, ie te prie encore vne priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />He! Seigneur, faites nous la grace toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ie vous la fais, Madame, &amp; ce iour eſt trop beau,
<lb />Pour ſe voir obſcurci des ombres du Tombeau,
<lb />Mais pour vous faire voir iuſques où peut s’eſten<lb />dre.
<lb />Vn amour toute forte, vne amour toute tendre,
<lb />Va t’en, va, Flauien, rendre la liberté
<lb />Aux gens de cette ieune &amp; parfaite beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />Mais, Seigneur.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />Va, te dis-ie, obeï ſans replique,
<lb />Et s’il faut l’a deſſus encor que ie m’explique,
<lb />Va t’en de ſon Palais retirer ſes ſoldats.
<lb />L’Amour le veut ainſi, va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />I'yway de ce pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE.
<fw><lb />A Aprice
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />APRICE. ATHEMODORE. CHRISTINE.
<lb />DOROTHE’E. CALISTE.
<lb />THEOPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Our toy, ſuy ſi tu veux ta maiſtreſſe ou ton
<lb />Y maiſtre;
<lb />Mais taſche d’eſtre tel que le Ciel t’a fait naiſtre:
<lb />Di foit tomme diſciple ou comme ſeruiteur,
<lb />Ceſſe d’eſtre ou pluſteſt redeuiens deſerteur.
<lb />Quitte, quitte ton Dieu contraire à tous les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Mais pluſtoſt, ô Seigneur! abandonneZ les voſtres,
<lb />Qui ne ſont à vray dire......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Hé! de grace tay toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORCOIHER
<lb />Fay ce qu’elle te dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Il n'eſt pas bien a ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICÉ.
<lb />Excuſez le, Seigneur, ſouffrez que ie l’amene,
<lb />Et teneZ deſſus luy ma v ctoire certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RICE.
<lb />Uſez en, ô Madame! ainſi au il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Pour toutes ces faueurs l’amour ſatisfera
<lb />Dorothée, Ma Sœur, Athemodore, Eliſe,
<lb />Suiuez
<lb />oniuez moy maintenum que lout nous fauoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons.
<lb />DOROTHE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Eſloignons nous de ce lieu mal’heureux,
<lb />Où tout eſt redoutable, où tout eſt dangereux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1PIAGODONE.
<lb />Allons, aimable Eliſe, accroiſtre tes conqueſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Allons, puis que le Ciel eſpargne encor nos teſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />APRICE. THEOPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />E'! bien, fidelle Ami, ſeachant ce que i’ay fait,
<lb />d mcen connotsetu tu cunpe veufpe oten que l'effet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Si i’eſtois, cher Aprice, encore à la connoiſtre,
<lb />Ie ne te ſerois pas ce que i'ay l'honneur d’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />Ha! tu deuois auoir vn peu mieux ajouſté
<lb />Que ie ne ſerois pas ce que i’aurois eſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Si ie parlois ainſi ie ſerois tres-coûpable,
<lb />Puis que de changement ie te crois incapable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />O que ſur l’apparence on ſe trompe ſouuent,
<fw><lb />2
</fw><lb />qu’vn tel fondement eſt freſle &amp; deceuant!
<lb />Quoy que c’en ſoit, dy moy, quelle eſt donc ta pen<lb />Jee ?
<lb />Quel Dieu, qu'elle puiſſance à mon ame pouſſée?
<lb />Eſt ce l’amitié ſeule ou l’amour ſeulement?
<lb />Ay-ie agy comme Ami pluſtoſt que comme amant?
<lb />Parle, cher Tneophile, &amp; dy ce qui t’en ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />L’Amour &amp; l’amitié t’ont fait agir enſemble.
<lb />Il eſt vray que l’Amour ſurmontant l’amitié,
<lb />T y doit auoir pouſſé plus fort de la moitié;
<lb />Noſtre inclination eſtant beaucoup plus lente
<lb />A Seruir un Ami, qu’à ſeruir vne Amante;
<lb />En voila donc la cauſe, ô genereux Ami!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE,
<lb />Ha! tu ne la connois encore qu’à demi,
<lb />Et quoy que t’on eſprit ſoit tout plein de lumiere,
<lb />Et ne l’a pû pourtant découurir toute entiere.
<lb />En effet, puis qu’il faut te parler nettement,
<lb />Huuone pruo ouanommon iuſe changement,
<lb />Dy moy, ne crois-tu pas que l’amour de Caliſte
<lb />M'au fait ſans m'emporter ſouffrir qu'on me re<lb />ſiſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie te l’auouë.
<lb />THEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Et moy, ie t’auouë à mon tour,
<lb />Que ce n’a point eſté cette apparente amour,
<lb />Mais bien vn feu ſecret, qui ſans pouſſer de flame
<lb />S’eſt tres-ſoudainement emparé de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />O Dieux! le doy-ie croire?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARSICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Oüy, oüy, que tu le dois,
<lb />Puis qu’il n’eſt pas moins vray, qu’il l’eſt que tu me
<lb />vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! non ce changement me paroiſt impoſſible,
<lb />Et ie croirois pluſtoſt que tu n’es pas viſible.
<lb />Quoy, Caliſte n’a plus nulle place en ton cœur?
<lb />Quoy quelque obiet nouueau s’en eſt rẽdu vainqueur?
<lb />Non non, ie n’en crois rien, cela ne ſe peut faire;
<lb />L’amitié, la raiſon me diſent le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />O que tu connois mal, l’amour &amp; ſon tiſon,
<lb />Si tu crois l’amitié, ſi tu crois la raiſon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEOIHIE E.
<lb />Mais encor cher ami, d'où vient donc ta défaite?
<lb />Qui pourroit auoir fait cette illuſtre conqueſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RICE.
<lb />Vn parfait racourci de toute la beauté,
<lb />Un miracle, vn prodige, vne diuinité.
<lb />Mais las! vne Déeſſe, vn miracle, vn prodige,
<lb />Que ie viens d'aſſiger &amp; quil faut que i’afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />L’on diroit ſans mentir à t’entendre parler,
<lb />Que Dorothée enfin commence à te bruler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Il eſt vray, que ſert-il que ie le diſſimule?
<lb />C’eſt cette belle fille à preſent qui me brule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />C’eſt cette belle fille? Ha! non, en bonne foy
<lb />Quand tu parles ainſi tu te ioües de moy.
<lb />Quoy tu pourrois aimer, en n'aimant plus Caliſte,
<fw><lb />Celle
</fw><lb />Celle qui dans ſa haine obſtinément perſiſte?
<lb />Celle à qui tu voulois faire perdre le iour,
<lb />Parce qu’elle vouloit te rauir ſon amour?
<lb />Celle qui touſiours fiere &amp; touſiours plus rebelle
<lb />N’a pour les immortels qu’vne haine immortelle?
<lb />Celle que les Edits d’vn tres iuſte Empereur
<lb />Condamnent à la mort pour punir ſon erreur?
<lb />Celle enfin qui d’amour n'eſt pas moins incapable,
<lb />Qu'elle eſt viſiblement de cent crimes coûpable?
<lb />He! genereux Ami, n’en vze pas ainſi,
<lb />Si tu ne veux comme elle eſtre coûpable auſſi.
<lb />Ce feu chocquant tes Dieux, ton Prince, ta mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Seroit vn noir forfait pluſtoſt qu’vne foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ne t’imagine pas de me changer par là,
<lb />Ie croisce que tu dis &amp; plus que tout cela,
<lb />Mais ce feu gregois croiſt plus on le veut eſteindre,
<lb />Et loin de m'en blaſmer, ſonge, ſonge à m’en plain<lb />dre,
<lb />Ou pluſtoſt ſi tu veux agir encore mieux,
<lb />Sois moy plus fauorable &amp; plus officieux.
<lb />Voyant bien qu’à mon mal il n’eſt point de remede,
<lb />Du moins pour l’adoucir accorde moy ton aide.
<lb />Tàche de le charmer ne pouuant le guerir,
<lb />Ce n’eſt qu’en me flattant qu’on me peut ſecourir.
<lb />Pendant que i’auray ſoin des affaires publiques,
<lb />menu uene jomnue uu mienne, &amp; va par tes prati<lb />ques,
<lb />Me gagner ſi tu peux cette ieune beauté,
<lb />Renuerſer ſa creance, abatre ſa fierté.
<lb />Va fléchir, rare Ami, cette ceune inflexible;
<lb />Pa la toucher au cœur cette belle inſenſible,
<lb />Et puis que mon bonheur depend de ce ſuccez,
<lb />Fay qu’en cela tes ſoins aillent iuſqu'à l’exceZ
<lb />Ie ſçay que c’eſt agir auec bien peu d’adreſſe,
<lb />D’employer vn ami pour perdre vne maiſtreſſe,
<lb />Que ç’en eſt vn moyen &amp; peu propre &amp; peu ſœur;
<lb />D'en faire vn confident de l’amant de ſa ſœur;
<lb />Mais quoy? noſtre amitié ce deſſein iuſtifie,
<lb />Et malgré la raiſon fait qu’en toy ie me fie.
<lb />Va donc, parfait amy, par ta fidelité:
<lb />Trauailler puiſſamment à ma felicité:
<lb />Si tu peux me gagner cette belle Chreſtienne,
<lb />Croy qu’au meſme moment nous ferons bien la tiẽne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IA.
<lb />THEOPHILE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uel coup ineſperé vient de pereer mon cœur!
<lb />ZQuelle atteinte impreueuë, affligeante &amp;
<lb />mortelle!
<lb />A l'Amante, à l’ami faut-il eſtre infidelle,
<lb />Pour vn objet tout beau, mais tout plein de rigueur?
<lb />Pourray-ie abandonner Chriſtine,
<lb />Si Dorothée enfin s’obſtine
<lb />A deteſter nos Dieux, à meſpriſer mes feux?
<lb />Pourray-ie encor pour elle abandonner Aprice,
<lb />Et luy faire cette iniuſtice,
<lb />De rompre le beau nœud qui nous lie tous deux?
<lb />Oüy, ie ſuit inſenſible à l'amante, à l'ami,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hi 2
<lb />Laban
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JO DOROTHEE TRAGEDIE,
<lb />I'abandonne Chriſtine &amp; i’abandonne Aprice,
<lb />Ie leur fais à tous deux cette haute iniuſtice;
<lb />Mon cœur dans ce deſſein n’eſt que trop affermi.
<lb />Je ne peche qu’à leur exemple,
<lb />Ils m’en donnent vn aſſez ample
<lb />De vouloir apres eux courir au changement.
<lb />L’vn quitte ſon amante &amp; l’autre ſon amie,
<lb />Ils rompent le nœud qui les lie,
<lb />L’vne en mauuaiſe amie &amp; l’autre en lache amant.
<lb />Quel ſort capricieux! Quel biZarre deſtin!
<lb />4
<lb />uand ie ſuis innocent l'on m'eſtime coûpable,
<lb />Et meſme auant le ſoir ie me trouue capable
<lb />Du crime dont à tort l’on m’accuſe au matin.
<lb />Chriſiine ſe croyant quittée,
<lb />Fait qu’on s’en prend à Dorõthée,
<lb />Et me la fait connoiſire &amp; me la fait aimer:
<lb />Mais par meſme moyen au moment que ie l’aime,
<lb />Cet ami, cet autre moy meſme,
<lb />Au meſme feu que moy ſe laiſſe conſumer.
<lb />Dieux voicy bien encor vn plus eſtrange effet!
<lb />Les deux ſœurs par nous deux laſchement delaiſ<lb />ſées,
<lb />Se ſont ſans le ſrauoir, elles meſmes bleſſées,
<lb />En tâchant de guerir, le mal qu’elles ont fait.
<lb />L’vne &amp; l’autre touſiours fidelle
<lb />Tente de changer cette belle,
<lb />Qui vient de nous changer par vn coup de ſes yeux:
<lb />Et par cette entr priſe à toutes deux fatale,
<lb />Elles vont changer leur riuale,
<lb />Et traua ller pour nous pluſioſt que pour nos Dieux
<lb />Mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTE TROISIESME.
<lb />Mais helas! le deſordre eſt bien encor plùs graud,
<lb />Entre les deux amants, qu’entre les deux amantes.
<lb />I’ay peine à conceuoir ces choſes eſtonnantes,
<lb />Et leur embrouïllement ſans mentir me ſurprend:
<lb />Lors que ie change de maiſtreſſe,
<lb />Aprice me prie &amp; me preſſe
<lb />D’agir pour luy gagner celle qui fait mon mal.
<lb />Mais daus l’aueuglement l’Amour vient de le
<lb />mettre,
<lb />Et ne luy laiſſe pas connoiſtre,
<lb />Qu’il ne prend pour agent que ſon propre riual.
<lb />Fauorables deſtins, Dieux clemens, bel Amour,
<lb />Debrouillez ce chaos &amp; rompez cette glace.
<lb />Faites qu'à mon bonheur le malheur face place,
<lb />SecondeZ mes deſirs, donnez leur quelque iour.
<lb />Dans vne affaire ſi meſlée
<lb />Mon ame eſt ſi fort esbranlée
<lb />Entre la perfidie &amp; la fidelité,
<lb />&amp; ii fuut en coup vren fort de ia toute puiſſance,
<lb />Pour fixer ſon peu d’aſſeurance,
<lb />Et faire mon malheur ou ma felicité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O vous qui partagez mon cœur par la moitié,
<lb />Ami trop amoureux, Amante trop aimable,
<lb />Aprice malheureux, Chriſtine miſerable,
<lb />Obiets de mon amour &amp; de mon amitté,
<lb />Souffrez que Dorothée emporte
<lb />L’vn &amp; l’autre que ie vous porte,
<lb />Qu'elle ait cette amitié, qu’elle ait tout cet amour.
<lb />Ie ne ſuiuray d’exemple en cela que le voſtre:
<lb />Vous luy donneZ &amp; l’vn &amp; l’autre,
<lb />Pourquoy
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy ne puis-ie pas les donner à mon tour?
<lb />Sans doute que ie puis iuſtement les donner
<lb />A cette merueilleuſe &amp; diuine perſonne;
<lb />Et ſi ie vous trahïs &amp; ie vous abandonne,
<lb />Ie puis &amp; vous trahir &amp; vous abandonner.
<lb />De quel biais que ie vous contemple;
<lb />Vous me ſeruez touſiours d’exemple,
<lb />Pour agir contre vous auecque liberté.
<lb />Soit que vous offenſiez ou ſeruiez Dorothée,
<lb />Mon ame eſt fortement portée,
<lb />A vous faire touſiours cette infidelité.
<lb />O qu’il faut qu’en cecy i’agiſſe finement
<lb />O qu’il faut de ſecret! ô qu’il me faut d’adreſſes!
<lb />Pour paſſer dans l’eſprit d’vne de mes maiſtreſſes
<lb />Pour ennemi de l’autre &amp; non pas pour amant.
<lb />Amour qui fais que ie l’adore,
<lb />Cache le feu qui me deuore,
<lb />Et ne le laiſſe voir qu’aux yeux qui l’ont produit.
<lb />Ie ne demande rien que tu ne puiſſes faire:
<lb />Ton flambeau n’eſt iamais contraire
<lb />A celuy que ta main &amp; ſouſtient &amp; conduit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTE
<lb />TV.
<lb />APRICE ATHEMODOR E. FLAVIEN.
<lb />CHRISTINE. DOROTHE’E.
<lb />CALISTE. THEOPHILE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />APRICE. ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />SA ſage Meſſager, va, ſeruiteur fidelle,
<lb />&amp;s Va, porteur bien-heureux d’vne heureuſe
<lb />nouuelle:
<lb />Et fay que ma maiſtreſſe auant qu’il ſoit plus tard,
<lb />Me confirme vn ſucceZ où ie prends tant de part.
<lb />Dy luy iuſqu’à quel point ſa victoire me tonche,
<lb />Et comme i’en attends le recit de ſa bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Seigneur, dans vn moment vous les verrez icy,
<lb />Et ſa ſœur &amp; mon maiſtre &amp; Dorothée auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />SCENE II.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE ſeul.
<lb />Ve ie crains cette veuë &amp; que ie la deſire!
<lb />JElle fait mon bonbeur, elle fait mon martire;
<lb />Et les diuers obiets qui s’offriront à moy,
<lb />Sont des obiets d’extaZe &amp; des obiets d’effroy.
<lb />Caliſte inſuportable, aimable Dorothée,
<lb />Vous que i’ay preferée &amp; toy que i’ay quittée,
<lb />Me faiſant à la fois tant de bien &amp; de mal,
<lb />Pourray-ie toutes deux vous voir d’vn œil eſgal?
<lb />Apres auoir ſi fort auancé ma fortune,
<lb />Ha! Caliſte, pourquoy viens-tu m’eſtre importune?
<lb />Facheuſe, c’eſt aſſez: employe ailleurs tes ſoins.
<lb />Sçais-tu pas que l’Amour ne veut point de témoins?
<lb />Qu’à peine ſouffre-t’il la moindre confidence?
<lb />Qu’il cherit le ſecret? Qu’il aime le ſilence?
<lb />Que s’il couure ſon front &amp; ſes yeux pleins d’apas,
<lb />C’eſt pour n’eſtre pas vû plus que pour ne voir pas?
<lb />Sans doute tu le ſcais de toute certitude
<lb />Par ton experience autant que par eſtude.
<lb />Mais las! tu ne ſçays pos que ce Dieu tout puiſſant,
<lb />Dont le coup le plus rude eſt le plus rauiſſant,
<lb />Qui malgré ſon bandeau dans les ames rebelles.
<lb />Conduit ſi iuſtement ſes atteintes mortelles,
<lb />Et ſtait ſi bien dreſſer ſon trait touſiours vainqueur,
<lb />Qu'il ne frappe iamais de l’homme que le cœur,
<lb />Non non tu ne ſȩais pas que ce Dieu dans mon ame
<lb />En eſteignant la tienne allume vne autre flame.
<fw><lb />Cependant
</fw><lb />Cependant il eſt vray qu’au meſpris de ma foy
<lb />C’eſt ainſi qu’il en vze à preſent contre toy.
<lb />Malgré ton bel auis ou pluſtoſt ton oracle
<lb />La merueille apres tout doit ceder au miracle,
<lb />Ta menace n’eſtoit qu’vn arreſt du deſtin,
<lb />Quand tu me menaçois de la ſorte au matin.
<lb />En penſant la ployer à noſtre amy extréme,
<lb />Prenez garde qu’au ſien vous ne ployiez vous meſ<lb />me:
<lb />Et qu’au lieu d’exercer voſtre iuſte rigueur,
<lb />Uous n’eſprouuiez la ſiẽne &amp; n’en perdiez le cœur
<lb />Oüy, Caliſte, ie fais cette perte notable,
<lb />Sa rigueur me fait peur, elle m’eſt redoutable.
<lb />Quoy que pour ton amour ie tente d’employer,
<lb />Vainement ie le tente, au ſien il faut ployer.
<lb />Cette belle, elle ſeule, eſt l’objet que i’adore,
<lb />Vn feu ſecret pour elle auiourd’huy me deuore,
<lb />Et celle que tu viens de gagner à nos Dieux
<lb />M'a moy meſme gagné par vn coup de ſes yeux.
<lb />Coup mille fois heureux, ſi mon cher Tueophils
<lb />Autant que toy ſur elle auoit pû m’eſtre vtile!
<lb />Dans la poſſeſſion de ce comble de biens,
<lb />O que ie benirois &amp; tes ſoins &amp; les ſiens.
<lb />Ciel, fay moy cette grace. Oüy oüy, i’oZe l’atten lre
<lb />Mais voicy Flauien, vient-il point me l'appren</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />dre?
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />HERIOR IERVIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Lluſtre confident de ma nouuelle amour,
<lb />I Homme qui fais toy ſeul l’ornement de ma Cour,
<lb />Vnique &amp; digne agent de ma plus grande affaire,
<lb />D'un ſecret delicat ſage depoſitaire,
<lb />Arbitre de ma vie &amp; de ma paſſion,
<lb />Aprend moy le ſuccez de ta commiſſion;
<lb />Ou par vne nouuelle &amp; certaine aſſeurance,
<lb />AAonent cruſſermer mu nounerte eſperunce .
<lb />Caliſte ayant gagné Dorothée à nos Dieux,
<lb />Dy moy ſi mon ami pour moy n'a point fait mieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />Voſire ami x’a rien fait auſſi peu que Caliſie.
<lb />A tous deux Dorothée également reſiſte,
<lb />Ou pour vous en parler encor plus franchement,
<lb />Ette tel aeulntas tons dena egalemtnr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RICE.
<lb />Elle les a vaincus? Ha! tu me veux ſurprendre,
<lb />En déguiſant ainſi ce que tu viens m’aprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />Ne vous y trompeZ pas, ie ne déguize point.
<lb />Non, le déguizement ſieroit mal en ce point.
<lb />Neantmoins pleuſt aux Dieux qu’il fuſt en ma
<lb />puiſſance,
<lb />De pecher en cela contre la bien ſeance.
<lb />Mais helas! mon diſcours niſt que trop ferithes
<lb />Comme
<lb />Comme il n'eſt que trop vray, pour vous &amp; pour
<lb />nos Dienx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Quoy? vrayement Dorothée emporte la victoire?
<lb />Tion y prend, ly ce billet, voy ſi ie le dois croire.
<lb />Athemodore vient d’en eſtre le porteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />Il m'eſt auſſi ſuſpect que ce faux ſeruiteur.
<lb />Ie tiens que l’vn &amp; l’autre eſt rempli d’artifice.
<lb />Voyons le toutesfois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Billet de Caliſte.
<lb />Au Genereux APRICE.
<lb />Illuſtre &amp; genereux Ami,
<lb />Nous auons enfin la victoire,
<lb />Vien prendre part à noſtre gloire.
<lb />Sans toy nous ne pouuons en iouïr qu’à demi.
<lb />Caiſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Qu'en dis-tu? parle, dy, que t’en ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />I'en demeure &amp; confus &amp; raui tout enſemble.
<lb />Si Caliſte a vaincu pour vous &amp; pour nos Dieux,
<lb />It me faut dementir mon oreille &amp; mes yeux.
<lb />Ie voy dans ce papier ſa viToire aſſeZ claire,
<lb />Cette boette pourtant m’aſſeure du contraire.
<lb />* Tenez, prenez, onurez, &amp; vous m’anoüereZ,
<lb />Apres cela, Seigneur, ce que vous en croireZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Dieux! quel faſcheux objet ſe preſente à ma veuë, baillar
<fw><lb />I 2
<lb />Du
</fw><lb />un junu mieu ues emeftens c’eſt la figure nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />He Tbien, qu'en croyez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Peut eſtre les deux ſœurs
<lb />Par leurs raiſonnemens ou bien par leurs douceurs,
<lb />Auec bien du bonneurtont enfon emportet.
<lb />Et triomphé par là d’elle &amp; de Dorothée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />I'auois tantoſt moy meſme vn pareil ſentiment,
<lb />Mais i’ay vû que la choſe en va tout autrement;
<lb />Et qu’il ne faut iamais eſtablir ſa creance
<lb />Deſſus vne legere &amp; trompeuſe aparence.
<lb />En effet pour monſtrer que ma ſincerité
<lb />Ne s’accorde pas mal à ma fidelité;
<lb />Aprenez, ô Seigneur, la ſuite infortunée
<lb />De la commiſſion que vous m’auiez donnée.
<lb />L’ardeur de voſtre amour &amp; l’intereſt des Dieux
<lb />M’ayant donc obligé de venir en ces lieux,
<lb />I apprend que voſtre ami, les ſœurs &amp; la maiſtreſſe
<lb />ue vous voudriez guerir &amp; qui pourtãt vous bleſ<lb />Dans le iardin prochain ſi commode à l’amour, (ſe
<lb />Sont allez pour ioüir de la beauté du iour.
<lb />Iy vay, i’entre d’abord dans vne grande allée,
<lb />Où la branche du Mirthe au verd l’aurier meſlée,
<lb />Firme en toute ſaiſon vn ſi ſombre berceau,
<lb />Que le iour le plus clair y trouue ſon tombeau.
<lb />Vers lequel i’apperçoy que i’auance Chriſtine.
<lb />Io m’auance apres elle &amp; marchant ſur ſes pas,
<lb />I'y trouue ce portrait que ie ne cherchois pas.
<lb />Dez que i’ouure la boëtte vn rayon d’eſperance,
<lb />Per
<lb />Perçant dans mon eſprit, le met en aſſeurance,
<lb />Et luy fait, quoy qu’à faux, porter ce iugement,
<lb />Que c’eſt d’vn bon ſuccez vn bon commencement;
<lb />Que les ſœurs ont enfin gagné ſur leur amie
<lb />Cet objet criminel de ſon idolatrie;
<lb />Qu'elles l’arracheront bien toſt de ſon eſprit,
<lb />Et que vous y tiendrez le lieu de Ieſus-Chriſt.
<lb />Auec cette penſée, auec cetie eſperance,
<lb />Vers l’obſcur cabinet cependant ie m’auance:
<lb />Et i’allois pour entrer faire le dernier pas,
<lb />Quand quelque bon Demon ne me le permet pas;
<lb />Et par ſon mouuement fait que ie me diſpoſe,
<lb />Auant que me monſtrer, d’aprendre quelque choſe.
<lb />Ie n'en aprens que trop pour mon affliction.
<lb />dour soppoſe, Seighenr, à voſtre paſion.
<lb />Dorothée?... Mais las! eſpargneZ moy le reſte,
<lb />Car enfin le recit vous en ſeroit funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Nimporte, Flauien, parle ſans te troubler,
<lb />Frappe, frappe le coup qui me doit accabler.
<lb />Dorothée?... Pourſuy, qu’a donc fait cette belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />Elle a dans ce ſeul iour tout peruerti comme elle.
<lb />Les ſœurs, l’ami, leurs gens, tout helas? iout enfin
<lb />A ſuini ce puiſſant, mais malheureux deſtin.
<lb />Les deux ſœurs en ont fait vn aueu de leur bouche;
<lb />Anuiue qui pinamepionnto de qui plus me touche,
<lb />C’eſt que pour j’acquerir tout a fait voſtre ami,
<lb />Et ne commettre pas ce grand crime à demi,
<lb />Elle a fait ſous ces mots choiſis auec adreſſe
<lb />A cet heurenx amant la derniere promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy, ie te promets auant la fin du iour
<lb />uoeo neurs de ces irufts dignes de ton amour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE,
<lb />Ha! Flauien, ce coup me perce iuſqu’à l’ame,
<lb />re tombe, ſouſtien moy, ie n’en puis plus, ie paſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />Pour remettre vos droits, Se gneur, remetteZ vous,
<lb />Changez cette foibleſſe en vn iuſte courroux.
<lb />Meſi tomps de pournvir eneure à certe aſfaire:
<lb />Cet infidelle ami n’a pas ce qu’il eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />a ſe le. Il en a la promeſſe......* Halſuiuons mon tranſport....
<lb />Mais doy-ie m’en fier à ton cruel rapport?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVIEN.
<lb />Voſtre facilité, ſeroit ſans doute extréme.
<lb />Non, ne vous en fiez ſeulement qu’à vous-meſme,
<lb />Leur arriuée icy pourra dans vn moment
<lb />De ce que ie vous dis vous inſtruire amplement.
<lb />Pour moy, quoy que cela paroiſſe vn peu bien rude,
<lb />I'en ſuis pourtant certain de toute certitude.
<lb />Ce que ie viens d’ouïr n’a fait que confirmer
<lb />La creance où i’eſtois qu’ils ſe déuoient aimer.
<lb />En effet deZ long-temps Theophile l’adore,
<lb />Il s’eſt en la ſeruant, ſerui d’Athemodore;
<lb />Et comme elle à receu mille marques d’amour,
<lb />Indubitablement elle l’aime à ſon tour.
<lb />Apres des veritez qui me ſembloient ſi claires,
<lb />I’ay creu que voſtre ami feroit mal vos affaires;
<lb />Et qu'aiouſtant la fourbe ue vipucine,
<lb />Il tromperoit enfin voſtre credulité.
<lb />I’auois pourtant caché iuſqu’icy ma pensée,
<lb />Mais voyant que la choſe eſt ſi fort auancée,
<lb />Ie ſerois criminel beaucoup plus que diſcret,
<fw><lb />Si
</fw><lb />Si ie ne d'couurois cet important ſecret.
<lb />Oonge (y dont , Seignenr, Tneophile vons joue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICE.
<lb />Ha! le Traiſtre! il eſt vray, ie le croy, ie l’auouë,
<lb />Ce perfide abuzant de ma ſincerité,
<lb />Et blaſmoit &amp; faiſoit vne infidelité.
<lb />Mais qu’il ſçache à preſent que pour me ſatisfaire,
<lb />Il n’eſt rien que ie craigne &amp; que ie n’oZe faire.
<lb />Pour me venger de luy quand ie déurois perir,
<lb />Il doit abſolument ſe reſoudre à mourir......
<lb />Mais quoy, noſtre amitié ſera-t'elle brisée?....
<lb />Mais comment, mon amour ſera donc meſprisée?
<lb />Non non, il m’a luy meſme apris que l’amitié
<lb />Agit moins que l’amour de plus de la moitié.
<lb />Rompons puis qu’il le veut, &amp; qu’il commence à rom<lb />*
<lb />Eſrenſpons vumitrt qu'ut fe piuit u cortompre.
<lb />Et par vn coup eſtrange &amp; bien iuſte pourtant,
<lb />Puniſſons le, ce laſche, en le rendant content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />ModereZ vos tranſports, les voicy qu’ils arriuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Redoublons les pluſtoſt, ne ſouffrons plus qu’ils vi<lb />uent.
<lb />Ha! non, deuant ces yeux ie ſens que mon courroux
<lb />Cede à des mouuemens plus tendres &amp; plus doux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />a caliſte,
<lb />Chri<lb />Doro<lb />Theo<lb />e.
<lb />En le
<lb />unant à
<lb />ſſant à
<lb />n parlant
<lb />ncophile.
<lb />A Theo<lb />lirs.
<lb />le.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />APRICE. DOROTHE’E. CALISTE.
<lb />CHRISTINE. THEOPHILE.
<lb />FLAVIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE,
<lb />TE'! bien, mon ame eſtant également atteinte
<lb />ſte II D’amour &amp; de douleurs, d’eſperance &amp; de
<lb />crainte,
<lb />A qui dois-ie de vous ajouſter quelque foy?
<lb />1. Eſt-ce à vous?....2. Eſt-ce à vous?....5. Eſt-ce à
<lb />vous?....a Eſt-ce à toy?....
<lb />5. Eſt-ce à ce vain billet?.... 6. Eſt-ce à cette Pein<lb />ture?....
<lb />Doro. 7. Eſt-ce à voſtre promeſſe?.... 8. Eſt-ce à ta flâme
<lb />impure?
<lb />Aux deux 9. Eſt-ce à voſtre eloquence?.... 10. A voſtre chan<lb />gement?....
<lb />11.A ta feinte? A ta fourbe? A ton déguiſement?.....
<lb />Aux deux 12. Eſt-ce à voſtre foibleſſe?.... 13. Eſt-ce à voſire
<lb />victoire?....
<lb />A Doro- A mon bien? A mon mal? A ma honte? A ma gloire?
<lb />Comblez ou diſſipez de ſi cruels ennuis,
<lb />Theo- Tirez moy promptement du deſordre où ie ſuis.
<lb />1.Parle donc, faux ami, 2. parlez donc ô Chriſtine.
<lb />3.Caliſte, parlez donc.4. ParleZ, beauté diuine.
<fw><lb />a la ren<lb />tàChri<lb />in s’ad<lb />rothée.
<lb />rs.
<lb />e.
<lb />13
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Doro- Ouy, ie m’en vay parler, Aprice, au nom de tous;
<lb />Et vous rendre enuieux de mon aimable eſpoux.
<lb />Croyez
<lb />* Croyez à ce billet, prenez part à leur gloire:
<lb />Les deux ſœurs ont enfin remporté la victoire.
<lb />Mais c’eſt ſur vn Aprice aimable &amp; menaçant,
<lb />* Mais c’eſt par la veriu de ce Dieu tout-puiſſant. luy pr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Que voy-ie, ô iuſtes Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Du ſeul vray la peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AFRICE.
<lb />O Dieux iuſtes! qu’entends-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Une verité pure.
<lb />Oüy leur bonheur eſt grand, mais il n’eſt pas par<lb />fait,
<lb />Si vous ne les ſuiueZ en ce qu’elles ont fait.
<lb />Oüy leur victoire eſt vraye, oüy leur gloire eſt cer<lb />taine :
<lb />L’vne &amp; l’autre pourtant n'eſt pas entiere &amp; pleine,
<lb />A moins que vous ſoyeZ du nombre des vainqueurs,
<lb />Et que vous ajouſtiez voſtre triomphe aux leurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ha! c’eſt aſſez, Madame, ou c'eſt trop, pour mieux
<lb />dire.
<lb />Mon triomphe n’eſt pas où mon grand cœur aſpire;
<lb />Mon triomphe doit eſtre &amp; plus iuſte &amp; plus beau?
<lb />Il faut que mes lauriers naiſſent de leur tombeau;
<lb />Et qu’ayant de l’amour les flames eſtonffées,
<lb />Cet amour ſur leur cendre eſleue ſes trophées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Vous perdriez pour l’amour l’objet de cet amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Pour veſtre amour, Madame, elles perdrẽt le iot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />DOR(
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Pour mon amour, Aprice? Ha ie ſuis fort trompée,
<lb />Ot voſtre tangut icy ne y eſt entrecoupee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Non, non, aimable amie, il paroit, il ſe voit
<lb />Dans tous ſes mouuemens, qu’il parle comme il doit.
<lb />Fay, fay pour ſon amour ce que tu viens de dire:
<lb />C’eſt ce triomphe Aprice où voſtre cœur aſpire.
<lb />Oüy, tu ne nous es plus qu’vn objet de pitié,
<lb />Nous ſommes ſans amour, nous nauons d’amitié
<lb />Qu'autant qu’il nous en faut pour nous dõner enuie;
<lb />De te faire changer de creance &amp; de vie.
<lb />Changes en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Oüy, i’en change &amp; par ce changement
<lb />fe m'en vay trauailler a voſtre chaſtiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ce chaſtiment, Aprice, eſt ce que ie ſouhaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Tu ſeras donc bien toſt plemement jutisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Pteinement ? ie ne puis, ſi te reglant ſur moy,
<lb />Tu n’abiures tes Dieux &amp; n’embraſſes ma Foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />I'embraſſerois pluſtoſt la mort la plus cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Tu vas en embraſſer, helas! vne eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ces diſcours menaçans ſont vains, ſont ſuperftus.
<lb />Mais, Madame, acheueZ ce qui m’importe plus;
<lb />Dites, auriez vous eu le cœur ou la foibleſſe,
<lb />De
<lb />De faire à cet ingrat cette belle promeſſe?
<lb />Ouy, ie te les promets auant la fin du iour
<lb />Et ces fleurs &amp; ces fruits dignes de ton amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Oüy, par vn mouuement du grand Dieu que i’a<lb />dore,
<lb />Ie viens de la luy faire &amp; la luy fais encore.
<lb />Oüy, ie la luy tiendray ſans ſortir de ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISTINE.
<lb />Que ton heur ſeroit grand, ô mon cher Theophile!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Il ſeroit auſſi grand, qu’il paroiſt difficile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Dieux! tout coniure donc maintenant contre moy?
<lb />O trompeuſe amitié, fauſſe amour, vaine foy!
<lb />Ou pluſtoſt, ô Chreſtiens fiers, inconſians, pariures,
<lb />Eſprits diſſimulez, cœurs laches, ames durès,
<lb />Incapables de foy, d’amour &amp; d’amitié,
<lb />Dignes de ma colere, indignes de pitié!
<lb />* Quoy, vous me meſpriſeZ, lors que ie vous adore, * A Dot
<lb />Flattant qui vous offenſe &amp; qui vous deshonnore?
<lb />Quoy, tranſporté d’vn feu que l’Enfer a vomi,
<lb />Tu quittes ton amie &amp; trahis ton ami?
<lb />Quoy, cet ingrat te quitte en aimant Dorothée,
<fw><lb />K 2
<lb />E
</fw><lb />Et tu la peux aimer eſtant par luy quittée?
<lb />Enfin ſans me ſeruir d’aucuns deguizemens,
<lb />Et vous monſtrer à nû mes ſecrets ſentimens,
<lb />* Quoy, tu pourras te voir pour elle abandonnée,
<lb />Et conſeruer la foy qu’elle t’auoit donnée?
<lb />Quoy, tu pourras ſouffrir que malgré tes apas
<lb />Ie change de maiſtreſſe &amp; ne changeras pas?
<lb />Quoy, ie t’auoüeray qu’vne ame autrefois tienne
<lb />I'eſt par elle enleuee &amp; tu feras Chreſtienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Aprice, ton ami me va combler d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie ne la cache plus, elle fait mon bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISIINE.
<lb />De ſon affection ie ne ſuis plus ialouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALISTE.
<lb />Ton change m'affermit dans la Foy que i’eſpouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />A quels nouueaux malheurs, Dieux me reſeruez
<lb />vous;
<lb />heophi- C’eſt trop* Vous changerez ou vous perirez tous....
<lb />Dans vne heure d’icy choiſiſſez l’vn ou l’autre....
<lb />Tlauien. * Vien, ſuy moy.... * Songez y, le choix eſt encor vos
<lb />ſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />THEOPHILE. DOROTHE’E.
<lb />CALISIE. CHRBSTNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Cet iniuſte choix tu ne peux m’obliger?
<lb />AA Sans changer, ſans perir, ie ſçauray vous
<lb />venger.
<lb />I'ay preſque des ſoldats les troupes les plus leſtes,
<lb />Ce cruel n'en aura que tes inaigney reſtes,
<lb />Pourueu que vous ſouffriez que i’aille ſans tarder,
<lb />Les armer pour le perdre ou bien pour vous garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Epouffe ce deſſein, genereux Theophile,
<lb />Sa perte eſt trop funeſte &amp; leur garde inutile.
<lb />Sçache que c’eſt pour nous vn bien que de perir,
<lb />Et que tu ferois mal que de nous ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />* Ha! non non, malgré vous ie vous rendray ſer<lb />uice;
<lb />Ou ſi vous periſſeZ, il faut que tout periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Vmnez, allons, ſuiuons l' &amp; taſchons d’arreſter
<lb />Ce mouuement ſubit qui vient de l’emporter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />THEOPHILE. ATHEMODORE.
<lb />DOROTHE’E. APRICE. ELISE.
<lb />FLAVIEN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />THEOPHILE. ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Mdl Ais eſt-il donc bien vray que ces deux filles
<lb />L
<lb />fortes,
<lb />Dans ce feu deuorant ſoient iniuſtement mortes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Il n’eſt rien de plus vray que cette illuſtre mort,
<lb />Qui les à fait ſurgir heureuſement au port.
<lb />Par vne Prouidence admirable &amp; profonde,
<lb />Elles ont par le feu vaincu les flots du monde:
<lb />Ou pluſtoſt par ce feu perdant enfin le iour,
<lb />Elles ont triomphé de celuy de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />O funeſte triomphe!
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ATHEMO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Et pourtant deſirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Mais pour moy bien honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Mais pour nous honnorable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />O que ce ſentiment me paroiſt déreglé!
<lb />Et que tu dois auoir l’eſprit bien aueuglé!
<lb />Eſtimer vn honneur de mourir en infames?
<lb />Aimer comme vn bonheur de perir dans les flames?
<lb />Ha! Voila ſans mentir vn odieux bonheur!
<lb />Ha! ie ne voudrois point d’vn ſi bizarre honneur!
<lb />Quoy qu’il en ſoit, tu vois que ma gloire paſſée
<lb />Dans cette iniuſte mort ſe trouue intereſſée,
<lb />Ouy malgré les efforts du Preteur furieux,
<lb />Ouy ie deuois tantoſt faire vn coup glorieux.
<lb />Ouy, ouy, ſes laſches mains deuoient eſtre occupées
<lb />A rompre mille dards, à briſer mille eſpées,
<lb />A menacer, combatre &amp; vaincre à meſmes temps
<lb />Un infidelle ami, des ſoldats inconſtans,
<lb />Que l’on a vû changer ſans honte &amp; ſans courage
<lb />DeZ lors que ma fortune à changé de viſage;
<lb />Et ſe rendre &amp; d’amis &amp; de mes ſeruiteurs
<lb />Et mortels ennemis &amp; fiers perſecuteurs.
<lb />Ouy, ie deuois perir ou par ma reſiſtance,
<lb />Empeſcher un arreſt rempli de violence......
<lb />Ouy, complice &amp; cenſeur de ce laſche forfait,
<lb />Ouy tu deuois le faire &amp; tu ne l’as pas fait.
<lb />Ha! trop aueugle amour! Amour trop impuiſſante!
<lb />Ha! Paſſion eſteinte! Ha! paſſion naiſſante!
<lb />L'une &amp; l'autre de vous me deuoit à ſon tour
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Faire
<lb />Faire aux ſours conſeruer ou perdre à moy le iour....
<lb />Mais auſſi qui l’euſt creu qu’vn amant, qu’vn
<lb />Aprice,
<lb />Euſt condamné Caliſte &amp; Chriſtine au ſupplice;
<lb />Et que ces deux obiets d’amour &amp; d’amitié
<lb />Le deuſſent deuenir d’horreur &amp; de pitié?
<lb />Apres vne action ſi barbare &amp; ſi noire,
<lb />Qu'en faut-il eſperer? que n'en faut-il pas croire?
<lb />L'Aimable Dorothée auec tous ſes apas,
<lb />Sçauroit-elle eſuiter vn ſemblable trepas?....
<lb />O cruelle pensée !.... Ha! cher Athemodore,
<lb />Peut eſtre vn meſme feu maintenant la deuore,
<lb />Et......
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Non, n’en ſoyez pas plus long-temps en ſouci;
<lb />Liit venara pien-roſi vons reirouner icy,
<lb />Et vous faire auouër ainſi qu’à ſes amies,
<lb />Qu'il faudroit pour vn Dieu prodiguer mille vies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEOPHILE.
<lb />Ha! ſi tu veux placer le vray terme en ſon lieu,
<lb />Dy pour vne Déeſſe &amp; non pas pour vn Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIIEMODONE.
<lb />Noſtue Religion nous deffend ce blaſpheme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />voyant * Uoicy celle pourtant que i’adore &amp; que i'aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Il n’en eſt point qu’on puiſſe adorer iuſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />O que tu connois mal ce que peut vn amant!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THEOPHILE. DOROTHE’E.
<lb />ATHEMOUGEMDETSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Adame, ſe peut-il qu’enfin ie vous reuoye,
<lb />dun Dihus imouueſpafuisuuye entortette ioye?
<lb />Ha! tous ces deſplaiſirs dans elle ſont noyez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Illuſtre Theophile, oüy vous me reuoyez,
<lb />Mais vous me reuoyeZ contente &amp; ſatisfaite
<lb />De la mort des deux ſœurs ou bien de leur con<lb />queſte.
<lb />Car par la volonté d’vn Dieu bon, d’vn Dieu fort,
<lb />Elles ont rencontré la vie dans leur mort,
<lb />Dans la perte du corps le ſalut de leurs ames,
<lb />Le bonheur dans les feux, la gloire dars les flames;
<lb />Et d’vn cœur intrepide auiourd’huy à nos yeux,
<lb />Pour rien conquis le tout, pour la terre les Cieux.
<lb />ImiteZ, Theophile, imitez leur exemple:
<lb />Sçachez que le martire eſt vn champ aſſez ample,
<lb />Pour y faire éclatter la vertu d’vn grand cœur;
<lb />Et donner au vaincu la gloire du vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! non ie ne veux point de pareille viToire.
<lb />Ie ne mets mon bonheur, ie ne loge ma gloire,
<lb />Qu’à faire que ce cœur ſoit digne de vos coups,
<lb />Et qu’il s’oze vanter d’eſtre vaineu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Poila
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voilà l’honneur, Madame, où ce grand cœur aſpire.
<lb />Et qu’il profereroit à celuy de l’empire.
<lb />Mais apres ce deſſein où rien ne paroiſt bas,
<lb />O ſi vous l’auouyiez, que ne feroit-il pas?
<lb />Des plus cruels tourmens, des plus rudes ſupplices,
<lb />Il feroit ſes plaiſirs, il feroit ſes delices:
<lb />Et pour eſtre honnoré d’vn ſeul de vos regards,
<lb />Il ſeroit volontiers ouuert de mille dards.
<lb />Auoüez l’, auoüez ce vain, ce temeraire,
<lb />Et vous ſçaureZ bien toſt pour vous ce qu’il ſeait
<lb />faire.
<lb />Peut-eſtre direz-vous qu’en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Ce n’eſt rien, ou du moins c’eſt peu ce que ie puis.
<lb />Ha! non, ce ſeul aueu me rendroit inuincible
<lb />Et par vous &amp; pour vous ie pourrois l’impoſſible.
<lb />Mais quandie perirois dans vn ſi haut projet,
<lb />Pourroi ne bien perir pour vn plus baut ſujet?
<lb />Et pour vous vne perte encor plus precieuſe
<lb />Ne ſeroit elle pas &amp; douce &amp; glorieuſe?
<lb />Mais enfin auoüeZ l’ou ne l’auoüez pas,
<lb />Le deſſein en eſt pris, ie veue ſuiure vos pas.
<lb />Apres i'norrivte effet de a rage d'Aprice,
<lb />Ie dos apprehender ſa derniere malice;
<lb />Et qu'ayant fait perir ſes premieres amours,
<lb />Un ſemblable deſtin ne termine vos iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Vous les ſuiurez, ces pas, genereux Theophile,
<lb />Dvne façon plus belle enſemble &amp; plus vtile.
<lb />Vos ſot haits &amp; les miens ſeront bien toſt contents,
<lb />Mais, men her Theophile, il n’eſt pas encor temps.
<lb />Il faut que ma priere en ce lieu vous retienne:
<lb />De crace a tendez y que voſtre ami reuienne;
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et quand vous le verreZ, dites luy doucement,
<lb />Qu'il vienne me trouuer dans mon apartement;
<lb />Et que là mon grand cœur plein d’amour &amp; de
<lb />gloire
<lb />Sera le plus beau fruit de ſa belle victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! Dieux!
<lb />THEOPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHE’E.
<lb />Ne craignez point, ſcacheZ que cette nuit
<lb />Vous deueZ recueillir vons méme vn plus beau fruis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CINE III.
<lb />THEOPHILE ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Promeſſe impoſſible! incroyable parole!
<lb />OTres-inutile attente! eſperance friuole!
<lb />Sçachez, m’a-t elle dit, que méme cette nuit
<lb />Vous deuez recueillir vous méme vn plus beaufruit.
<lb />Halnon, ſi ce grand cœur plein d’amour &amp; de gloire
<lb />Doit eſtre le beau fruit de ſa belle victoire;
<lb />Ha! non ſi ce cruel doit poſſeder ce cœur,
<lb />Halnon s’il s’en peut rendre à preſent le vainqueur,
<lb />Il n’eſt plus auoun fruit que ie doiue pretendre;
<lb />Il ne me reſte rien, ie ne puis rien attendre,
<lb />Et ſi i’ay quelque choſe encor à ſouhaiter,
<lb />C’eſt de n’eſcouter point ce qui peut m’arreſter,
<lb />De ſuiure aueuglement vne raiſon plus forte,
<lb />Et de m’abandonner à l’amour qui m’emporte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />He! Seigneur, modereZ ces iniuſtes tranſports,
<lb />out vuſtre paſſton faites quelques efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEOPHILE.
<lb />Que me conſeilles-tu, cruel Athemodore?
<lb />Ha! ſon commandement eſt plus iniuſte encore:
<lb />Ou bien poumnonpurterencor plus fainement,
<lb />Rien n’eſt iniuſte icy que ce commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />beigneur, cette grande ame &amp; cette bouche auguſte
<lb />Ne ſçauroient commander rien qui ne fuſt bien iuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEOPHILE.
<lb />Apres m’auoir trompé par de fauces douceurs,
<lb />A pres auoir cauſé le trepas des deux ſœurs,
<lb />Apres s’eſtre monſtrée &amp; ioyeuſe &amp; contente
<lb />Divne mort ſi cruelle enſemble &amp; ſi recente,
<lb />Apres auoir voulu pluſieurs fois m'engager
<lb />Dans vne meſme erreur, dans vn meſme danger?
<lb />Voyant que contre moy ſon adreſſe eſtoit vaine,
<lb />Et qu’inutilement elle y perdoit ſa peine,
<lb />Parle, eſtoit-il bien iuſte alors de m’ordonner,
<lb />Non pas qu’à mon riual i’euſſe à l’abandonner,
<lb />Non pas que ie ſouffriſſe auec indifference,
<lb />De luy voir ſans raiſon donner la preference,
<lb />Non pas que i’approuaſſe vn ſi prompt changement
<lb />D’vn ennemi mortel en vn heureux amant;
<lb />Mais par vae ordo inance encore plus cruelle,
<lb />Qu'il deuſi ſçauoir par auy couro vonne nonuelle,
<lb />Et que ie deuſſe, ô Dieux! eſtre le meſſager
<lb />De ce qui peut luy plaire &amp; qu’il doit m’affliger,
<lb />Et par cette nouuelle &amp; par ce dur meſſage,
<lb />Luy donner ſur moy meſme vn ſi grand auantage,
<lb />Que de voir qu’il emporte auec ſa cruauté
<lb />Ce que par mes reſpects i’auois bien merité.
<lb />Ha! ie n’en puis ſouffrir ſeulement la pensée,
<lb />Et mon ame amoureuſe en eſt trop offensée,
<lb />Pour ne me pas porter dans quelque grand malheur
<lb />en verte exiremie de mu inpre uouteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Si deſſus vous encor Dorothée à puiſſance,
<lb />Elle exige ce trait de voſtre obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Puis qu'un autre la gaigne &amp; qu'il luy fait la loy,
<lb />Elle n'a plus de droit d’exiger rien de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />S. oipa umi ti mmtur pour elle eſt bien atteinte,
<lb />V ous luy denez en ront oveir ſam comrainte.
<lb />Vous le ferez ſans doute. Ouy, Seigneur, ie l’attends,
<lb />Faites le donc de grace, en voicy le vray temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quel malheur eſt le mien! O Dieux, qu’il eſt ex<lb />tréme !
<lb />Faut-il que mon amour s’arme contre ſoy-meſme?
<lb />Faut-il que i’obeïſſe! Ha cela ne ſe peut....
<lb />Toutesfois il le faut &amp; cet amour le veut.
<lb />Souſm ettons nous y donc.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HIODTHEOPHILE. FLAVIEN.
<lb />ATHEMODORR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />HE'! bien, O Theophile?
<lb />Ton aueugle fureur eſt enfin inutile.
<lb />Helas! O te prus ouin de tous les deffenſeurs,
<lb />Que tu tiens mal parole à ces illuſtres ſœurs!
<lb />As-tu ſceu leur trepas? As-tu ſçeu leur ſupplice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OPHILE.
<lb />I’ay ſceu ta cruauté, i’ay ſçeu ton iniuſtice.
<lb />Mais &amp; cette iniuſtice &amp; cette cruauté
<lb />N’ont agi ſeurement que par ta laſcheté.
<lb />Ouy, ouy, ce deffenſeur ſi vain, ſi meſpriſable,
<lb />T'a fait peur, t’a paru iuſtement redoutable.
<lb />Ouy iu ne le pouuois laiſſer en liberté
<lb />Et faire ce grand crime auec impunité.
<lb />Ouy ſa detention qui fait ton inſolence,
<lb />Contre ce ueſfenjeur f'a ſerui de deffenſe:
<lb />Et quoy que Dorothée emporte le deſſus
<lb />Sur ſon cœur où Chriſtine enfin ne rêgne plus,
<lb />Sçache que cette fil le adorable &amp; diuine
<lb />Net tujt pas empeſché de deffendre Chriſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICE.
<lb />Et toy ſçache à ton tour que mes intentions
<lb />Doiuent s’accommoder à tes pretentions.
<lb />Ouy ta façon d’agir auec cette Chreſtienne
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Do<lb />Doit ſeruir de motif &amp; de regle à la mienne:
<lb />Et ton indifference ou ton indigne amour
<lb />Me ferà luy laiſſer où luy rauir le ioure
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Cruel, acheue; Il faut pour couronner tes crimes,
<lb />Ioindre cette victime aux deux autres victimes:
<lb />Et pour n’eſcouter pas ta fureur à demi,
<lb />Aux ſœurs, à la maiſtreſſe il faut ioindre l’ami.
<lb />Ouy, ſi tu nous dois perdre à cauſe que ie l’aime,
<lb />Perd nous donc, car enfin mon amour eſt extreme.
<lb />Mais comme cet amour n’a rien de criminel,
<lb />Ton crime, en nous perdant, le va rendre éternel.
<lb />Que dy-ie, en nous perdant? Na! non non, cette
<lb />perte.
<lb />Doit eſtre de moy ſeul deſirée &amp; ſoufferte.
<lb />Dorothée par toy ne ſçauroit plus perir,
<lb />Puis qu'elle peut à toy ſe laiſſer conquerir.
<lb />Cette ieune Chreſtienne iniuſte autant que belle
<lb />Me force à te donner cette bonne nouuelle.
<lb />Elle qui te vainquit, t’auouë ſon vainqueur;
<lb />Elle qui prit le tien, te veut donner ſon cœur:
<lb />Et ce cœur, ce grand cœur, plein d’amour &amp; de
<lb />gloire
<lb />Doit eſtre le beau fruit de ta belle victoire.
<lb />pa uont voir, va aonc voir, o trop neureux Amant!
<lb />Cette illuſtre conqueſte à ſon appartement.
<lb />Elle meſme à la fois trop cruelle &amp; trop bonne,
<lb />Ten prie, t’en coniure, ou pluſtoſt te l’ordonne.
<lb />APRICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ai lieu de t’amuſer à ſottement railler,
<lb />Au ſalut de toux deux tu déurois trauailler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THEO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Pleuſt aux Dieux, que ie peuſſe allumer ta furie,
<lb />Par vne genereuſe &amp; noble raillerie.
<lb />Mais tu peux remarquer à mon air, à mes yeux,
<lb />Que ce diſcours forcé n'eſt que trop ſerieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />Grand Dieux! à ce diſcours puis-ie donner creance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Il n’eſt pas ſans raiſon, comme ſans apparence.
<lb />Va t’en toy meſme inſtruiré, il t'eſt aſſez dizé,
<lb />Quelques pas t’apprendront ſi tu t’es abuzé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ha! ſi tu me dis vray, tu peux attendre &amp; croire
<lb />De pariager uien toje mon vonnenne ma gloire:
<lb />Ou pluſtoſt gloire, honneur, plaiſir, fortune, bien,
<lb />Tout ſans rien reſeruer, tout cela ſera tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! non, perdant ſon cœur ce bien, cette fortune,
<lb />Ce plaiſir, cet honneur, cette gloire importune:
<lb />Et ſans luy, gloire, nonneur praiſtr, ſortune, bien,
<lb />Tout ſans rien reſeruer, tout cela ne m'eſt rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />THEOPHILE. ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Mour, deſirs, eſpoir dãs le feu qui me brule,
<lb />IA Hé! peurquoy flattiez-vous mon eſprit trop
<lb />credule?
<lb />Pourquoy m'attachiez-vous à cet objet vainqueur,
<lb />S’il
<lb />S’il faloit m’en déprendre auec tant de rigeur?
<lb />Ha! ce prompt changement eſt iuſte, eſt legitime,
<lb />Et ma punition eſt conforme à mon crime:
<lb />Mais, ô fidelle Ami, va d’vn ſoin ſans égal,
<lb />Sçauoir ce qui ſe paſſe entre elle &amp; mon rinal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Il ne s’y paſſe rien qu’à ſon deſauantage:
<lb />De garantir cela pourente le m'engage,
<lb />Ie reconnois trop bien ſa conſtance &amp; ſa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HEOPHILE.
<lb />N'importe, cher Ami, va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />1y vays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Haſte toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />THEOPHILE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elas? aueugle Amour, helas! Amour iniuſte,
<lb />TIQui n’as rien que le nom ni de doux ni d’au<lb />uſte,
<lb />Où ſont allez les vœux que tantoſt ie t’ay faits?
<lb />N’en doy-ie receuoir que ces triſtes effets?
<lb />Dieu vain, Dieu dur, Dieu fier, Dieu ſans doute
<lb />inflexible,
<lb />Pourquoy me rendois-tu pour elle ſi ſenſible,
<lb />Si tu ſiauois qu’enfin cette ieune beauté,
<lb />Deuoit n'auoir pour moy qu’inſenſibiliré,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHRE TRAGEDIE,
<lb />Et que l’impitoyable &amp; violent Aprice
<lb />Deuoit toucher ſon cœur auec tant d’iniuſtice?
<lb />Ha! ſans doute ce Dieu venge ainſi par ſes yeux
<lb />Le tort que i’auois fait pour eux à tous les Dieux.
<lb />Ie flottois, i’heſitois &amp; i’eſtois en balance,
<lb />Si ie deuois tenir ou quitter leur creance.
<lb />Elle auoit esbranlé mon eſprit amoureux,
<lb />Ie diſputois enſemble &amp; pour elle &amp; pour eux.
<lb />I'auois laſché le mot, i’auois donné parole,
<lb />Par la bonté d’vne ame &amp; peu ferme &amp; peu molle;
<lb />Enfin m’ayant promis &amp; des fleurs &amp; du fruit,
<lb />I'auois auſſi promis en ſa foy d’eſtre inſtruit.
<lb />Mais helas! cette iniuſte &amp; legere Chreſtienne,
<lb />Publie eſgalement ſa promeſſe &amp; la mienne:
<lb />Et ſoit qu'elle ait agi par crainte ou par amour,
<lb />Nous ayant vû changer, elle change à ſon tour.
<lb />Par vn euenement à croire difficile,
<lb />Aprice dans ſon cœur ſurmonte Theophile,
<lb />Et pour recompenſer ſa haine &amp; ſa rigeur,
<lb />Elle luy va donner l’empire de ce cœur.
<lb />Amour, volage enfant, as-tu fait qu’elle change?
<lb />Grands Dieux! Auez-vous fait qu’ainſi ce Dieu
<lb />vous venge?
<lb />Et toy, Dieu des Chreſtiens par elle reueré,
<lb />Pour eux contre toy meſme aurois-tu coniuré?
<lb />Dieu des Chreſtiens, Grands Dieux, Amour, faut-il
<lb />le croire?
<lb />Ha! ſans doute il le faut, tout s’oppoſe à ma gloire,
<lb />Les ſœurs &amp; les ſoldats, les Enfans &amp; les cieux,
<lb />La maiſtreſſe &amp; l’Ami, les Demons &amp; les Dieux,
<lb />Ie ne le croy que trop, mais aprenon l’encore.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />THEOPHILE. ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />E me deguiZe rien, dy, cher Athemodore.
<lb />NN Parle quel eſt mon ſort &amp; celuy d’vn riual,
<lb />Qui rauit tout mon bien, qui cauſe tout mon mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />deigmnrajetecententa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Ha! mon Maiſtre.
<lb />Que vous aueZ pourtant vn grand ſuiet de l’eſtre!
<lb />Le cœur de Dorothée eſtoit trop genereux,
<lb />Pour ſe laiſſer gaigner à ce bel Amoureux.
<lb />*.
<lb />Ce cœur, ouy ce grand cœur qui vers le ciel aſpirt,
<lb />En ſe ioüant du ſien, recherchoit le martyre
<lb />Et comme i’arriuois dans ſon apartement,
<lb />Elle railloit ainſi cet admirable Amant.
<lb />Ie croy que vous venez, ô courageux Aprice!
<lb />Pour receuoir le prix de voſtre long ſeruice.
<lb />Sans doute voſtre ami vous en fait conceuoir,
<lb />De ma part, par mon ordre un legitime eſpoir.
<lb />Il ne faut pas tromper cette belle eſperance,
<lb />Mon cœur de voſtre cœur ſera la recompenſe.
<lb />Si c’eſt trop peu pour luy, vous auouërez pourtant
<lb />Qu'en donnant ce qu’on peut on doit eſtre content.
<fw><lb />M a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DOROTHEE IRAGEDIE.
<lb />Mais pour l’eſtre à ce prix ie ſuis vn peu trop
<lb />vaine,
<lb />Et ie veux vous offrir le preſent d’vne Reyne.
<lb />Ha! non, il faut encor quelque choſe de plus,
<lb />Ie veux vous faire vn don qui ſoit bien au deſſus.
<lb />Ouy ouy, braue Prefet, le cœur de cette fille,
<lb />Eſt bien tout ce qui reſte encor d’vne famille,
<lb />Qui parmi ſes enfans peut conter pluſieurs Roix
<lb />De qui tout ce païs releuoit autresfois.
<lb />Neantmoins ce ſecret ſçeu de peu de perſonnes,
<lb />Ces ſupremes grandeurs, ces Thrones, ces Couronnes,
<lb />Ne ſont point proprement ce qu’il faut eſtimer
<lb />De plus puiſſant en luy pour vous le faire aimer.
<lb />Ce cœur à quelque choſe au deſſus de ces choſes,
<lb />Qui ſont de ce qu’il vaut de trop legeres cauſes:
<lb />Le vray Dieu ſeul y regne au meſpris des faux
<lb />Dieux.
<lb />Et c’eſt cela, Seigneur, qui le rend precieux.
<lb />Uous donc qui conſeruez les cœurs de vos aman<lb />tes.
<lb />Auecque des ardeurs ſi douces, ſi charmantes;
<lb />Vous, dy-ie, qui ſçauez les enflammer ſi bien,
<lb />Venez, venez enfin prendre &amp; bruler le mien.
<lb />Plein d’amour pour ſon Dieu, plein d’eſprit pous ſa
<lb />gloire,
<lb />Il ſera le beau fruit d’vne belle victoire.
<lb />Aprice alors ſurpris d’vne telle action,
<lb />Et brulant de fureur plus que uufecrions
<lb />Sans que rien le retienne &amp; ſans que rien le touche,
<lb />Iette flames &amp; feux des yeux &amp; de la bouche:
<lb />Luy liure vn bien eſtrange &amp; bien nouueau combat,
<lb />Com nande qu’on rule où ce rand cœur luy bat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />O que ce que tu dis m'eſt &amp; aoux e funeſte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />Mais, Seigneur, le voicy, qui vous dira le reſie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />APRICE. THEOPHILE. ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ourbe, laſche, méchant, eſprit double &amp; ſans
<lb />Eſt-ce ainſi que tantoſt tu te ioüois de moy?
<lb />Quoy, tu ne m’enuoyois vers ton indigne amante,
<lb />Qe pour en recenoir one imare fangine ,
<lb />Ha! c’eſt trop &amp; qui rompt ainſi mon amitié,
<lb />Ne doit plus eſperer ni grace ni pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Crois-tu m'intimider auec cette menace?
<lb />Non, ie n'eſpere point de pitié ni de grace.
<lb />cuy, moy, fay muy evojer ue tome tu fureur,
<lb />Agi d’vne maniere à donner de l’horreur.
<lb />Mais eſpargne du moins l’aimable Dorothée,
<lb />Que noſtre double amour n’a que trop tourmentée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Elle vaut l’eſpargner: nous voicy dans la nuit
<lb />Où tu dois auoir d’elle &amp; des fleurs &amp; du fruit.
<lb />Apreſte toy de voir cette bonne maiſtreſſe,
<lb />S'acquitter enuers bien t'ſt te ſa promeſſe.
<fw><lb />10
<lb />2
<lb />ill
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! barbare, aurois-tu conceu quelque deſſein,
<lb />Qui deuſt eſtre ce ſoir fatal à ce veau feia:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Ce que i’ay deſia fait te déuroit bien apprendre,
<lb />Ce qu’vn amãt ialoux peut contre elle entreprẽdre.
<lb />Mais ç'en eſt fait peut eſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />FLAVIEN. THEOPHILE. APRICE.
<lb />ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />Ohy Seigneur, c'en eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle eſt morte?
<lb />APRICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />Elle eſi morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Elte eſt morte? ô forfait!
<lb />Ha Tyran! * Ha! bourreau! Quoy, Dorothée
<lb />eſt morte?
<lb />Pour ſupporter ce coup qu’elle ame eſt aſſeZ forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Voila, voila le fruit de vos belles amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! borne au moins ta rage, ayant borné tes iours.
<lb />Plus que ſa vie au moins reſpecte ſa memoire,
<lb />Et plus que ſa perſonne au moins aime ſa glotru</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />APRICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />
<lb />Sa gloire, ſa memoire eſt ſuiette aux malheurs,
<lb />qi'ueſſeichent ce fruit, qui terniſſent ces fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Ha! ſur vn malheureux &amp; ſur cette promeſſe,
<lb />Cruel, n'inſulte plus ſans raiſon &amp; ſans ceſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE X.
<lb />THEOPHILE. ELISE. APRICE.
<lb />FLAVIEN. ATHEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ThnOrihenne
<lb />LLiſe, helas! icy quel deſſein vous conduit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Celuy de vous offrir &amp; ces fleurs &amp; ces fruits:
<lb />Prenez les de la part de ma chere maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.IImOMiH DHe
<lb />S’acquitte-t'elle, Aprice, enfin de ſa promeſſe?
<lb />Voy ces fleurs, voy ce fruit, &amp; tien moy pour Chre-fleurs !
<lb />ſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Quoy, des fleurs? Quoy, du fruit? qu'eſt cecy.
<lb />Flauien?
<lb />Vit-elle? eſt-elle morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIEN.
<lb />Elle a perdu la vie;
<lb />Mais vn moment deuant qu’elle luy fut rauie
<lb />Vn enfant le plus beau qu’on puiſſe iamais voir,
<lb />Suſpend le coup mortel qu’elle va receuoir,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Luy
<lb />DOROIRES TRAGEDIE.
<lb />Luy donne ce preſent qu’elle prend auec ioye,
<lb />Beniſſant hautement ſon Eſpoux qui l’enuoye.
<lb />Apres quoy cet enfant s'eſleuant dedans l’air,
<lb />Diſparoit à nos yeux plus viſte qu'vn éclair.
<lb />Dorothée à ce coup plus aize que ſurpriſe,
<lb />Remet ce beau preſent entre les mains d’Eliſe,
<lb />Auec ordre que d’elle il ne ſoit point remis,
<lb />Qu'à Theophile ſeul auquel il eſt promis.
<lb />Tendant le col en ſuitte à la fatale lame,
<lb />Du corps elle ſepare &amp; ſa teſte &amp; ſon ame.
<lb />Alors du Col coupé par vn eſtrange effet
<lb />L’on voit i'aillir enſemble &amp; du ſang &amp; du lait;
<lb />Dont ie puis atteſter, qu’à dire bien les choſes,
<lb />L’vn fait honte à ces lis, l’autre à ces belles roſes,
<lb />A l’inſtant l’on entend des chants melodieux
<lb />Meſlez à mille feux qui rempliſſent ces lieux;
<lb />Soit qu’vn ſi ſurprenant &amp; ſi nouueau prodige
<lb />Soit l’effet d’vn miracle ou bien d’vn faux preſtige.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOPHILE.
<lb />Quoy, ces fleurs? quoy, ces fruits, en cette aſpre
<lb />ſaiſon,
<lb />N'affermiſſent donc pas voſtre foible raiſon?
<lb />Quoy, vous doutez encor apres tant de merueilles,
<lb />Qui rauiſſent vos yeux, qui charment vos oreilles,
<lb />Que le Dieu des Chreſtiens ne ſoit l’vnique Dien
<lb />Que l’on doit reconnoiſtre en tout temps, en tout
<lb />lieu?
<lb />Aprice, Flauien, Eliſe, Athemodore,
<lb />Ha! ie le dis encor, c’eſt luy ſeul que i’adore:
<lb />Et quand il me faudroit méme aller au trepas
<lb />Pour preuue de cela, i’y courroit de ce pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />APRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APRICE.
<lb />Conts y dont, Mainsurenx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE. &amp; ATHEMODORE,
<lb />Ha! nous l’y voulons ſuiure,
<lb />Et dedans noſtre mort noſtre foy faire viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRICE.
<lb />Allez y, i'y conſens, vontuy tes, Flauient
<lb />Contente pleinement leur deſir &amp; le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEOEHILE.
<lb />Allons y, chere Eliſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Allons y, Theophile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHEMODORE.
<lb />C’eſt l’a qu’eſt noſtre port, c’eſt là qu'eſt noſtre
<lb />azile.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />dCENE AI. Et demniere,
<lb />APRICE. ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ſang de carnage &amp; d’horreur
<lb />UDans mains d’vn iour, dans moins
<lb />d'vne heure,
<lb />I'ay rempli fierement çette aimable demeure,
<lb />Pour punir leur auengle erreur.
<lb />Mais la mienne eſt bien plus extréme,
<lb />Il ſe trouue dans moy bien plus d’aueuglement.
<lb />Et les voulant punir, ie me punis moy-meſme,
<lb />Ie fais monrir tout ce que i’aime,
<lb />Et ſa mort fait mon crime enſemble &amp; mon tour<lb />ment.
<fw><lb />Pourquoy crime? pourquoy tourment?
<lb />Ha! point de tourment, point de crime.
<lb />Cette mort que ie donne eſtant ſi legitime,
<lb />Doit me donner contentement.
<lb />Dans Lintereſt de ma vengeanbe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Se trouue auſſi meſlé l’intereſt de mes Dieux,
<lb />Et ce double intereſt ennemi d’indulgence.
<lb />Rendroit la moindre negligence
<lb />A le bien ſouſtenir vn forfait odieux.
<lb />Mais, helas! ie me flatte en vain:
<lb />Les Dieux plus doux que nous ne ſommes,
<lb />Ueulent l’amendement, non la perte des hommes,
<lb />Et leurs coups n’ont rien d’inhumain.
<lb />La rage icy, la ialouſie
<lb />Sous ce faux intereſt ont déguizé le leur;
<lb />Et mon ame trompée auſſi-toſt que ſaïſie,
<lb />par cette double freneſie,
<lb />En eſprouue à preſent la honte &amp; la douleur.
<lb />Que vos deſtins ſont bien plus doux;
<lb />Quoy qu’ils paroiſſent ſi tragiques,
<lb />Sœurs, Amies, Amy, Maiſtreſſes, Domeſtiques,
<lb />Et qu'à preſent i’en ſuis ialoux!
<lb />Vous n’auez plus nulle ſouffrance,
<lb />Peut-eſtre gouſtez-vous mille charmans plaiſirs;
<lb />Mais, helas! mon martire en ce moment commence,
<lb />ouiii me laiſſer nulle eſperance,
<lb />Qu'il finiſſe iamais non plus que mes deſirs.
<lb />Ha! non non, par noſtre treſpas
<lb />Allons les ſuiure en l’autre monde.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Allons,
<lb />Allons, allons troubler vne paix ſi profonde
<lb />Par cette eſpée &amp; par ces bras.
<lb />Allons encore en l’autre vie
<lb />Employer à vengence &amp; les feux &amp; les fers:
<lb />Et que l’Acte dernier de cette Tragedie,
<lb />Par vne entrepriſe hardie,
<lb />Aille enfin s’acheuer dans le fond de l’Enfer.
<fw><lb />11
</fw><lb />E n’empeſche pour le Roy l’impreſſ
<lb />Idudit liure intitulé Dorothée Tragedi.
<lb />par MICHEL DVAND, Mar
<lb />thand Libraire de cette Ville, aue
<lb />leffenſes en tel cas requiſes &amp; accou
<lb />tumées. Fait ce 26. Iuin 1658.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />VIDAVD.
<fw><lb />––
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />J'Eu les concluſions du Procureur du
<lb />Roy, Soit fait comme il eſt requis
<lb />e3.Iuillet 1658.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DVSAVZAY.
<fw><lb />rance
</fw><fw><lb />rance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>