<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Cydippe de Monsieur le Chevalier de Baussays, pastorale</title>
        <author>Baussays</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652182g"/>
          <author>
            <persName>Baussays</persName>
          </author>
          <title>La Cydippe de Monsieur le Chevalier de Baussays, pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />OTH
<lb />OCTEUR
<lb />04.
</fw><fw><lb />{MMEA
<lb />C2
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />SL
<lb />T
<lb />ND LI
<lb />MONSIEVR D.R.
<lb />NSIEVR MON CHER AMY,
<lb />Eſtant ſur le poinct de vous eſ<lb />crire, &amp; de vous enuoyer les nou<lb />ueautez de Paris pour vous diuertir en voſtre
<lb />ſolitude, i’ay penſé que vous ne pouuiez rien
<lb />voir qui vous fuſt plus agreable qu’vne Pa<lb />ſtoralle de Monſieur le Cheualier de Bauſ<lb />ſays; non pas meſme quand ie vous enuoye<lb />rois le portrait de voſtre Maiſtreſſe, qui don<lb />ne icy de l’amour à tout le monde. L’eſtime
<lb />que vous faites de ſon eſprit vous en fera
<lb />conceuoir vne bonne opinion; mais vous
<lb />ſerez eſtonné de voir vn ouurage ſi rare, ſor<lb />y des mains d’vn homme dont l’humeur &amp;
<lb />la profeſſion ne ſemblent pas pouuoir ſouf<lb />frir deux heures d’eſtude. Et de faict il n’euſt
<lb />iamais entrepris cette piece ſans vne fieure
<lb />quarte qui luy dura quelque temps, où il ne
<lb />pouuoit auoir de plus douces reſueries, ny
<lb />d’occupations plus loüables. Les plus ſça<lb />uans &amp; les meilleurs eſprits de ma connoiſ<lb />ſance l’ont veuë auec eſtonnement. Le ſujet
<lb />en eſt merueilleux; l’inuention conduite
<lb />auec vn grand iugement; les vers doux, ſon<lb />nants, delicats &amp; majeſtueux: &amp; toutes cho<lb />ſes y paroiſſent auec vne grace admirable.
<lb />Il ſe vouloit encore occuper quelques iours
<lb />à polir cét œuure, mais d’autres deſſeins l’en
<lb />ont deſtourné. Ie vous ſupplie de m’en faire
<lb />ſçauoir voſtre ſentiment, &amp; de croire que ie
<lb />ſuis de tout mon cœur,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monſieur mon cher Amy,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre Seruiteur tres<lb />humble T.R.F.
<fw><lb />-- -l-- v--
</fw><fw><lb />*t le
<lb />Il
<lb />co
<lb />L I
<lb />
</fw><fw><lb />L.
<lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIX
<lb />VTAETTI
<lb />DE MONSIEVR
<lb />LE CHEVALIER DE
<lb />BAVSSAYS.
<lb />PASTORALE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE
<lb />VENVS, en habit de Bergere.
<lb />V’vne profonde nuict d’vn repos nom<lb />pareil
<lb />Eſpanche dans le monde vn paiſible
<lb />ſommeil!
<lb />Que l’Vniuers m'eſtonne en ce morne ſilence!
<lb />Tous les vents renfermez calment leur violence;
<lb />A iiij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La mer paſſe en douceur les plus calmes ruiſſeaux,
<lb />On ne diſtingue plus les rochers des vaiſſeaux:
<lb />Car l’Empire marin tient l’onde ſi tranquile
<lb />Qu'vn nauire ſans ancre y demeure immobile.
<lb />Les cheuaux tenebreux qui remmenent la nuict,
<lb />Et les ſonges legers volent ſans aucun bruit:
<lb />Ces phantoſmes ſçauans en miſeres futures
<lb />Murmurans des mortels les triſtes auantures,
<lb />Pour rendre auant le tẽps leurs eſprits malheureux.
<lb />Les inſpirent ſans bruit aux oiſeaux tenebreux.
<lb />Rien ne ſemble ébranler ces cauernes profondes
<lb />Que les monſtres marins qui ronflent ſous les ondes,
<lb />Et d’vn lent mouuement dont reſonnent les flots
<lb />Au creux de ces rochers réueillant les écots
<lb />Endorment d’vn doux bruit les filles de Neree
<lb />Au ſejour tranſparent de la plaine aſuree.
<lb />Alcyon ſe conſomme en ſouſpirs amoureux,
<lb />Et conte à ces eſcueils ſon deſtin rigoureux.
<lb />Les aſtres augmentans leur flame couſtumiere
<lb />Font trembler deſſous l’onde vne viue lumiere,
<lb />Et l’image du Ciel y trompant les oyſeaux
<lb />Les attire ſouuent ſur la face des eaux.
<lb />Le vieux Tithon ſommeiile au beau ſein de i’Au<fw><lb />rore,
<lb />L'ut
<lb />Quur
<lb />Qla
<lb />4
<lb />.
<lb />Eno
<lb />Sre
<lb />Ien
<lb />I
<lb />E
<lb />4
<lb />C
<lb />4
<lb />A
<lb />I
<lb />M
</fw><fw><lb />bree.
<lb />treux.
<lb />pureux.
<lb />4.
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil fermant l’œil dont l’Vniuers ſe dore
<lb />Cache deſſous les flots ſon viſage éclattant,
<lb />Où la Lune ſe mire en ſon voile flottant,
<lb />Augmente ſes attraits, &amp; de ſes regards ſombres
<lb />Careſſant ſon Amant perce au trauers des ombres.
<lb />Et vous qui dans les Cieux terminez vos deſirs
<lb />Sur le comble diuin des ſouuerains plaiſirs,
<lb />Que le ſoin des mortels rarement vous tourmente,
<lb />Le nectar vous endort, mais Venus mal contente
<lb />Reſſent pour des Bergers vne extreme douleur,
<lb />Dõt le malheur pãchant rẽd ſon teint ſans couleur.
<lb />Pour plaindre mes ennuis l’Aurore a peu de
<lb />larmes,
<lb />Ils terniſſent l’eſclat de mes amoureux charmes,
<lb />de Neus Et m’ont fait conſentir arriuant dans ces lieux
<lb />A laiſſer aujourd’huy mes habits precieux;
<lb />Car de ces beaux threſors ne voulãt point paroiſtre
<lb />Afin que nul des Dieux ne me puiſſe connoiſtre
<lb />Aux ornemens luiſans de diuiit cirten
<lb />Ie feins d’eſtre Bergere en ces bords écartez<lb />eaux Moy dont l’entendement connoiſt les deſtinees,
<lb />Et preuient les effects du long cours des annees,
<lb />Iende Ie ſçay bien que d’Amour le glorieux flambeau
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doit perdre ſa lumiere en l’ombre du tombeau,
<lb />Qu'vne trouppe d’Amãts l’eſclat de noſtre Empire
<lb />Qui de ſa douce flame inceſſamment ſouſpire,
<lb />Doit finir aujourd’huy d’vn rigoureux treſpas
<lb />Si le deſtin ne cede à nos puiſſans appas.
<lb />C’eſt le preſſant danger dont ie me ſens bleßee,
<lb />Et le faſcheux object qui trouble ma penſee.
<lb />En vain de mes attraits ie renflame les Cieux,
<lb />Ie gaigne ſans profit le ſouuerain des Dieux
<lb />Qui n'oſe deſtourner cét orage funeſte;
<lb />Mais parmi tant d’ennuis ce reconfort me reſte
<lb />Que ie penſe eſloigner les outrages du ſort,
<lb />Et de charme &amp; de traits arreſter ſon effort.
<lb />En flattant mon enfant où mon eſpoir ſe fonde,
<lb />Quand le Soleil panchant laiſſe obſcurcir le monde
<lb />Des voiles tenebreux dont les Cieux ſont tendus,
<lb />D’vn nuage entournez nous ſommes deſcendus
<lb />En la maiſon funeſte où demeurent les Parques,
<lb />Où le chaume s’eſgale au Palais des Monarques,
<lb />Où leurs fatales mains oſtent l’ame du corps,
<lb />Où le triſte ſilence, &amp; le repos des morts
<lb />N’eſt troublé qu’aux regrets de la bande qui tombe
<lb />Des moles voluptez en l’effroyable tombe.
<fw><lb />T.
<lb />Ma
<lb />Do
<lb />
<lb />Etne
<lb />To
</fw><fw><lb />* tre
<lb />Penſe.
<lb />Cieux
<lb />t me
<lb />i ſors,
<lb />fort
<lb />oirſef
<lb />r let
<lb />ont ten
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />amais on n’y rencontre vn fauorable accueil,
<lb />'n luminaire morne emporté du cercueil,
<lb />Iux Comettes ſemblable à trauers les tenebres
<lb />conduit les regards des puiſſances funebres
<lb />Qui cherchent les deſtins dans leurs tables d’airain,
<lb />eus bleſue,t rangent les mortels ſous l’arreſt ſouuerain.
<lb />à quittant mon enfant deſia luiſant de flame
<lb />t preparant les traicts qui font bleſſure en l’ame,
<lb />Jieux 'raignant qu’il ne ſuccombe en ce nouueau deſſein
<lb />ay redoublé ſes feux l’approchant de mon ſein.
<lb />Iaintenãt plein d’ardeur comme tombe la foudre.
<lb />Pont le dard rougiſſant met les rochers en poudre,
<lb />imbraſant de poiſon ſes diuines douceurs
<lb />inspire ſon charme en la trouppe des Sœurs,
<lb />t rendant leurs appas aux phantoſmes aimables
<lb />Inime ces objects de beautez bien ſemblables,
<lb />tfin qu'eſtans comblez de longs rauiſſemens
<lb />ls occuppent leurs mains dans les embraſſemens,
<lb />andis que l’influence à nos Amans fatale
<lb />ans effect respandra ſa lumiere infernale.
<lb />Mais quelle douce erreur enchãte mon diſcours?
<lb />En vain contre la Parque on attend du ſecours.
<lb />Vous pouuõs recõduire au ſommet des montagnes
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn fleuue dont les flots tombẽt dãs les campagnes;
<lb />Alors que des éclairs on void les tremblemens
<lb />Iupiter d’vn regard change leurs mouuemens;
<lb />Et Neptune peut faire vne ſeiche valée
<lb />Où l’écume blanchit deſſus l’onde ſalée.
<lb />Mais quand l’arreſt fatal condamne les mortels
<lb />On a beau iuſqu’aux Cieux éleuer des Autels,
<lb />Au dernier accident qui combat la nature
<lb />La preſence d’vn Dieu ſert moins que ſd peinture.
<lb />Celuy qui tient la foudre apperceuant mourir
<lb />Son enfant Sarpedon ne l’oſa ſecourir,
<lb />Et la plainte d’Hercule enceint d’vne fournaiſe
<lb />Ne le ſceut obliger d’en eſteindre la braiſe.
<lb />Qu'Apollon deſolé ſouspira de regrets
<lb />Alors qu’il employa ſes plus diuins ſecrets,
<lb />Pour rendre la belle ame à ſon ieune Hyacinte
<lb />Dont le trespas changea ſon nectar en abſynte.
<lb />Et toy pauure Adonis, object delicieux,
<lb />emnu plus maintenant le plaiſir de mes yeux:
<lb />Qu'en mon bon-heur perdu ie rencontre de gloire
<lb />Quand l’agreable temps me paſſe en la memoire,
<lb />qu'à l’ombrage des bois, au doux ſon des Zephirs
<lb />Les regards amoureux attiroient mes ſouspirs,
<fw><lb />la
</fw><fw><lb />Ai
<lb />A peu
<lb />cerins,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſouuent nous mirant dans vne ſource claire
<lb />Nous n'auiõs autre objet que le ſoin de nous plaire;
<lb />Et qu'alors que mon fils te frappoit de ſes traicts
<lb />Tu trouuois ton remede en mes plus doux attraicts:
<lb />Mais helas! ta beauté, ta grace accouſtumee
<lb />En mourant diſparut comme ombre de fumee.
<lb />Malheureuſe Venus i’apperçeus mon Soleil
<lb />Tombant dans le Couchant de bleſſures vermeil,
<lb />Abattu par l’effort d’vne beſte farouche
<lb />Comme tombe vne reſe à qui la greſle touche.
<lb />Vous deuez donc mourir Bergeres &amp; Bergers,
<lb />Pour qui ie preferois dans ces lieux bocagers,
<lb />Aux cabinets dorez, aux plus beaux iardinages,
<lb />Vos rochers deſertez, &amp; vos ſombres fuëillages.
<lb />Mais Venus &amp; l’Amour animant l’Vniuers
<lb />Font viure en tous endroits tant d’animaux diuers,
<lb />Quoy donc ne pouuons-nous d’vn Empire ſupreme
<lb />Vous deffendre Bergers de ce malheur extreme?
<lb />Si la Parque d’amour peut iamais s'emomoir,
<lb />I'eſpere qu’aujourd’hui vous ſçaurez mon pouuoir:
<lb />Et ſoit que pouuant faire vn miracle ſi rare
<lb />I'empeſche les malheurs que le ſort vous prepare;
<lb />Soit que vos iours eſteints d’vn funeſte accident
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si proches de l'Aurore entrent dans l’Occident,
<lb />S’il faut qu'en vous quittant ma triſte fantaiſie
<lb />De regrets eternels en demeure ſaiſie,
<lb />Et Venus &amp; l’Amour animeront vos ſens,
<lb />Eſleuans vos diſcours de ſi diuins accens,
<lb />Que l’image en tombant dans l’écho des riuages
<lb />Adoucira l’humeur des animaux ſauuages:
<lb />Qu'à vos plaintes la Lune exceßiue en froideur
<lb />La ſentira changer en amoureuſe ardeur:
<lb />Qu'Apollon pour entendre vn ſi rare martyre
<lb />En ſilence tiendra ſes chanſons &amp; ſa lyre,
<lb />Et la voix qui paſſa du Cocyte les bords
<lb />Dont le Royaume ſombre admira les accords,
<lb />Ny les Cygnes mourans qui charment les oreilles,
<lb />N’auront point égalé vos douceurs nompareilles.
<fw><lb />Vo
</fw><fw><lb />e ſens
<lb />cens
<lb />ſaiuages:
<lb />en fou
<lb />deur:
<lb />ſalyre,
<lb />bords
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LVCILYS. THERMODON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Oux ruiſſeaux murmurans, ſolitaires fo<lb />reſts,
<lb />ochers dont les écots ſont pleins de mes regrets,
<lb />oyez en quel malheur ma fortune me range,
<lb />eſtat de l’Vniuers à tous momens ſe change;
<lb />Jos vergers où la neige eſtendoit ſa blancheur
<lb />ont receuoir des lys l’ombrage &amp; la fraiſcheur;
<lb />uand la foudre d’éclairs trauerſe le nuage
<lb />pres quelque murmure on voit calmer l’orage:
<lb />Aurore qui de fleurs nos campagnes peindra
<lb />De tant d’aſtres luiſans la lumiere eſteindra,
<lb />2
<fw><lb />les accort
</fw><lb />Mais l'eſclat des beaux yeux dõt mõ ame s’allume
<lb />Comme vn rayon diuin iamais ne ſe conſume,
<lb />Touſiours mes paßions bleſſent mon iugement,
<lb />Ie ſouſpire &amp; n'espere aucun ſoulagement.
<lb />O ſecrette compagne, ô nuict ſombre Deeſſe,
<lb />Dont le teint tenebreux paroiſt quand le iour ceſſe,
<lb />Qui depuis que ton voile entourne l’Vniuers,
<lb />Et couronne ton front de tant d’aſtres diuers
<lb />As connu des Amans les rigoureux ſupplices,
<lb />Comimt uts puu neuremoue puil cheres delices,
<lb />qui peut iamais ſouffrir vn ſi faſcheux tourment
<lb />que celuy qui m'emmene à mon dernier moment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Lucilys, quel ennuy t'inſpire ces paroles:
<lb />Tu plairas à quelqu'autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />En vain tu me conſoles:
<lb />Berger dont l’amitié s’augmente en mon malheur,
<lb />guand mon corps ſe peindra de funeſte paſleur,
<lb />qu’vn ſilence eternel deſſous la ſepulture
<lb />Finira les regrets de ma triſte auanture,
<lb />Si quelque iour Cythere amene ſon trouppeau
<lb />Prés de l’endroit funeſte où ſera mon tombeau,
<lb />Dy-luy,
<fw><lb />la
</fw><fw><lb />mõ ama
<lb />O
<lb />ement,
<lb />Vnues
<lb />heux tous
<lb />paroles!
</fw><lb />Oy-luy, Cythere, helas! rigoureuſe &amp; cruelle,
<lb />en ce lieu Lucilys, pauure Amant trop fidelle,
<lb />J’oſant plus regarder l’eſclat de vos beaux yeux
<lb />oulut abandonner la lumiere des Cieux.
<lb />i tu voyois alors ſes beaux yeux pleins de charmes
<lb />ud leioud'vn regard doux &amp; triſte, accompagné de larmes,
<lb />exprimer doucement; i'en reſſens quelque ennuy:
<lb />es diuers ''eſt bien le ſeul bon-heur que i'eſpere aujourd’huy.
<lb />eſupplice T'en veux-tu refuſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Reconfort miſerable!
<lb />ui ſouſpira iamais d’vne douleur ſemblable?
<lb />leuſt au Ciel que les vents luy portaſſent ta vois,
<lb />Pu qu'Echo luy rediſt au ſilence des bois:
<lb />lle auroit bien le cœur ou de marbre ou de glace
<lb />i tes regrets mourans n'y pouuoient trouuer place.
<fw><lb />teres delt
<lb />umecu
<lb />ltur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Ielas! combien de fois en ſouſpirant d’amour
<lb />'y-ie émeu de pitié les rochers d’alentour,
<lb />Quãd ſes yeux où l’Amour tiẽt ſon ſeuere Empire
<lb />embloient en apparence approuuer mon martire?
<lb />Ilors ie connoiſſois que mes triſtes accens
<lb />D’vn mouuement leger luy touchoient bien les ſens:
<lb />Mau touptouts ce raiſon uemeurou inſenfible:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Berger c'eſt vne erreur, qui me ſemble impoßible:
<lb />De la ieune Cythere Amour ſe rend vainqueur,
<lb />Car ſouuent i’ay connu qu’il enflame ſon cœur:
<lb />Lors qu'elle te regarde vne ſecrette voye
<lb />Conduit dans ſes doux yeux des mouuemẽs de ioye:
<lb />Quand elle parle à toy ie remarque touſiours
<lb />Des ſouspirs languiſſans qui rompent ſon diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dv a lu lois
<lb />Sçais-tu pas, Thermodon, la cruelle deffenſe
<lb />Qui m'oſtẽt ſes beaux yeux? mõ regard les offenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Que nous ſommes deçeus du ſemblãt des humeurs!
<lb />La femme inceſſamment dißimule ſes meurs:
<lb />Les ſerpens de nos bois n’auront plus de malice
<lb />Quand la femme à tromper n’aura plus d’artifice.
<lb />De plus fauſſes couleurs ſon naturel ſe peint
<lb />Qu'Iris n'en fait reluire en découurant ſon teint.
<lb />Celle qu'on n’aime pas pour paroiſtre ſans blaſme
<lb />Des laideurs de ſon corps feint d’embellir ſon ame:
<lb />Telle ſemble quitter les douceurs de Venus
<lb />D’vn zele enuers les Dieux, qu'elle n’a point cõnus,
<fw><lb />M
<lb />Las
<lb />P
<lb />Cu
</fw><lb />Et n’adora iamais que l’Amour &amp; ſa mere
<lb />Abuſant nos esprits d’vne vaine chimere.
<lb />Et quand tes longs trauaux s’en verroient ſurmõtez
<lb />D’außi puiſſans objects charment les volontez,
<lb />anceſſamment ne monde en perra d'anſsipelles
<lb />Tant que le doux Printemps peindra des fleurs nou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIEYS.
<lb />Mais le comble diuin de ſes perfections
<lb />vu diſ Ne me laiſſe point libre en mes affections,
<lb />(uelles.
<lb />Las! il faut qu’auiourd’huy le treſpas m'en dégage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />fenſe
<lb />THERMODON.
<lb />trdles oſ Quoy, voudrois-tu mourir au Printemps de ton âge?
<lb />Ceux qui furent Bergers du temps que ces ormeaux
<lb />Panchoient au gré du vent ſouples comme roſeaux,
<lb />Ceux dont l’ame du corps eſt preſque diuiſée,
<lb />ualie Quoy qu’on ſçache vanter la campagne Eliſée
<lb />lud'ani Voudroient bien dans nos champs plus long-temps
<lb />ſe peint
<lb />ſejourner,
<lb />Con ten Heureux cent fois heureux s’ils pouuoiẽt retourner,
<lb />ſaneblſ En l’eſtat fleuriſſant qui blondiſſoit leurs teſtes,
<lb />ſn(Et quitter pour iamais les aimables conqueſtes,
<lb />'enus Les amoureux appas, les cheres priuautez,
<lb />Et les douces faueurs des plus rares beautez.
<fw><lb />B 2
</fw><lb />Penſes-iu que d amour te tombeau nous deliure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Quoy languiray-ie encore ayant ceßé de viure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Dans le fieuut a ouocy tes amourenx eſprits
<lb />Conſeruent leur ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />qui te l’aurois appris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Vn vieillard demeurãt ſur vn couſtau fort proche,
<lb />Dans l’antre qui s’enfonce au deſſous d’vne roche,
<lb />Chryſe, docte Vieillard, d’vn ſi diuin ſçauoir,
<lb />qu'on pẽſe que les Dieux le viennent ſouuẽt voir:
<lb />qui met deuant ſon antre eſcrit en forme ronde;
<lb />Icy l’amour des Cieux &amp; le meſpris du monde.
<lb />Car ce diuin Vieillard dans ce mont deſerté,
<lb />S’efforçant de remettre Alcyppe en liberté,
<lb />L’Amant d’Amaryllis, inconſtante Bergere,
<lb />Alcyppe maintenant, ombre, triſte &amp; legere,
<lb />En faiſoit des diſcours en ſi doctes façons,
<lb />qu'on les deuoit garder tomme fages tegons
<lb />Aux Amans deſolez ſur des roches de marbre,
<lb />Non comme nos chanſons ſur l'écorce d’vn arbre.
<fw><lb />Ia
<lb />De
<lb />A
</fw><lb />Or conte en quelle ſorte vn charme ſi puiſſant
<lb />Ca rendu l’ame triſte, &amp; le cœur languiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e devie
<lb />
<lb />LVCILYS.
<lb />Thermodon iuſqu’icy, d’vne ame ſi diſcrette,
<lb />I’auois touſiours tenu ma paßion ſecrette,
<lb />qu’encore qu’vn penſer m'en fuſt doux &amp; charmãt,
<lb />De crainte par malheur d’en parler en dormant:
<lb />Car au plus fort ſommeil dure ma freneſie,
<lb />L'en détournois ſouuent ma triſte fantaiſie:
<lb />fortpra MMais helas aujourd’huy ſur le tombeau pãchant,
<lb />vne nDeuant que ma lumiere arriue à ſon Couchant,
<lb />ſcauon l'e veux bien que ta voix, dont les chanſons diuines,
<lb />ſouuẽt Attirent les écueils, &amp; les Nymphes marines,
<lb />orme ronu Raconte en nos foreſts quel object glorieux
<lb />Imond Du Berger Lucilys fut ſi victorieux:
<lb />dleſerte, Apprends donc le ſujet d’vn rigoureux martire
<lb />ente, Afin qu'à l’auenir tu le puiſſes redire.
<lb />ergere,
<lb />En la ſaiſon qui bruſle à l’eſclat violant
<lb />ten que produit le Soleil de flame eſtincelant,
<lb />is,
<lb />Tous
<lb />Puuurt
<lb />quand les épics dorez que le moiſſonneur cueille
<lb />Tombent cõme en Automne on voit tõber la fueille,
<lb />I’auois mis mon troupeau ſous le creux d’vn rocher
<lb />Où l’ardeur du Soleil ne le pouuoit toucher,
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En ſuiuant ſans deſſein mon humeur ſolitaire
<lb />Deſſus noſtre ruiſſeau dont l’onde eſt fraiſche &amp;
<lb />claire,
<lb />Et cherchant les doux vents dont ce bois reſonnoit,
<lb />Aucun ſuject d’ennuy mon cœur ne ſoupçonnoit,
<lb />Quand i’apperceus de loin tant de rares merueilles
<lb />Que iamais Adonis n’en connut de pareilles.
<lb />Car i’apperceus Cloris qui mourut en aimant,
<lb />Lycoris qui rauit d’vn viſage animant,
<lb />Et Cythere aux beaux yeux ſa chere confidante,
<lb />Auec Amaryllis cette Nymphe inconſtante,
<lb />qui leur diſoit alors, ſans m’auoir entendu,
<lb />Car ſans faire aucun bruit ie m’eſtois là rendu:
<lb />Nymphes de ces foreſts, quel demon nous empeſche
<lb />D’eſteindre noſtre ardeur dans vne onde ſi fraiſche,
<lb />Voyez que la lumiere &amp; l’ombre s’endurant
<lb />Ne brãlent qu’aux ſouſpirs du Zephir murmurãt;
<lb />Zephir accorde icy le bruit de ſon haleine
<lb />mnmimuimure puvonue efuiaut ueſſus l'arene;
<lb />Icy quitte le Ciel vne trouppe d’oiſeaux
<lb />Pour ſe plonger das l'onat at'omvrt ues rameaux;
<lb />Ne craignez point qu’icy nul Amãt nous regarde,
<lb />Car Melampe eſt icy, noſtre fidelle garde.
<fw><lb />CA
<lb />16
<lb />A
<lb />O
<lb />Ca
<lb />M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sohtar
<lb />Fraij
<lb />Moy connu de Melampe autant que ſes brebis
<lb />Ie les vis conſentir à laiſſer leurs habits,
<lb />Et ſe mettre en l’eſtat, où d’vn regard prophane
<lb />Dans vn cryſtal coulant ſe courrouça Diane.
<lb />Elles furent long-temps que la fraiſcheur de l’eau
<lb />Les empeſchoit d’entrer au profond du ruiſſeau:
<lb />Mais quoy? leur dit Cithere, &amp; quoy troupe crainti<lb />N’oſez-vous pas encor abandonner la riue? (ue,
<lb />Et ſans crainte s’élance au plus viſte courant
<lb />vfidan Où ſon teint de frayeur deuint paſle &amp; mourant,
<lb />inte,
<lb />,
<lb />Car l’onde l’emportoit d’vne courſe vn peu forte:
<lb />Alors elle s’eſcrie, ô mes Sœurs ie ſuis morte,
<lb />rendu: Le fleuue me ſurmonte en ſon furieux cours,
<lb />fio
<lb />ant
<lb />Tent
<lb />Si quelque puiſſant Dieu ne vient à mon ſecours.
<lb />Moy conduit par ſa plainte abordant le riuage
<lb />Pour luy donner ſecours ie m'eſlance à la nage;
<lb />Au Dieu du petit fleuue adreſſant quelques vœux
<lb />Ie l’approche, &amp; d’abord ie l’attrappe aux cheueux:
<lb />Elle me prend les bras, ſon cœur ſouspire &amp; trẽble,
<lb />Et nous fuſmes bien pres de ſubmerger enſemble.
<lb />Mais lors qu’en ce danger ie m’allois hazardant,
<lb />I’eus touſiours du plaiſir touchant &amp; regardant
<lb />Sa peau qui reſſembloit, d’vne frayeur ſubite,
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux neiges de nos Monts qu’vn doux Zephire
<lb />agite.
<lb />Ie l’oſtay du danger, mais quand elle en fut hors,
<lb />Tout aueuglé d’amour ie connus bien deſlors
<lb />Que les Cieux m’engageoient dans vne ſeruitude
<lb />qui menaçoit mes vœux d’eſtrange ingratitude.
<lb />Car la paſleur encor alteroit ſon beau teint,
<lb />De la frayeur encore eſtoit ſon cœur atteint;
<lb />Encor en ſon viſage on voyoit tomber l’onde,
<lb />qui noirciſſoit vn peu ſa cheuelure blonde,
<lb />qu'elle dit d’vn orgueil plein de ſeuerité:
<lb />Prophane, quel ſupplice auez-vous merité,
<lb />De vous oſer meſler parmy des filles nuës,
<lb />Pour Nymphes de Diane en ces bois reconnuës?
<lb />Fuyez d’icy, Berger, alleZ, retirez-vous
<lb />Sans nous regarder plus, ny ſans penſer en nous.
<lb />Lors dit Amaryllis, auec vn doux ſous-rire,
<lb />Si tu gardes l’humeur que Diane t’inſpire,
<lb />c Omphe ingratte &amp; farouche, on te pourra vâter
<lb />D’eſtre außi chaſte qu'elle, ou de la ſurmonter.
<lb />Or des ce iour fatat mu rurſon fut contrainte
<lb />A ſouffrir dãs mon cœur vne amoureuſe emprainte,
<lb />Et deuant ſes regards l’ayant bien témoigné,
<fw><lb />Tton
<lb />Men
<lb />Sue
<lb />Atten
<lb />Peu<lb />Sevy
<lb />Dus
<lb />Dée
<lb />Aur
<lb />Vn
<lb />Melr
<lb />Sut
<lb />Lu
<lb />Me
<lb />No
<lb />Me
</fw><fw><lb />Z
<lb />n fut
<lb />Dr1
<lb />eruiti
<lb />4
<lb />e
</fw><lb />Thermodon comme alors ie demeure éloigné
<lb />De penetrer ſon cœur d’vne atteinte amoureuſe:
<lb />Ie la trouue touſiours farouche &amp; rigoureuſe,
<lb />Soit qu'entre nos parens vn long diſcord mutin
<lb />M’empeſche de gaigner ce precieux butin:
<lb />Oon qu'a mes vaux aruens fon amt inexorable
<lb />Attende pour aimer vn Amant plus aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Peut-eſtre Lucilys que l’amour luy deſplaiſt
<lb />Se voyant ieune encore, &amp; ſi ieune qu'elle eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Deuant cette auanture elle eut bien l’ame espriſe
<lb />De l’amour d’vn Berger qui meſme la mespriſe,
<lb />connue. Aumoins en fait ſemblant, peut-on n'adorer pas
<lb />Vn ſi diuin threſor de beautez &amp; d’appas?
<lb />er ennos Melindor dont la voix charme l’ame &amp; l’oreille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Son abſence a rendu Cydippe moins vermeille:
<lb />Luy chantant ſes yeux noirs, ou ſa gorge de lis,
<lb />Moy la bouche ou l’eſclat de ma belle Phylis,
<lb />Souuent tous deux enſemble inspirez du genie
<lb />Nous auons accordé noſtre douce harmonie,
<lb />Mais Melindor me paſſe en ſes rares chanſons
<lb />Comme les Roßsignols ſurmontent les Pinçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Ce Melindor me laiſſe vne eternelle preuue
<lb />Du plus fidelle amy que parmy nous on treuue.
<lb />Car comme i'apperceus le triſte éuenement,
<lb />Que ie deuois attendre en mon embraſement,
<lb />Deſolé que i’eſtois ie racontay ma peine
<lb />A l’heureux fauory de la belle inhumaine,
<lb />Meſme luy deſcouuris que tout mon reconfort
<lb />Eſtoit de me reſoudre au ſecours de la mort.
<lb />Melindor tout confus ſentant ſon ame atteinte
<lb />D’amour &amp; d’amitié fut vaincu par ma plainte;
<lb />S’offrit de la quitter contre ſon iurement,
<lb />De perdre ſon plaiſir pour mon contentement,
<lb />Et contraignant ſon cœur à m'eſtre fauorable
<lb />Témoigna du meſpris à ſa Nymphe adorable,
<lb />Afin que cét orgueil venant à l’offenſer
<lb />Le peuſt incontinent bannir de ſon penſer,
<lb />Brurturendre l’accés plus doux &amp; plus facile;
<lb />Mais pour vn ſi grand mal tout me ſemble inu<lb />tile,
<lb />De façon qu’y treuuant tout moyen ſuperflus
<lb />Mon bien le plus parfait c’eſt de ne viure plus.
<fw><lb />ncor
<lb />1e
<lb />4
<lb />e
<lb />ont
<lb />teinte
<lb />acile
<lb />ſemblet
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Qui te pouſſe au tombeau? quelle humeur inſenſee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Rien que le mouuement de ma triſte penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAERMODON.
<lb />Sçais-tu ſi la cruelle en ſentira du dueil?
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILTS.
<lb />C’eſt l’vnique regret que i’emporte au cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Enu pomttte ſguuon, &amp; fatts ecancoup attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIEYS.
<lb />I plain Qui voudroit dans l’enfer me le venir apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Berger en ce diſcours n’entrons pas plus duant,
<lb />Sans deſcendre aux enfers ie t'en rendray ſçauant;
<lb />I’iray trouuer Cythere, &amp; d’vne adroite feinte
<lb />Luy diray qu'en ta mort i’ay veu ta flamé eſteinte,
<lb />Pour la faſcheuſe abſence où ſon commandement
<lb />Depuis cinq ou ſix iours t’arreſte injuſtement,
<lb />Et ie prendray bien garde en tenant ce langage
<lb />Quels ſubits mouuemens changeront ſon viſage,
<lb />Mais pourueu, Lucilys, qu'apres cette action
<lb />Tu changes ton deſſein ſelon ſa paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Le Ciel pour mon ſalut veut que tu me gouuernes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Allons donc en ces bois au long de ces cauernes,
<lb />Et conſultons enſemble, &amp; d’vn ſage conſeil,
<lb />Iuſqu'à tant que l’Aurore éclatte à ſon reueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CYDIPPE ſeule.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVI
<lb />Aintenant que l’Aurore efface les eſtoiles
<lb />Que les Cieux iauniſſans quittent leurs
<lb />ſombres voiles,
<lb />Que les champs d’alentour ſont couuerts de troup<lb />peaux,
<lb />Et que ce bois reſonne au doux bruit des oiſeaux;
<lb />Rappellant ma raiſon ma crainte la refuſe,
<lb />Rien ne calme ce trouble où mon ame eſt confuſe.
<lb />Triſte &amp; faſcheuſe mier que taurant mon repos
<lb />Les ſonges m'ont tenu de funeſtes propos.
<lb />L’Aurore s’auançoit d’ouurir la matinee,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />*
<lb />Que ſans fermer les yeux plaignant ma deſtinee
<lb />Ie ſouſpirois encore atteinte des ennuis,
<lb />Dont ie paſſe en regrets mes plus heureuſes nuits,
<lb />Depuis que mon Berger, mon Amant plein de
<lb />charmes
<lb />Sortit de nos foreſts en dépit de mes larmes.
<lb />Enfin ma triſte humeur ſe laſſant de veiller,
<lb />Appeſantit mes ſens, &amp; me fait ſommeiller:
<lb />A peine vn doux repos ſe couloit dans mes veines
<lb />Qu’helas ce meſme object renouuelle mes peines!
<lb />Il m’a ſemblé d’abord qu’errant proche des flots
<lb />Ie montois vn eſcueil funeſte aux matelots,
<lb />Qui s’auançant dans l’onde en montre l’eſtendus,
<lb />Eſcueil, endroit fatal, où ie m'eſtois renduë,
<lb />Quand Melindor ſortant de ma douce priſon
<lb />le mn M’abandonna mourante &amp; changea d’Oriſon.
<lb />De là tendant les yeux i’apperçoy le tonnerre,
<lb />ſeaux Qui d’vn bruit eſclattant faiſoit trembler la terre;
<lb />iſe,
<lb />iicauet embrajedexefoluntougeſſans,
<lb />Qui perçoiẽt l’ombre morne &amp; les flots mugiſſans;
<lb />Les vagues s’eſleuer en montagnes affreuſes,
<lb />Puis abaiſſer leur courſe en cauernes ſi creuſes,
<lb />que de leurs mouuemens les combats furieux
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De meſme onde arrouſoiẽt les Enfers &amp; les Cieux
<lb />Et parmy la tourmente außi toſt ie remarque
<lb />Melindor s’affligeant au deſſus d’vne barque,
<lb />Tout triſte &amp; deſolé m’apparoiſt mon Amant,
<lb />De ces meſmes diſcours Neptune reclamant:
<lb />O puiſſant pieu de l’onde, ô ſouuerain Neptune,
<lb />Qui, tenant cét Empire y conduis la fortune,
<lb />Toy dont le grãd Trident d’vn pouuoir merueilleur
<lb />Peut à l’inſtant calmer tant de flots orgueilleux,
<lb />nonne vn peu de ſilence, appaiſe la tempeſte,
<lb />Et du profond de l’onde eſcoute ma requeſte.
<lb />nieu des flots mariniers, l’eſpoir qui me conduit
<lb />N’eſt point ſur les threſors que l’Orient produit;
<lb />I’auois pour ſeul object m'éloignant du riuage
<lb />Vne aimable Bergere au Printemps de ſon âge,
<lb />nont la faſcheuſe abſence &amp; le doux ſouuenir
<lb />M’ont deffendu d’attẽdre vn temps calme à venir.
<lb />Que ſi iamais d’amour la chere freneſie
<lb />D’vn ſujet merueilleux toucha ta fantaiſie,
<lb />pieu, permets qu'aujourd’huy i'euite le treſpas,
<lb />Pour voir auant mourir ſes glorieux appas.
<lb />Mais helas! ſi ton cœur demeure impitoyable,
<lb />S’il me faut rendre l’ame en ton onde effroyable,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />* le
<lb />arque
<lb />verq
<lb />Ima
<lb />ant
<lb />Tortune
<lb />Ie vous conjure, ô vents, pouſſez-moy dãs ces bords,
<lb />Cydippe d’auanture ayant trouué mon corps
<lb />Eſpanchera des pleurs me voyant ſi fidelle,
<lb />Que meſme apres la mort ie retourne vers elle.
<lb />Lors me ſemble auoir veu l’Ocean applani;
<lb />Par de ſi doux accens l’orage s’eſt banni;
<lb />Les vents qui murmuroient d’vne courſe incertaine
<lb />Font ceſſer pour l’ouïr le bruit de leur haleine;
<lb />vileus. La foudre &amp; les eſclairs brillans de toutes parts
<lb />C
<lb />ge
<lb />Adoucis par ſa plainte ont retenu leurs dards;
<lb />Tous les Chœurs aßẽblez des Nymphes Nereïdes
<lb />Sortoient comme à l’enui de leurs antres humides;
<lb />Et meſmes les eſcueils auparauant couuerts
<lb />S’eſleuoient deſſus l’onde animez par ces vers.
<lb />onág., Si bien que mon Berger, qu’vn doux Zephyre ap<lb />ſoueni
<lb />proche,
<lb />i" M’aperçoit &amp; m’aborde au pãchant d’vne roche;
<lb />Me diſant ma Cydippe vn perfide élement
<lb />S’offenſoit que mon cœur t’aimaſt fidellement:
<lb />Ses Dieux meſmes ialoux de l’amoureuſe flame,
<lb />Que ta grace diuine allume dans mon ame,
<lb />Eſſayans de l’eſteindre aſſembloient leur effort,
<lb />Mais tes puiſſans regards m'ont conduit en ce port:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car tes yeux dont l’Amour ſes merueilles augmẽte
<lb />Bien mieux que le Soleil ont calmé la tourmente.
<lb />Or luy voulant reſpondre vn ſubit changement
<lb />Arreſte mon diſcours, trouble mon iugement:
<lb />I’ay veu tomber des Cieux le Soleil morne &amp; ſom<lb />bre,
<lb />Tomber à longs rayons des eſtoiles ſans nombre,
<lb />La nuict d’vn voile obſcur a noircy l’Vniuers,
<lb />I’ay perdu mes brebis deſſus nos couſtaux verds,
<lb />Par l’eſclat murmurant d’vn furieux orage,
<lb />qui rompoit le ſilence &amp; dißipoit l’ombrage.
<lb />Mes ſens auoient receu tant de confuſion,
<lb />que perdant de frayeur ma triſte viſion
<lb />Ie cherche mon Amant, ie cours à la feneſtre,
<lb />Où l’Aurore vermeille eſtoit proche de naiſtre:
<lb />Là regardant le Ciel de feux eſtincelant,
<lb />De regrets ſuperflus ie l’allois appellant.
<lb />Tandis qu'en ma raiſon mon ſonge ſe figure,
<lb />Vn oiſeau tenebreux, de malheureux augure,
<lb />Fait vn cry ſur ma teſte en regrets finiſſant,
<lb />Et redonne la geſne à mon cœur languiſſant.
<lb />C’eſt la viue douleur dont l’ennuy me tranſporte,
<lb />qui peut faire du trouble en l’ame la plus forte.
<fw><lb />Dieux!
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TASIONNEE.
<lb />Dieux! quel eſclat d’honneur, Berger ambicieux,
<lb />–
<lb />T’efface dans l’esprit nos champs delicieux?
<lb />Ne veux-tu plus gouſter la douceur bocagere?
<lb />As-tu mis en oubly l’amour de ta Bergere?
<lb />Reuiens au doux ſejour des bois &amp; des vergers,
<lb />Adonis &amp; Pâris furent ſimples Bergers,
<lb />Pour garder les trouppeaux le beau-fils de Latone
<lb />Voulut quitter les Cieux, &amp; l’honneur de ſon
<lb />thrône.
<lb />Mais quand ta voix mourante en me diſant Adieu
<lb />Me conjura cent fois d’abandonner ce lieu,
<lb />Ce fut ma faute, helas! ie deuois pour te ſuiure
<lb />Sortir de nos foreſts, ou ne deuois plus viure.
<lb />eneſtre, yu bruit de ton trespas les faſcheuſes douleurs
<lb />uilte Ne m'eußẽt point cauſé des ſouspirs &amp; des pleurs,
<lb />Le ſommeil triſte &amp; morne, où ma lãgueur ſe plõge,
<lb />Ne ſeroit plus troublé des phantoſmes du ſonge;
<lb />Et ceux que mes regrets ne ſçauroient émouuoir
<lb />t N’auroient pas aujourd’huy cét injuſte pouuoir
<lb />ant, ne me venir contraindre, humeur trop inhumaine!
<lb />Ant. D'espouſer Palemon, cet object de ma haine.
<lb />"Mais parmi tant d’ennuis qui trauerſent mon ſort,
<lb />Sent Le Ciel doux de pitié me laiſſe vn reconfort
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nt
<lb />niuers
<lb />&amp;
<lb />e
<fw><lb />Du
</fw><lb />Dans l’aimable entretien de la belle Cythere,
<lb />Nymphe aux yeux des Bergers, &amp; ſi belle &amp; ſi
<lb />chere.
<lb />Ie m'enuay la conduire en nos vallons ſecrets,
<lb />Sur nos couſtaux fleuris, à l’ombre des foreſts,
<lb />Au lieu le plus commode à perdre mes triſteſſes
<lb />Dans le plaiſir charmant de ſes douces careſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />’Où vient que ce Printemps qui peint tant
<lb />de couleurs
<lb />Nous cauſe plus d’amours qu’il ne produit de fleurs,
<lb />Et qu'on oit plus ſouuẽt quelque Amãt qui ſouſpire
<lb />Que le bruit du Zephyre?
<lb />Les Tygres, les Lyons, de leurs cœurs rigoureux
<lb />Oſtent la cruauté pour ſe rendre amoureux,
<lb />Et ce bois s'eſt paré de verdure agreable
<lb />Pour eſtre plus aimable.
<lb />O qu'Amour par ſon charme eſt le plus grand
<lb />des Dieux!
<lb />Il eſtend ſon pouuoir en l’Empire des Cieux;
<lb />Et le Tyran d’Enfer rend meſme obeïſſance
<fw><lb />18
<lb />lan
<lb />
<lb />L
</fw><fw><lb />ſecrent
<lb />on
<lb />pug
<lb />Ceur;
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ſa douce puiſſance.
<lb />Quand Diane dans l’ombre eſlance ſes regards,
<lb />Elle iette en chaſſant de moins rigoureux dards
<lb />Aux trouppes d’animaux pleins de rage &amp; de fla<lb />mes,
<lb />Que l’Amour dans nos ames.
<lb />De ces dards la muſette, animant ſes doux ſons,
<lb />Paſſe autant les accords des plus doctes chanſons,
<lb />ue paſſe vn Roßignol qui vole en des boccages
<lb />Ceux qu'on apprend en cages.
<lb />Dans les ſiecles futurs ceux qui voudront auoir
<lb />Des effects amoureux le merueilleux ſçauoir,
<lb />Les verront dans ces bois des beaux traicts qu'A<lb />mour porte,
<lb />Grauez en rare ſorte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CYDIPPE. CYTHERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVI
<lb />CYDIPPE.
<lb />A Cythere aujourd’huy de ſi fermes
<lb />liens
<lb />Mes ſouhaits ont vny tes plaiſirs &amp; les miens,
<lb />Que ſi tu n'eſtois plus, ie n’aurois plus d’enuie
<lb />D’allonger d’vn moment la courſe de ma vie.
<lb />Cund tu n'as point connu mon bon-heur plus
<lb />conſtant,
<lb />Moins durable qu’vn ſonge il s’enfuit à l’inſtant;
<lb />Que ie treuue d’appas en noſtre intelligence!
<lb />Helas! i’ay tout perdu ſinon ta confidence.
<fw><lb />4
<lb />bme
<lb />Ol
<lb />Amus
<lb />θenσ
<lb />Múlee
<lb />Btas
<lb />
<lb />Alus
<lb />Cul8
</fw><fw><lb />ſ ſe
</fw><lb />Si mon Amant dans l’onde a vaincu le danger,
<lb />Il ſouſpire, &amp; languit ſur vn bord eſtranger,
<lb />Et me laiſſe incertaine en quelle part du monde
<lb />La fortune conduit ſa courſe vagabonde.
<lb />Et pour comble d’ennuis vn malheureux demon
<lb />Pouſſe tous mes parens à choiſir Palemon,
<lb />Pour en croiſtre aujourd’huy le bien de leur famille,
<lb />Se voulans enrichir du malheur d’vne fille:
<lb />Deſia les conuiez font retentir leurs voix,
<lb />Et le vilage dance aux accords des haut-bois.
<lb />De ce malheur panchant la faſcheuſe nouuelle
<lb />Me va perçant le cœur d’vne atteinte mortelle:
<lb />I'yray dans le tombeau pluſtoſt qu'y conſentir,
<lb />Si nul autre moyen ne m'en peut garentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTTHERE.
<lb />Cydippe les regrets que mon deſtin m'enuoye
<lb />Ne peuuent donner place aux doux moments de
<lb />ioye,
<lb />Mon ame eſt touſiours triſte &amp; ſans nul reconfort
<lb />Depuis vn accident qui me tourmente fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ne m'aimes-tu donc plus? me l’as-tu voulu taire?
<lb />Que ton humeur deuient penſiue &amp; ſolitaire.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Ma Cydippe à ce coup t’en veux-ie entretenir,
<lb />Combien que ce diſcours bleſſe mon ſouuenir.
<lb />Tu connoiſſois Cloris, nos foreſts l’ont connuë,
<lb />Cloris de façon douce &amp; d’humeur retenuë, (lis,
<lb />Ieune Nymphe aux yeux bleus, &amp; d’appas embel<lb />Dont la fin fut contraire aux mœurs d’Amaryllis.
<lb />Vn matin i'emmenay cette aimable compagne
<lb />Pres de l’onde marine au pied d’vne montagne.
<lb />Au murmure des flots elle &amp; moy diſcourant
<lb />Nous voyons vn Berger paſle, triſte &amp; mourant,
<lb />Berger nommé Daphnis, merueilleux a la dance,
<lb />Parent de Lucilys, mais parent d’alliance.
<lb />Cét Amant enchanté des charmes de Cloris
<lb />Surpaſſoit bien d’attraits les heureux fauoris,
<lb />Qui ſouuẽt dans ſon cœur auoiẽt bien trouué place,
<lb />Mais touſiours pour naphnis elle eut l’ame de glace,
<lb />Soit qu’il vint d’auenture, ou qu’il ſuiuiſt nos pas
<lb />Cturmtujrer à Cloris ſon rigoureux treſpas:
<lb />Quand il nous apperceut il s’afflige &amp; s’eſcrie;
<lb />Nymphe ne t'enfuis plus, demeure ie te prie,
<lb />Cloris ſourde à ma voix comme ce dur eſcueil,
<lb />Donne à Daphnis mourant vn fauorable accueil.
<fw><lb />
<lb />14
<lb />otat
<lb />Paqune
<lb />tue
<lb />Cryee
<lb />lyule
<lb />Iugm
<lb />Aiſpuls
<lb />Ifels
<lb />Oirner
<lb />Raure
<lb />Euſs
<lb />Pune
<lb />
<lb />160
<lb />Que
<lb />la
</fw><fw><lb />ou
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />35
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour toute recompenſe, helas! ie te reclame
<lb />De voir eſteindre icy ma lumiere &amp; ma flame.
<lb />Mais object merueilleux que i’ay tant deſiré,
<lb />Puis qu'en mourant d’vn Dieu ie me ſens inspiré,
<lb />Sçache ingratte Cloris, cauſe de mon ſupplice,
<lb />Et toy ieune beauté, Cythere ſa complice,
<lb />Ie perce le futur, comme l’œil le criſtal,
<lb />Vos amours finiront par vn malheur fatal.
<lb />Ainſi voulant ceder à ſa flame obſtinee,
<lb />Il finit dans les flots ſa dure deſtinee.
<lb />Or combien de Cloris le triſte euenement
<lb />Rend tous mes ſens cõfus d’vn ſombre eſtonnemẽt,
<lb />Preſqu'à peine les nuicts depuis cette infortune
<lb />Receurent la clarté d’vne ſeconde Lune,
<lb />qu’vn ſoir à ſes rayons au poinct du iour couché,
<lb />Ramenant ſes brebis elle eut le cœur touche
<lb />nes charmes de Thyrſis, qui conduiſant la belle
<lb />D’vne pareille ardeur bruſla pour l’amour d’elle.
<lb />Les antres, les valons, &amp; les ſombres foreſts
<lb />Souuent de leurs plaiſirs furent témoins ſecrets:
<lb />Mais on veit les douceurs de peu longue duree:
<lb />Car ce Thyrſis fuyant l’ardeur démeſuree,
<lb />Proche de ſa Bergere, au profond d’vn valon,
<fw><lb />C ii n
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn ſerpent qu’il foula luy perça le talon
<lb />2
<lb />D’vn venin ſi mortel que la force des charmes,
<lb />Ny les herbes des monts, ny les vœux, ny les lar<lb />mes,
<lb />Dont la belle amoureuſe inuoqua tous les Dieux,
<lb />Ne luy peurent ſauuer deuant ſes triſtes yeux.
<lb />Cette Nymphe en ſa perte eut l’ame inconſolable,
<lb />Iamais cœur n’a languy d’vne douleur ſemblable:
<lb />La clarté de l’Aurore, &amp; du Soleil Couchant,
<lb />La voyoit lamenter le viſage penchant
<lb />Deſſus l’endroit funeſte où ce Berger repoſe,
<lb />Telle que dans l’orage on remarque vne roſe;
<lb />Et le ſoir quand les Cieux eſtoient tous obſcurcis
<lb />Sur l’adieu lamentable aux ombres de Thyrcis,
<lb />Denteiſeex peuse rercerotent ent fouret ſeconde,
<lb />Iuſqu’alors que cinq fois la Lune eut paru ronde,
<lb />Que de pleurs, de regrets, d'ennuis ſe conſommant
<lb />Elle entra dans la tombe aupres de ſon Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Qu'on trouue peu d’amours de pareille conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Abandonner le monde eſt de grande importance:
<lb />Mais d’vn tel accident mes iours ſont menaceZ
<fw><lb />Ml
<lb />Imt
<lb />Iaú.
<lb />llon
<lb />laαx
<lb />Auir
<lb />Il lun
<lb />Pohng
<lb />Pucne
<lb />"9
</fw><fw><lb />euy
</fw><lb />Cyaippe ce penfer rend ionx mes ſens glacez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Aimes-tu Lucylis d’vne ardeur ſi durable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTTHERE.
<lb />ejovrlnaum qne montaur trcune feut agreable,
<lb />Que la peur diuertit d’en faire aucun ſemblant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Vn cœur eſt bien glacé qui touſiours va tremblant:
<lb />Mais depuis trois moiſſons quelle exceßsiue crainte
<lb />A tenu deuant luy ton viſage en contrainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />La haine dont mon pere eſt diuiſé du ſien
<lb />M’a ſouuent deffendu ſon aimable entretien:
<lb />Puis d’vn ſecond Berger faiſant vn ſi grand conte
<lb />Peut-eſtre encore vn coup i'euſſe rougi de honte,
<lb />Témoignant de l’amour aux appas d’vn Berger,
<lb />Qui comme Melindor ſe fuſt monſtre leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Melindor en ſon cœur t’aime &amp; t’eſtime encore,
<lb />Mais il eſt inconſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTTHERE.
<lb />Depuis deux ans paſſez.
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bibliothèque nationale de Francé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Melibe deuant toy
<lb />M’a blaſmé d’inconſtance vne ſi pure foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTTHERE.
<lb />Melibe à tort s’en plaint: car quãd par Hymenee
<lb />Dans la maiſon d’Amynte elle fut emmenee,
<lb />La nuict de leurs baiſers &amp; de leurs doux plaiſirs,
<lb />Lors qu'Amynte eut perdu ſes violens deſirs,
<lb />L’heure de leur ſommeil plus qu'à demy paſſee
<lb />Pres du mary s’endort la femme bien laſſee
<lb />Des tongs tranaux au tour, ou pluſtoſt de la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Cela n’importe, ailleurs ton ſujet te conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Or Melibe s’endort, mais las! Amynte veille,
<lb />Que la belle en ſongeãt baiſe &amp; flatte à merueille,
<lb />L’appellant Melindor d’accent flatteur &amp; doux,
<lb />Nom deſia bien ſuſpect à ce mary ialoux,
<lb />Qui d’vn ſoupçon faſcheux s’eſtant rompu la teſte
<lb />Raconta l’auanture aux Bergers de ſa feſte,
<lb />Qui ſi toſt que l’Aurore eut ouuert le matin
<lb />S’eſtoient rendus chez luy pour en ſçauoir la fin.
<lb />Lui-meſme en ſouſpirãt demãde au grãd Terpãdre,
<fw><lb />A
<lb />br
<lb />Quυσ
<lb />lalpin
<lb />a
<lb />uit
<lb />Duire
<lb />Cau
<lb />4
</fw><lb />In
<lb />e
<fw><lb />it !
<lb />I
<lb />ce
<lb />eſt,
<lb />natin
<lb />n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Terpandre qu'Apollon a fait gloire d’apprendre,
<lb />Si le Dieu du ſommeil luy mettoit l’ame en peur
<lb />D’vn ſonge veritable, ou d’vn ſonge trompeur.
<lb />I’ay veu, luy dit Terpãdre, en ces chãſons diuines,
<lb />Qui parlent de Pâris, des belles voix marines,
<lb />Du Berger Polypheme, &amp; des troupeaux ſacrez,
<lb />Des troupeaux du Soleil qui furent maſſacrez,
<lb />Que les ſonges legers quittent leur maiſon morne
<lb />Par la porte d’yuoire, ou par celle de corne,
<lb />Que la corne eſt ouuerte aux ſonges ſans defaux,
<lb />Imi Mais que l’yuoire eſpand les ſonges vains &amp; faux:
<lb />Or Amynte auiourd’huy, ſi tu veux eſtre ſage,
<lb />D’vn ſonge ſi faſcheux n'apprẽds point le paſſage.
<lb />Sans reſpondre à Terpandre, Amynte ſoupçonna
<lb />nte vel Quelque ſonge cornu, dont la peur l’eſtonna
<lb />memaDy vn doute ſi iatoux, qu'i deſſendit des l'heure
<lb />du A l’Amant deſolé ſa femme &amp; ſa demeure.
<lb />Par force Melindor laiſſa donc la beauté,
<lb />Qui l’accuſe aujourd’huy d’aimer la nouueauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Luy-meſme t’a conté l’amour de ſon enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Ie connois Melindor du iour de ma naiſſance;
<lb />Tantoſt par ſes chanſons, tantoſt par ſes diſcours
<lb />I’ay ſceu tous ſes deſirs iuſques à vos amours:
<lb />Apprends-m'en le ſujet, ta Cythere demande
<lb />A ſa douce compagne vne faueur ſi grande,
<lb />Ecy tomorage eſpais tons deſſentt de tardeur
<lb />Comme d’vn antre obſcur la fraiſche profondeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />L'ombre au ſon du Zephir nous ſemble delectable:
<lb />Mais nos brebis de faim gemiſſent dans l’eſtable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />A peine le Soleil donne aux creux des vallons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Au moins faiſons donc viſte, &amp; puis nous en allons.
<lb />Quand la belle Artemis ſe laſſant des boccages
<lb />Pour les villes changea la douceur des villages,
<lb />Les Bergers d’alentour, &amp; les Nymphes du lieu
<lb />Triſtes par ſon depart luy vindrent dire Adieu:
<lb />I’en receus du regret comme eſtant ſa parente,
<lb />Pour toy Cythere alors tu fus long teuips abſente.
<lb />Cette ieune Artemis nous baiſant mille fois,
<lb />Quand elle eut pris congé des rochers &amp; des bois,
<lb />Graua ſur ſa houlette en forme de couronne,
<lb />Au plus digne d’Amour, Artemis m'abandonne;
<lb />15
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres l’enfonce en terre, &amp; s’eſloignant de là
<lb />Sans nous dire plus mot Artemis s'en alla.
<lb />Quãd ces mots furẽt leus, que les plus ſçauãs leurẽt,
<lb />D’vn ſilence profond tous les Bergers ſe teurent,
<lb />Sinon le grand Terpandre inſpiré des douceurs
<lb />Dont Apollon l’enflame, &amp; les neuf doctes Sœurs.
<lb />Fuſſe-je, dit Terpandre, à la trouppe attentiue
<lb />En l’eſtat glorieux où i'eus l’ame captiue
<lb />lal Des regards de Daphné qui par mes doux accens
<lb />Prit ce mal dont ſes yeux m’auoiẽt charmé les ſens,
<lb />Si toſt qu'en mes chanſons aux écots de la Seine,
<lb />Comme vn Cygne mourant i'eus fait plaindre ma
<lb />peine.
<lb />Heureux Terpãdre, heureux ce bõ-heur i’arriuãt,
<lb />pus, Mais helas! tu n'es plus que l’ombre d’vn viuant.
<lb />C’eſt à vos ans nouueaux, agreable ieuneſſe,
<lb />Aden Que d’vn ſi rare honneur la diſpute s’adreſſe.
<lb />Quand les beautez du Ciel diſputerent ce fruit,
<lb />abſe Dont Venus tire encore vn ſi glorieux bruit,
<lb />fous,
<lb />es
<lb />Pâris Berger du Xanthe eut l’adreſſe &amp; l’audace
<lb />D’appaiſer leur deſordre en iugeant de leur grace:
<lb />L’homme voit pour l’amour ce que la femme vaut,
<lb />Mais de l’homme la femme en iuge comme il faut.
<lb />C’eſt donc mon ſentiment qu’vne Bergere ordonne
<lb />Du preſent d’Artemis, ſans complaire à perſonne
<lb />Ainſi parla Terpãdre, &amp; tous d’vn meſme accord,
<lb />Sans prendre nulle excuſe ils m’eſleurent d’abord;
<lb />Et chacun pour l’honneur d’eſtre le plus aimable
<lb />Voulut paroiſtre alors en eſtat fauorable,
<lb />S’embelliſſant de fleurs, &amp; ſe mirant dans l' au,
<lb />Car là d’vn mont voiſin s’eſpãche vn clair ruiſſeau.
<lb />Quand i’eus veu ces Bergers d’vne ſi rare gloire,
<lb />Thyrſis &amp; Lucylis ſuspendoient la victoire,
<lb />Mais Melindor dans l’onde encore ſe mirant
<lb />Me careſſa des yeux &amp; d’vn cœur ſouspirant;
<lb />Puis me vint diſcourir d’vne paßion feinte,
<lb />Qui me donna dans l’ame vne ſenſible atteinte.
<lb />Aveut eone et prejent que le garde pour lliy,
<lb />Et que pour te mõſtrer ie veux prẽdre auiourd’huy.
<lb />Deſlors ſa paßion toucha ma fantaiſie,
<lb />Paßion feinte alors, mais depuis freneſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Ton diſcours eſt pareil aux murmurans Zephirs
<lb />Lors qu'vn fueillage trebte a teurs ple uoux fouſpirs,
<lb />Et me ſemble außi doux que le bruit d’vne ſourſe,
<lb />Qui d’vn mont reſonnãt s'en va rompant ſa courſe.
<fw><lb />bur
<lb />Vue
<lb />Exqι
</fw><fw><lb />Lon
<lb />(
</fw><lb />Aſſemvions nos trouppeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />I’approuue ton conſeil,
<lb />dn En quelque vallon ſombre à couuert du Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENEII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVT
<lb />PALEMON ſeul.
<lb />Es yeux ne cherchez plus ces diuines
<lb />merueilles,
<lb />Ces glorieux attraits, ces graces nompareilles:
<lb />Ne vous ſouuïent-il plus de vos ennuis paſſez?
<lb />Voulez-vous rembrazer mes deſirs effacez?
<lb />Eux qui m’ont tourmenté d’vne ſi longue geſne,
<lb />Qu'helas! il eſt bien temps que ie rompe mà cheſne,
<lb />Moy dont l’ame ſenſible aux appas de l’amour
<lb />Aima preſqu'außi toſt que i'apperceus le iour,
<lb />Iamais ie ne trouuay mon humeur offenſée
<lb />Du plus faſcheux tourment qui tombe en la penſée.
<lb />Mais quoy? pour vne glace auoir de l’amitié;
<lb />Mourir à ſes regards ſans luy faire pitié;
<lb />Soit que ſon naturel touſiours la rende ingratte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou qu’vn plus doux object l’entretienne &amp; la
<lb />flatte,
<lb />Maintenant ma raiſon n’y pouuant conſentir
<lb />D’vne ſi folle erreur me donne vn repentir.
<lb />Et quand meſme aujourd’huy nous reuerriõs encore
<lb />Ces merueilles des Cieux que l’Vniuers adore,
<lb />Se parer à l’enuy des plus diuins threſors,
<lb />Ou deſcouurir à nud les beautez de leurs corps,
<lb />Comme leur vanité parut aux yeux d’vn homme,
<lb />qui contenta Venus de la fameuſe pomme,
<lb />Ne pouuant aſpirer à gaigner leur grandeur
<lb />En meſpriſant l’eſclat i'en eſteindrois l’ardeur.
<lb />I’ay veu ſous deux Printemps les campagnes
<lb />fleuries,
<lb />Depuis que ie m'enuins parmy ces Bergeries
<lb />Pour vn ſi rare object que iamais le Soleil
<lb />Tournant tout l’Vniuers n’en connut vn pareil,
<lb />Ny du Scyte glacé iuſqu’aux riues du More,
<lb />Ny des bords du Couchant iuſqu’où leue l’Aurore.
<lb />D’abord que i’apperceus ſa douce Majeſté,
<lb />Sa grace nompareille égale à ſa beauté;
<lb />L’Amour comblant ſes yeux d’vn Empire ſeuere,
<lb />Außi puiſſant qu’il eſt quand il pare ſa mere,
<fw><lb />Auine
<lb />Vatun
<lb />Mais
<lb />Dum!
<lb />Auuns
<lb />Ing
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et tous les cœurs rauis du charme de ſa vois
<lb />Plus doux que Philomele au ſilence des bois,
<lb />qui meſurant ſa plainte aux amoureuſes peines
<lb />Arreſte les Zephirs, &amp; le cours des fontaines;
<lb />Lors mon ame ſuiuant mes regards ébloüis
<lb />Voulut abandonner mes ſens éuanoüis:
<lb />Mais alors dans l’ardeur dont i'eus l’ame ſurpriſe
<lb />Du ieune Melindor ie vis la belle eſpriſe.
<lb />Au nom de ce Berger vn ſecret mouuement
<lb />Cauſoit en ſon viſage vn ſubit changement,
<lb />Et dans ſes diuins yeux la clarté pure &amp; belle
<lb />Augmentoit deuant luy ſa douceur naturelle.
<lb />Mais plus apparemment ie connus mon malheur
<lb />Vn ſoir que le Soleil n’auoit plus de chaleur,
<lb />que l’ombre s’eſtendoit dans le fond des vallees,
<lb />Les Nymphes de ces bois erroient dans les allees
<lb />qun' vn iardin, qui d’ombrage &amp; de ſombres deſtours
<lb />ré
<lb />Me ſembloit bien commode à me donner fecours:
<lb />du Car trouuant à propos l’heure tant deſiree
<lb />I’apperceus la Bergere à l’eſcart retiree,
<lb />Où d’abord l’adorant ie commence à loüer
<lb />Les charmes dont les Dieux la voulurent doüer,
<lb />D’vn diſcours tout confus luy figurant ſa grace,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme l’euſt peu deſpeindre vn ruiſſeau dans ſa
<lb />glace,
<lb />qu’vn grand orage émeut en la froide ſaiſon,
<lb />Car l’exceßsif amour ébranloit ma raiſon.
<lb />I’ouuris donc le paſſage à ma flame cachee;
<lb />Mais quoy? ſans me reſpõdre elle en parut faſchee.
<lb />Alors ie dis encore accompagnant ſes pas:
<lb />quoy me deffendez-vous d’exprimer vos appas?
<lb />I’ay bien de vous desplaire vne éternelle crainte,
<lb />Mais pardonnez, Cydippe, vne faute contrainte.
<lb />Voyez que la Nature en tous lieux vous dépeint,
<lb />La blancheur de ces lys figure voſtre teint,
<lb />Le Ciel maintenant calme &amp; ſans aucun nuage
<lb />Vous montre la douceur de voſtre beau viſage;
<lb />Tout ce iardin paré d’vn émail fleuriſſant
<lb />Figure voſtre eſclat ſi doux &amp; ſi puiſſant;
<lb />Le Zephir parfumé parmy ces douces roſes
<lb />Figure voſtre haleine en vos levres deſcloſes;
<lb />Cette belle fontaine en ſon paiſible cours
<lb />Vous dépeint d’vn doux bruit l’accent de vos diſ<lb />cours,
<lb />Et meſme ſon ruiſſeau plein d’vne claire ſourſe,
<lb />Pour vous repreſenter ſemble alentir ſa courſe.
<fw><lb />Etes
<lb />14
<lb />Ste
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſi la meſme glace aime tant vos portraits,
<lb />Que doit faire mon cœur bruſlé de vos attraits?
<lb />Si bruſle que ces bois verront ma ſepulture,
<lb />Si vous ne conſentez à guerir ma bleſſure.
<lb />Lors s’eſloignant de moy, ſon viſage ſi doux
<lb />Receut du changement de honte ou de courroux,
<lb />Et ſe couurant vn peu d’vne couleur vermeille
<lb />Parut tel que l'Aurore au poinct qu’elle s’eſueille:
<lb />Si bien qu'en mon deſſein ie profite ſi mal,
<lb />Que ſi d’Endymion ie deuenois riual,
<lb />I’aurois pluſtoſt vaincu les froideurs de la Lune
<lb />Qu'obtenu de Cydippe vne faueur commune.
<lb />Las n'eſpere donc plus t’en voir recompenſer!
<lb />Palemon deſormais il n'y faut plus penſer:
<lb />Témoigne du meſpris à ta farouche Amante;
<lb />Quitte ces lieux charmez, dõt la douceur t’enchãte;
<lb />Et ſonge à tes troupeaux qu'on rencõtre à tous coups
<lb />Errans dans les foreſts à la mercy des loups.
<lb />Combien ta douce ardeur ſera mieme occupée
<lb />A cherir Corylis, Dryope, ou Panopee,
<lb />Merueilleuſes beautez, qui d’amoureux regrets
<lb />Ourant ta longue abſence ont comblé nos foreſts.
<lb />n'eſt pas ſans regret, il faut que ie l’auouë.
<fw><lb />Dii
</fw><lb />qu’en ſeruant ſa beauté ma chaiſne ſe deſnouë:
<lb />Combien que i’en attende vn malheureux ſuccés
<lb />Ma raiſon veut en vain m'en deffendre l’accés.
<lb />Tant d’appas merueilleux conſolent mon martire,
<lb />D’vn ſecret mouuement leur ſouuenir m'attire;
<lb />Sur tout quand i’ay penſé que mon riual abſent
<lb />D’vne ſi longue abſence à mon bon-heur conſent.
<lb />Puis qu'Amour &amp; la femme ont l’humeur de
<lb />Neptune,
<lb />I’en veux encor attendre vne heureuſe fortune,
<lb />Et m'en verray peut-eſtre autant fauoriſé
<lb />Comme depuis deux ans ie m'en ſens mespriſé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />CHOEVR.
<lb />Eureux qui de l’Amour ne reſſent plus l'at<lb />Apres ſa flame eſteinte;
<lb />( teinte
<lb />Qui pour plaire aux beautez qui nous charment les
<lb />ſens
<lb />Ne cherche plus d’appas, de geſte ou de parole,
<lb />Et croit qu’on profane l’encens
<lb />Deſſus l’Autel d’Amour qu’il tient pour vaine
<lb />Idole.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celuy-là maintenant perdant la patience
<lb />D’apprendre la ſcience
<lb />De vaincre ſon riual de quelque nouueauté,
<lb />N’eſt plus panché ſur l’onde où le vent ſe repoſe,
<lb />Et ſans penſer à la beauté,
<lb />Comme libre d’Amour iamais ne s’y compoſe.
<lb />33
<lb />Quand les Cieux ont ouuert leurs obſcures lu<lb />Il ferme les paupieres
<lb />Et ſi le doux ſommeil au lieu de ſa liqueur
<lb />( mieres
<lb />Luy donnoit ſon amour la plus ieune des graces,
<lb />Elle trouueroit que ſon cœur
<lb />Dans ſes embraſſements ſe rempliroit de glaces.
<lb />Mais rigoureux Amour! c’eſt bien choſe im<lb />D'auoir l’ame inſenſible
<lb />( poßible
<lb />Aux charmes d’vn object plemuie perfeerions:
<lb />Le ſouuenir d’vn mot, d’vn regard, d’vn ſous-rire,
<lb />Rallumant nos affections
<lb />Nous vient faire ſentir quelque nouueau martyre.
<fw><lb />D i7
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />MELINDOR CYDIPPE. SATYRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Algré tant de rochers où ſouuent les mor<lb />CVL
<lb />tels,
<lb />Rencontrent leur trépas, comme eſtans les Autels
<lb />Conſacrez deſſus l’onde à l’orgueil de Neptune,
<lb />I’ay vaincu les deſtins, i’ay vaincu la fortune:
<lb />I’arriue dans ces lieux ſi doux &amp; ſi plaiſans
<lb />Où ma chere Cydippe eſcoule ſes beaux ans.
<lb />Tãdis qu’en ces couſtaux ies troupeaux venuiét pai<lb />Y voyant la lumiere &amp; mourir &amp; renaître; (tre
<lb />Tandis que nos foreſts &amp; le Ciel d’alentour
<fw><lb />2
<lb />es Aus
<lb />Iepn
<lb />Ortune
<lb />n8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reſonnoient ſans repos des doux accens d’amour.
<lb />Ie voyois des combats dans ces deſerts ſauuages
<lb />Où le Rhin morne &amp; ſombre eſtẽd ſes froids riua<lb />Ie voulus eſſayer ce triſte eſloignement
<lb />Pour ſupporter l’excés de mon embraſement,
<lb />ges,
<lb />Qui deuant ſes regards pleins de flames diuines
<lb />Reſſembloit à l’ardeur qu’au fonds de deux colinẽs
<lb />En la ſaiſon brulante allume le Soleil,
<lb />Montrant ſur le midy ſon viſage vermeil.
<lb />Mais la faſcheuſe abſence en ma flame ſi viue
<lb />Inſpira dans mon cœur la triſteſſe exceßiue.
<lb />I’ay ſouuent veu Cydippe en ce fueillagé eſpais,
<lb />Où tout Amant penſif treuue vne douce paix.
<lb />Mais quoy? mõ cœur ſe paſme, &amp; d’vn ſecret laga<lb />Me veut perſuader qu'elle erre en ce bocagé:
<lb />Mon cœur eſt tranſporté d’vn ſubit changement,
<lb />Sa preſence m’inſpire vn doux rauiſſement:
<lb />Car ie reſſens dans l’ame vn mouuement de ioye,
<lb />Nrabſent de ſes appas nul object nem'enuoye:
<lb />Ie commence à me plaire à la clarté des Cieux,
<lb />d
<lb />L’air reſſent la vertu qu'eſpãchent ſes beaux yeux,
<lb />L’air de leurs traits ardens tiedit cette fontaine,
<lb />i'air s'embaume à l’odeur qu'eſpãd ſa douce haleine.
<fw><lb />D iiij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si l’Amour ne me trompe elle vient pas à pas;
<lb />Dieux! voila ma Cydippe, ainſi comblez d’appas
<lb />EEſclattent ſes yeux bruns, ainſi paroiſt ſon geſte,
<lb />Qui repreſente à l’ame vne beauté celeſte;
<lb />Et l’eſclat de ſes yeux me figure en l’eſprit
<lb />Ce que dans nos rochers vn ſainct vieillard eſcrit,
<lb />Qu'vn glorieux rayon de lumiere infinie
<lb />Peut rendre l’ame heureuſe auprés du grand genie.
<lb />La douce volupté, qui remplit tous mes ſens,
<lb />Efface dans mon cœur mes ennuis plus recens,
<lb />Que de m'eſtre abſenté maintenant ie m’eſtonne
<lb />Reſſentant les plaiſirs que ſa preſence donne.
<lb />I'entends desja ſes pas qui preſſent le ſablon
<lb />Sous le feuillage obſcur qui couure ce valon:
<lb />Ie paſme à ſon abord, mon ame en eſt rauie,
<lb />Voicy bien le moment de ma plus douce vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />O ruiſſeau murmurant deſormais ſur tes bords
<lb />Las nous n’entendrons plus le charme des accords,
<lb />Qui calmant ton murmure, &amp; retenant ta courſe
<lb />Bien ſouuent pour l’ouyr t’attiroient vers ta ſourſe,
<lb />Puis tes flots au Nectar en douceur égaleZ
<lb />Accouroient àdoucir le gouſt des flots ſaleZ.
<fw><lb />un
<lb />m8
<lb />Paxt
</fw><fw><lb />7
<lb />1
<lb />acc
</fw><lb />Ce beau temps s’eſt coulé comme t’on onde coule;
<lb />Mais quoy? dãs ton cryſtal l’õde aprés l’onde roule,
<lb />Et ſi tes flots s’en vont, des flots te ſont rendus,
<lb />Mais toꝰ mes heureux iours pour iamais sõt perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Meſme encore auiourd’huy i’occupe ta memoire,
<lb />Dieux que ie ſens d’excés, de plaiſir &amp; de gloire!
<lb />O ma chere Cydippe, encore plus auant
<lb />Penetre dans mon cœur l’amour d’auparauant:
<lb />Mais tu demeures triſte, helas ie meurs de crainte
<lb />Qu'vn plus heureux amãt ait peu cauſer ta plainte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />O ciel, ô ma fortune, eſt-ce luy que ie voy?
<lb />Mes yeux me trompez-vous? Melindor eſt-ce toy?
<lb />Ie ne puis moderer le comble de ma joye,
<lb />Donc en fin mon deſtin permet que ie te voye,
<lb />Iuge de mon plaifir, regardant qu'vn moment
<lb />D’vne ſi longue abſence efface le tourment.
<lb />Plus que iamais d’amour ie me ſens l’ame eſpriſe;
<lb />D’vn ſombre eſtonnement ton abord m'a ſurpriſe.
<lb />Mais quoy ne t'aymer pls? ne crains point ce dãger;
<lb />Quand pour quelque autre Amant on me verra
<lb />changer,
<lb />L’abeille pour des fleurs choiſira des espines,
<lb />L’Aſtre du Nort boira dans les vagues marines,
<lb />La Lune respandra des rayons pleins d’ardeur,
<lb />Ou deuiendra conſtante à montrer ſa rondeur,
<lb />Et t'alurore en naiſſaut reiutra aeſpus tonde,
<lb />Où le Soleil eſteint ſa clarté vagabonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Außi quand Melindor voudra changer d’amours,
<lb />L’Aſtre le plus mobile arreſtera ſon cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YDIPPE.
<lb />Tu pourrois moins qu'vn nieu mãquer à ta promeſ<lb />Helas ſi i'en doutois ie mourrois de triſteſſe!
<lb />Ie reſſens de l’ennuy d’en parler ſeulement.
<lb />Comment t'es-tu rendu?
<lb />ſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Sur vn fier element,
<lb />Où ie n'esperois plus reuoir ta chere teſte,
<lb />Car eſtant loin du bord vne eſtrange tempeſte
<lb />Eſtonnant les Nochers d’vn prodige nouueau,
<lb />Rompoit les durs eſcueils comme vn freſle vaiſſeau:
<lb />Non ie n'esperois plus te reuoir ma Bergere,
<lb />Sinon durant la nuict ombre, triſte &amp; legere.
<lb />Encore en te voyant ie prends tant de plaiſir,
<fw><lb />18
<lb />19
<lb />4
</fw><fw><lb />elemer
<lb />reſev
<lb />Jergen
</fw><lb />Que de perdre vn tel heur la peur me vient ſaiſir:
<lb />Ie crains que cette amour de raiſon dépourueuë,
<lb />Qui te graue en mon cœur te figure à ma veué;
<lb />Ie crains que deuant toy le Soleil ébloüy
<lb />Ne rendant plus d’eſclat demeure euanoüy;
<lb />Ie crains que l’air ialoux des voluptez ſans nombre
<lb />Empeſche mes regards d’vn corps ſolide &amp; ſombre;
<lb />Ie crains qu'en m'eſueillant plein de confuſion,
<lb />Sçachant que tu mets l’ame en douce viſion
<lb />Außi bien que les yeux, entre nous deux ie treuue
<lb />Vne plaine, vn valon, vne montagne, vn fleuue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />O mon cher Melindor vn autre empeſchement
<lb />Nous oſtera bien-toſt ce doux contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Ne ſçaurois-ie esperer, cruelle violence!
<lb />De paſſer ſans contrainte vne peure en tà preſence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Mes parẽs ſont d’accord que i’eſpouſe auiourd’huy
<lb />Ce faſcheux Palemon, dequoy ie meurs d'ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDCR.
<lb />Quoy? Cydippe aujourd’huy tu me ſeras rauie?
<lb />Que dans les flots marins n'ay-ie perdu la vie!
<lb />
<lb />-- -
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mll a,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Sçache mon cher amant que ſi leur volonté
<lb />De viure où tu ſeras m'oſte la volupté,
<lb />Tonuuray point l’ennuy de viure en ton abſence,
<lb />La mort à leurs efforts ſera ma reſiſtence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Las! i’ayme bien mieux voir vn viſage ſi beau
<lb />Dans le ſein d’vn riual qu'au profond du tombeau.
<lb />Ne pouuez-vous, doux yeux, calmer leur tyrãnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTDIPPE.
<lb />IVon, que de mnon pays me juſſe-ſeoanme;
<lb />Quand mes regards mourãs te ſuiuoiẽt ſur les flots,
<lb />Et qu'a ma triſte voix reſpondoient les écots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Cydippe qu'auiourd’huy ce depart eſt facile:
<lb />Car vn vaiſſeau m'attend deſſus la mer tranquile,
<lb />Pour voir ſi dans ces lieux ie voudray ſeiourner;
<lb />Ou ſi quelque accident m'en fera retourner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />Si des charmes ſecrets n’abuſent mes prunelles,
<lb />Melindor entretient la merueille des belles.
<lb />Que de ſubtils deſſeins le meſchant tramera!
<lb />Que de troubles nouueaux ſon retour cauſera!
<lb />Voyez, dés maintenant ce trompeur flatte &amp; pippe
<lb />Ceſte credule, ſimple, innocente Cydippe;
<lb />Ie m'en vay proche d’eux d’vn pas lent &amp; craintif,
<lb />A leurs ſecrets d’amour ie veux eſtre attentif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AlEAIADOR
<lb />Doux obiect de mon cœur Melindor t’en coniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTDIPPE.
<lb />Berger, quand tu voudras ſuiuons ceſte auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />nieux! mõ ame auiourd’huy, que ma Cydippe viẽt,
<lb />Sent plus de voluptez que le Ciel n’en contient.
<lb />La mer en ta faueur eſt ſi calme qu’il ſemble
<lb />que dans ſon onde claire on void nager enſemble
<lb />Los grands poiſſons marins, &amp; les petits oyſeaux,
<lb />qui chantans doucement volent deſſus les eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIDIEPL.
<lb />Mais quoy? i’entẽds du bruit à trauers ce fueillage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />C’eſt peut eſtre vn oyſeau qui va cherchãt l’õbrage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Oupluſtoſt vn Berger qui nous veut écouter;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Vn pareil accident ſeroit à redouter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ie crains, cher Melindor, qu’vn malheur nous re<lb />tarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Que ferons-nous, Cydippe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Il y faut prendre garde,
<lb />Trouuons-nous mon Berger dans vn lieu limité
<lb />Si toſt que nous verrons l’épaiſſe obſcurité
<lb />Des animaux du iour aſſoupir la paupiere,
<lb />AeEcitonsenom ueſſus t'unde à ja faueur premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Douce concluſion, mais en quel heureux lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Celuy uom uu pauuu fuum iume un nadieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINPOR.
<lb />L’endroit eſt fort commode, &amp; proche du nauire,
<lb />Et de ce bord ſur l’onde vn petit vent ſouſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YDIPPE.
<lb />Mais attendant que l’ombre eſteigne la clarté,
<lb />Si quelqu'vn te rencontre en ce bord écarté,
<lb />Feints de ne penſer plus qu'à porter ta houlette;
<lb />Prens-là, car l’entrepriſe en ſera plus ſecrette.
<fw><lb />ODess
<lb />I'beſt
<lb />Iunt
<lb />leu
<lb />Moss
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Adieu donc ma Cydippe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Adieu mon cher Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />O Dieux, fut-il iamais vn trompeur ſi charmant?
<lb />Voyez qu’en tous eſprits l’Amour cauſe d’audace,
<lb />L’obiect de leur deſſein remplit mon cœur de glace,
<lb />Vne ieune beauté plus tendre qu’vn roſeau,
<lb />Qui ne paſſa iamais ſur le bord d’vn ruiſſeau,
<lb />Que de quelque amoureux elle ne fut conduite,
<lb />Sur le perfide monſtre oſe prendre la fuite,
<lb />Sur le fier Ocean, ce prodige d’horreur,
<lb />Où les plus durs Nochers ſont comblez de terreur:
<lb />Mais Satyre auiourd’huy trouble leur entrepriſe,
<lb />Monſtre l’eſprit ſubtil que ce Berger mépriſe.
<lb />Vn iour dans ces foreſts le deſtin tout puiſſant
<lb />Me fit ſentir l’ardeur d’vn bel aſtre naiſſant,
<lb />Melibe Aſtre nouueau la cauſe du martyre
<lb />Qu'a ſi long temps ſouffert ce malheureux Satyre.
<lb />Ses beaux yeux que les miens auoient rendu contẽts
<lb />Sembloient vne roſee aux Soleils du Prin-temps,
<lb />Quand ie la faiſois rire en ſa bouche vermeille,
<lb />Ie penſois qu’vn œillet branlaſt ſous vne abeille,
<lb />Et ſa voix me charmoit d’vn doux accent plus doux
<lb />Qu'vn ruiſſeau murmurant ſur les menus cailloux,
<lb />Cette Nymphe à mes vœux n’eſtoit pas obſtinee,
<lb />Mais vn iour m’emporta le trauail d’vne annee,
<lb />Non iour, mais nuict d’enfer que ſon cœur abuſé
<lb />S’enflama du diſcours d’vn Paſteur ſi rusé.
<lb />Troublons pour nous venger, troublons en diligence
<lb />Les deſſeins effrontez de leur intelligence.
<lb />Il n'en faut qu'auertir ſon riual genereux
<lb />Par luy comme ie fus pauure amant malheureux;
<lb />que s’il manque d’audace à vaincre ce perfide,
<lb />Le Satyre en courroux luy ſeruira de guide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIETI.
<lb />CTTHERE. THERMODON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Tyran des amans, ô trop ſeuere honneur,
<lb />nes plus diuins appas tu rauis le bon-heur,
<lb />Ton
<fw><lb />3
<lb />Iau
<lb />O
</fw><fw><lb />01.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton vain eſclat nous chãge en rigoureux ſupplices,
<lb />De nos plus heureux iours les plus cheres delices.
<lb />Dans les fleuues, dans l’onde, où tombe le Soleil,
<lb />Dans les flots d’où l’Aurore eſtẽd ſon teint vermeil,
<lb />Les poiſſons dans l’ardeur que l’amour leur inspire,
<lb />Ne ſont point trauerſez par ce faſcheux martire.
<lb />Sur le panchant des monts, dans les antres ſecrets,
<lb />Dans les valons obſcurs, dans les ſombres foreſts,
<lb />Tant d’animaux bruſlans d’vne amoureuſe flame
<lb />Contentent leurs deſirs ſans la crainte du blame.
<lb />Ton erreur dont l’eſclat force nos volontez,
<lb />N’oſte pont aux oiſeaux leurs douces voluptez,
<lb />Leurs deſirs ſont contens, &amp; l’Amour dont les
<lb />charmes
<lb />Nous causẽt des ſouſpirs, des regrets &amp; des larmes,
<lb />D’vne plus douce ardeur leur cauſent des concerts,
<lb />Qui rendent le Ciel calme aux ſauuages deſerts.
<lb />Les Zephirs amoureux des campagnes fleuries
<lb />Souſpirent ſans contrainte en leurs douces furies,
<lb />Le paiſible ſilence, amoureux de la nuit,
<lb />La careſſe aux rayons dont la Lune reluit.
<lb />Le verdiſſant lierre amoureux d’vne plante,
<lb />Conſomme tout ſon âge embraſſant ſon Amante
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’vn bon-heur ſi conſtant que rien ne les déjoint,
<lb />Car meſme leur trespas ne les ſepare point.
<lb />Pour les plus durs rochers les fontaines ſouspirent,
<lb />En reſpandant leur onde où leurs Amans ſe mirent,
<lb />Et gliſſant dans leur ſein les careſſent touſiours
<lb />D'vn murmure amoureux témoignãt leurs amours.
<lb />Et le Ciel au Printemps ſans greſle &amp; ſans orages
<lb />Pour regarder la terre écarte les nuages;
<lb />Il s’allume d’amour admirant ſes beautez,
<lb />Et verſe dans ſon ſein les douces nouueautez.
<lb />Le grand nombre de fleurs dont la terre ſe pare
<lb />Pour plaire à ſes regards d’vne grace plus rare
<lb />Ne me viens plus contraindre à feindre inceſſam<lb />ment,
<lb />Pour trouuer les moyens d’accroiſtre mon tourment.
<lb />Ne me viens plus contraindre à deſguiſer l’vſage
<lb />Des mouuemens qu'Amour cõduit ſur mon viſage.
<lb />Tes ſeueres conſeils ne ſont plus de ſaiſon,
<lb />Amour gaignant mon cœur, gaigne außi ma raiſon:
<lb />Ne me conſole plus d’vne vaine esperance,
<lb />Tu rends quiconque t’aime heureux en apparence.
<lb />Que mes parens cruels ſoupçonnent tellement,
<lb />Qu'vne plainte, vn ſouſpir, vn regard ſeulement,
<fw><lb />2
<lb />1e
<lb />Ia
<lb />Damn
<lb />lno
<lb />Daule
<lb />OM.
</fw><fw><lb />uiſe l
<lb />aien,
</fw><lb />Tant leur rigueur paroiſt de raiſon dépourueuë,
<lb />Leur figure ce Dieu qu'on nous dépeint ſans veuë;
<lb />Que leur commandement à mes vœux rigoureux
<lb />M’empeſche de reſpondre aux diſcours amoureux,
<lb />Dont mon fidele Amant deſſus ma bouche attire
<lb />Mon ame qui s’embraſe &amp; ne l’oſe pas dire,
<lb />Ie luy veux découurir qu'vn ſemblant de froideur
<lb />Me déguiſe dans l’ame vne exceßiue ardeur;
<lb />Que ie l’ay tant aimé ſans luy faire paroiſtre,
<lb />Afin que mes parens n'en peuſſent rien connoiſtre,
<lb />Qu'ils m'ont meſme contrainte à m'eſtoigner de luy
<lb />Par vn faſcheux diſcours qui me comble d’ennuy.
<lb />Ie luy veux témoigner vne amour mutuelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />O malheureux Berger! ô Nymphe plus cruelle!
<lb />Pauure Amant Lucilys, que d’vn triſte accident
<lb />in mon Tes beaux iours ſont tombez dans leur ſombre Oc<lb />CTTHERE.
<lb />(cident!
<lb />Mais i’entends vne voix dont ce valon reſonne,
<lb />erauut. Quelqu’vn plaint Lucilys, cette plainte m'eſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />eleauVous qui viuez ſi vieux, grands arbres qui verrez
<lb />ſol Esbattre les Bergers ſur nos corps enterre?
<lb />E ij
<lb />Qui paroiſtra iamais deſſous voſtre verdure
<lb />Si parfait que l’Amant d’vne Nymphe ſi dure?
<lb />Vous Nerine &amp; Syluain, triſtes corps languiſſans,
<lb />Quand les Dieux vous rendroient vos ages fleu<lb />riſſans,
<lb />( fable,
<lb />Dont t'amour aujoura nuy pous femvle eſtre vne
<lb />Pourriez-voꝰ esperer d’en produire vn ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />Helas! qu'ay-ie entendu? Lucilys eſt donc mort,
<lb />Apprends-moy le ſuccés de ſon malheureux ſort,
<lb />Berger ie t'en conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />O Dieux, voila Cythere,
<lb />Ce n’eſt pas ſans ſujet, inhumaine Bergere,
<lb />Que vous auez deſſein de ſçauoir ſon trespas,
<lb />Puis qu’il a rendu l’ame adorant vos appas,
<lb />Bien que de ſon malheur ce pauure Amãt peu ſage
<lb />N’euſt raïſon d’accuſer que voſtre humeur ſau<lb />uage.
<lb />Sçachez qu'en vn couſtau compoſant des chãçons
<lb />Pour plaire à ma Philis en diuerſes façons,
<lb />I’ay trouué ce Berger melancolique &amp; bleſme,
<lb />De viſage &amp; d’humeur different de luy-meſme,
<fw><lb />
<lb />24
<lb />M
</fw><fw><lb />mté
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui m'ayant apperceu s’eſt auancé vers moy,
<lb />M’obligeant par priere à luy donner ma foy,
<lb />De n’empeſcher en rien ce qu’il voudroit reſoudre,
<lb />Il m'en fait proteſter le grand moteur du foudre,
<lb />Car iurer Pan cent fois le plus horriblement
<lb />Sembloit à ſa triſteſſe vn foible iurement.
<lb />Tant de ſermens receus ce pauure Amãt s’approche
<lb />Du bord vn peu panchant d’vne effroyable roche,
<lb />Que l’onde a miſe en voûte à force de combas,
<lb />Et d’où meſme vn oiſeau ne ſçauroit voir embas
<lb />Sans mouuement de peur, tant la ſurface nuë
<lb />De ce rocher affreux s’eſleue dans la nuë:
<lb />Me diſant, Thermodon, raconte à nos Bergers,
<lb />Aux Nymphes des foreſts, aux Paſteurs eſtrãgers,
<lb />Aux écots, aux rochers, aux ruiſſeaux, aux fontai<lb />Le funeſte accident qui termine mes peines. (nes,
<lb />Et preſt a s’eſlancer en ce valon ſi creux,
<lb />Il dit en regardant le precipice affreux;
<lb />O Cythere, ô beaux yeux, qu'en cette violence
<lb />Mon treſpas montre peu l’ennuy de voſtre abſence!
<lb />Ainſi donc Lucilys, acheuant ſon diſcours,
<lb />Sur le nom de Cythere a terminé ſes iours,
<lb />Et de chercher ſon corps, c'eſt bien choſe impoßible
<fw><lb />E iij
</fw><lb />Dans le fonds du rocher qui ſemble inacceßible.
<lb />Quel ſubit changement luy cauſe la douleur?
<lb />Son beau corps eſt ſans force &amp; ſon teint ſans cou<lb />Elle s'eſuanoüit, mais elle eſt reuenue, (leur:
<lb />Cythere alloit tomber quand ie l’ay retenué.
<lb />Sans plainte elle s’en va, c’eſt pour dißimuler,
<lb />Ou l’excés de l’ennuy l’empeſche de parler,
<lb />Car iamais nul malheur ne luy fut plus ſenſible,
<lb />Le mal qu’elle en reſſent luy peut eſtre nuiſible,
<lb />N’eſtant pas vn effect d’vne tendre pitié,
<lb />Mais pluſtoſt ſentiment d’amour &amp; d’amitié:
<lb />L’affaire a du danger, ſans que rien me retarde
<lb />Ie la veux viſte ſuiure à fin d’y prendre garde.
<lb />O que de mon conſeil l’heureux euenement
<lb />Doit rendre à Lucilys vn grand contentement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Ve ces vains noms d’honneur, de respect
<lb />&amp; de gloire
<lb />Sont pleins de faux appas,
<lb />Et que c'eſt follement qu'on ſonge à ſa memoire
<lb />Au delà du trespas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que produit aujourd’huy le bruit du Mauſolée
<lb />Deſſus le triſte ſort
<lb />De celle qui iamais ne parut conſolée
<lb />Quand ſon mary fut mort.
<lb />La beauté que Venus donna pour recômpenſe
<lb />D’vn fameux iugement,
<lb />Veſcut dans les plaiſirs, quoy que l’hõneur en pẽſe,
<lb />Bien plus heureuſement.
<lb />Vain phantoſme d’honneur demeure dans la
<lb />Aux Palais des grands Rois,
<lb />( pompe
<lb />Helas ne ſouffre plus que ton eſclat nous trompe
<lb />Les Nymphes de nos bois.
<lb />Permets nous les douceurs que permet la nature
<lb />Aux deſirs de nos ſens,
<lb />Et nous laiſſe gouſter iuſqu'à la ſepulture
<lb />Nos plaiſirs innocens.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LrCIIYS. THERMOPON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />V’vn different combat d’eſperance &amp; de
<lb />crainte
<lb />Me donne dans le cœur vne ſenſible atteinte!
<lb />Que i'endure d’ennuis! que i’ay l’ame en langueur
<lb />D’eſtre encore incertain, ſi l’injuſte rigueur
<lb />Qui m'emmene au trépas loin des yeux de ma belle,
<lb />Aura demeuré ferme à la triſte nouuelle,
<lb />Dont ce Berger en vain pretend me ſecourir,
<lb />Diſant que mesregrets mont deſia fait mourir.
<lb />En ſouspirant i'artiue a l'antre de l'Aurore,
<fw><lb />l
<lb />Iu4
<lb />Chæ
<lb />R
<lb />lause.
<lb />IA
<lb />la
<lb />L
<lb />Aai
<lb />Aus
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où dans vn vieux portrait ſon beau Chaſſeur l’a<lb />dore.
<lb />C’eſt l’antre où Thermodon maintenant ſe rendra,
<lb />C’eſt l’antre où ce Berger aujourd’huy m'apprẽdra,
<lb />Si m’eſtant conſommé d’ardeur continuelle
<lb />Ma mort adoucira cette Nymphe cruelle.
<lb />Ce deſſein curieux differe mon trespas,
<lb />I’ay ſuiui trop long temps ſes rigoureux appas.
<lb />I’ay ſouuent veu le iour prendre &amp; finir ſa courſe,
<lb />Pour l’attendre en reſuant au doux bruit d’vne
<lb />ſourſe;
<lb />Que i’ay ſouuent laißé mon trouppeau gemiſſant
<lb />Aux hurlemens d’vn loup qui l’alloit rauiſſant,
<lb />Pour ſuiure la cruelle au trauers des bocages,
<lb />A la pluye, au Soleil, par les antres ſauuages:
<lb />En fin combien de fois ay-ie paßé les nuis
<lb />Sans employer mes yeux qu'à plaindre mes ennuis,
<lb />Et deſſus nos rochers durant ſes mornes voiles
<lb />De regrets ſuperflus attriſté les eſtoiles.
<lb />Heureuſe eſt ta fortune, agreable Chaſſeur,
<lb />L’Aurore à tes regards éclatte en ſa douceur.
<lb />Mais voila Thermodon qui conduit l’entrepriſe
<lb />De cognoiſtre l’object dont ma flame eſt épriſe.
<lb />D'vn ſi douteux ſuccés mon ame diſcourant
<lb />Figure en ſes transports l’ame d’vn corps mourant,
<lb />Qui ſe trouue incertaine où ſon deſtin l’enuoye,
<lb />Pour voir le triſte Erebe, ou le Ciel plein de ioye,
<lb />Et tous mes ſens confus d’vn ſombre eſtonnement,
<lb />Sont flots qu'vn tourbillon frappe ſubitement.
<lb />Mais qu’il ſemble affligé, mõ cœur n'eſt plꝰ que gla<lb />Et la crainte aux ennuis y va cedãt la place. (ce,
<lb />Dieux! qu’attens-tu Berger, parle dõc promtemêt,
<lb />Chaque enfeantmmefain jicen ouce retardement?
<lb />Conte mon infortune; ha! ton regret m'exprime
<lb />Quelque nouueau malheur dõt la frayeur m'oprime.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Te voyant, Lucilys, mes pleurs ſont redoublez,
<lb />De regrets &amp; d’ennuy i’ay tous les ſens troubleZ
<lb />Rencontrant tetit Ivympne a t'eſcart ſolitaire,
<lb />I’ay triſtement dépeint ton trépas volontaire,
<lb />Auec vn tel ennuy, qu'elle a creu deſormais
<lb />Que les yeux des mortels ne te verroient iamais.
<lb />?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Eſcoutant ce diſcours qu'eſt elle deuenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Sans aucun mouuement ces bras l’ont ſoi ſtenuë,
<fw><lb />Mu
<lb />Mige
<lb />Mar</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres auoir rendu des ſouſpirs &amp; des pleurs,
<lb />5
<lb />Rõpant parmy ſon poil quelques bouquets de fleurs,
<lb />Son viſage bleſmit d’vne paſleur mortelle,
<lb />Venus pour ſon Berger en ſon dueil parut telle,
<lb />Puis s’en va ſur la riue, où la premiere fois
<lb />Tu la vis baigner nuë à l’ombrage des bois.
<lb />Außi toſt i'apperçoy, car ie l’auois ſuiuie,
<lb />Pour deſtourner l’ennuy d’attenter à ſa vie,
<lb />Que ſa plainte s’emporte aux plus triſtes accens
<lb />Dont iamais vn regret peut émouuoir les ſens,
<lb />Et comme en liberté, l’œil triſte &amp; le teint bleſme,
<lb />Elle accuſe les Cieux, &amp; s’accuſe elle meſme,
<lb />Et teſmoignant qu'Amour receuoit tous ſes vœux,
<lb />Meurtrit ſon front de neige, &amp; rompt ſes blonds
<lb />cheueux.
<lb />Que ſouuẽt, Lucilis ſa triſte voix t’appelle!
<lb />Ainſi dans nos foreſts on entend Philomelé,
<lb />Lors que ſans nul remede elle a veu ſes petits
<lb />Repaiſtre d’vn ſerpent les ſanglants appetits,
<lb />Sur vne branche morte en douce violence
<lb />Rompre durant la nuict le tenebreux ſilence.
<lb />Or ie m’auance en fin pour finir ſon erreur:
<lb />Mais cét abord luy cauſe vne paſle terreur,
<lb />Penſant que i’euſſe encore vn rapport deteſtable
<lb />Elle fait vn ſouspir &amp; tombe ſur le ſable.
<lb />Que tu n’eſtois point mort ie iure ſes beaux yeux,
<lb />Et luy dis le ſujet du meſſage odieux.
<lb />Mais voyant pour luy rendre vn ſalutaire office
<lb />Qu’il euſt fallu la voix de l’Amant d’Eurydice,
<lb />Et pleurant dans mon cœur ces malheurs apparens
<lb />Ie m'en cours tout à l’heure aduertir ſes parens,
<lb />Qui deſia ſans remede à leur faſcheuſe perte
<lb />Pour clorre ce beau corps tiennent la tombe ouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILYS.
<lb />Quoy, Cythere eſt donc morte? ô Ciel! ô mon
<lb />deſtin!
<lb />Ses beaux yeux de leur nuict n’aurõt plus de matin.
<lb />As-tu peu ſupporter le trouble de ſes charmes,
<lb />qui de regards mourans, de ſouspirs &amp; de larmes
<lb />Pouuoient fendre le marbre, &amp; rompre vn dur
<lb />eſcueil,
<lb />Doux charmes renfermez au profond du cercueil?
<lb />Quoy donc iuſqu’à la tombe elle m'a voulu ſuiure?
<lb />Cette rare beauté ne m'a donc peu ſuruiure?
<lb />O trespas clos mes yeux, l’eternel Occident
<lb />M’a raui mon Soleil d’vn funeſte accident.
<fw><lb />4
<lb />2
<lb />VuRE
<lb />Source gallica bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />18
<lb />am
<lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On te va donc conduire auec accens funebres
<lb />Au ſejour du ſilence &amp; des noires tenebres;
<lb />Maintenant ſous la tombe où nul eſclat ne luit
<lb />Tes yeux ſeront couuerts d’vne profonde nuit;
<lb />Nymphe des triſtes morts tu frequentes les ombres,
<lb />Te voilà pour iamais dans leurs demeures ſombres;
<lb />Aujourd’huy les deſtins, ces rigoureux tyrans,
<lb />41 Ma Bergere adorable ont trenché tes beaux ans.
<lb />e peu ou à ton contentement le Ciel parut contraire
<lb />De Alors que Lucilys ne penſa qu'à te plaire:
<lb />Depuis ce iour fatal, quel mont ſi deſerté
<lb />T’a veu l’ame &amp; les yeux en pleine liberté?
<lb />Encore à mon ſujet, helas! beauté ſi rare,
<lb />plus de Des doux rayons du iour la tombe te ſepare.
<lb />Au profond du tombeau pardonne à mon malheur
<lb />Diuin corps où la mort imprime ſa pâleur,
<lb />La plus douce faueur des plus rares merueilles
<lb />Ne m'euſt point fait laiſſer tes rigueurs nompa<lb />reilles.
<lb />Pourrois-ie bien, chere ame, en ce triſte Printemps
<lb />Regardant la lumiere auoir les yeux contens,
<lb />Sçachant qu'à mon ſujet l’ombre éternelle enſerre
<lb />Ton beau corps delicat ſous vne rude terre?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas ſi quelque iour la volonté d’vn Dieu
<lb />M’emmenoit d’auanture en ce funeſte lieu,
<lb />Où maintenãt ton corps peut moins que ſa peinture
<lb />Nous figurer l’eſtat que donnoit la nature
<lb />A tes puiſſans appas, à tes diuins threſors,
<lb />O malheureux Amant que deuiendrois-je alors?
<lb />Et rencontrant Cydippe aurois-ie du martyre,
<lb />Si pleurant ſa compagne elle me venoit dire;
<lb />Qu'eſt deuenu Cythere en quittant ſes troupeaux,
<lb />Nous ne la voyons plus deſſus nos verds coupeaux,
<lb />Son depart a rendu noſtre foreſt deſerte,
<lb />Nos Bergers deſolez ſouſpirent de ſa perte;
<lb />Pan le Dieu des Paſteurs pleure dans ces foreſts,
<lb />Et meſme ſon treſpas a comblé de regrets
<lb />Tout le Ciel d’alentour, les ruiſſeaux, les fontaines,
<lb />Les rochers, les couſtaux, les valons, &amp; les plaines.
<lb />Tout le monde en languit, &amp; toy n'en meurs tu pas,
<lb />Eſtant meſme accuſe de ſon faſcheux treſpas?
<lb />Te penſant mort de viure elle a perdu l’enuie,
<lb />Et toy tu la vois morte &amp; n'en perds point la vie.
<lb />Pourrois-je ſans mourir entendre ce diſcours?
<lb />Mais alors mes malheurs auront finy leur cours,
<lb />Car auant le moment qu’vn tel ennuy m'arriue,
<lb />Mon ombre deſcendra ſur l’infernale riue.
<lb />Dieux regardez l’ennuy d’vn miſerable Amant,
<lb />Et luy donnez la mort qu’il s’en va reclamant.
<lb />Mais m'ayant tourmenté d’vne ſi grande iniure,
<lb />Puis-je eſperer de vous l’heur dont ie vous coniure?
<lb />Non, m’oſtant ſa beauté mon vray ſouuerain bien,
<lb />Vous m'auez tout rauy, de vous ie n'attends rien:
<lb />D’ailleurs vn cœur hardy peut cõtraindre la parque
<lb />es trous. A mettre ſa paſle ombre en l’infernale barque.
<lb />L’œil du Ciel dont l’eſclat s’en va deſia touchant
<lb />Le tenebreux ſetour ces bornes au Couchant,
<lb />Ne luira qu'vn rocher à mon deſſein propice,
<lb />Ne m'ait veu rendre l’ame au fonds d’vn precipice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />spou Reſiſte, Lucilys, au ſubit mouuement
<lb />lespaQ ue t'extes de tennu yuonnt aion ingement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILTS.
<lb />Mon ame s’abandonne à l’excés de la rage,
<lb />Au moins ne me ſuy plus ta preſence m'outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMODON.
<lb />Qu'il s’enfuit de viſteſſe! helas! pour ſon cerueau
<lb />Luy faudroit rencõtrer quelque Aſtolphe nouueau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA CYDIPPE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MELINDOR. SATT RE. TALEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />N fin dans l’Vniuers voicy l’ombre eſten<lb />dué̈,
<lb />L’ombre que deux Amans ont long-temps attẽduë;
<lb />On n’entend plus de bruit, deſia les animaux
<lb />Dans vn profond ſommeil adoucißẽt leurs maux;
<lb />Philomele en repos s’eſt deſia voulu taire;
<lb />Ie n’oy que les oiſeaux de la nuict ſolitaire,
<lb />Et ne crains plus les yeux des Bergers d’alentour,
<lb />qui regardant Cydippe empeſchoient ſon retour.
<lb />O nuict ſi fauorable aux plus cheres delices,
<lb />qui rends de nos amours tes grãds voiles complices,
<lb />Pourrois-ie recognoiſtre auec aſſez d’encens
<lb />Les douces voluptez don imrimpur mes ſens?
<lb />Compagne des plaiſirs ta courſe amene l’heure
<lb />que Cydippe s'auance à quitter ſa demeure.
<fw><lb />Dans
<lb />
<lb />u3
<lb />Im
<lb />Quten
<lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans ces bords reſonnans du mouuement des flots,
<lb />Attendant qu’elle arriue, &amp; que les matelots
<lb />Conduiſent loin d’icy ma courſe vagabonde,
<lb />e laiſſe mes ſouſpirs au murmure de l’onde.
<lb />a fortune nous monſtre vn fauorable ſort,
<lb />taire;
<lb />Vous rendant le Ciel calme abandonnant le port,
<lb />Ce départ eſt facile, vn doux vent le diſpoſe,
<lb />Qui paſſe à trauers l’ombre où la mer ſe repoſe,
<lb />ant d’aſtres tenebreux leur éclat aſſemblans
<lb />Peluiſent deſſus l’onde à longs rayons tremblans,
<lb />Et parmi leur grand nombre on remarque la Lune,
<lb />ui va pergant la nuict d’vne lumiere brune.
<lb />Dieu dõt la main cõmande aux gouffres mariniers,
<lb />ù le Soleil repaiſt ſes rouges limoniers,
<lb />'ethys que Iupiter a long temps deſiree;
<lb />loro9 Nymphes, cheres ſœurs filles du vieux Neree;
<lb />uous Tritons azurez, dont les ſons merueilleux
<lb />li’alment dans l’Ocean les monts plus orgueilleux.
<lb />Hencen
<lb />auoriſez mes vœux cheres trouppes diuines,
<lb />ui paſſez vos beaux ans ſous les vagues marines,
<lb />Dù tournant l’œil en bas vous regardez les Cieux,
<lb />omme l’air tranſparent le preſente à nos yeux:
<lb />reſeruez deux Amans deſſus l’onde ſalée
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des Syrtes, de Carybde, &amp; du triſte Malée,
<lb />Noms qui iettoiẽt la crainte en l’ame des Nochers,
<lb />Quand pour voir vos ecueils ie laiſſay nos rochers;
<lb />Dieux aſſez de malheurs vont menaſſant ma vie,
<lb />Qu'à nos contentemens aucun ne porte enuie.
<lb />Retourne ma Cydippe, entrõs dans le vaiſſeau,
<lb />La mer à tes regards plus calme qu’vn ruiſſeau,
<lb />Perdant ſon naturel deuiendra doûce &amp; claire,
<lb />Ses Nymphes, ſes Tritons, ſes Dieux te voudront
<lb />Ta voix amolira la face des écueils,
<lb />( plaire;
<lb />Où ſouuent les Nochers rencontrẽt leurs cercueils;
<lb />Neptune en te voyant ſur les vagues pareſtre,
<lb />Penſera voir Venus deſſus l’onde renaiſtre,
<lb />Ou la diuine Helene en l’eſtat où Pâris
<lb />Fit conſentir ſon cœur à prendre deux maris:
<lb />Et des parens faſcheux abandonnant la crainte
<lb />Qui t'a gardé lõg temps l’œil &amp; l’ame en cõtrainte,
<lb />De voix &amp; de regards nous-nous ferons ſçauoir
<lb />L’ennuy de noſtre abſence, &amp; l’aiſe de nous voir.
<lb />Les plus grands immortels qui gouſtent l’ambroſie
<lb />Sçachant mes voluptez mourront de jalouſie;
<lb />Tu n'empeſcheras plus mes plaiſirs amoureux,
<lb />Qu'à fin qu’ils ſoient long temps plus doux &amp; plus
<fw><lb />heureux;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au lieu de nos regards nos yeux ſeront enſemble,
<lb />Et ſans l’empeſchemẽt dõt ſouuẽt mõ cœur tremble,
<lb />Mes baiſers en ſuspens prendront quelque loiſir
<lb />En tes diuers appas de doucement choiſir
<lb />Ou ta gorge de nege, ou ta bouche de roſes,
<lb />Receuant tes ſouspirs ſur tes levres décloſes,
<lb />Tes ſouſpirs amoureux pour compoſer les miens
<lb />Du doux air enflamé qui formera les tiens.
<lb />Reuiens donc empeſcher que mon ſort ne m'enuoye
<lb />Quelque triſte accident qui renuerſe ma ioye,
<lb />Comme ces flots marins, leur flus &amp; leur reflus,
<lb />Viens donc chere merueille &amp; ne retarde plus,
<lb />Mais i’entẽds quelque bruit ſous les colines proches,
<lb />C’eſt elle qui me cherche au panchant de ces roches.
<lb />I egules inj epuppejencele cefenrete.
<lb />Cydippe de mon cœur, douce felicité,
<lb />Delices de mes yeux quelle ombre te recelle?
<lb />Auance vers la riue où ton Amant t'appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />Ie croyois eſtre encore &amp; robuſte &amp; vaillant:
<lb />Mais la crainte à ce coup va mon cœur aſſaillant,
<lb />Ce meſchant deſloyal ne ſe voudra point rendre,
<lb />Il nous montre en ſa main dequoy ſe bien deffendre:
<lb />Ha! mes dents de frayeur font vn bruit ſans repos,
<lb />Comme vn loup affame qui ronge de vieuxos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />O dieux! qu’ay-je apperceu? voila ce lourd Satyre
<lb />Qui ſouffroit pour Melibe vn rigoureux martyre.
<lb />Patemont'emreuent, quet deſſein tes conduir
<lb />Chacun armé d’vn dard à l’ombre de la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />Ie voudrois eſtre ailleurs tant ce combat me faſche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALEMON.
<lb />Satyre veux-tu prendre vne fuite ſi laſche?
<lb />Ta vertu ſe va perdre; vn ſeul moment deſtruit
<lb />Ton grand eſclat d’honneur, &amp; ton glorieux bruit
<lb />D’abattre en nos foreſts les trouppes fugitiues
<lb />Mentarene, &amp; uenenourences (uc aviches crainti</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATTRE.
<lb />(ues.
<lb />Puis qu'il faut donc cobattre, &amp; que tu viés expres,
<lb />Va deuant, car ces bras te ſuiuront de bien prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALEMON.
<lb />du prouuenuu iuoumu où la gloire commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIADOR.
<lb />Palemon pour conduire vne plus digne bande,
<lb />Et qui fuſt mieux conforme à ton brutal courroux,
<lb />Il te falloit encor auoir des loups garoux.
<fw><lb />
</fw><lb />Deffends moy de ſon dard houlette blãche &amp; noire.
<lb />Qu'Ormin pour Artemis fit d’ebene &amp; d’yuoire,
<lb />Et que m’offrit Cydippe auec vn doux regard,
<lb />Houlette en ſa faueur deffends-moy de ſon dard.
<lb />As-tu ſenty ce coup? Mais le Satyre auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATYRE.
<lb />A l’ayde, où t’enfuis-tu? voids-tu comme il s’élãce.
<lb />O mon dos, ô ma teſte, ô mon corps tout brisé!
<lb />Que pour les grands combats Mars l’a fauorisé!
<lb />Ie ſuis comme vn ſerpent qu’on frappe d’vne verge,
<lb />Cõme vn freſle vaiſſeau qu’vn coup d’écueil ſumerge
<lb />Où tel qu’on me treuua quand helas! il falut
<lb />Pour Melibe aux doux yeux hazarder mon ſalut
<lb />A luy porter vn nid du ſommet d’vne branche
<lb />Qui rompãt du lourd faix me fit rompre ma hanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Il m'a bleßé le traiſtre, &amp; puis s’eſt eſchappé
<lb />Ce laſche, ce perfide apres m'auoir frappé,
<lb />Tandis que ie donnois deſſus le monſtre infame;
<lb />La bleſſure eſt cœur, ie m’en vay rendre l’ame.
<lb />que deuiendra Cydippe arriuant dans ces lieux,
<lb />qui pour me voir encore a tant prié les Dieux,
<lb />guand ſes regards tiendront leurs diuines lumieres
<fw><lb />F iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur l’éternel ſommeil qui clorra mes paupieres,
<lb />Dont les triſtes langueurs l’irontentretenir
<lb />Du plus faſcheux ennuy qui luy ſçeuſt auenir.
<lb />D’vn penſer ſi profond cét obiect me tourmente
<lb />Qu'en mon cœur languiſſant Amour me repreſente
<lb />Les diuers changemens dont ſe peut voir ſaiſir
<lb />Vn viſage touché d’vn ſubit deſplaiſir:
<lb />.3
<lb />Ses beaux yeux affligez reluiſans parmy l’ombre,
<lb />Me ſemblẽt l'œil du iour qu’vne éclypſe rẽd ſombre,
<lb />Son teint blanc m’apparoiſt en larmes paliſſant
<lb />Tel qu'à la pluye vn lys paſlit en fleuriſſant;
<lb />Et dans l’ame i’entends ſa bouché qui ſouſpire,
<lb />Ainſi que ſe plaindroit cẽt amoureux Zephire,
<lb />Si voyant ſa Cloris en ſemblables malheurs,
<lb />Le regret l’empeſchoit de produire des fleurs.
<lb />Mais ne plaiſe au deſtin que la melancholie
<lb />Me reſpande en l’eſprit tant d’excés de folie,
<lb />De iamais conſentir à ſuiure aucun deſſein,
<lb />Luuuvle ſes doux yeux, ou faſche à sõ bedu ſein:
<lb />Il ne faut pas, Amour, qu'à ſa douce rencontre
<lb />En ce triſte accident ſon Melindor ſe montre,
<lb />Non i'ayme beaucoup mieux, craignãt de la faſcher
<lb />Auancant mon treſpas ſous l’onde me cacher:
<fw><lb />M0
<lb />Mu
<lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TASTORALE.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais me treuuant abſent d’vne atteinte mortelle
<lb />Son cœur ſoupçonneroit que ie fuſſe infidelle,
<lb />Et ce doute apparent luy cauſant vn tranſport
<lb />Luy ſeroit plus faſcheux que de m’auoir veu mort;
<lb />Qu'elle accuſe le Ciel de ſe voir affligee,
<lb />Pluſtoſt que ſon Amant l’euſt tant deſobligee.
<lb />Pourtant l’homme rend l’ame ayant le cœur percé,
<lb />Le mien des traits d’Amour s’eſt ſouuent trauerſé,
<lb />Mais ſi d’vn bras mortel i’euſſe receu l’atteinte
<lb />Ma lumiere au couchant ſe fuſt alors eſteinte:
<lb />Amour m'a garenty, jaloux qu'vn bras humain
<lb />Bleſſaſt vn cœur vaincu d’vne diuine main.
<lb />Attendant ma Cydippe il faut bien que i'eſtanche
<lb />D’vn jus d’herbe le ſang que ma bleſſure eſpanche,
<lb />Et faut ſans nulle plainte aux douleurs reſiſter
<lb />Pour luy cacher mon mal de peur de l’attriſter;
<lb />Ie ne ſçaurois connoiſtre vne herbe ſalutaire,
<lb />Deux vieillards au panchãt d’vn couſtau ſolitaire,
<lb />D'vn couſtau ſi prochain que l’ombre en tombe icy
<lb />Quand ſur la fin du iour le Monde eſt obſcurcy,
<lb />Me pourront ſecourir; le Ciel les fauoriſe,
<lb />Leurs antres sõt voiſins, l’vn d’eux ſe nõme Chryſe;
<lb />Chryſe qui d’vn ſaint zele enuers les pieux puiſsãs
<fw><lb />F iiij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand la nature manque aide aux corps languiſ<lb />ſans.
<lb />L’autre d’humeur plus ſombre eſt le ſçauãt Iſmene,
<lb />Qui lors qu’au Ciel obſcur la Lune ſe promene,
<lb />Recueille à ſa clarté ſon remede en nos mons,
<lb />Et quand nature manque a recours aux demons.
<lb />Lequel dois-ie employer? la puiſſance diuine
<lb />Vaut mieux que les demons, qui d’vne humeur
<lb />chagrine
<lb />Abuſant bien ſouuent les plus ingenieux,
<lb />Font d’autant plus de mal qu’on les adore mieux.
<lb />Ie m'en vay donc vers l’antre où ce bon Sainct re<lb />ſide,
<lb />ntrme guerir du coup de ce Berger perfide,
<lb />Attendant que ie vienne ence preſſant beſoin,
<lb />Houlette exprime-luy, voſtre Amant n’eſt pas
<lb />loin.
<fw><lb />211
<lb />LIlt
<lb />MH
<lb />1n
<lb />4
<lb />aug
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CIDIPBE CIRENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ve mes faſcheux parens m'ont long temps
<lb />retenuë!
<lb />Mais trompant leurs regards me voicy reuenuë:
<lb />Tous d’vn cruel accord me vouloient engager
<lb />A donner ma franchiſe aux plaiſirs d’vn Berger,
<lb />Qui depuis deux moiſſons parlant de ſa fortune
<lb />Trauerſe mes deſſeins, m'afflige &amp; m'importune.
<lb />Ie me conduis dans l’ombre en ce deſert affreux,
<lb />Sans troubler en marchant le calme tenebreux,
<lb />De peur qu'on m'apperçoiue, eſſayant de me rendre
<lb />Aux bords où Melindor m'a promis de m’attendre.
<lb />Nous auons fait deſſein d’eſtre en ce meſme endroit
<lb />Si toſt qu'en l’Vniuers cette ombre s’eſtendroit,
<lb />Toutesfois dés long temps la nuict couure la terre
<lb />Sãs qu'elle nous aſſemble en quelque part que i'erre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Peut-eſtre en ces rochers, où murmurent les tons,
<lb />Dans ces antres marins, doux ſejour des Tritons,
<lb />Melindor conſidere en quelle inquietude
<lb />Ie regarde les flots, l’ombre &amp; la ſolitude.
<lb />Berger ſi tu m’entends qu’vn riuage eſtranger
<lb />De mes parens crüels nous oſte le danger.
<lb />Mais las ie n'entẽs point que mon Amant reſponde,
<lb />Ma voix &amp; mes regards ſe perdent deſſus l’onde.
<lb />Pourrois-ie receuoir quelque ſemblant de peur,
<lb />Qu'vn ſi fidele Amant fuſt deuenu trompeur?
<lb />S’il rompoit fa parole, où i’ay tant d’aſſeurance,
<lb />Où pourrois-ie fonder vne ferme esperance?
<lb />Deeſſe des foreſts, Sœur de l’Aſtre vermeil,
<lb />Dont le Berger ſommeille en repos nompareil;
<lb />Aſtres qui percez l’ombre &amp; que l’amour enflame,
<lb />Béaux Aſtres tenebreux, helas! ie vous reclame:
<lb />Et vous Nymphes de l’onde où le Ciel luit ſi beau,
<lb />Nymphes qu’en l’onde Amour bruſle de ſon flam<lb />Suiiiuejſilence, ombre, cauernes creuſes, (beau,
<lb />Et vous eſprits errans dans les nuicts tenebreuſes,
<lb />Doux esprits amoureux, de vos corps ſeparez,
<lb />Aſſemblez dans ces bords deux Amants égarez.
<lb />O Dieux! la triſte Echo respõd ſeule à ma plainté,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne douceur nocturne emplit mes ſens de crainte.
<lb />Helas! qu'ay-ie apperceu? le preſent d'Artemis,
<lb />Melindor eſt icy, puis qu’il me l’a promis:
<lb />Peut-eſtre qu’il ſommeille au ſon doux &amp; ſauuage
<lb />Dont cette onde murmure en battant ce riuage.
<lb />Qu'ay-ie encore apperceu? d’où vient cette clarté,
<lb />Qui lance des rayons dedans l’obſcurité?
<lb />C’eſt du fer, c’eſt vn dard; Dieux ce dard infidelle
<lb />Sans me toucher me donne vne atteinte mortelle.
<lb />Il eſt rouge de ſang: traiſtre &amp; rigoureux fer
<lb />Vn demon t’a formé dans la flame d'enfer.
<lb />Las mon Berger eſt mort! dard funeſte &amp; per<lb />fide,
<lb />Dard de mon cher Amant le ſuneſte homicide.
<lb />Malheureux Melindor, les cruels Matelots
<lb />I’ayant frappé d’vn dard t'ont caché dãs ces flots.
<lb />O Iuſtice des Cieux qu'eſtes-vous deuenuë?
<lb />Quoy donc la vaine foudre en l’enclos d’vne nuë,
<lb />D'vn murmure confus eſtonne l’Vniuers?
<lb />Vous ſouffrez ſans vengeance vn crime ſi peruers?
<lb />Sauuages Dieux de l’onde où commande Neptune,
<lb />Voüs malheureux témoins de ma triſte infortune,
<lb />Car helas! ſur vos bords vont finir nos amours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Vous l’auez veu mourir ſans luy donner ſecours;
<lb />Et toy ſœur du Soleil, tenebreuſe lumiere,
<lb />Qui luiſois quand la mort luy fermoit la paupiere,
<lb />En faueur du Berger qui bruſle à tes regards
<lb />Tes traits l’eußsẽt bien peu deffendre de leurs dards.
<lb />Mais ſans raiſon les Dieux ſont blâmez de ma
<lb />perte,
<lb />Les Dieux en mon ſommeil me l’auoiẽt découuerte,
<lb />I'y deuois bien penſer; mais l’aiſe du retour
<lb />M’oſtant tous les regrets de ſon faſcheux ſejour,
<lb />Par vn ſi doux transport me rendoient inſenſee,
<lb />Qu'au ſeul contentement i’occupois ma penſee.
<lb />O mon cher Melindor tu n’es donc plus viuant,
<lb />Pleuſt au cruel deſtin qu'en ce bord arriuant
<lb />Mes regards affligez t’euſſent trouué ſur l’heure
<lb />Que ton ame expiroit de ſa belle demeure:
<lb />Par ma plainte mourante, &amp; par mes triſtes yeux
<lb />D’vn tel excés d’ennuis i’euſſe touché les Cieux,
<lb />Que vaincus de pitié malgré leur ordonnance
<lb />Ils euſſent deſtourné ta fatale influence.
<lb />Et quand les Cieux cruels à mes triſtes diſcours
<lb />Plus que ces durs eſcueils ſe fuſſent rendu ſours,
<lb />Me panchant ſur ta bouche, &amp; l’arrouſant de lar
<fw><lb />mes,
</fw><fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ſouſpirs languißãs, de baiſers pleins de charmes
<lb />Arreſtant ta chere ame au ſortir de ton corps,
<lb />I'euſſe adouci la Parque ou vaincu ſes efforts.
<lb />Helas! en quel diſcours va ma raiſon confuſe?
<lb />Te rencontrer viuant le deſtin me refuſe
<lb />Parmy tant de regrets dont mon cœur eſt atteint
<lb />La douceur de mourir deſſus ton corps eſteint:
<lb />Ceux qui t'ont maſſacre t’ont mis deſſous le ſable
<lb />Pour cacher aux humains leur crime deieſtable.
<lb />Ie conſolois mon cœur de ſes regrets paſſez,
<lb />Esperant qu’auiourd’huy les Dieux ſeroiẽt laſſe?
<lb />D’entẽdre inceſſammẽt plaindre vne ame innocẽte,
<lb />mais quoy? pls que iamais leur rigueur me tourmẽte;
<lb />Car tes yeux ſont couuerts d’vn funeſte ſommeil
<lb />Tu ne reuerras plus les rayons du Soleil,
<lb />Tu ne reuerras plus, Amant cher &amp; fidelle,
<lb />que l’ombre de Cydippe en la nuict eternelle.
<lb />Pleuſt au cruel deſtin que le Ciel m’euſt permis,
<lb />qu'entrãt dãs ce lieu triſte où nos malheurs t’ont mis
<lb />Le ſouuerain des morts fuſt content de mon ombre,
<lb />Et te laiſſaſt ſortir de ſa demeure ſombre;
<lb />En mourant ie prendrois ce doux contentement
<lb />De montrer que Cydippe aime parfaitement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puis qu'helas deſormais la nuict triſte &amp; profonde
<lb />Nous deffend les plaiſirs de nous reuoir au monde, 
<lb />Cher object de mon cœur combien dans mon trespas
<lb />Pour te rendre viuant ie gouſterois d’appas?
<lb />Quand tu regarderois ces foreſts, ces colines,
<lb />Et ces rochers panchans ſur les vagues mârines,
<lb />Où nous auons paßé quelques momens ſi doux
<lb />En gardant nos trouppeaux qui paiſſoient deuant
<lb />nous,
<lb />Melindor, mon Berger, vn iour tu ferois gloire
<lb />ne rendre quelque larme à ma triſte memoire.
<lb />Mais quand tu reuiendrois, fidelle Melindor,
<lb />Au ſejour où l’Aurore eſtend ſes treſſes d’or,
<lb />Si ta chere Cydippe auoit ceßé de viure,
<lb />De regret &amp; d’ennuy tu mourrois pour la ſuiure;
<lb />Ie le connois aſſez par mon propre deſſein,
<lb />Car ie veux de ce dard me donner dans le ſein.
<lb />Adieu donc, ô foreſts, dont iamais le fueillage
<lb />Trrrepjeuut Amans de fraiſcheur ny d’ombrage;
<lb />Adieu vallons ſecrets, temoins de mes ſouſpirs,
<lb />quãd ie perdois ma plainte au doux ſon des Zephirs;
<lb />Ie prens congé de vous, ô Nymphes bocageres,
<lb />Et de vous mes brebis, chercheZ d’autres Bergeres,
<lb />Ie ne vous verray plus: car ie cede aux malheurs,
<lb />Sur le panchat des mõts chõiſir l'herbe &amp; les fleurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYRENE.
<lb />Cette ieune beauté ſemble deſesperee,
<lb />Ie m’arreſte à l’ouïr ſur les flots de Neree,
<lb />Tanab que Mſondehoir larde a la fecourir,
<lb />Car ſelon ſon diſcours ell'eſt preſte à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Regarde Melindor ſi ma flame eſt legere,
<lb />I’en rẽdrois vne preuue &amp; plus douce &amp; plꝰ chere,
<lb />Mais tu n'es plus au monde, &amp; Cydippe te ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYRENE.
<lb />Malheureux que ie ſuis, vne funeſte nuict
<lb />Eſteint dans ſes doux yeux la clarté belle &amp; pure:
<lb />Que n’ay-ie deſtourné ſa cruelle bleſſure!
<lb />Mais i’entens diſcourir des Bergers de ce lieu,
<lb />Qu'icy pour l’emmener conduit quelque bon Dieu.
<lb />Conduiſſez-la Paſteurs, dedans voſtre village,
<lb />Rompez pour l’emporter du bois en ce bocage:
<lb />ne dire l’accident qui termine ſes iours,
<lb />L’excés de la triſteſſe empeſche mon diſcours!
<lb />Sans peine à ſes parens vous la pourrez conduire,
<lb />La Lune en ſa faueur s'efforce de mieux luire.
<fw><lb />LA CYDIPPE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />NRuel Amour que ton flambeau
<lb />Tourmente les Amants d’infortune diuerſe!
<lb />Iuſqu’au ſilence du tombeau
<lb />Leur funeſte repos endure des trauerſes,
<lb />Et les beaux iours d’hyuer viennent moins raremẽt
<lb />Que leur contentement.
<lb />Dans les antres comblez d’horreur,
<lb />Et parmy les deſerts les plus inacceßibles,
<lb />quels animaux pleins de fureur
<lb />Aux traittemens receus ne deuiennent ſenſibles?
<lb />Mais quoy plus on t'adore en ſon cœur ſouſpirant
<lb />Plus tu vas martyrant.
<lb />Vn ſeul moment de volupté
<lb />Dans les rauiſſemens des aymables careſſes
<lb />N’eſt iamais purement gouſté,
<lb />Quelque faſcheux object y cauſe des triſteſſes,
<lb />Ou la crainte du blâme, ou le ſoin d’vn jaloux
<lb />Rend ces plaiſirs moins doux.
<lb />quand la Nature eſt en repos,
<lb />que d’vne couleur noire on void la terre peinte,
<fw><lb />Dieux!
<lb />Ms
<lb />Auſmſa
<lb />Ilſiprrne radt
<lb />quhαxν
<lb />VEſ.
<lb />latetava
<lb />tumd D
<lb />I6S1
<lb />Iaſníσ
<lb />bul
<lb />ba
<lb />2
<lb />ub
<lb />6
<lb />Elareue
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux! nos foreſts n’ont point d’écõts
<lb />Dont la voix ne raconte vne amoureuſe plainte,
<lb />Et dans nos beaux valons, helas ce ne ſont plus
<lb />Que regrets ſuperflus.
<lb />Mais c’eſt en vain que l’homme attent
<lb />Des faueurs de ce Dieu ſi meſchant &amp; ſi traiſtre,
<lb />Luy qui iamais ne fut content
<lb />Qu'il n’euſt bleßé Venus dont il a pris ſon eſtre,
<lb />Et qui par ſon dard meſme eut le cœur ſi touché
<lb />Des graces de Pſiché.
<lb />Sus Bergers conduiſons ce corps,
<lb />L’appuyant ſur nos bras iuſqu'à noſtre vilage,
<lb />Beau corps qui du nombre des morts
<lb />Semble vn lys ieune &amp; tendre abbatu par l’orage;
<lb />Ses parens deſolez mourront d’vn iuſte dueil
<lb />Le mettans au cercueil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />MELINPOR. CYRENE. LYCORIS.
<fw><lb />15
<lb />mene
<lb />Muria
<lb />Líqm
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />’Ar veu ce bon vieillard, l’effect de ſon remede
<lb />Termine ma douleur, mon ſalut en procede,
<lb />Le Dieu de la Lumiere eſclairant l’Oriſon
<lb />N’euſt ſçeu mieux rẽdre vn mal en douce gueriſon.
<lb />Heureux ſi i’apperçoy que ma Cydippe arriue,
<lb />Mais triſte &amp; deſolé ſi le deſtin m’en priue.
<lb />En ce bord vn peſcheur attentif aux poiſſons
<lb />Se panchant deſſus l’edu teut tenu des name pons,
<lb />Ie luy veux demander s’il ne me ſçauroit dire
<lb />Qu'eſt deuenu l’object pour qui mon cœur ſouſpire.
<lb />E
<fw><lb />M.
<lb />da Cien
<lb />1n6
<lb />Aala
</fw><fw><lb />cot
</fw><lb />Errant parmy cette ombre en ces longs promenoirs,
<lb />N'as-tu point veu, peſcheur, luire deux aſtres noirs,
<lb />Luire les beaux yeux bruns d’vne ieune merueille?
<lb />Qu'à prendre les poiſſons Neptune te conſeille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYRENE.
<lb />Tieids i'ay iantoſi veu dans ce pord où ie ſuis
<lb />Vn funeſte accident qui me comble d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />O ma chere Cydippe! ô triſte coniecture!
<lb />Acheue ton diſcours, amy ie t'en coniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHERE.
<lb />L’ombre chere au ſommeil qu’vn doux ſilence ſuit
<lb />Auoit chaßé du iour la lumiere &amp; le bruit,
<lb />Quand i’entẽds vne Nymphe errãt deſſus ces riues,
<lb />Appeller Melindor en paroles plaintiues,
<lb />Et pour le rencontrer ſes yeux iettoient du iour
<lb />D’vn regard doux &amp; triſte en l’ombre d’alentour.
<lb />Mais cherchant ſon Amant, alors elle rencontre
<lb />Vn dard enſanglanté que la Lune luy montre,
<lb />Dard laué de ſes pleurs, qu’apres elle a rendu
<lb />Plus rouge que deuant de ſon ſang respandu.
<lb />I’en ſens du repentir, car au lieu de l’entendre,
<lb />Contre ſes propres mains ie la deuois deffendre,
<lb />Mais helas! ie n’oſois troubler ſes beaux accens
<lb />Tant leurs triſtes douceurs m’auoiẽt charmé les sẽs; q'mlpam
<lb />Quelques Bergers l’ont priſe &amp; l’ont cõduite morte.
<lb />O Berger, Dieux, l’ennuy l’afflige en telle ſorte
<lb />Qu'il ſemble de la foudre auoir eſté touché,
<lb />Pâliſſant dans mes bras ſans mouuement couché.
<lb />Bords, ô funeſtes bords! n'y reuiens plus Cyrene;
<lb />Quitte ce miſerable, eſtends-le ſur l’arene,
<lb />L'infortune eſt fatale en ces cailloux menus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Doux charmes, doux attraits qu’eſtes-voꝰ deuenus?
<lb />O dieux ſi par mes vœux ie vous pouuois reſoudre,
<lb />A finir mes regrets d’vn prompt eſclat de foudre,
<lb />Ie ſerois plus heureux le trespas m’arriuant,
<lb />Que ſi dedans le Ciel vous me rangiez viuant.
<lb />Les Dieux à mon ſecours refuſent leur tonnerre,
<lb />Sois-moy plus pitoyable, ouure ton vaſte corps,
<lb />Et me laiſſe deſcendre en l’Empire des morts.
<lb />Cydippe en ma faueur la terre s’eſt fenduë,
<lb />De la nuict eternelle icy l’ombre eſtenduë,
<lb />Et le ſilence affreux ſont doux à mes regrets,
<lb />Quelque rayon me luit comme dans les foreſts,
<fw><lb />MAS?
<lb />σίηſe
<lb />Lhηre tn
<lb />lohoιι
<lb />vullen
<lb />MR4C)E
<lb />Pbré, ſum
<lb />quummuame
<lb />Mareſe
<lb />EHaan
<lb />gll
<lb />MUE.
<lb />Turu qo
<lb />I umxes
<lb />IAtn1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au trauers d’vn feuillage on void luire la Lune,
<lb />Qui reſpand parmy l’ombre vne lumiere brune.
<lb />peſſous la terre encore Amour conduit mes pas,
<lb />Son doux flambeau m’éclaire au ſejour du treſpas,
<lb />A fin que ie deſcende où le deſtin demeure
<lb />Pour en tirer Cydippe, ou mourir tout à l’heure.
<lb />Lu me verras, chere ombre, en ce triſte ſejour,
<lb />Pour te montrer encor vne exceſsiue amour,
<lb />Tu m’y verras ſans ceſſe, ô Bergere adorable,
<lb />Si l’Enfer à ma voix ſe trouue inexorable.
<lb />Voicy le fleuue morne où ie m'en vay nager,
<lb />Sans craindre le courroux de ce vieux paſſager.
<lb />Tout ne ſemble qu’vn ſonge en ce funeſte Monde,
<lb />M'elançant dans ce fleuue à peine ſens-je l’onde,
<lb />Et ſa courſe respand vn ſi triſte cryſtal,
<lb />Qu'aucun trouppeau n'en paiſt le riuage fatal.
<lb />Allons deuant Pluton dans ſa triſte contree
<lb />Malgré ce mõſtre affreux qui m'en deffend l'ẽtree.
<lb />Mais ô dieux quel eſclat! quelle flame reluit!
<lb />Quels feux eſtincelants s’épanchent dans la nuit!
<lb />Quel murmure confus rompt cet affreux ſilence!
<lb />quel esprit ſe lamente en triſte violence!
<lb />Voicy les murs de flame &amp; le ſceptre de fer,
<fw><lb />T Ilj
</fw><fw><lb />Ms?
<lb />gola
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dont le Prince des morts commande à tout l’Enfer;
<lb />Voila Pluton, Minos, Eaque, &amp; Radamante,
<lb />Qui peuuent rendre l’ame à ma fidele Amante.
<lb />Maintenãt doctes Sœurs du grand Aſtre vermeil,
<lb />Inſpirez dans ma plainte vn charme nompareil.
<lb />Prince du creux Empire où tous les viuas tombent,
<lb />Car helas aux deſtins tous les mortels ſuccombent,
<lb />Et vous Iuges des morts dont les ſeueres voix
<lb />Ont ſouſmis iuſtement tout l’Enfer à leurs loix,
<lb />Dãs ce lieu plein d’horreur, de ſilence, &amp; de crainte
<lb />Donnez vn ſeul moment pour entendre ma plainte.
<lb />Ie ne ſens point dans l’ame vn deſſein curieux
<lb />D’emmener Proſerpine, ou le Chien furieux;
<lb />D’vn trouppeau de brebis la malheureuſe guide
<lb />N’imite point Theſée, ou la gloire d’Alcide:
<lb />La Parque à ma Bergere a trenché les beaux ans
<lb />Comme vn ſubit orage abat des lys naiſſans.
<lb />Son ombre me conduit, &amp; ſi vous l’auez veuë,
<lb />Cut ojroienue beautez, &amp; d’appas ſi pourueuë,
<lb />Qu'au ſouuerain plaiſir d’y penſer ſeulement,
<lb />Nos esprits tous charmez perucii Peſtonnement
<lb />Qu'vn Berger amoureux qui dans ſon cœur l’adore
<lb />Vienne en voſtre ſe our pour la reuoir encore.
<fw><lb />RιίςC
<lb />Earde
<lb />mίCι
<lb />l̓αnα lAi
<lb />gxus Cuui
<lb />A al
<lb />U laba
<lb />Itodbi ye
<lb />véda
<lb />aaux
<lb />MMIaI
<lb />1656
<lb />T'am
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie doute en regardant l’Empire ſouſterrain,
<lb />Si le vainqueur des Cieux eſt voſtre ſouuerain;
<lb />Mais ſi les vieux diſcours n’augmentẽt ſa puißsãce,
<lb />L’enfer, comme le Ciel luy rend obeïſſance.
<lb />Conduit donc par l’Amour, ſombres diuinitez,
<lb />Par des chemins couuerts de tant d’obſcuritez,
<lb />Me voicy deſcendu dans voſtre morne Empire,
<lb />Demandant la beauté pour qui mon cœur ſouſpire.
<lb />Oſtez de ſes doux yeux le funeſte ſommeil,
<lb />Rendez à leur eſclat les rayons du Soleil,
<lb />Renoüez ſes beaux ans, Amour vous en conjure,
<lb />Par l’extréme douleur que ma pauure ame endure,
<lb />Par vos ſombres manoirs, par le ſilence affreux,
<lb />Qui regne inceſſamment dans ces lieux tenébreux.
<lb />Cette rare faueur qu’vn Amant vous demande
<lb />Ne peut eſtre à ſes vœux ou plus chere ou plꝰ grãde;
<lb />Mais ſouuerain d’Enfer le bon-heur que i'attends,
<lb />N'eſt que donner vn terme aux outrages du temps.
<lb />Regardez depuis l’onde où l’Aurore s’eſueille,
<lb />Iuſqu’aux bords reculez où le Soleil ſommeille,
<lb />Ces belles dont l’eſclat eſtonne l’Vniuers,
<lb />Et leurs Amans rauis de leurs appas diuers,
<lb />En peu de iours verront voſtre ſombre demeure;
<lb />G iiu
<fw><lb />PA.
<lb />uſe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainſi veut le deſtin que tout le monde meure,
<lb />Et moy-meſme &amp; Cydippe, object ſi precieux,
<lb />Nous reperdrons bien toſt les doux râyons des
<lb />Cieux:
<lb />Mais ſi vos ſentimens refuſent ma priere,
<lb />Ie ne deſire plus de reuoir la lumiere.
<lb />Que Pluton ſemble émeu d’entẽdre mes mal-heurs,
<lb />Ces trois Iuges d’enfer en répanchent des pleurs,
<lb />Et tant d’eſprits errants que ma douleur attire
<lb />D’vne image de pleurs vont plaignãs mon martire.
<lb />Mais i’aurois beau d’encẽs parfumer leurs Autels,
<lb />Nul ne rend ma Cydippe au ſejour des mortels.
<lb />Si Pluton rigoureux me retient ma maiſtreſſe,
<lb />Je mettray dans l’enfer vn deſordre ſans ceſſe,
<lb />De plaintes, de regrets, de continus propos
<lb />I’affligeray les morts en leur triſte repos,
<lb />Le ſilence infernal, ſilence épouuentable
<lb />Sera touſiours troublé de ma voix lamentable:
<lb />Prtinti E ientes Amans me donne aſſez de cœur
<lb />Pour l’emmener par force, &amp; me rẽdre vainqueur
<lb />De Pluton, des pemons, des Deſtins &amp; aes Par<lb />ques,
<lb />qui terminẽt l’Empire aux plus puiſsãs uonarques.
<fw><lb />mueuila
<lb />llẽvo
<lb />Ataſler
<lb />Olamvil
<lb />Eugrer
<lb />Quis
<lb />6
<lb />45
<lb />Vrtour
<lb />uus ye
<lb />loux
<lb />E1
<lb />urer
</fw><lb />I’apperçoy la foreſt des Myrtes verdiſſans,
<lb />Où prennent la fraiſcheur tant d’Amans paliſsãs;
<lb />Dieux! ie voy ma Cydippe à trauers cét ombrage,
<lb />Vne triſte paſleur change vn peu ſon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Deſia la nuict s’auance au milieu de ſon cours.
<lb />Tant de rares feſtins, tant de plaiſans diſcours,
<lb />Que nos voiſins ont faits à deux grands mariages,
<lb />Me font retourner ſeule au long de ces riuages,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Diuins yeux dont l’eſclat m'eſt ſi triſte &amp; ſi
<lb />doux,
<lb />L’ennuy de voſtre abſence amene deuant vous
<lb />Le malheureux ſujet, qu'en ces maiſons funebres
<lb />Vos regards ſont bornez de ces noires tenebres.
<lb />Bergere i'ay perdu tous mes contentemens,
<lb />Soulage vn peu mon mal en tes embraſſemens:
<lb />Tu te perds dans mes bras, tu deuiens impalpable,
<lb />Et meſme tu t'enfuis; l’enfer n'eſt pas capable
<lb />Par ſon fleuue d’oubly d’effacer à l’inſtant
<lb />Le ſouuenir d’vn cœur trop ferme &amp; trop conſtant,
<lb />Puis que ta paßion vn peu trop violente
<lb />Eſt cauſe maintenant que tu n'es plus viuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />N’eſt ce pas Melindor? ie me porte fort bien,
<lb />A ſes regrets confus ie n’entends du tout rien;
<lb />On l’a tenu pour mort, que ma frayeur s'augmente!
<lb />Eſt-ce vn phantoſme errant qu'encor Amour tour<fw><lb />PA
<lb />alg
<lb />drίις
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />( mente?
<lb />Ma Nymphe tu t’enfuis comme vn ſonge leger,
<lb />Quoy n'aimes-tu donc plus ton fidelle Berger.
<lb />Mais d’vn excés d’ennuis ma raiſon s’imagine
<lb />D’errer au triſte Empire où regne Proſerpine.
<lb />Icy le beau Soleil espanche ſes rayons,
<lb />La nuict y peint les Cieux de tenebreux crayons;
<lb />Et puis pour rencontrer cette beauté celeſte,
<lb />Il faut aller au Ciel, non dans l’ombre flineſte.
<lb />Ie m'en vay donc ſortir de ce mortel lien,
<lb />Peut-eſtre mon esprit pourra ſuiure le ſien.
<lb />C’eſt icy Lycoris, cette Nymphe agreable,
<lb />Qui craignant mon abord s’enfuit deſſus le ſable:
<lb />Ie la trouue à propos, i’auray du reconfort
<lb />Qu'elle raconte vn iour le ſujet de ma mort,
<lb />Et l’imprime en quelque arbre onmu triſte auan<lb />ture
<lb />Renfermera ce corps dans vne ſepulture.
<fw><lb />Dllos ia
<lb />encore
<lb />uſa
<lb />Irmter.
<lb />qubean
<lb />Purr de
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Sans doute il eſt viuant, ie le veux ſecourir:
<lb />Melindor n'eſt pas mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Non, mais ie veux mourir,
<lb />Puis qu’helas i’ay perdu cette aimable Bergere,
<lb />qui m'eſt encore en l’ame &amp; ſi belle &amp; ſi chere,
<lb />Et non pas ſans ſujet; helas! ma Lycoris
<lb />Ce threſor merueillenx d’appas doux &amp; cheris,
<lb />Cette rare beauté ne peut eſtre renduë
<lb />Aux vœux de Melindor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Crois-tu l’auoir perduë
<lb />A cauſe qu’vn Berger ſe paſme en ſon beau ſein?
<lb />Ne change point d’object, demeure en ton deſſein,
<lb />Parlons confidemment, ſçache quoy qu’il aduienne,
<lb />qu'apres tant de malheurs Cydippe ſera tienne.
<lb />La ſombre obſcurité cache moins les plaiſirs
<lb />Dont les ſubtils Amans contentent leurs deſirs,
<lb />que l’ombre d’vn mary qui couurant leurs delices
<lb />Guerit fecrettement leurs rigoureux ſupplices
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Ses beaux yeux au tombeaû ſont helas confinez!
<lb />A mourir en naiſſant beaux Soleils deſtinez.
<lb />Veux-tu ſur mon trespas troubler ma fantaiſie
<lb />De regrets &amp; d’ennuis ſi puiſſamment ſaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Elle eſt viuante au moins, ſi d’vn rauiſſement
<lb />Eule n'a rendul ame au donx emoraſſemeut
<lb />Du Berger Palemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MBLINDOR.
<lb />Ma Cydippe eſt viuante,
<lb />O combien doucement cette fable m’enchante!
<fw><lb />
<lb />Enun
<lb />Lter
<lb />9hnce
<lb />
<lb />ù Paler
<lb />unèſes
<lb />uc
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Melindor, Melindor, i’ay d’elle meſme appris
<lb />Ce faſcheux accident qui trouble tes eſprits.
<lb />Sçache donc que Cydippe en ſouſpirant ta perte
<lb />M’a conté, qu’abordant cette riue deſerte
<lb />En te penſant trouuer, d’vn malheureux regard
<lb />Tout ioignant ta houlette elle rencontre vn dard,
<lb />Marque de ton trespas, dont elle s’eſt bleßée,
<lb />Ne pouuant reſiſter à ſa triſte penſée.
<lb />Ses parens malheureux pretendoient follement
<lb />D'elle &amp; de Palemon fatre t'aſſembiement,
<lb />Lors que nous auons veu l’atteinte rigoureuſe
<lb />nont la trouppe a ſemblé moins triſte qu’amoureuſe,
<fw><lb />*Sole
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant les traces du ſang, &amp; la douce paſleur
<lb />Rendoient en ſon viſage vne belle couleur,
<lb />Belle &amp; douce à nos yeux plus qu’vne roſe blan<lb />che,
<lb />qui languit quand les vents la tirent de ſa branche.
<lb />Penſe combien d’ennuis ce malheur à cauſé,
<lb />Sur tout à Palemon, qui s’eſtant propoſé
<lb />ne trouuer à ſes vœux cette nuict fauorable
<lb />Voyoit de ce beau corps l’eſtat ſi déplorable.
<lb />Il a paru ſurpris d’vn ſombre eſtonnement,
<lb />Et puis s’eſt eſcrié ſouſpirant triſtement;
<lb />O beaux Soleils panchans deſſus l’ombre eternelle,
<lb />Icy le repentir d’vne ame criminelle
<lb />Ne veut point maintenant auoir grace de vous
<lb />De m'eſtre ainſi rendu ſi traiſtre &amp; ſi ialoux,
<lb />Et d’eſtre le ſujet par vn acte barbare
<lb />que de l’eſclat du Ciel la Parque vous ſepare;
<lb />Ie m'en ſens trop indigne, &amp; ie n'y pretens pas:
<lb />Mais beaux yeux en perdant vos glorieux appas,
<lb />Pour en tirer au moins vne triſte allegeance
<lb />De vos regards mourans voyez-en la vengeance.
<lb />Là calmant ſon viſage &amp; terminant ſes cris,
<lb />ne ce funeſte dard qu’il auoit deſia pris
<fw><lb />Penre
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux Paſteurs qui portoient ton Amante fidelle
<lb />S’ouure le ſein ſans crainte &amp; tombe deuant elle.
<lb />Alors en diligence on void venir des mons
<lb />Iſmene ce vieillard, qui commande aux demons,
<lb />Qu'vn Berger amenoit d’vn antre ſolitaire
<lb />Pour donner à Cydippe vne herbe ſalutaire.
<lb />Contemplant ces deux corps dénuez de vigueur,
<lb />Sans d’vn fer outrageux employer la rigueur,
<lb />Il marque vn cerne en terre &amp; trace des figures;
<lb />Prononce en murmurant des paroles obſcures;
<lb />Trois fois deuers l’Aurore, &amp; trois fois au Cou<lb />chant,
<lb />Eſlance vn regard ſombre, &amp; ſoudain reſpanchant
<lb />Vn jus ſur les bleſſez, qui ſurmonte les Parques,
<lb />De leurs grands coups mortels laiſſe à peine les
<lb />marques;
<lb />Et ſçachant des Bergers que Palemon charmé
<lb />Des graces de Cydippe aimoit ſans eſtré aimé;
<lb />Formant encore vn cerne, &amp; diſant des paroles
<lb />Que les demons ſçauans montrent dans leurs écho<lb />les,
<lb />Il épanche autour d’elle vne douce liqueur,
<lb />Dont il a fait ſerment de le mettre en ſon cœur.
<fw><lb />
<lb />u6
<lb />lAmt
<lb />lt-
<lb />UR,
</fw><lb />De faict cette Bergere a paru moins farouche,
<lb />Palemon tout charmé ſe paſme ſur ſa bouche,
<lb />Voyant dans ſes doux yeux vn fauorable accueil,
<lb />Soit qu’elle te penſaſt au profond du cercueil,
<lb />Soit que l’heureux Amant teſmoignant tant de
<lb />flame,
<lb />Du mespris de la mort euſt vaincu ſa belle ame,
<lb />Soit qu’vn pouuoir magique allumant nos humeurs
<lb />Nous inſpire l’amour &amp; nous change les mœurs,
<lb />Si bien qu'entre ſes bras il prend la recompenſe
<lb />D’vn zele ſi conſtant; mais ce diſcours t’offenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Que peut-on figurer de plus heureux que luy?
<lb />Sans doute, Lycoris, i'en reſſens de l’ennuy;
<lb />tuaun queique deſptatſtr que mon ueſui ni'enuoye,
<lb />Mes plus faſcheux regrets cederont à ma ioye,
<lb />Tant depuis ton diſcours ie ſens mon cœur changé
<lb />De l’eſtat où l’ennuy l’auoit tantoſt rangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Crois-tu que Lucilys dans le ſein de Cythere,
<lb />Soit moins content que luy? tu cognois la Bergere
<lb />Que ſon Amant fidelle aime parfaitement;
<lb />Voicy l’heureuſe nuict de leur contentement.
<fw><lb />94
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Apres tant de refus Lucilys la poſſede,
<lb />Il ne pouuoit guerir par vn plus doux remede,
<lb />Mais apprens moy cõment leurs parẽs l’ont permis, qul
<lb />Qhe des tong danps tenuie a rentins ennemis.
<lb />Ma Lycoris commence.
<fw><lb /> mutſ vi
<lb />V́Cel,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Attens, ie me prepare
<lb />Pour t’en raconter mieux l’auanture aſſez rare.
<lb />Thermodon ce Berger, dont l’agreable voix
<lb />Attire à ſes chanſons les rochers &amp; les bois,
<lb />Comme Terpandre eſcrit de l’amant d’Eurydice, (uontat
<lb />Chantoit dãs nos foreſts qu’au fonds d’vn precipice
<lb />Lucilys de triſteſſe &amp; d’amour agité
<lb />D’vn deſſein furieux s’eſtoit precipité.
<lb />Cette Nymphe amoureuſe en ſçachant la nouuelle,
<lb />Et receuant dans l’ame vne atteinte mortelle,
<lb />Sur le bord du ruiſſeau ſe laiſſe éuanouïr,
<lb />Paſle, ſans mouuement, ſans parler, ſans ouïr,
<lb />Ceux qui luy découuroient l’erreur de ce meſſage,
<lb />Qui la fait croire morte vne neurt ou uauantage.
<lb />Lucilys l’ayant ſçeu s’en court incontinent,
<lb />Et monte en ce riuage vn rocher éminent,
<fw><lb />uremaore
<lb />ruaud
<lb />mauxet
<lb />endan
<lb />ndloir
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D’où
<fw><lb />Nande
<lb />ſet
<lb />teinc
<lb />Iut von
<lb />quenl
<lb />M1
</fw><fw><lb />(Tat
<lb />voix
<lb />es bois,
<lb />te.
<lb />mt lan
<lb />anse
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’où panchant ſes regards deſſus ſa Nymphe ay<lb />mee,
<lb />Sa Nymphe qui ſembloit n'eſtre plus animee,
<lb />Et perdant la raiſon dans ſa triſte fureur
<lb />Au ſommet d’vn rocher qu'on admire en terreur,
<lb />Il accuſe le Ciel, &amp; s’élançant vers elle,
<lb />Nomme encor en tombant la fortune cruelle.
<lb />Deuant qu’au dur ſablon ſon corps fuſt paruenu,
<lb />Des rameaux enlacez l’ont vn peu ſouſtenu:
<lb />Mais cependant ſa cheute eſtoit ſi dangereuſe
<lb />qu’il s’en alloit mourir ſans la belle amoureuſe,
<lb />qui ſe leuant au bruit de ce peuple aſſemblé,
<lb />Bruit ſi grand qu’à l’entour la terre en a tremblé,
<lb />S’afflige, ſe tourmente, &amp; l’arrouſant de larmes
<lb />L’appelle inceſſammẽt d’accẽts ſi pleins de charmes,
<lb />que d’vne voix mourante außi toſt ſon Berger
<lb />Témoigne en la baiſant n'eſtre plus en danger.
<lb />Tous leurs parens vaincus d’vne amitié ſi ferme
<lb />Veulent qu'vn mariage oppoſe vn dernier terme
<lb />A leurs regrets mourants, à leurs cris ſuperflus,
<lb />Reſolus que l’amour ne les tourmente plus.
<lb />En fin ces bons vieillards appaiſent leur querelle,
<lb />Combien qu'auparauant on la creuſt immortelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LACIDIIEE,
<lb />Penſant à Lucilys tu peux cognoiſtre aſſez
<lb />guel changement ſuccede à ſes regrets paſſez
<lb />Ayant creu ſa Bergere en l’infernale riue
<lb />Trouuer qu'elle luy monſtre vne ardeur exceßiue;
<lb />Des parens appaiſez voir vn conſentement
<lb />Fauorable à merueille à leur contentement;
<lb />Et maintenãt dans l’ombre apres l’heureuſe preuue un
<lb />Du plus fidele Amant que iamais femme treuue, Inpure
<lb />Rauy d’aucun reſpect n'eſtant plus retenu
<lb />Τοuεnετιεθαυnα αεεrαυοα rnjε vεau corps tout nu. iples de
<lb />Mais iuge ſon plaiſir d’vne feinte agreable,
<lb />Figure toy Cydippe en liberté ſemblable.
<fw><lb />PAS
<lb />eſigced
<lb />tuin te
<lb />M
<lb />uriche
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb /> ne fille a minuict dans ce bord eſcarté,
<lb />Ieune, belle, agreable, &amp; ſeule &amp; ſans clarté
<lb />Penſe eſtre en aſſeurãce au pouuoir d’vn ieune hõme
<lb />Luy faiſant des diſcours dont Amour le conſomme. N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Cydippe te rauit d’vn charme ſi puiſſant
<lb />Que Lycoris t’inspire vn feu bien languiſſant.
<lb />Mais, Berger, mes appustempujfamuuiur gloire
<lb />La Sene, la Garonne, &amp; les bords de la Loire:
<lb />Si Lycoris te plaiſt tu n’auras pas beſoing
<fw><lb />Emnbe
<lb />48
<lb />I
<lb />llubs
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour eſtre plus heureux d’employer vn grand ſoing.
<lb />Tes parens meſpriſans les champs, &amp; le meſnage,
<lb />Ne t’ont fait ſucceder qu'à leur humeur volage;
<lb />Or ſçache qu'en tous lieux Pan benit mes trou<lb />peaux,
<lb />Soit au panchant des monts, ſoit deſſus leurs cou<lb />peaux,
<lb />Et que fille aujourd'huy parmy ces bergeries
<lb />N’eſgale ma richeſſe en foreſts ny prairies.
<lb />Des Nymphes de nos bois Cydippe ſeulement
<lb />Me ſurpaſſe en beauté, mais bien peu d’agrément.
<lb />A l’eſclat du Soleil on me trouue vn peu noire,
<lb />Mais quoy? l’ebene obſcur eſt beau comme l’yuoire;
<lb />La nuict eſt noire &amp; ſombre, &amp; la blancheur du
<lb />iour
<lb />Paroiſt beaucoup moins propre aux douceurs de
<lb />l’amour;
<lb />Et la belle Cydippe, où tant de grace abonde,
<lb />Des yeux &amp; des cheueux ſemble encore moins
<lb />blonde:
<lb />Mais ſans mentir ſon teint me ſurmonte en blan<lb />cheur,
<lb />Teint qui d’vn lys naiſſant figure la fraiſcheur.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />116
<lb />Elle eſclatte à la dance en grace nompareille,
<lb />Et c’eſt vn bruit commun que ie dance à merueille.
<lb />De la hauteur du corps ie ne l’eſgale pas,
<lb />Mais i’eſgale Cythere, object tout plein d’appas. ſus Imn
<lb />Elle entend les chanſons, dont le Tage reſonne, Mi
<lb />Et meſme en les diſant ſa douce voix eſtonne: um, in
<lb />Moy ie charme en chantãt lés merueilleux accoro. puſſ<lb />Dont l’Arne en tous endroits fait renommer ſalnue
<lb />bords.
<lb />Or nous veillons bien tard dans ce deſert ſas
<lb />uage,
<lb />Allons tous deux enſemble, aſons vers mon villag
<lb />Où tu peux, Melindor, veiller plus doucement
<lb />Que ces Bergers rauis dans leur contentement.
<lb />10
<lb />upιι
<lb />unbla
<lb />κσnιηια
<fw><lb />lαιιe
<lb />grt.
<lb />CH
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Allons ſans retarder où Lycoris commande,
<lb />Puis qu’elle me veut faire vne faueur ſt grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCORIS.
<lb />Ouy ſi ta ſage humeur ne commence à paſſer,
<lb />Qui priſoit beaucoup plus de ſe pouuoir laſſer
<lb />L’eſprit ſur les chanſons cue nou parter d Helen
<lb />que le corps dans ſon ſein de beauté plus qu'hi
<lb />maine,
<fw><lb />
</fw><fw><lb />Ert
</fw><lb />Quand elle reuiendroit en l’eſtat glorieux
<lb />Où le Berger du Xanthe en fut victorieux;
<lb />Car tu pourras gouſter d’außi rares merueilles,
<lb />Dont les parfaits accords enchantent les oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINDOR.
<lb />Ie veux, ma Lycoris, ſuiure tes volontez,
<lb />Combien que ie penſaſſe à d’autres voluptez,
<lb />Plus douce que la voix de ces Nymphes marines
<lb />Qui charment les Nochers de leurs chanſons di<lb />uines;
<lb />Et puis l'amour m'enflame en ſi douces façons,
<lb />Que ie ne ſonge guere au plaiſir des chançons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />N fin parfaits Amants finiſſez vos triſteſ<lb />Nul riual ne vous nuit,
<lb />(ſes,
<lb />De ſouspirs, de baiſers, &amp; d’aimables careſſes
<lb />mronoiertto cuue de la nuit,
<lb />Et baniſſant d’amour les rigoureux ſupplices
<lb />Rendez l’ame dans ſes delices.
<lb />A ces diuins objects de voluptez ſans nombre
<lb />Contentant leurs amours,
<fw><lb />H iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />MontreZ ces doux plaiſirs à la faueur de l’ombre
<lb />Que leur ont caché tant de iours;
<lb />Et banniſſant d’Amour les regrets &amp; les larmes,
<lb />Rendez l’ame parmy ſes charmes.
<lb />Que châcun de vous donne à ſa Nymphe ce<lb />Vn tel contentement,
<lb />(leſte
<lb />Que parmy leurs plaiſirs nul regret ne leur reſte
<lb />Que d’vn ſi long retardement;
<lb />Et terminant d’Amour les dures tyrannies
<lb />Gouſtez ſes douceurs infinies.
<lb />Fourniſſez aux trouppeaux de nos belles cam<lb />Des Bergers apres vous:
<lb />( pagnes
<lb />Peuplez-en nos foreſts, nos valons, nos montagnes,
<lb />Iamais trauail ne fut plus doux:
<lb />Sur tout changez d’Amour tant de douleurs mor<lb />En mille voluptez nouuelles.
<lb />(telles
<fw><lb />N
</fw><fw><lb />t:
<lb />Aunt
<lb />en05 b
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>