<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antigone , tragédie de Mr. de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251844z"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Antigone , tragédie de Mr. de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />.
<lb />8
<lb />.
<lb />..
<lb />
<lb />í
<lb />14
<lb />
<lb />: *
<lb />23
<lb />13
<lb />15..
<lb />2
<lb />2a
<fw><lb />**
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Chez ANTHOINE DE
<lb />SOMMAVILLE,
<lb />Palais dans la Gallerie des Merciers à l’Eſcu de France
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />13
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />ERDEVSEE
<lb />LC
<lb />MONSTEVE
<lb />I
<lb />LE COMTE DE
<lb />VLDARXAXEVE
<lb />MARESCHAL DES CAMPS
<lb />ET ARME'ES
<lb />DV ROY.
<fw><lb />ONSIEVR,
<lb />Quand ie ſerois enſeuely dans le plus profond ſom<lb />meil du monde, &amp; que i’aurois fait arrouſer ma cham<lb />bre du ius de tous les Pauots d'vn Eté, il ſeroit encor
<lb />impoſſible que ie ne m’éueillaſſe au bruit que la Re</fw><lb />AIJSIAD.
<lb />nommée fait de voſtre Nom, &amp; que ie n’appriſſe de
<lb />quelbras vous ſeruez le Roy, &amp; de quelle ſorte vous
<lb />traictés ſes ennemys; Ce n’eſt pas vne gloire particu<lb />liere à noſtre ſiecle, que d’auoir porté de grands hom<lb />mes, il s’eſt veu de tout temps des perſonnes qui ſe
<lb />ſont renduës celebres parleur courage, &amp; par leur ver<lb />tu; mais il faut auoüer, Monſieur, qu’il ne s’en
<lb />eſt point treuué à qui vne ſi haute valeur, &amp; vne ſi iuſte
<lb />reputation que la voſtre, ayent ſi peu couſté qu'à vous
<lb />&amp; qu’il falloit autrefois plus de temps à la bonne
<lb />naiſſance, &amp; à l’exercice des armes, pour faire des Ce<lb />ſars &amp; des Alexandres. Mais voſtre Hiſtoire eſt trop
<lb />cogneuë, &amp; trop de la ſaiſon, pour me meſler de l’é<lb />crire, &amp; ie ſerois plus long-temps à parler de
<lb />vos progrez que vous n’auez eſté a les faire:
<lb />C’eſt vne matiere trop delicate pour mon eſprit,
<lb />&amp; vne tâche dont ie prendray ma diſpenſe de
<lb />ma foibleſſe: Souſfrés ſeulement, Monſieur, que
<lb />ie ſois vn des premiers de ma profeſſion qui rende
<lb />ſes deuoirs à voſtre merite, &amp; que ce témoignage m’en
<lb />ſoit vn, de l’intereſt que ie prends dans le ſuccés des
<lb />armes du Roy. Comme ie ſuis vn de ſes plus paſ<lb />ſionnez ſujets; ſa gloire &amp; ſon contentement, ſont
<lb />auſſi la plus forte de mes paſſions, tandis que vous aydés
<lb />à luy acquerir l’vne, ie m’eſtudie à luy cauſer l’au<lb />tre, durant que vous le ſerués, ie le diuertis, &amp; ie faits
<lb />voir à ſa Majeſté leſiege de Thebes, cepẽdant que vous
<lb />trauaillés à celuy de Brizac, C’eſt à dire que ie luy mon<lb />----
<lb />»
<lb />ſtre en figure ce que vous faites en verité, Auſſi (Mon<lb />ſieur) quand i’ay voulu chercher de la recommen<lb />dation, &amp; de la protection à ce Poëme, j’ay d’abord
<lb />jetté les yeux ſur vous, &amp; j’ay creuqu’ayant tant répan<lb />du deſang en Allemagne, vous prendriés plaiſir à voir
<lb />celuy que j’ay fait verſerſur le Theatre de Sainct Ger<lb />main. C’eſt vne guerre qui n’eſt point funeſte, &amp; qui
<lb />vous delaſſera de l’autre, i’eſpere que vous me ferés
<lb />l’honneur d’agreer ce mauuais preſent, &amp; qu’il m’ob
<lb />tiendra de vous la permiſſionde me dire,
<lb />----
<lb />C.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR;
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voſtre tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïſſant ſeruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROTROV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IICEEVRO
<lb />IOCASTE,
<lb />ÆTEOCLE,
<lb />POLTACE,
<lb />mere d’Antigone.
<lb />Roy de Thebes, &amp; frere d’Antigone.
<lb />frere d’Antigone.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTIGONE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISMENE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGIE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ADRASTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MENETTE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CREON,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HEMON,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHEFS DES,
<lb />GRECS.
<fw><lb />EPHYTE.
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Sucur d'hatigone.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Beaupere de Polynice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Femme de Polynice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Gentil-homme d’Argie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Pere d’Hemon, &amp; Roy de Thebes.
<lb />----
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seruiteur d’Antigone.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Seigneur de Thebes,
<fw><lb />CLEODAMAS, Seigneur de Thebes.
<lb />VN PAGE,
<lb />SVITTE DE CREON.
</fw><fw><lb />Pi 24
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AN
<lb />1 Mee.
<lb />I
<lb />LANRCEIIE
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />4
<lb />IOCASTE, ISMENE,
<lb />IOCASTE, dans vne chambre
<lb />acheuant de s’habiller
<lb />ILS ont bien à propos vſé de mon
<lb />ſommeil!
<lb />Ils n'ont pas appellé ma voix à leur con<lb />ſeil;
<lb />Et lors qu’ils ont voulu tenter cette ſortie,
<fw><lb />A
</fw><lb />On a bienſçeu garder que i’en fuſſe aduertie:
<lb />C’eſt bien, ô nuit, c’eſt bien de tes plus noirs pauots,
<lb />Que tu m’as diſtilé ce funeſte repos:
<lb />Mais quel Chef les conduit?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE...
<lb />Eteocle, luy-meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Allons tost, c’eſt trop d’ordre, en ce deſordre extréme:
<lb />Ce poil mal ordonné, cette confuſion,
<lb />Me ſerabien ſeante en cette occaſion;
<lb />Nature, confonds-les, c’eſt icy ton office,
<lb />Tout deſpend de toy ſeule, &amp; rien de l’artifice:
<lb />Vient te montrer, monſein, qui les as allaiteZ
<lb />Auancez-vous, mes bras, qui les auez portez:
<lb />Toy, flanc inceſtueux, dontils ont pris naiſſance,
<lb />Vien, s’ils ont du reſpect, faire voir ta puiſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DSLNE
<lb />II
<lb />ANTIGONE, IOCASTE,
<lb />ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />ADAME, il n’eſt plus temps:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Comment, ces enragez,
<lb />Giſent-ils deſia morts, l’vn par l’autre égorge!
<lb />Ou la troupe Thebaine a-t’elle eſté défaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, mais le combat ceſſe, &amp; le Roy fait retraite.
<lb />C’eſt ce que de la tour, i'ay clairement pù voir,
<lb />Et ſonretour dans peu vous le fera ſçauoir.
<lb />C..3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Ce cœur dénaturé, teint du ſang de ſon frere,
<lb />Se vient-il rafraichir dans les bras de ſa mere?
<lb />---------------------
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A ij
<lb />S’y vient-ilréjoüir de cét acte inhumain?
<lb />Et ne pretend-il point des lauriers de ma main?
<lb />Oüy, le coup en merite, il part d’vn grand courage,
<lb />Ils eſt ſouſtrait d'adreſſe, &amp; pour vn bel ouurage,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Peut-eſtre que le Ciel qui preſide aux combats
<lb />En diſpoſera mieux que vous n'eſperez, pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vn inſtant a ſouuent changé l’ordre des choſes,
<lb />Beaucoup d’euenemens ont demanti leurs cauſes:
<lb />Mais attendant l’entree, &amp; l’entretien du Roy,
<lb />Oyez un accident qui me tranſit d’effroy;
<lb />Ie voyois de la tour le choc des deux armees,
<lb />L’vne &amp; l’autre au combat aſprement animees,
<lb />Alors que Menecaarriuant en ce lieu,
<lb />Adieu, m’a t’il crié, chere Antigone, adieu:
<lb />Le Ciel ſe laſſe en fin de vous eſtre contraire,
<lb />Toüis d’vn l’ong repos dans les bras de mon frere,
<lb />Moyt qui me voyois ſeule, &amp; qui ne ſçaucis pas
<lb />Le genereux deſſein qui portoit là ſes pus:
<lb />Pour la fuite deſia, i'auoistourné laveuë,
<lb />Quand luy la face ouuerte, &amp; nullement eſmeuë,
<lb />Hardy, s’eſtant planté ſur le bord de latour,
<lb />Et voyant, ſans frayeur les bas lieux d’alentour,
<lb />A regardé le camp, &amp; d’vnc voix profonde 
<lb />EE-d- 
<lb />MA--
<lb />N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A fait tourner vers luy les yeux de tout le monde;
<lb />ArreſteZ, a-t’il dit, d’vn tonimperieux,
<lb />ArreſteZ, ie l’ordonne &amp; de la part des Dieux:
<lb />Arreſtez; cette voix eſt à peine entenduë,
<lb />Que la main aux ſoldats demeure ſuſpenduë:
<lb />Chacun reſte interdit, l’œil &amp; le bras leué,
<lb />Le coup demeure enl’air, &amp; n’eſt point acheué:
<lb />Là, ce ieune Heros pouſſe vne voix moins forte,
<lb />Et d’vn accent égal, leur parle encette ſorte,
<lb />Thebes, gouſte la paix que ie vais t'achepter,
<lb />Mon ſang en eſt le prix, ie viens te l’apporter;
<lb />Repouſſe loin de toy, cet orage de guerre
<lb />Qu'excite vn inſolent ſur ſa natale terre,
<lb />Poſſede en paix tes champs, tes temples, tes maiſons,
<lb />Sans autre changement, que celuy des ſaiſons,
<lb />Qu'Hymen mettant tes fils, dans les bras de tes filles,
<lb />De liens eternels vniſſent tes familles,
<lb />Regne enfin, careſſee &amp; du Ciel, &amp; du ſort,
<lb />La promeſſe des Dieux, doit ce prix à mamort:
<lb />Il tire apres ces mots vne brillante eſpee,
<lb />Et ſe l’eſtant au ſein iuſqu’aux gardes trempee,
<lb />Se lance de la tour, le ferencor en main,
<lb />Noble victime aux Dituui, pourt peupa Thebain:
<lb />A cét obiet d’horreur, l’œiliroublé, le teint bleſme,
<lb />I'ay demeuré long-temps plus morte que luy meſme
<lb />Et de frayeur encor tout mon ſang eſt glacé,
<lb />Mais vous allez ſçauoir comme tout s’eſt paſſé.
<fw><lb />----–
<lb />.--
<lb />- --
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />C
<lb />2
<lb />122y
<lb />
<lb />d a
<lb />ÆTEOCLE CREON HEMON 2. Capit.
<lb />IOCASTE, ISMENE,
<lb />ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />hhuumt, cuntmie, eyauns cette retraite
<lb />NVILa victoire est commune, ou plutost la défaite:
<lb />Le ſort est bienégal, il ſe declare tard,
<lb />Et beaucoup ſont à dire, &amp; d’vne, &amp; d’autre-part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Maudite ambition, N abhominable peſte!
<lb />Monſtre, alteré de ſang, que ton fruit eſt funeſte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Sur le deſir des miens, mon troſne ſe ſouſtient,
<lb />Ie luy cedois l’Eſtat, mais l’Eſtat me retient:
<lb />I'eſtois preſt à quiter le Sceptre qu'onluy nie,
<lb />Le peuple aime monregne, &amp; craint ſa tyrame:
<lb />*T*:
<lb />te--<lb />Ie le poſſede auſsi, moins que ie ne ſers,
<lb />Les honneurs qu’il me rend, ſont d’honnorables fers.
<lb />Au reſte un fondement, reſte à noſtre eſperance,
<lb />Si l’Oracle rendu, nous tient lieu d’aſſeurance;
<lb />Thebes, lors joüira d’vn paiſible repos,
<lb />Quand des dents: de Python, la ſemence derniere
<lb />Satisfera pourtons, &amp; perara la lumiere.
<lb />Telle est l’arreſt des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O rigoureuſe loy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Le jeune Mœnecee, a pris ces mots pour ſoy,
<lb />Se voyant, comme il eſt, dernier de noſtre race,
<lb />Sur qui, par conſe quent, tomboit cette diſgrace:
<lb />Il s’eſt ſoustrait de nous &amp; du haut de la tour,
<lb />Rauy, que ſon mai-neur nous prouuast ſon amour;
<lb />Et porté d’vne ardeur à nule autre ſeconde,
<lb />S’eſt immõlé luy-meſme aux yeux de tout le monde:
<lb />Heureux, certes cent fois, qui meurt ſi glorieux,
<lb />Et qui ſe pourra ſeuldire victorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Mais plus heureux encor, à qui ſa mort profite,
<lb />Et qui ſe couurira des lauriers qu’ilmerite;
<lb />Quelle haine des Dieux, iette le ſort ſur luy,
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le fait trébucher, pour ſouſtenir autruy:
<lb />Fauſſes DiuiniteZ, eſtres imaginaires,
<lb />Beaux abus des eſprits, immortelles chymeres,
<lb />Que vous a fait mon ſang pour vous eſtre immolé?
<lb />Quel droit de la Nature auons-nous violé?
<lb />Ai-je autre Oedipe, entré dans le lit de mamere,
<lb />Luy ſuis-je eſpoux &amp; fils, mon fils fut-il mon frere?
<lb />Voila que les ſurgeons d’vn ſanginceſtueux
<lb />Portent le diadeſme, &amp; vous estes poureux:
<lb />Nous, vous nous deſtinez, innocentes victimes,
<lb />A perir pourleurgloire, &amp; payer pourleurs crimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMells Pas
<lb />O re proche honteux! que renouuelles-tu?
<lb />AſſeZ ſans toy le ſort exerce ma vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Ie pardonne, Creon, cette plainte inſenſee
<lb />Aux recentes douleurs du ſort de Manecee:
<lb />Ie ſçay qu'vn fils qu'on perd afflige viuement,
<lb />Mais il faut vne borne à ce reſſentiment,
<lb />Onaaqule quaa Min Emio,
<lb />La guerre, des Eſtats n’exclud pas la Iuſtice,
<lb />Et n'excuſeroit pas vn outrage pareil:
<lb />Entrons, &amp; m’aßiſtez, d’vne heure de conſeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous entrent horſmis Hemon &amp; Antigone.
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOSIE
<lb />ANTIGONE,
<lb />CV
<lb />HEMON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />TOyeZ mon cher Hemon, comme ſa violence
<lb />Va iuſques à l’outrage &amp; iuſquel à l’inſolence:
<lb />I'approuue ſa douleur, mais pour quelle raiſon
<lb />Luy fait-elle offencer toute noſtre maiſon?
<lb />Et ſuiuant, ſans reſpect, ſabrutale colere
<lb />Troubler iuſqu’aux Enfers, le repos de mon pere:
<lb />Oedipe, quoy? tes yeux par tes mains arrachez,
<lb />Teymunt,, purrumurt que voncorps détacheZ
<lb />Ton Sce ptre abandonné, tout ton Royaume en armes,
<lb />Tes enfans diuiſeZ, nos ſoupirs &amp; nos larmes
<lb />Ne peuuent fainencor qu’uninnocent peché,
<lb />Moins de toy, que du ſort ne teſoit reproché?
<lb />*–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ce mal-heur m’eſt commun auec voſtre miſere,
<lb />De rougir comme vous des ſautes de mon pere,
<lb />Qui forçant tout reſpect, oſebien à vos yeux,
<lb />-
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces astres qui pourroient enimpoſer aux Dieux,
<lb />Paſſer inſolemment iuſqu'a cette licence,
<lb />(L’Amour à derohé ce mot à la naiſſance)
<lb />Mais, Madame, mon ſens ne s’est point démenty
<lb />Et ie ne puis tenir pour vn mauuais party.
<lb />Cét eſprit violent, ſi ma crainte n’eſt vaine,
<lb />Pourles ſiens, &amp; pourſoy, promet beaucoup de peine:
<lb />Et ie n'oſe vous dire vne ſecrette peur
<lb />Que m’imprime en l’eſprit cette mauuaiſe humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy? touchant noſtre Hymen?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ma paſsion, Madame,
<lb />M’abien pû, ſans ſuiet, mettre ces peurs en l’ame:
<lb />Non, vn ſi beau deſſein, ne peut mal ſucceder,
<lb />Le Ciel qui de ſa main, daigna nous accorder,
<lb />Doit faire que l’effet à l’attente reſponde,
<lb />La premiere faueur, l’oblige à la ſéconde:
<lb />De ma part, ie proteſte, en ces diuines nains,
<lb />Qu’au moins ie forcerois toutobſtacles humains;
<lb />Et que m'oſter à vous, ſeroit vne auanture,
<lb />Pour qui ie ſerois ſourd à toute la Natute:
<lb />Que mon pere, à mes vœux s’oppoſaſt mille fois,
<lb />I'exce pterois ce point de ce que ie luy dois:
<lb />Nulle raiſon d’Eſtat, nul reſpect de Couronne,
<lb />Ne pourroient ébranler la foy que ie vous donne:
<lb />A toute authorité, ie fermerois les yeux,
<lb />Etie ferois beaucoup de reſpecter les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy que la meſme foy, que ie vous ay donnee,
<lb />Me permit de parler, touchant noſtre Hymenee,
<lb />L’orage prest à choir deſſus noſtre maiſon,
<lb />Me dé fend ce diſcours, comme hors de ſaiſon:
<lb />Outre, qu'ainſi qu'à vous, certaine voix ſecrette,
<lb />Comme noſtre genie, est quelque-fois prophete:
<lb />D’vne aueugle frayeurtout le ſein me remplit,
<lb />Et me parlebien plus d’vn tombeau que d’un lit:
<lb />Ponrnons donc nos penſees au coſe det'ofage,
<lb />Qui menace l'Eſtat d’vn ſi proche naufrage:
<lb />Ce combat, cher Hemon, au moins s’eſt il paſſé
<lb />Sans lamort de mon frere, ou ſans qu’il ſoit bleſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Madame, c’est icy que ie vous ayſeruie,
<lb />Polynice eſt viuant, mais il vous doit la vie:
<lb />Certes, tamais Lyon, par vn autre irrité
<lb />Au combat plus ardent ne s’est precipité,
<lb />Que ce ieune Lyon, chefdes troupes de Grece,
<lb />N'a fait voir, contre nous, de courage, &amp; d’adreſſe,
<lb />Son cœur, payoit d’unbras, dont les coups furieux,
<lb />A peine s'aqueroient la creance des yeux:
<lb />-I P.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seul il force nos rangs,&amp; de taille, &amp; de pointe,
<lb />Ne treuue armet ſi fort, ny l’ame ſi bieniointe,
<lb />Qu’il ne faſſe paſſage au fer qu’il a pouſſe,
<lb />Et ne voye un ſoldat à ſes pieds renuerſé:
<lb />Il donne iuſqu’â nous, moins effrayé du nombre,
<lb />Que s’il ne combattoit, ny voyoit que ſon ombre:
<lb />Se iette furieux au plus fort du danger,
<lb />Et prodigue ſon ſang comme vnbien eſtranger,
<lb />Sous ſa main touſiours haute, &amp; touſiours occupee,
<lb />Son corps ſemble à deſſein s’offrir à moneſpee:
<lb />Mais loin d’oſer ſur luy tenter aucune effort,
<lb />I'ay paré mille coups qui luy portoient lamort:
<lb />L'amitié qui vous ioint autant que la naiſſance,
<lb />M'a fait contre nous meſme embraſſer ſa deffenſe.
<lb />Ilconſerne enſade onvien qui vonsest deu,
<lb />Bien mieux que ſa valeur vous l’auez, defendu,
<lb />Vous eſtiez ſon bouclier au milieu des alarmes,
<lb />Et vous l'auez, ſauué, ſeule, abſente, &amp; ſans armes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Helas! joindre ſa mort a mon cruel ennuy.
<lb />S'eroit bien, cher Hemon, me tuer plus queluy;
<lb />A moy bien plus qu’à luy vous rendiez cet office,
<lb />Vous ſauuiez, Antigone en ſauuant Polynice:
<lb />Eneffet, &amp; vos yeux peut-eſtre enſont teſmoins,
<lb />Vne eſtroite amitié de tous temps nous aioints,
<lb />Qui paſſe de bien loincét inſtinct ordinaire,
<lb />Par qui la ſœur s’attache aux intereſts du frere:
<lb />Et ſi la verité ſe peut dire ſans fard,
<lb />Æteocle en mon cœur n’eut iamais tant de part,
<lb />Quoy qu'vn méme deuoir pour tous deux m'intereſſe
<lb />I’ay touſiours chery l’autre auec plus de tendreſſe,
<lb />Iamais nos volontez, ne faiſoient qu'vn party.
<lb />Mais ie ſuis touſiours meſme, &amp; luy s'eſt dementy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSEN B
<lb />LE PAGE, ANTIGONE, HEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />ONSIEVN, vn'uen tonſeil, &amp; le Roy
<lb />VI vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />AgreeZ ce deuoir qu’il faut que ie luy rende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Allez, mais ſur tout autre, opinez pour la paix,
<lb />Et ſoient vos bons aduis ſuiuis de bons effets.
<lb />Biij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI
<lb />POLYNICE, ADRASTE, ARGIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE fous vne tente.
<lb />Eſte lâche, &amp; honteux de tant de compagnies,
<lb />Que ſous vos eſtendars la Grece m'a fournies,
<lb />Et dernier de cent Rois, en ma faueurarmez,
<lb />Autant, &amp; plus que moy! pour moy-meſme animez
<lb />Enfin, i’ouuré l’vreille au conſeil de la rage,
<lb />Piqué de deſeſpoir, bien plus que de courage
<lb />Et ie viens, mais plus tard, que l’hõneur n’eut voulu,
<lb />Vous ex poſer en fin ce que i’ay reſolu:
<lb />C’eſt, mon pere, un deſſein que ie deuois éclore,
<lb />Lors qu’aux vaines des Grecs le ſang boülloit encore:
<lb />Les Manes indignez de tant de bons ſoldats,
<lb />Contre ma lâcheté ne miurmureroient pas:
<lb />Et i’aurois épargné tant d’illuſtres perſonnes,
<lb />Dont, pour me couronher, i’ay mis bas les couronnes:
<lb />Mais puis que cét aduis me vient de mon deuoir
<lb />Quelque tard qu’il arriue il le faut receuoir:
<lb />Et vous trouuereZ bon, que ie paye à la Grece
<lb />Le ſang de tant de peuple, &amp; de tant de nobleſſe:
<lb />Vous auez, (quoi que ſage, ence commun malheur,
<lb />dta-
<lb />----o-
<fw><lb />**.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous ne témoignieZ pas voſtre iuſte douleur:
<lb />Vous auez pris, mon pere, en l’intereſt d’vngendre,
<lb />Plus de part, en effet, que vous ne deuiez prendre:
<lb />C’eſt moy, chetif, c’eſt moy, qui dedans vos Eſtats
<lb />Où vous regniez, en paix ſur tant de Potentats,
<lb />Mauuais hoſte, ay porte de ces maudites terres
<lb />Deſſous vn front d’amour des ſemences de guerres,
<lb />Le flambeau de l’Hymen, qui m'allia chez vous,
<lb />Eſt le tiſon fatal qui vous conſomme tous;
<lb />Vous mettieZ vn ſerpent au ſein de voſtre fille,
<lb />Qui deuoit etouffer toute voſtre famille:
<lb />I’ay trop, certes, i’ay trop fait voir de lâcheté,
<lb />Pour tant de patience, &amp; pour tant de bonté:
<lb />nnuimeun uoinm uommu yuono cenn puis de grace,
<lb />Il eſt temps, ou iamais, que ie vous ſatisfaſſe,
<lb />Et qu'vn duelen fin, entre mon frere &amp; moy,
<lb />Qu'auez vous à pâlir, &amp; d’où n’aiſt cét efroy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Dieux! que propoſez-vous, quelle horrible auan<lb />ture ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE,
<lb />Hé! Monſieur, eſcoutez la voix de la Nature,
<lb />SongeZ queleſt le ſang que vous voulez verſer,
<lb />Sans honte &amp; ſans frayeur y pouuez-vous penſer?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE
<lb />La choſe eſt reſoluë, &amp; la Nature meſme
<lb />Souſcrit à cet arreſt de ma fureur extreſme
<lb />Outre qu'elle eſt muette, où parle la raiſon,:
<lb />Elle ne s’entend pas auec la trahiſon:
<lb />Au contraire, elle enſeigne à repou ſer l’iniure,
<lb />Et condamne ſur tout, lafraude, &amp; la pariure:
<lb />Que doit plus la Nature a mon frere qu’à moy,
<lb />nlandundomumemuquueuquunp jafoys
<lb />Et pour vouloir que i'erre, &amp; que ie me retire
<lb />Quand monannée arriue, &amp; m'appelle à l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASE.
<lb />Quelle rage, bons Dieux! vous occupe le ſein?
<lb />Ha! mon fils, eſtouffez ce damnable deſſein,
<lb />Si vostre ambition ne va qu'à la Couronne,
<lb />Ie de poüille pour vous l’eſclat qui m'enuironne,
<lb />Venez prendre, &amp; donner vn paiſible repos
<lb />Surle tronne de Lerne, ou ſurceluy d’Argos,
<lb />Là, Monarque abſolu, vous n’aurez pointde frere
<lb />Qui vous rompe de pacte, &amp; qui vous ſoit contraire,
<lb />La, voſtre eſpouſe, &amp; moy, deuenus vos ſubiets,
<lb />De nos fideles ſoins appuyrons vos projets,
<lb />Et voſtre authorité n’y ſera diuiſee
<lb />Par aucune puiſſance à la voſtre oppoſee.
<lb />DI- T
<lb />------- ---
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />POLYNICE
<fw><lb />1.
<lb />l-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Non, nõ, ne point regner, les Dieux m’ensõt teſmoins,
<lb />Eſt le reſſentiment qui me touche le moins.
<lb />Et iamais ma Couronne entre mes mains remiſe,
<lb />N’auroit d’authorité qui ne vous fuſt ſouſmiſe:
<lb />Mais qu'vn traiſtre viole auec impunite
<lb />Le reſpect de l’accord entre nous arreſté.
<lb />Et que i’obſerue apres celuy de la naiſſance,
<lb />Vne vertu ſi lâche excede ma puiſſance:
<lb />Il faut trop de foibleſſe à pouuoir l’exercer,
<lb />On étouffe aiſément qui ſe laiſſe preſſer;
<lb />Non, mamere elle-meſme au milieu de nos armes,
<lb />Ny mes ſœurs à mes pieds les yeux baignez de larmes
<lb />Quelque droit qu'Antigone ait deſſus mes eſprit:
<lb />Ne deſtourneroient pas le deſſein que i’ay pris,
<lb />Ou ſa vie ou la mienne, importunes ſangſuës,
<lb />Doiuent creuer du ſang dont elles ſont repeuës,
<lb />Menreſte-il à boire, &amp; ne voudriez-vous point.
<lb />Qu’à ce que i’en ay pris le voſtre encorfuſt joint:
<lb />Tydée, de tes iours i’ay la courſe borne,
<lb />Des tiens, Hyppomedon, &amp; des tiens, Cappanée:
<lb />Par moy, braues Heros, ſont veſues à la fois
<lb />Vos femmes de maris, &amp; vos villes de Rois:
<lb />Et ſans confuſion, ie verrois leur vefuage,
<lb />Non, non, trop de iuſtice à ce deuoir m'engage
<lb />Et trop de honte eſt iointe à mon retardement:
<lb />A
<fw><lb />-.<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Baiſant Argie.
<lb />A dieu, vous que moncœur aima ſi tendrement
<lb />Et que le Ciel doüa d’une vertu ſi rare,
<lb />Vneternel adieu peut-eſtre nous ſepare:
<lb />Mals monſtres voſtre fonce à dompter vos douleurs
<lb />Et ne m'obligeZ point a la honte des pleurs;
<lb />Et vous, ſage vieillard, digne d’unautre gendre,
<lb />Ayez ſoin, que la terre, aumoins, couure ma cendre,
<lb />Et m'ouurez le paſſage à l’empire des morts,
<lb />Dérobant aux corbeaux le butin de mon corps:
<lb />Apres, pour voſtre fille, employez, voſtre zele,
<lb />Prenne Sus Jungaaa gnetty iomparty digne dielle,
<lb />Et que cét autre Hymenluy puiſſe eſtre auſſi doux,
<lb />Que le premierfut triſte, &amp; pourelle, &amp; pourvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />GII
<lb />..
<lb />lls en va¬u
<lb />Polynice, hé! mon pere, arreſtez, ce barbare,
<lb />Qu’il differe on moment la mort qu’il me prepare
<lb />Et qu'il recõiue, au moins, l'adieu que ie luy dois;
<lb />1i
<lb />CeſſeZ, pleura, &amp; fouſpirs, qui m'eſtouffeZ la voix.
<fw><lb />2
<lb />t'
<lb />2
<lb />115M
<lb />31
<lb />3
<lb />*:
<lb />DS..2 *5μ mtì
<lb />*a*,
<lb />lai L olitio
<lb />La
<lb />332
<lb />1*1
<lb />.23
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb /> 
<lb />2 s6
<lb />N.B....ML
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />POuincreui Ieipec a ia main aux pieds des
<lb />Murailles de Thebes
<lb />1. CHEF DES GRECS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROLYNICE.
<lb />A, ſi ton lâche cœur, enfin ſe peut reſou<lb />dre
<lb />Tu laiſſeras la vie, oui'y mordray la pou<lb />dre:
<lb />Là ton ſang, ou le mien ſignera noſtre foy,
<lb />Là, de la main des Dieux, Thebes prendraſon Roy.
<lb />Sorts donc, traiſtre, l’honneur à ce deuoir t’engage,
<lb />La diligence icy doit prouuer le courage,
<lb />Et depuis le defſt que mes traits t'ont porté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<fw><lb />4
<lb />
</fw><lb />Chaque inſtant qui ſe perd marque talâcheté:
<lb />Ha! qu'un facheux deuoir de ta ville t’arrache!
<lb />Qu'vn traiſtre a peu de cœur, &amp; qu’vn perfide est
<lb />lâche?
<lb />Quel employ t’a deſia tant de fois retenu?
<lb />Il ne faut point d’aprest, à paroiſtre tout nit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L CHEF DES GRECS.
<lb />En ces effets, bien moins de valeur, que de rage:
<lb />La nature, Seigneur, diſpenſe le courage,
<lb /> Vous auriez, plus de cœur, ſi vous en auiez moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />LaiſſeZ iuger aux Dieux, ne ſoyez que teſmoins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IiEEa
<lb />II
<lb />ANTIGONE, ſur les murailles.
<lb />POLYNICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Olynice, aduancez, portez icy la veuë;
<lb />Souffrez qu'apres vn an voſtre ſœur vous ſaluë:
<lb />Mal-heureuſe:hé! pourquoy ne le puis-ie autremẽtl
<lb />» -i-e-s -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel destinentre nous met cet eſloignement?
<lb />Apres un ſi long temps, la ſœur reuoit ſonfrere,
<lb />Et ne luy peut donner le ſalut ordinaire,
<lb />Vn ſeul embraſſement ne nous eſt pas permis,
<lb />Nous parlons ſepareZ comme deux ennemis:
<lb />Hé, mon frere, a quoybon cét appareil de guerre,
<lb />A quoy ces pauillons ſurvoſtre propre terre?
<lb />Contre quel ennemy vous eſtes vous armé,
<lb />Ne trembleriez-vous pas, ſi ie l’auois nommé?
<lb />Accordez quelque choſe à la loy naturelle,
<lb />Le Soleil s’eſt caché pour ſemblable querelle:
<lb />Vous vous plaigneZ, armez, &amp; frapez à la fois,
<lb />Eſt-ce de la façon qu’on demande ſes droitsa
<lb />Eſtoit-il d’vn bon frexe, &amp; d’vn Prince modeſte:
<lb />De paroistre d’abord en cet eſtat funeste?
<lb />Et de fouler aux pieds ſur vn ſimple refus
<lb />Tout reſpect de nature, &amp; ne l’écouter plus;
<lb />Mon frere, au nom des Dieux protecteurs de la<lb />Grece,
<lb />Car vers eux maintenant voſtre zele s’adreſſe,
<lb />Et vous n'en gardez plus pour les Dieuz des The<lb />bains,
<lb />Aus nom d'’Argie, encor, que t'ayme, &amp; que ie plains:
<lb />Voyant qu'on luy prepare vn ſi proche vefuage,
<lb />Au nom d’Adraſte, enfin, domptes ce grand courage;
<lb />Ne vous acquerez, pas, par voſtre dureté:
<fw><lb />Vn renom odieux à la poſterité:
<lb />----– -i------
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C1
<fw><lb />17
</fw><lb />O Nature, toyomeſme, à toy meſme contraire,
<lb />Voy, que le feren main, vn frere attend ſon frere:
<lb />Cruel, hé! quel effet pretend vostre courroux?
<lb />Duquel, que le ſangcoule, il coulera de vous:
<lb />L’vn ne le peut verſer, ſans la perte de l’autre,
<lb />En reſpandant le ſien, vous repandrez, le voſtre;
<lb />Il ne differe point, ce n’eſt qu'vn meſme ſang,
<lb />Que vous aueZ puisé dedans vn meſme flanc,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POEYNICE.
<lb />C’eſt d’où nous vient außi, meſme droit à l’Empire.
<lb />Que ſon ambition pretend de m'interdire: 
<lb />Et ce qui l’obligeoil à me cardan ſafoy, (nouey;
<lb />Comme digne action, &amp; d’vnfrere &amp; d'vn Roy.
<lb />Pour vous, mãchere ſœur, pieuſe, &amp; ſage fille,
<lb />Gloire du ſang d'Oedipe, honneur deſafamille:
<lb />Croyez, qu'il me, déplaiſt, &amp; treseſenſiblement,
<lb />De vous deuoir dedire vne fois ſeulement:
<lb />Mais, par cette amitié, ſt parfaite, &amp; ſi tendre.
<lb />Par où ie connois bien que vous me voulez, prendre;
<lb />Et pour qut i'aurois peinecà vous rien refuſarne;
<lb />De moy meſme aujourd’huy, laiſſés moy diſpoſer;
<lb />L..
<lb />Outres moninterest,, &amp; celuy: de la Girace,s qun pi.
<lb />Mon honneur, pluxque toub, ace deuais me preſſe:
<lb />I:arme pourle hondroit, luxſoour las trabiſon ,s pllu
<lb />Il tient pourhiniuſtica, &amp; moypour la raiſone* Vs
<fw><lb />8 bo d
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Voila donccette ſœur qui vous eſtoit ſi chere,
<lb />Econduite aujourd’huy d’vne ſeule priere.
<lb />Hé quoy! ceite amitié, qui n'aſquit auec nous,
<lb />De' qui non ſans raiſon, Æteocle eſt jaloux:
<lb />Et par qui ie voy bien, que ie luyſuis ſuſpecte,
<lb />Ne pouuant l’honorer, comme ie vous reſpecte;
<lb />Cette tendre amitié, reçoit donc vn refus,
<lb />Elle a perdu ſon droit, &amp; ne vous touche plus:
<lb />Au meine, ſi de ſi loin, vuous pouuiez, voir mes larmes,
<lb />Peut-eſtre, en leur faüeur, mettrieZ vous bas les ar<lb />mes:
<lb />Car ie n’oſerois pas encor vous reprocher,
<lb />Que vous ſoyez plus dur, &amp; plus ſourd qu’vn
<lb />rocher.
<lb />Encore à la Nature, Eteocle deffere,
<lb />Iliſe liſſſ gagner aux plaihté? lde mu piere:
<lb />I'n a pas de poüillé tous ſentimens humains,
<lb />Et la fereſt tout preſt atomber de ſes mains!
<lb />Et vous plus inhumain, &amp;, plus inacceßible,
<lb />Conſeruez contre moy le titre d’inuincible;
<lb />....a
<lb />Moy, dont lannm tout ſaul, &amp; oux doustfauoir touché,
<lb />Dont depuis voſtre exil, les yeux n'ont point ſeché,
<lb />Moy, qui ſans vvousmentir, trouuerois tropaiſeẽ
<lb />Quelque mort qui pourvou puſt m'eſtre propoſee?
<lb />Moy, mulmheureuſe enfin, qui vous prie a genbiex,
<lb /> 6
<lb />Moine pour l'amour de moy, que pour l’ambur de
<lb />domo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Si quelque ſentiment demeure apres la vie,
<lb />Que ie vous ſçaurois gré, de me l'auoir rauie,
<lb />Piutoſt, ma chere ſœur, que de me commander
<lb />Ce que ma paßion ne vous peut accorder,
<lb />VeneZ m’oſter ce fer, oüy veneZ, mais ſur l’heure,
<lb />Plongez-le dans mon ſein, &amp; faites que ie meure;
<lb />Pour vous ma deference ira juſqu' au trépas,
<lb />Mais ie ne ſçaurois viure, &amp; ne me venger pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ÆTEOCLE CREON POLYNICE.
<lb />Les 2. Capit.
<fw><lb />iai viLaug
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEOCLE, ſortant deſarmé.
<lb />23
<lb />E viens, enfin, ie viens, preſt à te ſatisfaire,
<lb />A Et croy que ſi plutoſt i'auois pû me ſouſtraire,
<lb />L-.
<lb />
<lb />Plutoſt, deſſuc los lieux, tu m'aurois veu rendus
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et n’aurois pas l’honneur de m’auoir attendit:
<lb />Ma mere, à mon deceu, par Ephite aduertie,
<lb />Auec tous ſes efforts, empeſchoit ma ſortie,
<lb />Dont ilm’a biendéplû, car ie n’ay pas douté
<lb />Que mon retardement n'enflaſt ta vanité:
<lb />Ton appeleſt au reſte vnbien que ie t’enuie,
<lb />I'en pretendois la gloire, &amp; tu me l’as rauie:
<lb />Cent fois de ce deſſein mon cœur m’auoit preſſé,
<lb />Et ce n’eſt que du temps que tu m'as deuancé;
<lb />Thebes, ſur qui iamais nulne regna ſans crime,
<lb />Le ſort te madonner vn Prince legilime:
<lb />Voyonss'ilm'oſtera le nom que i'en ay pris,
<lb />Que lechamp du combat enſoit außi le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ils s'approchent, ô Dieux! &amp; nul n’y met d’obſtacle.
<lb />Fuyons; ne voyons pas céthorrible fpectacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE
<lb />En ſin quelque remords t’a donc fait ſouuenir
<lb />Que ta foy s’eſt donnée, &amp; qu’il la faut tenir?
<lb />Tuim'es donc frere, enfin, car ce n’eſtoit pas l’eſtre,
<lb />Que de te pariurer,&amp; de traiter en traiſtre;
<lb />Pour nous mieux obliger; vien, ſignons nos accords
<lb />De nostrapropreſang; &amp; ſur nos propres corps.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb /><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ay I
<lb />IOCASTE, CREON, HEMON,
<lb />Les 2. Chels Grecs. ATEOCLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OREON.
<lb />VE veut, hors de ſaiſon, cette femme impor:
<lb />tune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sadaale Nes
<lb />Deſtourners’il ſe peut, vune eſtrange infortune:
<lb />*0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. CHEF GRECS.
<lb />C’eſt leurmere, ô Nature, aßiſte ſon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Plongez, plongez, cruels, vos armer dans mon ſein,
<lb />Déployez, contre moy voſtre aueugle cholere
<lb />Contre moy, qui donnay des freresà leur
<lb />TTR
<lb />irecet Jetetrn
<lb />3
<lb />lir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou ſi vous m’épargnez, ne verſez pas le ſang
<lb />Que vous aueZ puisé dans ce coupable flanc:
<lb />Accordez-le moy tout, ou ne m’en laiſſés goutte,
<lb />Perdez-moy toute entiere, ou conſeruez-moy toute.
<lb />Quoy? nul de vous encorn'amis les armes bas,
<lb />Ie parle &amp; de vos mains, elles ne tombent pas?
<lb />Si quelque pieté regne chez, vous encore,
<lb />Conſentez, à la paix que vostre mere implore;
<lb />Si le crime vous plaiſt, vn plus grand s’offre à vous,
<lb />Ce flanc, dont vous ſorteZ eſt enbutte à vos coups;
<lb />CeſſeZ donc cette guerre, ou ceſſez-en la tréue,
<lb />Faite qu'elle s’eſteigne, ou bien qu'elle s’acheue;
<lb />Ou n’allez pas plus outre, ou paſſez iuſqu'au bout.
<lb />Ne conſidereZ rien, ou conſidereZ tout.
<lb />Sus, voyons, queleffet obtiendront mes prieres,
<lb />Car mes commandemens n’en obtiendroient plus
<lb />gueres:
<lb />Ie n’aduancerois rien, en vous contrediſant,
<lb />I'ordonnois autrefois, &amp; ie prie à preſent:
<lb />A qui s'’adreſſeront mes premieres careſſes,
<lb />Tous deux également partagent mes tendreſſes:
<lb />Celuy-la ſut abſent, maïs ſt le pacte tient,
<lb />Celuy-cy le ſera, puis que. l’autre reuient:
<lb />Ainſi ie perds l’eſpoir de vous reuoirenſemble,
<lb />Si ce n'est que la guerre encore vous aſſemble;
<lb />L'heur de uou entreuoir ne vous eſt pas permis
<lb />Si vous ne vous ſuyez, vous eſtes ennemis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Di
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous eſtet diuiſez, ou decœur, ou d’eſpace,
<lb />La haine vous approche, &amp; l’amitié vous chaſſe
<lb />à Polynice.
<lb />C’a, mes premiers baiſers s’adreſſeront à vous,
<lb />Qu'vne ſi longue abſence a ſeparé de nous:
<lb />VeneZ les receuoir, d’vne approche ciuile,
<lb />Et déchargeZ vos mains de ce faix inutile!
<lb />Hé! quel eſt cét abord? qu’il eſt peu gracieux,
<lb />Rourquoy ſur voſtre frere attachez-vous les yeux?
<lb />u vous coituriray tout, &amp; pour vvmjuire outrage,
<lb />Il faudroit que parmoy, ſon fer ſe fit paſſage;
<lb />ChaſſeZ de vostre eſprit ce deffiant ſoucy,
<lb />Si ce n’eſt que ma foy vous ſoit ſuſpecte außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYNICE.
<lb />Ne deſirez-vous point, que ie vous dißsimule,
<lb />Ma ſeureté depend de n'eſtre plus credule;
<lb />mimaspn umamn
<lb />De ſon propre intereſt chacun ſe fait desloix:
<lb />Et l'epreuue m'apprend que du pur artiſice,
<lb />Nature ſon contraire, auiourd’huy fait l’office:
<lb />Voſtre parole, en fin, m’eſt ſuſpecte en effet
<lb />Ma mere pourroit bien ce que mon frere a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Soupconnés voſtre mere, ouy, i'aprouue qu'enelle
<lb />housredouties d'auonr vne carde inſidele
<lb />-
<lb />9
<lb />De cét indigne fais ne dechargez, ce bras,
<lb />Qapres, qu'en ma jaueur, le-Roy l’auras mis bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Le Roy? quoy, le perfide exige encor ce titre,
<lb />Omanceuiſſenena, dont ie forteſ arbitre:
<lb />Vous, &amp; ſa trahiſon l’auez donc couronné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATEOCLE.
<lb />Bien toſt, bien toſt, les Dieux en auront ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Helas! qu’en la fureur dont voſtre ame eſt preſſee,
<lb />Vous preneZ tout, d’vn ſens contraire à ma penſee;
<lb />Ie ne viens pas icy pour aigrir vos debats,
<lb />Ie luy donne ce titre, &amp; ne vous l’oſte pas.
<lb />à Æteocle.
<lb />Pour vous la pieté, peut-eſtre, a plus de charmes:
<lb />Approche Z Æteocle, &amp; metteZ has les armes;
<lb />CacheZ a mes regards leur flamhoyant acier,
<lb />Vous lesfiſtes leuer, poſez-les le premier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il mét l’eſpée à terre.
<lb />Vous vous craigneZ l'ontaune, &amp; muy tous deux
<lb />enſemble,
<lb />Mau tous deux, pour tous deux, c'eſt pour vous que
<lb />ietremble
<lb />Le--C
<lb />32
<fw><lb />62
<lb />D
<lb />1
</fw><fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Polynice.
<lb />Mais voſtre deffiance à la fin doit ceſſer,
<lb />Le voyla deſarmé: puis-ie vous ambraſſer;
<lb />Faites icy, mes pleurs, l’office de la langue,
<lb />Mes ſanglots, mes ſoupirs, commenceZ ma harangue.
<lb />Enfinles Dieux, monfils, ont exaucé mes vœux,
<lb />I'obtiens, en ces baiſers, la faueur que ie veux;
<lb />Mais, faſſe, leur bonté, faſſent mes deſtinées,
<lb />Que ce bon-heur me dure encor quelques années:
<lb />Vous faites le mon fils,puis que vous le pouuez,
<lb />Car il me durera, ſi voüs vous conſeruez,
<lb />Les bruits nous ont appris auec quelle allegreſſe,
<lb />Et quel honneſte accueil vous areceu la Grece:
<lb />Voùs y viſtes Adraſte, &amp; l’ondit qu’en ſa Cour
<lb />Vous auez fait vnchoix digne de voſtre amour;
<lb />Mais qui dans voſtre lit conduiſit voſtre epouſe?
<lb />C’eſt vndroit qu’on m’oſtoit, &amp; dont ie ſuis ialouſe:
<lb />Vous ſongeaſtes, ſans doute, en cette élection;
<lb />En quel lieu s'adreſſoit vostre inclination;
<lb />Mais, ſçeuſtes-vous iuger, que par cette alliance;
<lb />Vous nous donnieZ fujet de iuſte dé ſiance?
<lb />Sçauez-vous ſous quel jougcét Hymen voüs amis!
<lb />De nos plus enrageZ, &amp; mortels ennemïs,
<lb />Qui ne vous ont ouuert, ny leurs bras, ny leur teir
<lb />Que pour auoir pretexte à nous faire la ellert
<lb />Sur ce ſimple doüaire, ils vous ont accorde
<lb />3
<lb />6
<fw><lb />Ce funeſte party plutost que demandé,
</fw><fw><lb />ln
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Außi portiez-vous trop, leur portant les ſemences
<lb />De ces diuiſions, &amp; de ces violences:
<lb />Car quelle eſt cette guerre! &amp; quels ſont ſes objets,
<lb />Vos parens, vos amis, vos païs, vos ſubjets;
<lb />C’eſt ce qu'on peut nommer vostre party contraire,
<lb />De ce funeſte Hymen nous ſommes le doüaire:
<lb />Encor ſuis-je obligee à vos mauuais deſſeins.
<lb />Et i’ayme cette guerre, autant que ie la crains,
<lb />Puis qu’elle m'a rendu le bien de vostre veuë,
<lb />Et que cette faueur luy deuoit eſtre deuë;
<lb />Tout vnpeuple ennemy marche deſſus vos pas,
<lb />Vous luy ſacrifiez, voſtre natale terre,
<lb />Enfin, ſans vous, mon fils, ie n’aurois pas la guerre,
<lb />Mais, ſans la guerre außi, ie ne vous aurois pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE
<lb />Tout vn peuple allié marche deſſus mes pas,
<lb />Pourme rendre mes droits,&amp; ma natale terre:
<lb />Ileſt vray que ſans moy, vous n’auriez pas laguerre,
<lb />Mais, ſans laguerre außi, ie ne vous aurois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Tout un peuple ennemy martne ueſſus vos pas;
<lb />Et ne vous rendra point vostre natale terre,
<lb />Il est vray, que ſans vous, Thebes ſeroit ſans guerre,
<lb />Mais elle aura la guerre, &amp; vous ne l’aurez pas.
<lb />7
<lb />ſ cO--- l
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Tout monſang, de frayeur, en mes veines ſe glaſſe:
<lb />Ma priere, cruels, n'obtient donc point de grace:
<lb />Dlrey peanou sucumamuaune, ayvanx,
<lb />Et ne puis accorder'mon ſang, auec mon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Ne vous ſemble-t’il point, que la gloire d’vn Prince
<lb />Soit d’errer vagabond, de prouince, en prouince,
<lb />Chaſſé de mes païs, de mes biens, de ma cour;
<lb />De mon partage encor, dois-ie point de retour?
<lb />Que pourroi-ie auoir pis, ſi i'eſtois le parjure,
<lb />Si j’aüois violé les droits de la nature:
<lb />Il faut qu'vn traiſtre regne, &amp; que ie ſois banny,
<lb />Ajeimte vonpaute, &amp; ue poray puny:
<lb />Non, non le droit ordonne, en premiere maxime,
<lb />Le prix à l’innocence, &amp; le ſuplice au crime,
<lb />Ie dois ſouſtenir l'vne, &amp; l’aûtre l’eſtouffer.
<lb />Et le droit que ie veux eſt au bout dece fer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Qu'unbraüe parléhaut!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYNICE.
<lb />u'vn traſſtre tard ſefachel
<fw><lb />Æteocle.
<lb />f---c
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Souuent telbraue tremble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Et plus ſouuent un lâche.
<lb />----2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPDOOLE,
<lb />Ce cœur ſi haut m'eſtonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Et moy, le tienſibas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />L'effet le monſtrera:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Tu ne te haſtespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Quelle gloire, bons Dieux I'ou pluſtot, quelle rage,
<lb />A faillir le premier met le plus de courage?
<lb />La valeur eſt honteuſe en pareil differend,
<lb />Et lagloire appartient à celuy qui ſe rend:
<lb />22...
<lb />Ie ſçay qu’à voſtre teſte il faut vne couronne,
<lb />Mais quehora de chez nous uôtre main vous la dõne:
<lb />Paut-il que d''un ſeullieu vos deſſeins ſoientbornez:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />Et ne ſçaurois-ie auoir deux enfans couronnez?:
<lb />Montez, le ferenmain, les rochers de Tymole,!
<lb />Soumettez-vous les lieux que dore le Ractole:
<lb />Oſez, ce qu'ont oſé tant, d’autres conquerans,
<lb />Tenez, tout de vous ſeul, &amp; rien de vos parens;
<lb />Encor, en tiendrez-vous, ce grand cœur en partage,
<lb />Ce cœur qui vous peut faire un ſubel heritage,
<lb />Qui vous peut aubeſoin donner vnſi beau rang,
<lb />Sans, que vous le cherchiez, dans voſtre propre ſang.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE
<lb />Que Thebes luy demeure, &amp; que ie me retire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />duel. dndo lll.
<lb />Thebes, vous le ſçaueZ, eſt vnfatal Empire:
<lb />Et ſontroſne eſt on neu bien funeſte à ſon Roy,
<lb />Les exemples de Laye, &amp; d'Oedipe en font foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNIGE
<lb />Vn autre encorbien toſt le fera mieux paroiſtres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE..
<lb />Cruell de voſtre frerer
<fw><lb />*or
<lb />POLYYNICE
<lb />Et de touedeux pout eſtres
<lb />MMe
<lb />d Milis
<lb />1
<lb />3
<lb />
</fw><fw><lb />TRAGEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Quelle obstination?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Quelle infidelité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Mais quoy? ſonregne plaist, le vostre eſt redouté
<lb />.. ---
<lb />Ila gagné les cœurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Et moy, moins põpulaire.
<lb />Ie tiens indifferend, d’eſtre craint, ou de plaire
<lb />Quiregne, aymé des ſiens, en est moins abſolu:
<lb />Oer timuiuntampt ſouuent ce qu’ilareſolu:
<lb />Plus est permis aux Roys, à qui plus on s’oppoſe,
<lb />Vne lâche douceur aux mépris les expoſe;
<lb />Le peuple, trõp aiſé, les lie enles amant,
<lb />Il faut, pour estre aimé, regner trop mollement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />L’amour de ſes ſubjets, est on joit gurde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYNICE.
<lb />Souuent qui trop ſe fie, außi trop ſe hazarde:
<lb />Mais ne m'oppoſeZ plus d’inutiles àuis;
<lb />---
<lb />L-.-...---------
<fw><lb />E
<lb />--.
<lb />!
</fw><lb />Parle, ma paßion, les tiens ſeront ſuiuis:
<lb />Paſſe au dernierexcés que peut faire paroiſtre
<lb />L’amour d’vne Couronne, &amp; la haine d’un traiſtre;
<lb />Ie ne puis d’aucun prix, tant fut-il inſiny,
<lb />Voir l’vne trop payée, &amp; l’autre trop puny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Bien, puis que ny ſanglots; ny prieres, ny larmes,
<lb />Ne peuuent de vos mains faire tomberles armes:
<lb />Et, qu'auecques raiſon, ie vous puis reprocher,
<lb />Que vous porteZ vn cœur außi dur qu'vn rocher:
<lb />Ie conjure, des Dieux ila puiſſance ſupréme,
<lb />De me faire venger par vostre reſus méme;
<lb />Et vous ſouhaite encor quelque mal-heur plus grand,
<lb />Que celuy que promet ce mortel differend.
<lb />Vne inuincible ardeur en mes veines s’allume,
<lb />Qui d'vn ſecret effort, iuſqu'aux os me conſume:
<lb />Ma conſtance eſt à bout, la Nature junruiſt,
<lb />uquremip peques &amp; ummui-heur me plaiſt.
<lb />Adieu, non plus mes fils, mait odieuſes pestes,
<lb />Et deteſtables fruits de meurtres &amp; d’inceſtes:
<lb />Vous ne mourez pas ſeuls, &amp; ie ſuiuray vos pas,
<lb />Pour vous perſecuter, meſme apres le trépas,
<fw><lb />Elle s’en va furieuſe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CHEF DES GRECS.
<lb />Son entremiſe eſt vain
<lb />..an
<fw><lb />u<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />O constance barbare!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON á ÆTEOCLE.
<lb />Enfin, le champ eſt libre, &amp; rien ne vous ſepare.
<lb />Qui ne preſſe affoiblit l’effet des grands projets,
<lb />Vengez,nous, vengez-vous, &amp; vengéz vos ſujets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆTEOCLE.
<lb />Vostre intereſt, Creon, vous meut plus que magloire,
<lb />Vous preſſeZ le combat, &amp; craigneZ la victoire:
<lb />Vous ſçauez qu’apres nous, le Sceptre des Thebains,
<lb />Par ordre, &amp; droit de ſang, doit tomber en vos mains:
<lb />Mais les garde le Ciel de voſtre tyranie,
<lb />Voicy parquoy ſera voſtre attente banie;
<lb />Omiquiesis pree ymcunmt pins ſpacieux,
<lb />D’ou l vn, &amp; l’autre camp nous conſidere mieux,
<lb />Et que le ſort apres conduiſe l’auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faiſons toſt.
<lb />POLYNICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON Les ſuiuant.
<lb />O journée, honteuſe à la nature;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />24
<lb />mſ<lb />XI
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANTIGONE, En deuil dans ſa chambre.
<lb />Nconſtante Reyne du monde,
<lb />Qui faits tout par aueuglement,
<lb />Sans deſſein, &amp; ſans fondement,
<lb />Et ſur qui toutefois, toute choſe ſe
<lb />fonde:
<lb />Pouſſe tarouë, &amp; ne te laſſe pas,
<lb />Fais que ſon tour s’acheue,
<lb />Il faudra qu’elle nous releue,
<lb />Apres nous auoir mis ſi bas.
<lb />Tels, que d’vne mer agitée,
<lb />On voit les flots s’entre-ſuiuans,
<lb />Se fuir apres, au gré des vents,
<fw><lb />Q
<lb />
<lb />eeauns
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ne tenir iamas vne aßiette arreſtée:
<lb />Tel eſt ton ordre: aux biens que tu nous faits,
<lb />Tu nous careſſes, tu nous frappes,
<lb />Tu viens à nous, tu nous echappes,
<lb />Et tune t'arreſtes iamais:
<lb />Mais, pourquoy, trompeuſe Deeſſe,
<lb />S’il eſt vray que tu n'as point d’yeux;
<lb />Est-ce plutoſt a de hauts lieux,
<lb />Qu'à des toicts de Bergers que ta rigueur s'’adreſſe,
<lb />Tu ne peux voir ſur la teſte d’vn Roy,
<lb />L’éclat que tu luy donnes,
<lb />Et qui tient de toy des Couronnes,
<lb />A touſiours guerre auecques toy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HEMON. ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Al.
<lb />ANTIGONE.
<lb />V reuiens ſeul, Hemon, ô ſiniſtre preſage!
<lb />Qenmanjommanntraits de tonviſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON,
<lb />Il vous faut diuertir par vn autre entretien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Helas! tu me dis tout, enne me diſant rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Madame, ie croyois que la commune plainte
<lb />Vous euſt deſialiuré cette ſenſible attainte,
<lb />Et fut cauſe du deüil que ie rencontre icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Eteocle est doncmort?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Et Polynice außi.
<lb />Faites, à ce grand cœur, faire vn effort extreſme,
<lb />Oppoſez la Nature à la Nature meſme:
<lb />Lemuy don tet mamune peur eſſre leger,
<lb />Mais la part que i'y prens le doit bien alleger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />O prodige! ô combat! digne de ſon yſſuë,
<lb />Ou plus que les vaincus, la Nature eſt vaincuë.
<lb />Ou le crime s'eſt vù par le crime étouffer,
<lb />Ou l’impieté ſeule a droit de triompher:
<lb />Paſes-men le reln,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Voſtre douleur, peut-eſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, elle eſt en vn poinct, où rien ne peut l’accroitre,
<lb />Mes ſens, parſonexcez, ſont demeureZ perclus,
<lb />Pour la trop reſſentir, ie ne la reſſens plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Quand leur haine obſtinée, eut rendu de la Reyne
<lb />Le pouuoir ſans effet, &amp; la priere vaine:
<lb />Et qu’au champ du combat, chacun d’eux conſentit,
<lb />Larage s'y vint rendre, &amp; Nature en ſortit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pareils à deux lyons, &amp; plus cruels encore,
<lb />Du geſte, chacun d’eux, l’vn l’autre ſe deuore:
<lb />Auant qu’en eſtre aux mains, ils combattẽt des yeux,
<lb />Et ſe lancent, d’abord, cent regards furieux:
<lb />Enfin, d’vnmaintien graue, &amp; d’vne voix altiere:
<lb />Polyniçe, tout haut pouſſe cette priere: 
<lb />O Dieux! ſi quelque-fois vous conſenteZ au mal,
<lb />Quand il ſemble ordonné par vn decret fatal,
<lb />Et qu’onen peut nommer lacauſe legitime,
<lb />Guidez ce bras vengeur, &amp; ſouſteneZ mon crime:
<lb />Apres, pour l’expier à moy-meſme inhumain,
<lb />Dedans mon propre ſang ie laueray ma main:
<lb />Si ce traiſtre y peut voir leſcentre qu’il me nie,
<lb />Auant que de ſon corps ſon ame ſoit bannie:
<lb />Et s’il peut, enmourant, emporter auec ſoy,
<lb />Le regret de ſçauoir que ie ſuruïue Roy.
<lb />Là commence l’apt roche, où l’ardeur qui les preſſe,
<lb />Pratique aux premiers coups quelque art &amp; quel<lb />que adreſſe,
<lb />Ils paſſent ſans effet, &amp; d’vne, &amp; d’autre part,
<lb />Mais bien toſt la fureur l’emporte deſſus l’art,
<lb />Chacun voulant porter, &amp; chacunvoulant rendre:
<lb />Quitte, pourattaquer le ſoin de ſe deffendre,
<lb />Et tous deux, tout danger à leur rage ſouſmis,
<lb />S’ex poſent außi nuds que s’ils eſtoient amis:
<lb />Mais apres que pareils; de force,&amp; de courage,
<lb />Ils ont gardé long-temps un égal aduantage,
<fw><lb />-------C ------ o.---
<lb />––
<lb />- ---.
</fw><lb />De Polynice, en fin, le ſort guide le bras,
<lb />at pouſſe ontougmoret, qui porte l’autre à bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et le Ciel, à ce crime, a preſté ſa lumiere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Le Roy tombe, &amp; ſon ſang coule ſur la pouſiere,
<lb />Mais en ſa cheute encor ſa haine ſe ſoutient
<lb />Et ſon cœur veut eclore vn eſpoir qu’il retient:
<lb />Couleur, ny mouuement ne reſte à ſon viſage,
<lb />Il ſemble que des ſens ilait perdu l’vſage:
<lb />Ille reſerue tout pour un dernier effort,
<lb />Et ſçait encor tromper dans les bras de la mort,
<lb />Polynice, rauy d’vne fauſſe victoire,
<lb />Dont bien toſt ſa deffaite effacera la gloire,
<lb />Leuant les mains au Ciel, s’écrie à haute voix,
<lb />SoyeZ benis, ô Dieux, iuſtes iuges des Roys:
<lb />Thebes, deſſus mateſte, apporte ta Couronne,
<lb />Elle eſt mienne, &amp; le ſang par deux fois me la donne;
<lb />Apporte, ceſte veuë haſtera ſon treſpas,
<lb />Ma teſte acheuera l’office de mon bras.
<lb />Il s’approche à ces mots, luy veut oſter l’eſpée,
<lb />Mais ſa maineſt à peine, à cette œuure occupéc:
<lb />Que l’autre ramaſſant vnreſte de vigueur,
<lb />Que la haine entretient à l’entour de ſon cœur:
<lb />Retire vn peu le bras, puis le pouſſant d’adreſſe,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF 2 43-120-12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy met le fer au ſein, que mourant il y laiſſe;
<lb />Polynice, à ce coup, mortellement atteint,
<lb />Vne froide pâleur s'emparant de, ſonteint:
<lb />Quoy, tarage, dil-il; n’eſt donc pas aſſouuie,
<lb />Et tes deſloyautez, ont ſuruécu ta vie,
<lb />Ta perfidie arreſte où ton ame n’eſt pas:
<lb />Atten-moy, traiſtré, atten, ie vais ſuiure tes pas:
<lb />Et plus ton ennemy que ie ne fus enterre,
<lb />Te porter chés les morts vne immortelle guerre,
<lb />Là nos ames feront, ce qu'icy font nos corps,
<lb />Nous nous battõs viuans, &amp; nous nous batrõs mors<lb />Auecque ce diſcours, il acheue ſa vie,
<lb />Lalumiere, à ſes yeux, eſt pour iamais rauie;
<lb />Et nous, le cœur tranſi de frayeur, &amp; d’ennuy,
<lb />Demeurons, ſur le champ, preſque außi morts que
<lb />luy.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Que voſtre mort, ma mere, eſt vnbien que i’enuie,
<lb />Et qu’il me ſeroit doux de vous auoir ſuiuie:
<lb />VeneZ voir, cher Hemon, ſi le Cielen courroux,
<lb />Peut lâcher quelque trait, qu’il n’ait lâché ſur nous
<lb />EntreZ en cette chambre.
<lb />-.--
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TORNA
<lb />XII
<lb />ISMENE, ANTIGONE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Barbare ſentence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quel ennuy doit encor éprouuer ma conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMMENE.
<lb />Sçauez-vous du combat le ſucceZ mal-heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Oüy, digne de leur rage, &amp; funeſte à tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />SçaueZ-vous que Creon ſuccede à la Couronne;
<lb />---
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iij
<fw><lb />- L. ..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />2
<lb />C est vnbien qu'onluy doit, &amp; que le ſang luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Sçauez-vous la rigüeur de ſon premier Edit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />43
<lb />ANTACONE.
<lb />Non, Hemon eſt icy, qui ne m’en a rien dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Il fait d’vn acte impie vn acte de iuſtice,
<lb />Il deffend d’inhumer le corps de Polynice:
<lb />Er atciuran ce Printe cuncmyuet Epas,
<lb />Condamne l’infracteur, comme d’vn attentat:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DGEEE
<lb />IV
<lb />HEMON, ISMENE, ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMUN.
<lb />ERTES, jamais le ſort n’a ſur humaine race
<lb />Tant verse, pour vn iour, de peine &amp; de diſ
<lb />grace.
<fw><lb />C
<lb />
<lb />
</fw><lb />sume Him Jel siesiinei.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vous voyez enſa mort, vne œuure de ſa main:
<lb />Heureuſe, &amp; douce mort, puis qu’elle à ſceu parelle,
<lb />De celle de ſes fils, préuenir la nouuelle:
<lb />VoyeZ ſi ma conſtance a dequoy s’exercer,
<lb />Mais ma peine, ou ma vie, enfin pourra ceſſer:
<lb />Cette raiſon, au moins, en mon mal me conforte,
<lb />Que s’il n’eſt ſupportable, il faudra qu’il m’emporte:
<lb />11.e Qine yeigumquobormmis uujourd huy
<lb />Vn peu de ſolitude à ce cruel ennuy,
<lb />Et me prouuez la part que vous y daigneZ prendre,
<lb />En laiſſant à mes pleurs le temps de ſe répandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie ſerois plus cruel que vos propres douleurs,
<lb />Si ie vous deſniois la liberté des pleurs.
<lb />Adieu; mais treuuez bon qu’ence mal-heur extréme,
<lb />Ie vous laiſſe vous-meſme à garder à vous-méme:
<lb />Domptez de voſtre ſort l’implacable courroux,
<lb />Et que voſtre vertu me reſponde de vous.
<lb />–<lb />C- ---..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNVE
<lb />ANTIGONE, ISMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />NESTbien viſiblement, ma ſœur, ma chere Iſ<lb />mene,
<lb />Que le Ciel aujourd’huy nous declare ſa haine,
<lb />Et que ſon bras vengeur, pouſsé parſoncourroux,
<lb />Pourſuit encore Oedipe, &amp; le punit en nous;
<lb />Sa parricide erreur nous fut vn coup funeſte,
<lb />Et Vierges, nous portons la peine d’vn inceſte,
<lb />Nos deux freres ſont morts, ma mere ſuit leurs pas,
<lb />Et le Ciel toutefois ne ſe ſatisfait pas,
<lb />Il ſuſcite vn Tyran, eſleué par leur cheute,
<lb />Dont le regne inſolent deſia nous perſecute,
<lb />Qui veut priuer les morts du repos des tombeaux,
<lb />Et vouer noſtre ſang à la ſoif des corbeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />On dreſſe, par ſon ordre, vn appareil celebre,
<lb />Pour honorer le Roy de la pompe funebre
<lb />U
<fw><lb />4
<lb />Et
</fw><lb />Et comme vn deffenſeur, de l’Eſtat, &amp; des ſiens,
<lb />Illuy fait decerner les honneurs anciens:
<lb />Mais il veut que cent ans l’autheur de cette guerre,
<lb /> Ombre vaine, &amp; plaintiue aux noirs riuages erre;
<lb />Et deffend que ſon corps, ſans d’Oedipe &amp; de nous,
<lb />Ait d’autre monument que le ventre des loups:
<lb />Telle qu'eſt cette loy, telle eſt außi la peine,
<lb />uu premtroveuuuple, Qnuuucep mhumaine.
<lb />Car entr'elles il met ce funeſte rapport,
<lb />Qu'onenterrera vif, qui l’enterrera mort. y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />L’ordonnance auec ſoy, porte ſa fin ex preſſe;
<lb />C’eſt à nous qu'elle parle, à nous qu'elle s’adreſſe:
<lb />La racine arrachée, &amp; les arbres deſtruits,
<lb />Le cruel veut encore exterminer les fruits.
<lb />Or il eſt temps, ma ſœur, de monſtrer qui nous ſommes,
<lb />Et qui peut plus ſur nous, ou des Dieux, ou des
<lb />hommes;
<lb />C’eſt icy que le ſang, &amp; la condition
<lb />Ne nous permettent pas vne lâche action,
<lb />La vertu doit icy forcer la tyrannie,
<lb />Peut-estre que plus foible elle ſera punie:
<lb />Mais de tant de tourmens, que nous liure le ſort,
<lb />Il ne peut, apres tout, arriuer qu'vne mort:
<lb />Enfin, expres, ma ſœur, i'ay voulu qu'Hemon meſ<fw><lb />me,
</fw><lb />Qui prend mes intereſts, &amp; qui ſans feinte m’aime;
<lb />Pour ne s’oppoſer pas à ce triſte deuoir,
<lb />Etoms imiſumiemen nore 5&amp; neupan nen ſcauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Dieux! que propoſez-vous? &amp; que pouuons-nous
<lb />ſaasre ,
<lb />Qui ne ſoit inutile au repos de mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />auls dAseNay
<lb />Acquittons-nous, au moins, ſelon noſtre pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mais, ma ſœur, l’impuiſſance excuſe le deuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy, om deſenae &amp;von a onſ puux ouurage:
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />qp'iumome pun quio mpun couraige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quand l’vne peut manquer, l’autre est bienimpar.
<lb />fait.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Que profite vneſpoir qui n’obtient point d’effet
<lb />
<lb />T.IE LLE ss-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ences precaulions la fomieſſe eſt viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />La promptitude außi, bien ſouuent eſt ſnuiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNTOONE.
<lb />Pour vn acte ſi iuste, auoir le cœur ſi bas:
<fw><lb />c
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />IOnuuoj mipomuuomuy quua Creon ne l’eſt pas.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et s’il eſt inhumain, ſereZ-vous inhumaine?
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />I’abhorre l’ordonnance, &amp; redoute la peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Le deſſeinſans effet, eſt außi ſans merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mais le deſſeinſuffit, ſi l’effet ne profite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />N’eſt-ce pas profiter, que d’inhumer les morts:
<lb />..... . -.---.-
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Non, car Creon, en fin, rendroit vains nos efforts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />DemeureZ donc, Iſmene, &amp; ſauuez-vous la vie,
<lb />Comme vn treſorbienrare, &amp; bien digne d’enuie;
<lb />Nos iours ſont, en effet, ſi bien traitez du ſort,
<lb />Que vous aueZ raiſon de redouter la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />ConſidereZ ma ſœur, que reſtant ſans deffenſe,
<lb />Le pur rebut du ſort, &amp; la meſme impuiſſance;
<lb />Filles, pour dire aſſez que nous ne pouuons rien,
<lb />tau peuu uouiſounom unjouru mij uom ſied bien;
<lb />Ce n'eſt pas, qu'eneffet, noſtre ſoin ſe refuſe,
<lb />Le ſang conuie aſſeZ, mais la foibleſſe excuſe:
<lb />Et deſia mon deuoir s'en ſeroit acquitté,
<lb />S’il ne falloit ceder à la neceßité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quelque conſentement que vous puißiez produire,
<lb />Ie vois qu’il pourroit moins me ſeruir, que me nuire,
<lb />Qui n'eſt pas aſſeuré, trauaille mollement,
<lb />Et ſonuent deſtruit tout, par le retardement:
<lb />Seul, on s’acquite mieux d’vne grande entrepriſe,
<lb />Le trauails affoiblit alors qu’il ſe diui
<lb />EET
<fw><lb />**
</fw><lb />Laiſſez m’en donc le ſoin, &amp; ſage à vostre ſens,
<lb />Menate-vons aiu fontt, &amp; prenc Sioy du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />A tumit, utt giunu ccnt, veune grunuc aſſeurance;
<lb />Mais pour les loix, enfin, i’ay plus de reuerence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />I'en aurois comme vous, mais i’en vſerois mieux.
<lb />Cmpouurou quouoiont emenffent pour les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ha! que vous me cauſeZ vne frayeur ecétréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ne m’eſpouuenteZ point, &amp; tremblez pour vous<lb />meſme,
<lb />i] knt πu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Soyez, ſecrette au moins, comme ie vous promets,
<lb />Que parmoy ce deſſein ne ſe ſauua jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOSEVE.
<lb />Si rien eſt à cacher, cachez, vostre foibleſſe,
<lb />Ie fais gloire pour moy, que ma vertu paroiſſé.
<lb />-- O. -- I.---
<fw><lb />Gi
<lb />h
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANTIGONE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Comme dans les dangeis vons vous precipitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Auec autant d’ardeur que vous les euitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOMENE.
<lb />Ie vous l’ay dit cent fois, cette œuure ſera vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Omens AIg
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſeZ d’entreprendre ardemment.
<lb />L’honneur de l’entrepriſe est enl’euenement.
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Bien, mon pouuoir ceſſant fera ceſſer ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTICONEI
<lb />MNona
<lb />Vos raiſons, comme vous, ſont de ſi peu de force,
<lb />Que loin de m'arreſter, cét obſtacle m’amorce.
<lb />Laiſſez indifferend mon bon ou mauuais ſort,
<lb />Voyez, ſi ie peris, mon nauffrage du port,
<lb />Pour moy, ie tiens plus chere, &amp; plus digne d’enuie,
<lb />Vne honorable mort qu'vne honteuſe vie;
<lb />Et de mes ans, enfin, voir terminer le cours,
<lb />Ne ſera qu'arriuer où ie vais tous les iours.
<lb />-.--.. ..-.
<lb />--4--
<lb />-::--
<lb />C-
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Allez donc, &amp; le Ciel pour vous, &amp; pour mon frere,
<lb />Conduiſe ce deſſein mieux que ie ne l’eſpere:
<lb />Mais vos ſoins, ſi mon cœur ne m’abuſe aujourd’huy,
<lb />Preparent vn cercueil, plus pour vous que pour luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TMTVE
<lb />
<lb />A
<lb />ARGIE, MENETE, Vieillard, vne lanterne
<lb />en main, ſur les ramparts où s’eſt fait
<lb />le combat,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />ADAME, vous chercheZ voſtre perte vi<lb />ſible;
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />C’eſt bien ma perte, helas! elle m’eſt bien ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie dis de voſtre vie,
<lb />------ o ------
<lb />MENETE.
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Hé! le meſme treſpas
<lb />Qui l’oste à mon eſpoux, ne m’en priue-t’il pas?
<lb />Menete, voulez-vous qu’en ce mal-heur extréme
<lb />I'abandonne aux corbeaux la moitié de moy-méme!
<lb />Et que l’iniuſte arreſt qu’on nous a rapporté,
<lb />Iuſqu’au repos des morts porte ſa cruauté,
<lb />Peut-eſtre que deſia Polynice m’accuſe
<lb />De luy rendre ſi tard l’honneur qu’on luy refuſe:
<lb />S’il ne l’a pas, i’ay tort, s’il l’ai’ay tort außi,
<lb />Car c’eſt à mon deuoir qu'appartient ce ſoucy;
<lb />C'eſt pour ce triſteſoin, dont mon deuoir me preſſe,
<lb />Que ie me ſuis ſouſtraite aux trouppes de la Grece,
<lb />Qui, le ſiege leué, par vn bonteux dé part,
<lb />Souffre cette iniustice, &amp; n'y prend point de part.
<lb />·
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Pour ne nous pus tromper, ne prenons autre voye
<lb />Que celle des oyſeaux qui vont à cette proye:
<lb />L’infection des corps vient deſia iuſqu à nous:
<lb />Icy furent portez, &amp; rendus tant de coups:
<lb />Voicy le champ fertile en tunt de funerailles,
<lb />Thebes n'eſt pas fort loin, i’entreuois ſes murailles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />O Thebes! autrefois l’objet de mes deſirs,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Maintenant
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maintenant le ſujet de tous mes déplaiſirs,
<lb />A qui, pourtant le Ciel, ſoit encore propice,
<lb />Si ta pitié me rend le corps de Polynice:
<lb />Tu vois en queleſtat, femme, &amp; ſœur de tes Roys,
<lb />Ie me preſente à toy pour la premiere fois:
<lb />Voy, perfide cité, quelle pompe enuironne,
<lb />Celle qui iuſtement pretendoit ta couronne:
<lb />Ce n’eſt pas elle außi qui guide icy mes pas,
<lb />Et mon ambitionne te dé plaira pas;
<lb />Ie ne cherche qu’vn mort ie ne veux que ſa cendre,
<lb />Ie ne t’oste qu’vn ſoin que tu ne daignes prendre:
<lb />Me le deſnieras-tu? Rends, cruelle, rends moy
<lb />Celuy que tu chaſſois, comme indigne de toy;
<lb />A qui tu fus perfide autant que legitime,
<lb />Qui fut ton Roy ſans ſceptre, &amp; tonbanny ſans crime:
<lb />Et toy, monchereſpoux, s’il reſte apres les morts
<lb />Quelques manes errans allentour de leurs corps,
<lb />Güide-moy parles tiens à ce funeste office,
<lb />Que Polynice m'aide à treuuer Polynice,
<lb />C’eſt toy ſeul que ie cherche ences funeſtes lieux,
<lb />Daigné, encor vne fois, te monſtrer ames yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DLLIE
<lb />ANTIGONE, MENETE,
<lb />VR.L
<lb />ARGIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />DfllE3 vomeneS la douleur qui uous
<lb />preſſe,
<lb />Nous ſommes apperçeus, quelqu’vn vers nous s’a<lb />dreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel deſſein temeraire adreſſe icy tes pare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETTE.
<lb />Ce qui l’y fait uenir ne vous regarde pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vient-elle oſteraux morts les larmes que ie verſe,
<lb />Et mettre empeſchement à ce triſte commerce,
<lb />Quelintereſt l’y pouſſe? &amp; quel eſt ſon ſoucy?
<lb />Ce ſoir eſt tout à moy, ſeule i'ay droit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Si quelqu’vn de ces morts vous cauſe de la peine,
<lb />Et ſi, comme ie croy, meſme deſſein nous meine;
<lb />Si meſme de Creon vous craigneZ le courroux,
<lb />Ie pourray, ſans danger, me declarer à vous:
<lb />ætiei femme ,unfoura uny vejue de Potinee,
<lb />Ie venois, a ſon corps, rendre vn dernier office;
<lb />Croyant qu'à la faueur du voile de la nuit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE, L’embraſſant.
<lb />Eſt-ce Argie? ô ma ſœur, quel bon-heur me conduit?
<lb />Ou plutoſt, quel deſtin à monbon-heur contraire,
<lb />Fait, que quand ie vous vois, ie ne vois plus mon
<lb />frere?
<lb />Tant qu’ileut ce plaiſir, ſes ſœurs ne l’eurent point,
<lb />ot, ioms nous fepurount, &amp; ſon treſpas nous ioint.
<lb />Quelque part, que pourvous, mon cœur prist en ſa
<lb />flamme,
<lb />Ie ne vois que ſa vefue, &amp; n’ay point veu ſa femme,
<lb />Enfin, vn meſme ſoin nous fait treuuer icy,
<lb />Ce qui méne Antigone, ampge Migie außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Antigone, ma ſœur, quelle premiere veuë?
<lb />Qui l’euſt imaginée, ou qui l’euſt attenduë?
<lb />Que pour nous la fortune a de fauſſes douceurs,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Commençant de nous voir, nous ceſſons d’eſtre ſœurs:
<lb />Ie n’ay pû vous monstrer la ſenſible allegreſſe,
<lb />De me voir iointe à vous, que quand la cauſe en ceſſe;
<lb />Encore, ence mal-heur, dois-je benir le ſort,
<lb />Qui me monſtre laſœur, lors que le frere eſt mort;
<lb />Au deffaut de l’objet, ſonimage, contente,
<lb />Encorvoy-je de luy quelque choſe viuante:
<lb />puscorps ſurent ſoimeSueuuns on meſme ſlanc,
<lb />Vous ne fuſtes qu'vn cœur, &amp; qu'vname, &amp; qu'vn
<lb />ſang.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ce n’eſt pas ſans raiſon que ſa perte m’eſt dure,
<lb />L'amitié nous ioignoit bien plus que la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Außi, ma chere ſœur, les Dieux m’en ſont teſmoins,
<lb />Son troſne eſtoit l’Aimant qui l’attiroit le moins;
<lb />Nyrepos, ny païs, my mere, ny couronne,
<lb />Ne luy fut en objet, à l’égal d'Antigone;
<lb />Iour ny nuit n’ont paſſé qu’il ne parlast de vous,
<lb />Et non ſans que mon cœur en fuſt vn peu jaloux:
<lb />Car, à voir quelle part, nous auions enſon ame,
<lb />Ie paroiſſois ſa ſœur, &amp; vous ſembliez, ſa femme:
<lb />Mille fois pour vous voir, il a de ces rempars
<lb />Deuers Thebes ietté les yeux de toutes parts;
<lb />Mais las! ilvous a veuë, &amp; cette veuë est vaine,
<lb />------ --
<lb />2-
<lb />tuatas
<lb />Elle n'adiuerty ſa mort ny noſtre peine:
<lb />Nous n’eſperions qu’envous, &amp; contre noſtre eſpoir,
<lb />Ila pù, ſans fléchir, vous entendre, &amp; vous voir:
<lb />Ils eſt pü, cette fois, deffendre de vos charmes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Helas! il conſultoit de mettre bas les armes;
<lb />Et deſia ſoncourroux eſtoit preſque amorty,
<lb />Mais, ſi mala propos, Æteocle eſt ſorty,
<lb />Qu'ilm'a rauy le temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIEMVDIL.
<lb />Craignant quelque ſurpriſe
<lb />Allons chercher le mort, acheuons l’entrepriſe,
<lb />Et faites qupupuvo nout, unecques vos douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Allons. deſſus ſon corps nous répandrons nos pleurs:
<lb />Son corps, ou fut mon ſang,
<lb />-*·-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Son corps, où fut mon ame,:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quel employ pour ſa ſœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Quelle nuit pourſa femme!
<fw><lb />Hiit
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2I.
<lb />SCENE IREMTERE.
<lb />CREON Roy, CLEODAMAS, EPHYTE,
<lb />Gentils-hommes du Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Nfin l’estat est calme, &amp; les Dieux ont
<lb />permis
<lb />Que l’orage tombaſt deſſus nos ennemis:
<lb />Enſin, Thebes, enfin, la voix de ton Pro<lb />phete,
<lb />Des volonteZ des Dieux, eſt fidele interprete,
<lb />Son Oracle eſt ſuiuy de viſibles effets,
<lb />La mort de Mænecee a produit cette paix:
<lb />Par vnſort tout enſemble, &amp; propice, &amp; contraire,
<lb />La ruine du fils a couronné le pere:
<lb />Pour profiter pourmoy, luy-meſme s'eſt perdu,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour eſleuer mon ſang, mon ſang s’eſt respandu;
<lb />Mais plaindre ſon treſpas, est alterer ſa gloire,
<lb />Luy ſeul, tout mort qu’il est, nous gaigne la victoire:
<lb />Le public intereſt condamne mes douleurs,
<lb />Et rauit à mes yeux la liberté des pleurs;
<lb />Sa mort, esteint du Ciel, la fureur vengereſſe,
<lb />Chaſſe de ſon pays les forces de la Grece,
<lb />Renuerſe Polynice, &amp; ſa temerité,
<lb />Et luy couſte vn tré pas iuſtement merité:
<lb />Etéocle aueccœur at us noſtre deffenſe,
<lb />Außiſçay-ie des deux faire la difference:
<lb />I’entens, qu’auec ma Cour, toute la ville en deüil,
<lb />Demain, rende au dernierles honneurs du cercueil,
<lb />Mais mon authorité ne peut ſans iniustice,
<lb />Decernerces honneurs au corps de Polynice:
<lb />Ilimporte à l'Eſtat, qu'vn ennemy iuré,
<lb />Qui s’est ouuertement contre luy declaré,
<lb />De ſa rebellion, recoiue le ſupplice,
<lb />Et demeure priué de ce funebre office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />Vngrand Roy peſe tour u entomeporus égal,
<lb />Rend le bien pour le bien, &amp; le mal pourle mal:
<lb />Que Thebes auiourd’huy dreſſaſt des funerailles,
<lb />A qui vouloit hierabatre ſes murailles,
<lb />Qui marchoit ſur les ſiens peſle-meſle accablez,
<lb />Qui fit auecle feu la moiſſon de ſes bleds,
<lb /><lb />4-..-
<lb />- --.
<lb />Et qui demain, peut-estre, euſt pù voir auec ioyé,
<lb />Embraſer, par les Grecs, cette ſeconde Troye:
<lb />Qu’elle luy decernaſt les honneurs du tombeau,
<lb />Ce Zele est ſans exemple, &amp; ſeroit tout nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />C’eſt trop, Cleodamas, exagerer ſon crime,
<lb />Que ſa pretention fuſt ou non legitime:
<lb />Encor ce traitement paroiſt-il inhumain,
<lb />Il fut’homme, il fut noble, il fut Rrince &amp; Thebain:
<lb />Ie veux qu’il ſoit coupable, il laiſſe en ſon offenſe
<lb />Vne matiere au Roy d’exercer ſa clemence.
<lb />D’vn regne commençant la premiere action,
<lb />Fait deſſus les eſprits beaucoup d’impreßion,
<lb />Et la douceury trace vne ſecrette voye,
<lb />Par ou le joug paſſant ſe reçoit auec joye:
<lb />La rigueur, au contraire, ences euenemens,
<lb />Iette, au pouuoir des Roys, de mauuais fondemens,
<lb />A peine ils eſtablit, qu'on ſouhaitte qu’il ceſſe,
<lb />o tout joug nous deſplaist, quand d’abord il nous
<lb />preſſe.
<lb />Sire, outre ces raiſons que voſtre pieté.
<lb />Lie aujourd’huy les mains à voſtre authorité.
<lb />Donnés à voſtre regne vn fauorableugure,
<lb />Accordés la Iuſtice auecque la Nature:
<lb />Regnez ſur les eſprits premier que ſur les corps,
<lb />Faites hõneur aux Dieux, enfaiſant grace aux morts,
<fw><lb />CREON.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O fol raiſonnement! ſpecienſe foibleſſe!
<lb />Sur toute lâcheteff, ce faux zele me bleſſe:
<lb />Quoy donc, pour vnimpie, il faut eſtre pieux,
<lb />-
<lb />Et faire grace au crime, eſt faire honneur aux Dieux:
<lb />Depuis quand, des deux poincts, d’où dépend la Iu<lb />ſtice,
<lb />A, leurſacré conſeil, retranché le ſupplice?
<lb />Et fait, par un deſordre, à leur gloire fatal,
<lb />De la ſource du bien, la ſemence du mal;
<lb />Quoy? venir embrazé d’vne aueugle furie,
<lb />Verſer le ſang des ſiens, ruiner ſa patrie,
<lb />La rage dans le cœur, &amp; les armes au poing,
<lb />Eſt eſtre cher aux Dieux,&amp; meriter leur ſoing?
<lb />-2
<lb />Non, non, c’eſt de nos maux faire le Ciel complice,
<lb />C’eſt, de la pieté, faire vn appaſt au vice;
<lb />Contredire ſon Roy, ſur vn ſi iuſte arreſt,
<lb />C’eſt ne pouuoir, plier ſous vn ioug qui dé plaiſt;
<lb />Et du Zele indiſcret, &amp; partiſan du crime,
<lb />Pallier le refus d’vn zele legitime:
<lb />Mais, où l’on m’oſtera la qualité de Roy,
<lb />Ou mon authorité maintiendra cette loy.
<lb />Du corps de ce mutin, giſant ſur la poußiere,
<lb />Le ventre des corbeaux ſera le cimetiere;
<lb />Et ſe tienne aſſeuré d’vn cruel chaſtiment,
<lb />Quiconque luy deſtine vn autre monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEQDAMAS.
<lb />Ouit, quel mal-heureux apres vu re deffenſe,
<lb />Pour l’intereſt d’vn mort, prendroit cette licence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Touſiours quelque rebelle en vnregne naiſſant,
<lb />Croit faire vncoup d’eſtat en deſobeyſſant.
<lb />Et ſe iette, à clos yeux, au danger plus extréme,
<lb />Au meſpris de ſon Prince, au meſpris de ſoy-meſ<lb />me:
<lb />Mais ſon crime eſt vtile, &amp; contient quelque fois
<lb />De plus mutins que luy dans le reſpect des loix;
<lb />Suffit, que ſi mon fils enfraignoit ma deffenſe,
<lb />Sonſang, ſon propre ſang en laueroit l’offence;
<lb />Et que i’ay des Argus aux coſteaux d’allentour,
<lb />Qui feront leur deuoir, d’y veiller nuit &amp; iour.
<lb />–---
<lb />A.----------
<lb />–--
<fw><lb />.¬--c
<lb />mmec-c--ee:
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />C
<lb />2VI.
<lb />.
<lb />M
<lb />i. GARDE, CREON, CLEODAMAS,
<lb />EPHYTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Vertu criminelle! ô pieté funeſte:
<lb />Du meſpris de lamort, preuue trop manifeſte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qu’eſt-ce? quelle nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Ha: quel eſt mon mal-heur?
<lb />D’auoir eſté commis pour inſtrument du leur.
<lb />*LI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Quoy deſia mon Edict a treuué des rebelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Sire, pour faire oüir de mauuaiſes nouuelles;
<lb />.. ---
<lb />I
<lb />Qu’il faut faire ſur ſoy de violens efforts,
<lb />Et qu'ona de contrainte à les mettre dehors:
<lb />La Princeſſe Antigone;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O mal-heureuſe fille!
<lb />Sur qui i’establiſſois l’eſpoir de ma famille:
<lb />Orace deteſtable! &amp; digne deſon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Decondée, à ce ſoin, par la vefue du mort,
<lb />Vient d’eſtre auprés du corps, deſſus l’heure ſurpriſe,
<lb />De ſon funebre office, acheuant l’entrepriſe;
<lb />uu puu uomes compagnons, qui l’amenent icy,
<lb />Vous la vont preſenter, &amp; l'Eſtrangere außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Le Ciela, iuſqu’au bout, verſé ſur cette race
<lb />Diſgrace ſurmal-heur, &amp; mal-heur ſur diſgracs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O maſque de vertu! que ta fauſſe beauté
<lb />Couure d’hypocriſie, &amp; de deſloyauté!
<lb />Quoy? cette miſerable à mon fils destinée,
<lb />Sur le poinst d’accomplir cét heureux Hymenée,
<lb />Declare maintenant ſa haïne contre moy,
<lb />Son refuge, ſon oncle, &amp; ſonpere &amp; ſon Roy:
<lb />-*
<lb />2τ
<lb />1<lb />Non, i’aurois plutost crû que toute vne Prouince
<lb />Se deuſt monſtrer rebelle au vouloir de ſon Prince,
<lb />mefevonen te vongac poncommunuement,
<lb />Que iè n’euſſe eu pour elle vn ſoupçon ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auiſant les gardes.
<lb />AmentZ tent pesit, &amp; qu'on cnertne vne peine
<lb />Egale à ſon forfait &amp; digne de ma haine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TR2
<lb />III
<lb />CREON, CLEODAMAS, EPHYTE,
<lb />LE 3. GARDE, ANTIC NE,
<lb />ARGIE, MENETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Oyez quelle aſſeurance en cét œileffronté?
<lb />Quel ſuperbe maintien, &amp; quelle égalité?
<lb />D’vn ſeulſigne d’effroy ce front eſt il capable?
<lb />Qui de nous ſemble mieux le Iuge ou le coupalle?
<lb />Parle, t’a t’on ſurpriſe en ce fatal deuoir,
<lb />Qui ſi viſiblement contredit mon pouuoir.
<lb />. ---..
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iij:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, on m’a priſe, Sire, onne m’a pas ſurpriſe.
<lb />On ne ſçauroit ſurprendre enſi iuſte entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />I'ay ſeule transgreſſé, cét arreſt inhumain:
<lb />Sire, elle n'a rien fait, que me preſter la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENEIE, QMSE
<lb />C'eſt à moy, Sire, à moy, qu’en eſt deu le ſupplice,
<lb />Ie ſuis autheur de tout, elle n’eſt que complice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et ne ſçauiez-vous pas que cét acte, en effet,
<lb />Eſtoit contreuenant à l’arreſt que i’ay fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie n'en pouuois douter, puis qu'aucun ne l’ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Oüy, ie le ſtauois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Et moy mieux qu’elle encore
<lb />T.T
<fw><lb />lnmſ<lb />3
<lb />cιε
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREONI.
<lb />Pous faiſieZ doncvertu de tranſgreſſer mes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quy, pour ſeruir tes Duenx, qui ſont plus que des
<lb />Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Pour faire honneur au Ciel au meſpris de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Et pour donner aux morts la paix apres la guerre.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et tous pour meriter vnrigoureux treſpas.
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il vienne:
<lb />---
<lb />ANNTIGUNE
<lb />-...- -. . - ----- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />Il tarde trop;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENETE.
<lb />Ien y recule pas.
<lb />.J.-J.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DREON.
<lb />yont qurur qund vnemeſme audacé,
<lb />Fit la rebellion, &amp; reçoit la menace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie mets le plus haut troſne au deſſous des Autels,
<lb />Et reuere les Dieux, ſans egard des mortels;
<lb />Ils ſont maistres des Roys, ils ſont pieux, auguſtes,
<lb />Tous leurs arrests ſont ſaincts, toutes leurs loix ſont
<lb />iuſtes:
<lb />Ces eſprits dépoüilleZ de toutes paßions,
<lb />Ne meſlent nien d’impur en leurs intentions:
<lb />Au lieu que l’intereſt, lacolere &amp; la haine,
<lb />Preſide bien ſouuent à la iustice humaine,
<lb />Et n’obſeruant amoür, deuoir, ny pieté,
<lb />N'y laiſſent qu'iniuſtice, &amp; quinhumanité:
<lb />Quoy, vous oſez aux morts nier la ſepulture?
<lb />Et cette loy naſquit auecques la nature;
<lb />Voſtre regne commence, &amp; deſtruit à la fois,
<lb />Par ſa premiere loy, la premiere des loix:
<lb />Icy la faute eſt iuste, &amp; la loy criminelle,
<lb />Le Prince peche icy bien plus que le rebelle:
<lb />I'offenſe iuſtement vn iniuſte pouuoir,
<lb />Et ne crains point lamort qui punit le deuoir:
<lb />La plus cruelle mort me ſera trop humaine,
<lb />Ie me reſous ſans peine, à la finde ma peïne;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle
<fw><lb />*.
<lb />
</fw><lb />Elle m’affranchira de voſtre authorité,
<lb />Elmapaanmtonferamanoerte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Ommpovaunun puog vura non commune!
<lb />Qui pourrien ne ſe rend aux coups de la fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />O ſexe dangereux! eſtrange dureté!
<lb />Du crime, &amp; du ſuplice elle fait vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />On abaiſſe aiſement le cœur d’vne ſubiette
<lb />Sous le propre fardeau du joug qu'elle rejette:
<lb />L’orgueils aſſortit mal auec le mauuais ſort,
<lb />Et tous deux inſolens font vn mauuais accord;
<lb />Quoy? la rebellion deuiendralegitime?
<lb />Et pour me meſpriſer, on priſera le crime?
<lb />A ſon premier outrage elle en joint vn ſecond.
<lb />En faiſant vanité de m'auoir fait affront,
<lb />Plus ſonmeſpris me touche, &amp; plus elle en eſt vaine,
<lb />Ie ſemble ſonſubjet;y mtte mu nuine:
<lb />Peut-eſtre que le rang qu’elle tint autrefois,
<lb />Et les titres de ſœur, niepce, &amp; fille de Rois,
<lb />Font à ce cœur altier, douter de la menace,
<lb />Et contre ſa frayeur, ſouſtiennent ſon audace:
<lb />Mais ſon extraction prouint-elle des Cieux?
<fw><lb />R
</fw><lb />Et ſe dit-elle, ſœur, niepce, &amp; fille des Dieux:
<lb />La iuſtice aujourd’huy-ſatisfera ma haine,
<lb />Et quil aſecondée aura part en ſa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />D'vn friuole diſcours paſſez donc à l’effet,
<lb />Ie le ferois encor ſi ie ne l’auois fait:
<lb />Oüy, i’ay fait le deuoir d’vne ingratte prouince,
<lb />Qui refuſe, ſans honte, vn cercueil à ſon Prince:
<lb />Elle fut ſon Païs, ſes Terres &amp; ſes Eſtats,
<lb />Il n’y veut qu’vn ſepulchre, &amp; ne l’y treuue pas:
<lb />Ie laiſſe indifferend en quel titre on m'ameine,
<lb />Ous i’auois droit d’entrer en qualité de Reine,
<lb />Et ie n’accuſe pas l’iniuſtice du ſort,
<lb />Qui me aeuoit onſtepire, &amp; m'appreſte la mort,
<lb />Ie me plains ſeulement de ce païs barbare,
<lb />Qui de ſix pieds de terre à ſon Prince eſt auare;
<lb />Et veut qu’en meſmeiour, le corps de mon eſpoux,
<lb />Paſſe, d’entre mes bras, dans le ventre des loups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ayant appris l’Edit, &amp; la peine preueuë
<lb />Vous aueZ enfraint l’vn &amp; l’autre vous eſt deuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Faites donc, voſtre haine, agit trop mollement,
<lb />La fureur s allentit par le retardement:
<lb />
<lb />T
<fw><lb />cumsdons-mennn.qunxse
<lb />mmiari œm
</fw><fw><lb />*
<lb />.--
<lb />2
</fw><lb />Peut-estre que le temps vous oſteroit l’enuie,
<lb />Ou l’aſſeurance au moins de nous oſter la vie,
<lb />Le murmure du peuple iroit iuſques à vous,
<lb />Et pourroit deſarmer voſtre iniuſte courroux:
<lb />Car, enfin, ſi la peur ne luy fermoit la bouche,
<lb />Vous ſçauriez, à quel poinct ce procedé le touche;
<lb />Mais d’abord vn tyran) fait pout ce qui luy plaiſt,
<lb />Onſouffre auec reſpect, on void, mais on ſe taist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et toy ſeule, entre tous, n’as pû voirſans te plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE,
<lb />Rons tiemient, ious ont peur, moy ie n'ay rien à
<lb />craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Aumoins dois-tu rougir, d’auoir oſé plus qu'eux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Qui fait honneuraux morts ne fait rien de honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vn mort qui fut des ſiens le mortel aduerſaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ilfut ce qui vous plaiſt, mais il eſtoit monfrere.
<fw><lb />Ki
</fw><fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qui les armes en main, a ſonfrere aſſailly:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U
<lb />ARGIE.
<lb />Ilest vray, mais ſon frere à le premier failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />CRRON., 2*2
<lb />Il tint noſtre party, l’autré tint le contraire.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE.
<lb />La couronne à tous deux eſtoit hereditaire;
<lb />L’vn ſuiuit ſa fureur, mais l’autre l’embraza,
<lb />Si l’vn vous aſſaillit, l’autre vous expoſa.
<lb />t2n3
<fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Le regne du premier, comme il fut d’vn bon Prince,
<lb />Se gaigna la faueur de toute la Prouince;
<lb />Et noſtre heur, qui ſoüs l'autre, eust pû diminuer,
<lb />Nous fit prendre interest à le bontinuer:
<lb />L’intention des ſiens, plus que la ſienne meſme,
<lb />Auoit deſſus ſon front laiſſé le diadeſme;
<lb />Et ſon ambition, bien moins que ſa bonté,
<lb />Se pêt dire l’appuy de ſon authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGIE,
<lb />.tF.
<lb />Mais, pour le retenir,
<lb />---au<lb />1Je
<lb />2 v. ii
<lb />vous choßſiez Polynic
<fw><lb />i
<lb />5
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />On fit faueur à l’un, mais à l’autre iuftice, iuiuſtice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Apres tout, ie l’aimois, &amp; mon affection
<lb />Entreprendroit encor cette ſaincte action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et bien; ſuy les conſeils que cet amour t’inſpire,
<lb />Aime-le cheZ les morts, mais non ſous mon Empire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />Lv
<lb />L
<lb />TOMEND, &amp;c.
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHYTE.
<lb />Dieux! en quel estat Iſmene vient icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />'Et toy, n’eus-tu point part en l’entrepriſe außi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Oüy, plus que toutes deux, i’ay commence l’ouurage,
<lb />–
<lb />T. 2- 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />K ii
<lb />ptmon txcmpit, one, catnuteut courje
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Fon, non, nop ueprujont v empura de ſonſein,
<lb />Elle a le cœur trop bas, pour un ſi haut deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSMENL.
<lb />Ie vous l’ny conſeillé, i’en preſſay l’entre priſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Tout au tontrane, one, eut m'en a repriſé.
<lb />2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISM INE.
<lb />Oüey, pout vous eſprouuer: mais ie ſuiuois vos pas,
<lb />fes
<fw><lb />.uf.
<lb />.i</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Elle eſtoit trop timide, elle ne ſortit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />PriſeZ-vous à tel poinct voſtre triſte fortune,
<lb />Que voüs ayéz regret qu’elle me ſoit commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />I'ayſeule aimé mon frere, il n'appelle que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />euſſe, d voſtre deffaut, entrepris cét emplo
<lb />i1. di
<lb />cat. Des
<fw><lb />
<lb />*0
</fw><fw><lb />14
<lb />2mws
<lb />{
<lb />*77
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie ſeruirois de cœur, &amp; non pas de paroles,
<lb />L’vn produit des effets, les autres ſont friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ma ſœur au nom des Dieux, ne me déniez pas
<lb />La gloire de vous ſuiure en vn ſi beau treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non, non, ne prenez part à rien qui m’appartienne,
<lb />L'ouurage fut tout mien, la mort esf toute mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ne vous poſſedant plus, quel bien me ſera doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTTHONE..
<lb />Creon voſtre Seigneur, aura grand ſoin de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Ha! ce reproche eſt iuſte, il eſt vray, ie fus lâche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />I'ay regret de le dire, &amp; honte qu'on le ſçache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Mais que vous a produit ce genereux effor.
<lb />{2-1
<lb />
<lb />dts Diie
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Tout ce que i'eſperois, il m'a produit la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />I’auois bien ſceû préuoir le mal-heur qui vous preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANPIEQNE.
<lb />Et bien, viuez, heureuſe auec voſtre ſageſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MABOR.
<lb />L’orgueil à toutes deux a troublé la raiſon,
<lb />Et leurextrauagance eſt-ſans comparaiſon.
<fw><lb />2
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1..? 2
<lb />SMENE.
<lb />r ons meſmen vuſicpis, oun t'aueZ deſtinée,
<lb />Voudriez-vous rompre, Sire, vn ſi bel hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CNEON.
<lb />1.1 ?.. ..
<lb />Il peut pour un manqué recouurer cent partis.
<fw><lb />*5l.
<lb />*.
<lb />**2
<lb />4.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Non pas qui vaillent tant, ny ſi bien aſſortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Cherchant cette alliance, il cherchoit bien ſa perte,
<lb />Ie la haïrois bien, ſt ie J’uuois ſoufferte.v..
<lb />-. -. .....
<lb />.-L.
<fw><lb />ANTIGONE
<lb />---..---------------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Viens icy, cher Hemon, &amp; parcét entretien,
<lb />Apprens le iugement que l’on y fait du tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESMIENLe.
<lb />VoudrieZ-vous ruïner vne amitié ſi forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Pvrte, ou non,s ut eſpouſe, u l'eſpouſera morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Si le Ciel n’eſt iniuſte, il vengera ſamort.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Profite de ſa perte, &amp; crains vn meſme ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASAIENE.
<lb />Non, non, ne croyez, pas que voſtre tyrannie,
<lb />Ny m'empeſche la voix, ny demeure impunie;
<lb />Les Dieux ne ſont pus Dicux, ſt vien toſt leur cour<lb />roux,
<lb />Né prend nostre interest, &amp; n’eſclate ſur vous.
<lb />-
<lb />..4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />AlleZ, oſtez d’icy ces objets de ma haine,
<lb />Qu'enla tour du Palais, toutes deux on les meine:
<lb />- --
<fw><lb />L
</fw><lb />Veillez-les auec ſoin, que tout vous ſoit ſuſpect,
<lb />Mais que l’on traicte Argie auec plus de reſpect,
<lb />Dedans vne autre chambre; auec gande fidelle,
<lb />Cependant, qu’au Conſeil, on ordonnera d’elle:
<lb />Car, ne releuant pas de mon authorité,
<lb />Le crime qu'elle a fait, eſt d’autre qualité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />On les meine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />IRE, à peſer bien tout d’vne égale balance,
<lb />Ce protedé n'eſt pas ſans quelque violence,
<lb />L’honneur qu’on rend aux morts eſt vne vieille loy,
<lb />Par naiſſance, &amp; par droict Polynice fut Roy:
<lb />Antigone eſt ſaſœur, elle est vostre parente,
<lb />Vous én priueZ Hemon, Iſmene est innocente;
<lb />L'autre est vefue du mort: que vostre iugement,
<lb />Sur toutes ces raiſons, paſſe vn peu murement.
<lb />17
<lb />t-
<lb />---
<lb />–--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />De toutes ces raiſons, pour vne deſloyale,
<lb />Pas vne ne deſtruit la puiſſance Royale;
<lb />Epne impmamgensuuſo uſenmndpojer,
<lb />Des autres, mon conſeil m'enjfera aiſpoſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLEE
<lb />V
<lb />HEMON, CREON.
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON continuë.
<lb />E aißimuleZ point la douleur qui vous preſſe,
<lb />NElle eſt iuſte en l’amant qui perd vne maiſtreſſe:
<lb />Mais d’autre part, Hemon, elle eſt iniuſte außi,
<lb />onpo puuuns, de ſon pere a ſoucy,
<lb />Et qui, ſage, eſpouſant, ſon amour, &amp; ſahaine,
<lb />Se fait de ſés deſirs vne loy ſouueraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ayant l’honneur que i’ay, d’eſtre ſorty de vous,
<lb />Voſtre intereſt, Monſieur, ſur tout autre m'eſt doux;
<lb />I'ay tous les ſentimens que mon deuoir m'ordonne,
<lb />---.
<lb />*2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L ij
<lb />Ie tiens de voſtre ſang, &amp; de voſtre couronne,
<lb />Et ſans me de partir de leur authorité,
<lb />Me puismen eſpujer que same colome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Außi, par la raiſon de la ſeule naiſſance,
<lb />N’attendois-ie pas moins de voſtre obeïſſance:
<lb />Ce que priſe unbon pere, eſt priſé d’vn bon fils,
<lb />Ils ont meſmes amis &amp; meſmes ennemis;
<lb />Mais le pere d’vn fils, aſes deſſeins contraire,
<lb />S’est formé de ſoy-meſme un mortel aduerſaire;
<lb />Ils entretient la guerre, &amp; nourrit vn poiſon,
<lb />Doux à ſes ennemis, funeſte à ſa maiſon:
<lb />Il ne faut pas, Hemon, que l’amour d’vne femme,
<lb />Iuſqu'à ce point nous çaigne, &amp; nous aueugle l’ame,
<lb />Qu'alors que le mal preſſe on n'en puiſſe guerir,
<lb />Et que nous nous perdions afin de l’acquerir.
<lb />L’intereſt de mon fils trop iuſtement me touche,
<lb />Pour ſouffrir qu'il reçoiue un ſerpent en ſa couche;
<lb />Vne mauuaiſe femme est vn méchant amy,
<lb />Que veillant on doit craindre, &amp; bien plus endormy
<lb />Et quiconque, à ſa foy, iour &amp; nuit ſe hazarde,
<lb />Se met entre les mains d’vne mauuaiſe garde:
<lb />Cette ſeule rebelle, entre tous mes ſubjets,
<lb />Cenſure mes Edicts, attaque mes proiets,
<lb />Et trace des chemins à toute la prouince,
<fw><lb />Pour le mepris des loix, &amp; la honte du Prince:
<lb />.--.--.A--
<lb />-----
<lb />* -
<lb />. -- -a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans les deſſeins d’vn Roy, comme dans ceux des
<lb />Dieux,
<lb />De fidelles ſubjets doiuent fermer les yeux,
<lb />Et ſouſmettant leurs ſens au pouuoir des couronnes,
<lb />Quelles que ſoient les loix, croire qu’elles ſont bonnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Les Dieux ne mettent pas en tous entendemens,
<lb />Ny parreilles clartez, ny mémes ſentimens;
<lb />Ie veux que cette offenſe attaque voſtre gloire,
<lb />Mais, qui l’oza commettre, a pû ne le pas croire:
<lb />En effet, qui croiroit aller contre vos loix,
<lb />Suiuant celles des Dieux, qui ſont maiſtres des Roys?
<lb />Moy, Monſieur, qui ſans feinte, &amp; vous priſe
<lb />vous aime,
<lb />Comme autheur de ma vie, &amp; ſource de moy-feſme,
<lb />Qui vous ſouhaitte vn regne, &amp; glorieux, &amp; doux,
<lb />Et pourdire, en vnmot, qui ſoit digne de vous:
<lb />Ie cueille les aduis par tout où ie me treuuë,
<lb />I'entends ce qu’on eſtime, &amp; ce qu'on deſapreuue,
<lb />Pour profiter pourvous, &amp; vous en faire part,
<lb />A vous, à qui moy ſeul, oZe parler ſans fard:
<lb />Iamais la verité, cette fille timide,
<lb />Pour entrer chez les Roys, ne treuue qui la guide:
<lb />Au lieu que le menſonge a mille partiſans,
<lb />Et vous eſt preſenté par tous vos courtiſans;
<lb />Seul, ie vous diray donc, que le commun murmure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Accuſe voſtre arreſt d’offenſer la nature:
<lb />Qu'außi, l’on n’attend pas de vostre paßion
<lb />L'iniuſte chaſtiment d’vne bonne action:
<lb />Antigone, dit-on, prit vne honneſte audace;
<lb />Que le Roy punira de la ſeule menace;
<lb />Ce qu’elle a fait eſt iuſte, &amp; dans tous les eſprits,
<lb />Hors celuy de Creon, ſoncrime aura des prix:
<lb />C’eſt, à peu prés, Monſieur, ce que ie viens d’ẽtendre,
<lb />Et ce que mon deuoir m’oblige à vous apprendre;
<lb />Déferez quelque choſe au ſentiment commun,
<lb />Le plus ſçauant ſe trompe, &amp; deux yeux font plus
<lb />qu'vn;
<lb />Vn changement d’auis, quand la ruiptirtn preſſe,
<lb />N'est pas vne action contraire à la ſageſſe:
<lb />Neur que par ſon ſens, est le propré des Dieux,
<lb />Comme il l’est des mortels; de voir par beaucoup
<lb />d’yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE,
<lb />La meſme verité vous parle par ſa bouche;
<lb />Sire, de cette part, ſouffrez qu’elle vous touche,
<lb />D’autant plus, qu’elle tend à voſtre commun bien,
<lb />Et que voſtre intereſt s’y treuue auec le ſien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O conſeil! ô priere! &amp; ridicule, &amp; folle,
<lb />Que i’apprenne ſi vieil d’vne ſt ieune eſcolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ne regardez par l’âge, &amp; peſez la raiſon:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON<lb />La raiſon n’eſt pas meure, en ſi verte ſaiſon:
<lb />Aappeuconturuiſonat fuire honneur au crimes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Non, s’il paſſe pour tel, ailleürs. qu’en voſtre eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qut m'a deſobey, merite le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Le peuple, toutefois, ne le confeſſe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAHOM.
<lb />Luy-meſme est criminel, s'ilcenſure ſon Prince..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Faites donc le procés à toute la Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Elle, &amp; ſes habitans, ſont eſtiants ues Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Oüy, ſi les Roys außi ſont eſclaues des loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />La folle paßion qui poſſede ton ame,
<lb />Te fait infolemment parler pour une femme,
<lb />Et de ſon intereſt, te rend ainſi jaloux.
<lb />3
<lb />------
<lb />----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Vous ſeriez femme donc, car ie parle pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREEII,
<lb />Tu conteſtes, mutin, contre ton propre pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />I'ay crû vous conſeiller, &amp; non pas vous déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ne m'est-npas permn ue conferuer mon droist?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Non, s’il priueles Dieux de l’hõneur qu’onleur doit:
<lb />.. -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vil eſclaue de femme, eſprit lâche, &amp; debile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie n’ay fait action, ny lâche, ny ſeruile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREGN.
<lb />Parler pour vne fille, eſt ton plus digne employ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie parle pourles Dieux, &amp; pour vous, &amp; pour moy.
<lb />. . ..- -----.
<lb />--h<fw><lb />
<lb />CREON
<lb />h–-
<lb />1fr (Bibliothé
<lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />N'eſpere pas, enfin, lepouſer jamais viue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Elle ne mourra pas, qu’vnautre ne laſuiue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />M'ozes-tumenacer?
<lb />P.–-
<lb />3
<lb />-22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ie n’auancerois rien;
<lb />Emtis quinyu vent, non peur faire hen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ce fol, à m'outrager, encore perſeuere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEMOR.
<lb />Ie vons dirois bien pis, ſi vous n’eſtieZ mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vacœureffeminé, va lâche, ſorts d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEMONV.
<lb />Vous vouleZ donc parler, ſans que l'onparle auſii.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Qüy traiſtre; ie le veux, es bien toſt le ſalaire
<lb />M
<lb />De ta preſomption, vat aprendre à te taire,
<lb />Et ne cherir pas tant ce qui m’eſt odieux:
<lb />Soldais, amenez-la, qu'on l'égorge à ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ce ne ſera iamais, au moins en ma preſence,
<lb />Que l’on accomplira cette iniuſte ſentence:
<lb />Faites à vos flateurs authoriſer vos loix,
<lb />tjs doptajus pour la derniere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur,
<lb />EPHYTE, le voulant retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Laiſſez, qu’ilaille, il ſçaura, ie le iure,
<lb />Combien ſenſiblement me touche cette iniure,
<lb />Combien il eſt fatat d’irriter mon pouuoir,
<lb />Et, pour vn fol amour, oublier ſon deuoir.
<lb />*- * .-
<lb />--
<fw><lb />.
<lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />B 10
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON ſeul.
<lb />VON l’égorge à mes yeux! ô vertu
<lb />ſans défence!
<lb />Iuſtice ſans ſouſtien, ſupplice ſans of<lb />fence!
<lb />O preſage fatal! pour vnregne naiſſant,
<lb />De s’arroſer de ſang, &amp; de ſang innocent:
<lb />O belles fleurs ſans fruict: accords ſans Hymenée,
<lb />I'auois bien, malgré vous, ſenty ma deſtinee;
<lb />Et toy, mon cœur, &amp; toy, qui m'en a aduerty,
<lb />Ie te crûs iuſtement, tu ne m’as point menty.
<lb />Qu'on l’égorge à mes yeux, ô barbare ſentence:
<lb />Contre la vertu méme, &amp; la méme innocence;
<lb />Souffrirez-vous, mes yeux, ce ſpectacle exposé?
<lb />------.-----
<lb />.
<fw><lb />M'ij
<lb />c...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous arracherois, ſi vous l’auiezoZé:
<lb />Regne pernicieux! ioug certes deteſtable,
<lb />Qui, dós le premier iour, preſſe tant qu’il accable:
<lb />Qu’attendra-t’on d’un Roy, de qui l’authorité,
<lb />Se declare d’abord contre la pieté?
<lb />Rompt les loix d’Hymenée, &amp; celles de Nature,
<lb />Oſte aux viuans l’eſpoir, aux morts la ſepulture. I
<lb />Antigone eſt pieuſe, &amp; reuere les Dieux,
<lb />Et c’eſt pourquoy l’on veut qu’on l’égorge à mes
<lb />yeux:
<lb />Mais, peut-eſtre qu'Ephytes, aura par ſa priere
<lb />Obtenu quelqn'effet meilleur que ie n'eſpere;
<lb />Poßible crains-ie vn mal qui n'arriuera pas:
<lb />Le voila, qui penſif, adreſſe icy ſes pas.
<lb />Hé bien, qu'as-tu gaigné ſur cette ame cruelle
<lb />Ie lis enta tristeſſe vne triſte nouuelle.
<lb />**-*-
<lb />-c.¬.
<lb />P
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AET
<lb />EPHYTE, HEMON.
<lb />2
<lb />Ah
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />AVTRES, pour vous flater, d’vn inutile eſ<lb />poir,
<lb />tousuuuien que lelemp, ie pouroit émouuoir,
<lb />J.-.
<lb />Mais moy qui ſuis ſenſible à tout ce qui vous touche,
<lb />Qui mauuais courtiſan, ay le cœur ſur la bouche;
<lb />Ie ne vous puis farder ce funeſte rapport,
<lb />C’eſt fait de la Princeſſe, il a ſigné ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />C’eſt fait de la Princeſſe, ha! force ma colere,
<lb />Force icy tout reſpect, &amp; de puis, &amp; depere:
<lb />VeneZ, rages, trans ports, ſi longtemps repouſſez,,
<lb />Ce bourreau de ſon ſang vous authoriſe aſſez,
<lb />Venez, &amp; de ſa teſte arrachez, la couronne,
<lb />Chaſſons d’autour de luy l’éclat qui l’enuironne;
<lb />-a O...-.---------
<lb />- J ---.--
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.ii
<lb />
<lb />Faiſons tomberſon troſne, &amp; perir ſon Eſtat,
<lb />Si lâche partiſan d’vn ſi lâche attentat:
<lb />Pardonnés mes transports, reſpect, deuoir, naiſſance,
<lb />Ie ſçay que ie m'emporte, &amp; que ie vous offenſe:
<lb />Mais vous voyeZ qu’on meurt pour trop ſuiure vos
<lb />loix,
<lb />Qu’on en acquiert lagloire, &amp; la mort à la fois;
<lb />L’honneur qu’on porte aux ſiens deuient illegitime,
<lb />Et trop de naturel, paſſe aujourd’huy pour crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />I'attendois bien de vous ce premier mouuement,
<lb />Ie ne puis condamner voſtre reſſentiment;
<lb />Auuis, otigutur sia trintege entur pleine de vle;
<lb />N’a pas de ce cruella fureur aſſouuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Quel eſt donc ſon arreſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Il commet à la faim,
<lb />Inuiſible bourreau, cét office inhumain,
<lb />Et deſſous Cyteron, l’a fait enfermer viue,
<lb />Attendant qu’vne mort, de tant de morts la priue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Mais rien n'esbranle-t’il ſareſolution?
<lb />--------.--. - . --.-- --------
<lb />-
<fw><lb />ca væ</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’as-tu rien oublié de ta commißion?
<lb />L’as-tu fait ſouuenir, que c’eſt de ſa main meſme,
<lb />Que ie tiens cét objet de mon amour extréme;
<lb />Que ce qu’ila fait naiſtre, il d’euſt l’entretenir,
<lb />Qu’il a luy meſme joint ce qu’il veut deſunir:
<lb />Sçait-il que ie m'auoüe vnpeu trop temeraire?
<lb />Et que ie me veux mal d’auoir pu luy déplaire,
<lb />Que ie n’ignore pas l’honneur que ie luy dois,
<lb />Mais que le deſeſpoir luy parloit par ma voix:
<lb />Qu'il doit conſiderer le feu qui me deuore,
<lb />Et qu’il me veut rauir vn obiet que i’adore:
<lb />Enfin, L'as-fu prie, que ſi ny mon deuoir,
<lb />Ny mes ſouſmißions ne peuuent l’émouuoir,
<lb />Il m’accorde, du moins, cette derniere grace,
<lb />Que ie meure pour elle, &amp; ſeul luy ſatisfaſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EFTTIE.
<lb />I'ay peint voſtre reſpect, voſtre amour, voſtre ennuy,
<lb />Mais le plus dur rocher, eſt moins rocher que luy,
<lb />Et ie l’ay moins touche, par ce que i'ay pu dire,
<lb />Qu'un chefne n'eſt émeu du ſouffle d’vn Zephyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />N’importe; Sonde encor ce courage inhumain,
<lb />Deuſt, ce dernier effort encor nous eſtre vain:
<lb />Pardonne au ſoin -ingrat, que mon amour de donme,
<lb />Et tante iuſqu’au bout, pour fauuer Antigone:
<lb />-.----
<lb /> .-.----
<lb />- 3
<lb />---..-
<lb />-
<lb />-
<lb />puey turuvuepaut, vumus-heureux amant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Ie vous vais obeir, mais inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ME e
<lb />HEMON ſeul.
<lb />III
<lb />Ar cette inuention deffait de ſa preſence,
<lb />2Autant que ie le ſuis de la vaine eſperance,
<lb />De pouuoir profiter de cét abaiſſement,
<lb />Secourons I’innocence, &amp; genereuſement:
<lb />Ha! pourquoy n'eſt quelqu’autre autheur de cét ou<lb />trage,
<lb />Contre qui mon amour pût monſtrer mon courage:
<lb />En quelle occaſion ne l’irois-je eſprouuer?
<lb />Et que ne tanterois-je, afin de la ſauuer?
<lb />Mais,ô loy, du deuoir! importune contrainte!
<lb />Le nom de l’ennemy deffend meſme la plainte:
<lb />On m’arrache la vie, &amp; teleſt mon destin?
<lb />Qu’il faut encor baiſer le bras de l’aſſaßin:
<lb />Il faut ſouffrir, ſant rendre, il faut voir, &amp; ſe taire,
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et
<lb />---
<lb />Et, pour toute raiſon, qui m’attaque eſt mon pere,
<lb />Ne puniſſons donc point, mais repouſſons les coups,
<lb />Et ne l’attaquant pas, au moins deffendons nous:
<lb />Que ſonbras, s’il ſe peut, nous immole a ſa haine,
<lb />Mais, s’ilſe peut außi, faiſons qu’elle ſoit vaine;
<lb />Forçons l’antre funeſte, ou l’on tient enfermé
<lb />Ce miracle d’amour, ce chef-d’œuure animé:
<lb />Pour vn ſi beau deſſein, il n’est porte trop cloſe:
<lb />Auons, ( ſ'qaium ansepons s oppoſe,
<lb />Egalement épris de colere &amp; d’amour,
<lb />Ou faiſons qu’ily laiſſe, ou laiſſons y le iour.
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2DEE
<lb />I
<lb />CREON, EPHYTE.
<fw><lb />2
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />CREON.
<lb />On, Ephyte, il importe au ſouſtien de ma gloire,
<lb />I(Que de ce chaſtiment ie laiſſe la memoire:
<lb />Monregne naist encore, &amp; cette impunité,
<lb />Porteroit conſequence à mon authorité:
<lb />Quels mutins, ſous mes loix, ſe laiſſeront reduire,
<fw><lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si les miens les premiers taſchent de les deſtruire,
<lb />Et ſi, qui contreuient à ce que ie deffends,
<lb />Tnenue des parttfans en mes propres enfans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE,
<lb />Sire, il eſt amoureux:
<lb />v¬-
<lb />.---y------4:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Moy, ie ſeray ſeuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--
<lb />-
<lb />EPHYTE,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON,
<lb />Il offençoit ſonpere
<lb />.....a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il crût
<lb />--.----
<lb />--------a
<lb />B111
<lb />vous conſeiller,
<lb />----
<lb />LT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON:
<lb />Il prit trop de ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Mais il la tient de vous
<lb />–--
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ilen tient l’eſtre außi
<lb />------------
<lb />U.----
<lb />2
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Il s’auouë vun peu prompt:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRÉON.I
<lb />Qu'il ſouffre donc ſa peine.
<lb />1.-A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHITE.
<lb />Mais, Sire, ſon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Mais, Ephyte, ma haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Faites quelqu’indulgence à de ieunes eſprits!
<lb />1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie pardonneray tout, excepté le m'eſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS,
<lb />Voicy le vieux Demu, uujai cpout miracles,
<lb />En ce fatal Empire, ont ſuiuy les oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />C’eſt Tyreſie, ô Ciel! ſois laſſé de nos pleurs,
<lb />Et nous àpprehs par luy la fin de nos mal-heurs.
<lb />-1.
<fw><lb />N i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEEVE
<lb />V
<lb />oua, grIDE,
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />A lumiere d’vnſeul, ſert à deux que nous ſom<lb />mes,
<lb />C’eſt aux hommes außi de conduire les hommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Que nous apprendreg-vous, bon vieillard, qui ſans
<lb />Jena 3,
<lb />LiſeZ ſi clairenent dans le ſecret des Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vnaduis qui regardk, &amp; vous, &amp; voſtre Empire,
<lb />Mais peſez meurement ce que ie viens de dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />I'ay touſiours obex
<lb />.
<lb />CREON
<lb />vous touſiours ordonné:
<fw><lb />
<lb />t
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />C’eſt l’vnique ſecret qui vous a couronné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Außi vous conſuitay-ie en tout ce qui me touche,
<lb />Aſſeure que les Dieux parlent par voſtre bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIREOISe.
<lb />Sur tout, pour voſtre bien, croyés moy deſormais,
<lb />Car le beſoinen preſſe, ou n'en preſſa iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />QDieux! quelle frayeur m'excite ce langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Bienmoindre que ne doit ce funeſte preſage:
<lb />Eſcoutez, ce matin ſur ces proches coſteaux,
<lb />Nous obſeruions le chant, &amp; le vol des oyſeaux,
<lb />Lors que l’horrible cry d’vne troupe d’Orfrayes
<lb />D’infaillibles mal-heurs, meſſageres trop vrayes,
<lb />A remply d’vn grand bruit tous les lieux d’alentour,
<lb />Et n'a point reſpecté la naiſſance du iour:
<lb />Vn nombre de Corbeaux außi funeſtes qu'ellese
<lb />Leurs liurant vn combat, de becs, d’ongles &amp; d’aiſles
<lb />A quelque temps apres redouble mon emoy,
<lb />Et quelques plumes m'eſme en ont tombé ſur moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie cours au Temple à lors, où la lampe allumée,
<lb />Jette au lieu de lumiere vne noire fumée,
<lb />Dont l’eſpaiſſeur corrompt la pureté de l’air,
<lb />Et preſque m'eſtouffant, m'empéche de parler:
<lb />L’encens n’y peut bruſler quelqu'effort que i’eſſaye,
<lb />La victime a l’hoſtel, n’y rendrien par ſa playe,
<lb />Que quelque goutte, ou deux, d’vne iaune liqueur,
<lb />Dont la corruptionm'a fait faillir le cœur:
<lb />Monguide, qu'à ceſoin, à mon deffaut i'employe,
<lb />S’écrie eſpouuanté, qu’il n'y voit point de foye:
<lb />En fin, tout n'eſt qu’horreur, &amp; que confuſion,
<lb />Et tout, Creon, &amp; tout, à voſtre occaſion:
<lb />De vous, qui renuerſez les loix de la Nature,
<lb />Qui, barbare, aux deffuncts niez la ſepulture:
<lb />De vous, qui vray Cerbere, oſtant ce droict aux corps,
<lb />Empéchez le paſſage en l’empire des morts,
<lb />Qui, cruel, attaquez qui ne ſe peut deffendre,
<lb />Et commandeZ vn mal, que vous deuriez reprendre:
<lb />Satisfaiteiles Dieux, par voſtre amandement,
<lb />Et ſrachez-moy bon gré decét enſeignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Sur tout autre, touſiours voſtre art me perſecute,
<lb />Vous m’entre prenez, ſeul, ſeul ie vous ſuis en butte.
<lb />Il faut bien que cét art ſainct &amp; ſacré qu’il eſt;
<lb />Parmy ſapureté meſle quelque intereſt:
<lb />Car le Cielllaiſſe agir l’ordre de lu nature
<lb />Et n'a pas touſiours l’œil ſur vne creature:
<lb />L’or eſt vn charme eſtrange, vn meſtail precieux,
<lb />Qui corromp toute choſe, &amp; tanteroit les Dieux:
<lb />Mais ille faut gaigner parmoyens legitimes?
<lb />Non pas en conſeillant l’impunité des crimes:
<lb />Non pas en abuſant du reſpect des Autels,
<lb />Et faiſant fauſſement parler les immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Qui m'a repris que uous, d’en vſer de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON<lb />Que l’on vous en reprenne, ou ſe taiſe, qu'importe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vſez-en comme moy, le Cielſçait qui vit mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON..
<lb />Ie n’outrageray point unminiſtre des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Vous m’outrageZ apoymuonpom u nuarice?
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Peu de gens de voſtre art ſont exempt de ce vice.
<lb />-- -- a...- - . .. ...... .. ---- --a
<lb />J.. -- -------
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Et ies iprans emtor, uienmoins qu'eux, &amp; que moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />Aueugle, ſpauez-vous que vous parleZ au Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Puis que ie l’ay fait tel, i'ay droit de le cognoiſtre.
<lb />Plus aueugle est que moy, te fuune croy pas l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />C eſt bien vous empoiter pour vn eſprit ſi ſain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Enfin, ie diray plus que ie n’auois deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Parlez, car il importe au gain de voſtre vie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRESIE.
<lb />Bien plus vostre intereſt que le mien m’y conuie:
<lb />Et vous l’allez apprendre, auant que le ſoleil
<lb />Laiſſe en nostre horiſon la nuict &amp; le ſommeil,
<lb />Vous verreZ des effets du mal-heureux augure,
<lb />Qui m'a ſi clairement marqué voſtre aduantule:
<lb />Le frere mort, priué des honneurs du cercueil,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La ſœur viue enterrée, &amp; tout le peuple en dueil:
<lb />Appellent d’vne voix, qui ne ſera pas vaine,
<lb />La iuſtice du Ciel, ſur l’iniustice humaine:
<lb />La mort de voſtre fils, ce Prince aimé de tous,
<lb />eſt Sertt le premier fléau qui tombera ſur vous:
<lb />D'effroyables remors, mégeres éternelles,
<lb />Inuiſibles bourreaux des ames criminelles,
<lb />Vous perſecuteront juſqu’aux derniers abois,
<lb />Et s’il faut mettre hors tout ce que ie préuois;
<lb />Vn bras victorieux que voſtre crime attire,
<lb />Vous vabien toſt rauir &amp; la vie &amp; l’Empire:
<lb />Mais qu’en vous ce diſcours n’excite aucun ſcucj
<lb />Et croyez, que le gainme junt panter ainſi;
<lb />Marche, enfant, ie luy laiſſe en ce triſte preſage,
<lb />AſſeZ d’inſtruction pour en deuenir ſage.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Creon demeure interdit.
<lb />-----
<lb />----- -
<lb />.-. -..
<lb />*
<fw><lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />42
<lb />A M
<lb />V..
<lb />22
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />IRE, il peut s’abuſer; mais depuis qu’en ces
<lb />Ci
<lb />Aeha,
<lb />Sa voix rend aux mortels les reſponſes des Dieux:
<lb />Et qu’ilenuoye au Gielles encens de nos Temples,
<lb />Les fautes de ſonart n'ont point encor d’exemples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie tiempie, n premi, iedemtunc interdit,
<lb />Et cét effet s’accorde auecce qu’il a dit?
<lb />Oppoſons la prudence au coup, de cét orage;
<lb />Mais d’ailleurs la prudence offenſe le courage;
<lb />Me rendre lâchement au ſentiment d’autruy,
<lb />Est trop honteux pourmoy, trop glorieux pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />C’est à vous d’enreſoudre, auec voſtre ſageſſe:
<lb />-27*.. O.uf.:..
<lb />Lad.
<fw><lb />2<lb />6
<lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie ſuiuray vos aduis, mais toſt le beſoin preſſe.
<lb />·
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYTE.
<lb />Traitez le ſangd Oedipe autc plus de douceur,
<lb />Mettez le frere enterre, &amp; tirez-en laſœur.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />Sire, à trop conſulter l’occaſion ſe paſſe,
<lb />Le Ciel touche par fois außi toſt qu’il menaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Que i’ay de repugnance à cette lâcheté,
<lb />Mais il faut obeyr à la neceßité:
<lb />Rendez donc ce deuoir au corps de Polynice,
<lb />Qu’auec ſes ſœurs ſa vefue, aßiſte à cét office,
<lb />Que l’on deliure Argie, &amp; que ſa liberté,
<lb />Soit le premier effet de cette impunité.
<fw><lb />O
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I. GARDE, &amp;c.
<lb />ÆA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />IRE, Sire, accoureZ
<lb />09
<fw><lb />14.
<lb />B4
<lb />5a-2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Quelle nouuelle ?'approche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Hemon s'est fait paſſage en la funeſte roche,
<lb />Où deuoit Antigone expier ſon forfait:
<lb />Elle en eſt quitte, Sire, &amp; c’en eſt deſia fait,
<lb />Le Prince ſur ſon corps deteſte voſtre Empire,
<lb />Et ie crains, &amp; ie crains quelque choſe de pire:
<lb />I'en uoulois approcher, mais s’eſlancant ſur moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O tropcertain augure l ô miſerable Roy?
<lb />Ce..E
<lb />0
<lb />-
<lb />De quel triſte ſuccez eſt ma rage ſuiuie!
<lb />Courons, ſauuons, mon fils, ou ceſt fait de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLIVL
<lb />VIII
<lb />HEMON, ANTIGONE, ISMENE
<lb />HEMON, prés ducorps d’Antigone, dans le
<lb />tombeau de la rôche.
<lb />t
<lb />Eau corps, ſacré debris du chef-d’œuure des
<lb />Cieux;
<lb />Beau reſte d’Antigone, ouureZ encor les yeux:
<lb />Ieune ſoleil d’Amour, eſteint en ton aurore,
<lb />Bel astre, honore-moy d’vn ſeul regard encore?
<lb />Auant que ie te ſuiue en la nuict du tombeau,
<lb />Tu crains, tu crains de voir le fils de ton bourreau:
<lb />Le cœur, plus que l’oreille, eſt ſourd à ma priere,
<lb />Ton amours est eſteint auetquts iu tumiere;
<lb />C’est en vaïn qu’aux Enfers ie vay ſuiure tes pas:
<lb />Tes manes offenſeZ ne m'y ſouffriront pas:
<lb />Autant que tu m'aymois, tu me ſeras contraire,
<lb />Tu puniras le fils des cruautez du Pere;
<lb />Ie n’auance à mourir, non plus qu’à differér,
<lb />F.
<lb />-.-::-::4--
<lb />h-
<fw><lb />O iij
</fw><lb />Et ny viuant ny mort, ie n'ay plus qu’eſperer:
<lb />Mais, Madame, arreſtez ces inutiles larmes,
<lb />Et contez-moy ſa mort, où priſt-elle des armes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Le ſoir qu’elle partit pour ce pieux deſſein,
<lb />Elle tenoit caché ce poignard dans ſon ſein,
<lb />Pour demeurer, parluy, maiſtreſſe de ſa vie,
<lb />S’il deuoit arriuer qu’elle en fuſt pourſuiuie:
<lb />A ce coup vainement, i’ay voulu reſiſter,
<lb />Ie ne l’ay diuerty, ny n'ay pû l’éuiter:
<lb />Le ſang qu’elle a verſé, l’embellit, &amp; me tache,
<lb />Il l’a peint genereuſe, &amp; me teſmoigne lâche;
<lb />Vous l’offenſez, au reste, &amp; ſoupçonneZ à tort,
<lb />Que jon agettionjo mume par ja mon.
<lb />Elle ſçait à quel poinct ſa fortune vous touche
<lb />Auec le nom d’Hemon, elle a fermé la bouche;
<lb />C’est vn nom qu’elle emporte au delà du treſpas,
<lb />Et que dans l’Oubly meſme, elle n’oubliera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Allons donc, mon amour, où la ſienne m’inuite.
<lb />Payons-luy cét honneur, qui paſſe mon merite:
<lb />Ha! s’il plaiſoit aux Dieux, que pour mourir cent
<lb />õis,
<lb />Ie pûſſe, à ce beau corps, rendre l’ame &amp; la voix,
<lb />Que d’vn ſi bel effet, ie benirois les cauſes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'entrerois dans les feux, comme en vnlit de roſes,
<lb />Le plus amer poiſon, &amp; le plus furieux,
<lb />Paſſeroit, à mon gouſt, pour breuuage des Dieux:
<lb />Ie me délaſſerois parmy les precipices,
<lb />Et dans le ſeul repos trouuerois des ſupplices:
<lb />Mais depuis qu'vne vie eſt tombee entes mains,
<lb />O mort, pour la rauir, tous nos efforts ſont vains:
<lb />Cebutin t’eſt trop cher, &amp; i’ay tort ſi i’eſpere
<lb />Que tu rendes au fils ce que tu tiens du pere:
<lb />Sourde, tiens donc encore de ce dénaturé
<lb />Le butin qu’il t’enuoye &amp; qu’il t’a procuré;
<lb />Mais eſpargne ta faux, puis qu’ô prodige extréme!
<lb />La Nature, aujourd’huy, ſe deſtruit d’elle méme,
<lb />Les plus proches parens ſont les plus ennemis,
<lb />Le frere hait le frere, &amp; le pere le fils:
<lb />L’oncle au ſang de ſa niepce auec plaiſir ſe noye,
<lb />Et tous font ton office, &amp; te chargent de proye:
<lb />Il veut tirerſon eſpee, Iſmene le retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Hé! que feray-je, Hemon? ne m’abandonnez pas.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C2
<lb />RXL.
<lb />CREON, EPHYTE, CLEODAMAS,
<lb />HEMON, ISMENE.
<lb />ANTIGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />ON fils, quel deſeſpoir trouble voſtre penſee?
<lb />IVTEt de quel vain regret eſt mon ame preſſee?
<lb />A quel poinct vous emporte vne funeſte amour!
<lb />Faites grace à celuy dont vous teneZ le iour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON, titant ſon eſpee.
<lb />Retirez vous barbare, éuitant ma colere,
<lb />Ie n’ay plus de reſpect, ny cognoiſt plus mon pere;
<lb />L’eſtat où ma reduit vostre inhumanité,
<lb />Me peut faire paſſer à toüte extremité:
<lb />Voyez, lyon regnant, affamé de carnages,
<lb />Inhumain, cœurhumain, voila de vos ouurages;
<lb />Saoulez ce naturel aux meurtres acharné,
<lb />Tenez, voila le ſang que vous m’aueZ donne:
<lb />Ce corps qui fut à vous reſte en vostre puiſſance,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et vous va, par ſamort, payer de ſa naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Barbare, acheue donc, acheue ton deſſein,
<lb />De tup quumpuſuu, vune paſe en monſein,
<lb />Ettu ne meurs pas tout, ſi le iour me demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Bien toſt, bien-toſt le Ciel vous marquera voſtre
<lb />heure:
<lb />Cruel, ne doutez, pas que ſonbras tout-puiſſant,
<lb />Ne s’arme toſt ou tard pour le ſanginnocent:
<lb />Le temps vous apprendra, que iamais tyrannie,
<lb />Sur le troſne Thebain, ne demeure impunie:
<lb />Croyez que Cadme, Laye, Ædipe, &amp; ſes enfans,
<lb />Ne vous ont, en leurſort, precedé que du temps:
<lb />Quand des Dieux, Tyreſie, annonçoit la penſée,
<lb />Elle parloit à vous, non pas à Manecée:
<lb />La race de Python, ne ceſſera qu'en vous,
<lb />C’eſt ſur vous que du Cieldoit tomber le courroux,
<lb />Mais puiſſent eſtre vains les maux qu’il vous pre<lb />pare,
<lb />Qu’il vous ſoit außi doux que vous m’eſtes barbare:
<lb />A ma fureur, encor quelque reſpect eſt joint,
<lb />Et ie ſeray content qu’il ne me venge point:
<lb />Toy, qui me fus rauie, außi-toſt que donnée,
<lb />Vertueuſe beauté, Princeſſe infortunée!
<lb />--- ( .-.
<lb />..-.2..
<fw><lb />P
</fw><lb />Allons vnis d’eſprit, ſans commerce de corps,
<lb />Acheuer noſtre Hymen, en l’empire des morts?
<fw><lb />Il meurt ſur Antigone.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON, tombant éuanoüy.
<lb />O mortl joints mon treſpas aux efféts de ma rage!
<lb />S'orts, moname, &amp; meteſin à ce tragique ouurage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />135 ai d. a dn
<lb />Il tombe éuanoüy, ſans force, &amp; ſans chaleur,
<lb />Tu deuois, vainregret, preceder ce mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEODAMAS.
<lb />O ciel! qu’aux chaſtimens, ta iuſtice eſt ſeuere?
<lb />Et qu'il eſt dangereux d’exciter ta colere?
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMENE.
<lb />Lâche, ne puis-je dont faire un derniereffort:
<lb />Mourray-ie mille foit, pour la peur d’une mort?
<fw><lb />FIMoV dua
<lb />ahui
<lb />.
<lb />.
<lb />21
<lb />12
<lb />den l'oimrod?
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France &amp; de
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Nauarre: A nos amez &amp; ſeaux Conſeillers, les gens.
<lb />tenans nos Cours de Parlemens, Maiſtres des Reque<lb />ſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchoux,
<lb />Preuoſts, leurs Lieutenans, &amp; à tous autres de nos lu<lb />ſticiers &amp;x Officiers qu’il appartiendra, Salut; Noſtre
<lb />cher &amp; bien amé TOVSSAINT QVINET, Marchand Li<lb />braire de noſtre bonne ville de Paris, Nous a fait remonſtrer qu’il
<lb />deſireroit faire imprimer vne Tragedie intitulée L’ANTIGONEN
<lb />TRAGEDIE, DVSIEVR DE ROTROV: Ce qu’il ne peut
<lb />faire, ſans auoir lur ce nos Lertres humblement nous requerant
<lb />icelles. A CES CAVSES, deſitant traiter fauorablement
<lb />ledit Expoſant, Nous luy auons permis &amp; permettons, par ces pre<lb />ſentes, de faire imprimer, vendre &amp; debiter en tous les lieux de
<lb />noſtre obeyſſance ledit Liure, en telle matge, &amp; tel caractere, &amp;
<lb />autant de fois que bon luy ſemblera, durant l'eſpace de ſix-ans en<lb />tiers &amp; accomplis, à compter du iour qu’elle ſera acheuée d’impri<lb />mer pour la premiete fois: Et faiſons tres-expreſſes deffenſes à tou:
<lb />tes perſonnes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient,
<lb />de l’imprimer, faite imprimer, vendre ny debiter en tous les<lb />lieux de noſtre obeyſſance, ſans le conſentement de l’Expoſant,
<lb />ſous ptetexte d’augmentarion, correction, changemens de ti<lb />tres, fauſſes marques, oü autres, en quelque ſorte &amp; maniere que
<lb />ce ſoit, à peine de trois mil liures d’amende, nonobſtant op<lb />poſitions ou appellations quelconques, par chacun des contreue<lb />nans, applicable vn tiers à Nous, vn tiets à l’Hoſtel-Dieu de
<lb />noſtte bonne ville de Paris, &amp; l'autre tiets à l'Expoſant, confiſca<lb />tion des exemplaires contrefaits, &amp; de tous deſpens, dommages &amp;
<lb />intereſts,à condition qu’il ſera mis deux Exemplaites de ladite Tra<lb />gedie en noſtre Bibliotheque publique, &amp; vne en celle de noſtre
<lb />tres-cher &amp; ſoal le ſieur Seguier, Cheualier, Chancelier de France<lb />auant que ll’expoſet en vente, apeine de nullité des preſentes: Dur
<lb />contend delquelles, Nous vous mandons que faciez iouir &amp; vſer<fw><lb />-. ..32
</fw><lb />plainement &amp; paiſiblement ledit Expoſant, &amp; tous ceux qui auront
<lb />dtoit de luy, ſans qu’il leur ſoit donné aucun trouble ny empeſche<lb />ment. Voulons auſſi qu’en mettant au commencement ou à la fin
<lb />dudit Liure vn Extraict des preſentes elles ſoient tenuës pour deut<lb />ment ſignifiées, &amp; que foy y ſoit adiouſtée, &amp; aux copies collation<lb />nées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp; Secretairès, com<lb />me à l’original. Mandons au premier-noſtte Huiſſier ou Sergent
<lb />ſut ce requis, de faire pour l’execution des preſentes tous exploits
<lb />neceſſaires, ſans demander autre permiſſion: Car tel eſt noſtre
<lb />plaiſir. Nonobſtant clameur de Haro, Chattre Normande, &amp; au<lb />tres Lettres à ce contraires. Donné à Paris, lé 5. iour de Nouem<lb />bre, l’An de grace 1638. Et de noſtre Regne le ving-neufieſme.
<lb />Parle Roy enſon Concil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE MONCEAVX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ledit Quinet n aſſocié auec luy audit Priuilege
<lb />Antoine de Sommauille, außi Marchand Li<lb />hraire, ſuiuant l’accord fait entr' eux.
<lb />--
<fw><lb />MoI
<lb />Acheué d'mß imenle Quin ies
<lb />2
<lb />Lar
<lb />1. 2 di opinelpnt it . ..:
<lb />5
<lb />
<lb />.-.
<lb />13
<lb />L.*
<lb />1'!) ot5
<lb />..
<lb />b3
<lb />42
<lb />i tua
<lb />Remo,
<lb />4
<lb />*
<lb />?
<lb />P2
</fw><fw><lb />Contraste insuffisant
<lb />Ne 243-120-14
</fw><fw><lb />Contraste insuffisant
<lb />Ne 243-120-14
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>