<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Joseph le Chaste, comedie : Par Le Sieur du Mont-Sacré, Gentilhomme du Main.</title>
        <author>Ollenix du Mont-Sacré</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30973374g"/>
          <author>
            <persName>Ollenix du Mont-Sacré</persName>
          </author>
          <title>Joseph le Chaste, comedie : Par Le Sieur du Mont-Sacré, Gentilhomme du Main.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1601" cert="high" resp="BNF">1601</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />ROVEN,
<lb />DE L’IMPRIMERIE,
<lb />De Raphaël du Petit Val, Libraire &amp;
<lb />Imprimeur ordinaire du Roy.
<fw><lb />9
<lb />I.
<lb />Auec Priuilege de ſa Majeſté.
<lb />2
</fw><fw><lb />C
<lb />P.
<lb />di
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAMOISELLE
<lb />diraaamoiiene Ce EuCC.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />4
<lb />S
<lb />A DAMOISELLE,
<lb />Le Soleil de l’vniuers eſclaira
<lb />ces carmes recitez ſur leur
<lb />theatre, &amp; celuy de vos ver<lb />tus, les guidera dans ſon eter<lb />nité: Aux chaſtes traits de voſtre ame, noſtre
<lb />Ioſeph alluma la ſienne, tant qu’elle esblouiſt
<lb />le vice, qui veille à ſa ſurpriſe. Vous prendrez
<lb />peine en liſant ces vers, &amp; vous aurez hon<lb />neur a les conduire, mais vous endormirez ce
<lb />trauail, vous contemplant, dans le miroir de
<lb />la Chaſteté, que noſtre Ioſeph porte en ſon œu<lb />ure. Ceſte vertu porte ſon prix en elle, &amp; elle
<lb />en vous, vous rend ineſtimable. I’y ſubmets
<lb />ces ouurages, dont la petiteſſe vous ſera moins
<lb />ennuyeuſe, pour arreſter le deplay de leur
<lb />ignorance. Ie les vous dois, &amp; tous les iours
<lb />de mon ſeruice à Madame la Princeſſe voſtre
<fw><lb />A i,
</fw><lb />mere, ſon excellence m’a honoré de ſon ſou<lb />uenir, au ſeul inſtinc de ſa bonté, non de mes
<lb />ſeruices. Ie ſuis trop incapable de ce deuoir,
<lb />&amp; elle trop digne pour y penſer. Ie vous offre
<lb />ce vœu pour luy plaire, en vous honorant, di<lb />gne heritiere de ſes vertus. Elle ſe voit en
<lb />vous, &amp; en vous ie l’honore: ſous voſtre tutel<lb />te, ce chaſit &amp; inocent liuret ſe iette, &amp;
<lb />ſous les lauriers de vos vertus
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />voitre trer humble &amp;
<lb />fittiorabie ſeruiteur
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />O. DV MONT-SACRE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />jhiet de la conntcale.
<lb />OL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />24
<lb />Oſeph le chaſte, vendu par ſes
<lb />enuieux freres à des Iſmaëlites,
<lb />„&amp; par eux à Putifar, graud mai<lb />ſtre d’hoſtel du Roy Pharon, eſt
<lb />tellement recognu bon &amp; fidelle, que ſon
<lb />maiſtre le commet chef de toute ſa famil<lb />le. Sa maiſtreſſe embraſee de ſon amour,
<lb />en l’abſence de ſon mary, le ſollicite de
<lb />luy complaire. Il refuſe, elle veut le for<lb />cer, il fuit, &amp; luy quite ſon manteau, qu’el<lb />Ie tenoit en ſa main. Putifar retourne de
<lb />la Court. Elle accuſe Ioſeph du crime, dõt
<lb />elle eſt coupable. Elle eſt creüe, &amp; Ioſeph
<lb />mis en priſon. Il explique les ſonges de
<lb />deux officiers du Roy, priſonniers com<lb />me luy, dont l’vn eſt deliuré ſelon ſa Pro<lb />phetie. Le Roy ſonge, &amp; nul de ſes ſages
<lb />peut interpreter ſon ſonge. Ioſeph eſt
<lb />mandé, qui prudemment explique les ſon<lb />ges du Roy, qui pour cêt œuure le tire de
<lb />priſon, &amp; l’eſleue ſur tous les Princes d’E<lb />gypte, qu’il commet ſous le gouuernemẽt
<lb />de ſa prudence. Ce fart eit au Genele enep.
<lb />37 39. &amp; 41. &amp; en Ioſephe li.2. ch.3. de ſes
<lb />antiquitez Iudaiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />VTIFAR
<lb />TRIMEGISTE
<lb />ANGENOR
<lb />VLPICE
<lb />Roy d’Egypte.
<lb />ſon Maiſtre d’hoſtel.
<lb />Conſeiller.
<lb />Cheualien.
<lb />Conſeiller.
<lb />NOSTRADORCheualier.
<lb />AMILLON
<lb />IOSEPH
<lb />CAVTIER
<lb />ERNIER
<lb />BRIANT
<lb />ALMIDE
<lb />NOVRRICE
<lb />DAME
<lb />ROBILLARD
<lb />FRIBOVR
<lb />NIZART
<lb />Conſeiller.
<lb />le Chaſte.
<lb />Iardinier.
<lb />Laboureur.
<lb />Berger.
<lb />femme de Putifar.
<lb />d'honneur.
<lb />Geollier.
<lb />ſon valet.
<lb />porte-vin au Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHARON
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SOMMELIER.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BOVLENGER.
<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOSEPH
<lb />LE
<lb />HASTE,
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Troſogue. Pharon. Putifar. Trimegiſte.
<lb />Angenor. Sulpice. Noſtrador. Amillon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />PROLOGVE.
<lb />Dieu vous gard, meſſieurs, bon<lb />ne iournee
<lb />Nous ſoit à tous par l’Eternel
<lb />donnee
<lb />Le bon Bacchus, Cerés, Venus,
<lb />l'Amour,
<lb />Ainſi que nous vous donnent le bon iour,
<lb />Mais qui vous fait venir en ceſte place
<lb />vous y tenans campez de bonne grace?
<lb />Ietans ſur nous les yeux doux &amp; humains
<lb />Comme attendans vn preſent de nos mains
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />11
<lb />Si cela eſt, vos attentes ſont folles,
<lb />Car vous n’aurez de nous que des parolles,
<lb />Rien que des mots, qui meurent en naiſſant,
<lb />Pour eſtre vn rien en vn vent finiſſant,
<lb />Mais c’eſt à vous, c’eſt à ſes belles Dames
<lb />Qui ont és yeux tant d’amoureuſes flames,
<lb />Tant de beautez, tant de biens à ſoiſon,
<lb />A nous donner quelque agreable don,
<lb />Car leur amour, leurs traits, leurs bõnes graces.
<lb />Et le doux ris de leurs celeſtes faces,
<lb />Paſſent en pris les dons les plus parfaits
<lb />Que tous les cieux excellens nous ont faits.
<lb />Dieux que i’en voy d’admirables &amp; belles!
<lb />O que d’eſclairs en leurs douces prunelles,
<lb />Qui tellement ont conſomine mes mots,
<lb />Que ie n’ay plus de voix ny de propos,
<lb />J’ay oublié ce que ie deuois dire,
<lb />Tant que confus d’icy ie me retire.
<lb />Or adieu donc, mais on me pouſſe auant
<lb />Pour faire icy vn Prologue ſçauant,
<lb />Ces beaux autheurs veulent que ie commence,
<lb />Comme croyans que i’ay de la ſcience,
<lb />Jls ſont trompez: car mes foibles eſprits
<lb />N’ont que les ieux du bon Liber apris,
<lb />Ie ne ſcay rien qu’euiter mille blaſmes,
<lb />D’eſtre ignorant a courtiſer les dames.
<lb />Hé comment donc ſerois-ie ſuffiſant,
<lb />De faire ici vn prologue duiſant?
<lb />Sçauous que c’eſt, ie n’ay rien a vous dire
<lb />Sinon, paix-la, qu’on ſe garde de rire
<lb />Si fort, qu’on piſſe à torrens &amp; ruiſſeaux,
<lb />Car nous n’auons que faire de ces eaux,
<lb />Eſcoutez bien, comment ſi la riſee,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’eſt parmy vous ià follement meſlee,
<lb />Qui vous fait rire, oſ, ce n’eſt pas pour vous
<lb />Que ces garſons, ſi beaux, ſi chers, ſi doux,
<lb />Qui vont ici pour tels ſe faire croire,
<lb />Du bon Ioſeph repreſenter l’hiſtoire,
<lb />Et cependant moins ſage que tous eux,
<lb />Jls m’ont ietté pour Prologue à vos yeux,
<lb />Moy qui ne ſçais autre cas qu’ignorance,
<lb />Et ce ſçauoir eſt toutesſois ſoience.
<lb />Ne ſçauoir rien, n’eſt-ce ſçauoir tout bien,
<lb />Puis qu’on ſçait;bien en ſoy que l’on ſçait rien,
<lb />Et ſçauoir rien, c’eſt ſçauoir toute choſe,
<lb />Puis que dans rien, la nature eſt encloſe,
<lb />Car rien eſt l’eſtre, &amp; le treſpas ſuyuant,
<lb />De ce qu’on voit ou mouuant ou viuant,
<lb />Car Dieu de rien a tout fait par ſa dextre,
<lb />Et tout en rien vn iour ſe doit remettre,
<lb />On ſait de rien ce qui vit, ce qui court,
<lb />Car l’or n’eſt rien qui nous fait faire tout,
<lb />Jl s’en reua en poudre ſa naiſſance,
<lb />Et ce ſuiet n’a force ny puiſſance,
<lb />L’amour auſſi n’eſt rien, bien qu’antien,
<lb />Ainſi des deux la fin eſt vn beau rien,
<lb />De rien on fait vn prudent mariage,
<lb />Pour rien auſſi on ſe bat, on s’outrage,
<lb />Illion fut, vn rien c’eſt auionr d’huy,
<lb />Et le Senat Romain eſt comme luy,
<lb />Tout le ſçauoir de la philoſophie
<lb />Eſt vn beau rien, car il meurt en la vie,
<lb />Et la vertu, dont l’effet eſt ſi fort,
<lb />N’eſt rien qu’vn rien, pour ceder à la mort.
<lb />Qui ſçait donc rien, ſçait tout ſçauoir vtile,
<lb />Qui rien ne ſçait, c’eſt vn ſol mal-habile,
<lb />A v
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne ſçay rien, &amp; ſçais tout cependant,
<lb />Pour ſçauoir bien qu’en rien ie ſuis prudent,
<lb />Ne ſçauant rien, rien ie ne puis deduire,
<lb />Et diſant rien, toute choſe puis dire,
<lb />Ce que ie dis eſt rien, on le ſçait bien,
<lb />Ainſi ie faits vn prologue de rien,
<lb />La Comedie eſt vn rien en la ſorte,
<lb />Car ce ſont mots qu’vn vent de rien emporte,
<lb />L’autheur l’a faite en vn rien on le voit,
<lb />Et veut que rien encores elle ſoit,
<lb />Mais ſi ce rien en ſon tout la transforme,
<lb />De toute choſe elle prendra la ſorme,
<lb />vous y verrez vn amour qui n’eſt rien,
<lb />Bien qu’il ait eu tout pouuoir pour ſouſtien,
<lb />Et de Ioſeph la continence entiere
<lb />Eſtre vn beau rien, n’en ayant eu ſalaire.
<lb />Du grand Pharon vn rien eſt le pouuoir,
<lb />Et de Ioſeph moins que rien le ſçauoir,
<lb />Puis que les dieux puiſſans n’ont peu deffendre
<lb />Qu’ils ne ſoyent rien, eſtans reduits en cendre,
<lb />Ainſi tout rien à vos yeux preſenté,
<lb />Faut que diſiez que rien on a chante,
<lb />Et oyans rien, en ſon rien de puiſſance,
<lb />Aurez ouy tout ce qui eſt d’eſſence,
<lb />Ne ſçachant rien, rien donc ie ne vous dis,
<lb />Et m’en retourne en mon rien que ie ſuis,
<lb />Pendant ſi rien, rien diſant, ie vous donne,
<lb />Au moins en rien ie n’offence perſonne,
<lb />Mais ie m’envois, encor vn mottra,
<lb />Ne nous allez d’iniures pourſuyuant,
<lb />Si la voix fait au carme faute inepte,
<lb />Et pource au ßi ne blaſmez le Poete,
<lb />Car de long temps il ſçait faire des vers,
<fw><lb />1
</fw><lb />El johnom eir ajjecent emers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECHO.
<lb />Contentez-vous ſeulement que l’on tente
<lb />Rendre de tous l’ame gaye &amp; contente. Tente.
<lb />Eſt-ce vn Echo qui m’a ſi toſt ouy?
<lb />O cher Echo! en noſtre iuſte affaire
<lb />Ouy.
<lb />Dy, deuõs-nous nos chaſtes ieux cy faire? Faire.
<lb />En aurons nous ou honte ou deſplaiſir? Plaiſir.
<lb />Les eſcoutans de l’heur ou du malaiſe? Aiſe.
<lb />Et noſtre Scene aura-ell' deshõneur? Honneur.
<lb />Se fera-elle agreer ou desplaire? Plaire.
<lb />Et nos autheurs pourrõt-il plaire à tous? A tous
<lb />Quelle ſera leur gloire ores rebelle? Belle.
<lb />Et leur renom, encores incognu? Cognu.
<lb />Nous iourons donc, &amp; ainſi le deſire? Deſire.
<lb />Nous preſteras-tu ou nuisãce ou faueur? Faueur.
<lb />A nous ouyr ſes auditeurs pretendẽt? Tendent.
<lb />Puis qu’ainſi eſt commençons de courage
<lb />Pour plaire à tous noſtre agreable ouurage.
<lb />Or eſcoutez, &amp; nous laiſſez parler,
<lb />Si vous voulez contens vous en aller,
<lb />Mais qui ſont ceux qui en grandeur exquiſe
<lb />Venans vers moy, ie contemple &amp; aduiſe,
<lb />Ho, c’eſt le Roy, faut luy quitter le lieu,
<lb />En vous diſant, bon iour, bon ſoir, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Puis que ie ſuis le Roy des puiſſans rois,
<lb />Et que chacun obeit à mes loix,
<lb />Que le ciel meſme heureuſement m’honore,
<lb />Et que la terre à vœux ſacrez m’adore,
<lb />Que tout me craint, &amp; mon diuin pouuoir
<lb />S’eſtend par tout où Phebus ſe fait voir
<lb />Je veux aux dieux de ce pays d’Egypte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rendre cent fois grace d’vn tel merite,
<lb />Les adorer, &amp; de vœux immortels
<lb />Faire ſumer leurs ſuperbes autels,
<lb />Benir le iour, ce Soleil qui flamboye
<lb />Donnant à tous &amp; la vie &amp; la ioye,
<lb />Ce beau Soleil, nourricier de nos corps,
<lb />Et qui retient en mutuels accords
<lb />Les elemens, qui ſeroyent ſans ſon ordre
<lb />Touſiours conſus en immortel deſordre.
<lb />O beau Soleil, qui en ton heureux iour
<lb />Vas r’alumant la torche du beau iour,
<lb />Qui de clarté les aſtres illumine,
<lb />Et le contour de la ronde machine,
<lb />Qui dans la mer te mires lumineux,
<lb />La faiſant voir orgueilleuſe à nos yeux,
<lb />Et qui redonne aux animez la grace
<lb />De s’eſiouir en l’obiet de ta ſace,
<lb />Tant que chaoun ou par chants, ou par cris,
<lb />Pour ton retour paroiſt de ioye eſpris.
<lb />O cler Soleil! ie t’adore &amp; reuere,
<lb />Car tu nous rends la vie &amp; la lumiere,
<lb />», Des puïſſans Rois le deuoir ſoucieux,
<lb />„ Eſt d’honorer à leur leuer les dieux.
<lb />», Cet œuure doit preſerer toute empriſe
<lb />,, Puis que des dieux la puïſſance ils ont priſe,
<lb />». Car louer Dieu, c’eſt vers luy s’acquiter,
<lb />», V’eſtans formez que pour ſon los chanter,
<lb />Apres cela ſaut qu’vn bon Prince penſe
<lb />A gouuerner ſon peuple par prudence,
<lb />A rendre à tous la iuſtice &amp; les loix,
<lb />Car elles ſont regner les puiſſans rois,
<lb />A ſuprimer par la peine le vice,
<lb />Et a nourrir le bien par la iuſice,
<lb />Ainſi faiſans, ils acquerront du los,
<lb />Et leur peuple eſt en eternel repos,
<lb />Donc mille fois ils ſont benis en terre,
<lb />Car le peuple eſt ennemy de la guerre,
<lb />Et ne cheriſt que ceux là, qui en paix
<lb />Vont gouuernant doucement leur pais,
<lb />Ainſi ie regne, &amp; ore en ceſte ſorte
<lb />Mon peuple vit ſans mal qui le tranſporte,
<lb />Tout vil en paix, &amp; ie veux longuemtns
<lb />Entretenir ce ſaint contentement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Bien que la paix à tous ſoit profitable,
<lb />Elle n’eſt tant que la guerre honorable,
<lb />Le fer nous fait les peuples conqueſter,
<lb />Et aux ſuiets viuement redouter,
<lb />Le fer aſſeure, &amp; nous, &amp; noſtre empire,
<lb />Et dans nos mains rend l’honneur qu’on deſires
<lb />Car l’on ne voit point le peuple s’armer
<lb />Contre vn Roy fort, qui le peut ſuprimer,
<lb />Il craint touſiours ſa royale puiſſance,
<lb />Mais il meſpriſe, &amp; luy &amp; ſa prudence,
<lb />„ Regne de fer dure cter nellement,
<lb />*,Regne de loix, ſuict au remuement,
<lb />», L’on craint le fer, la loy peu l’on reuere,
<lb />»,Car l’vn occiſt, &amp; l’autre eſt debonnaire.
<lb />Or ſus, grand Roy, ſans eſtre plus oiſeux
<lb />Allons chercher l’honneur ambitieux,
<lb />Allons courir ſur l’eſtrangere terre,
<lb />La conqueſtans par le ſoit de la guerre,
<lb />» Loiſiue té n’appartient nullement
<lb />», dux Rois formez pour le commandement,
<lb />», Ains ſeullement aux laſches de courage,
<lb />" Qui pour repos cherchent le doux ſernage,
<lb />C’eſt trop regner ſans braue faire voir
<lb />Aux ennemis l’effort de ſon pouuoir,
<lb />», Et qui puiſſant, n’employe ſa puiſſance
<lb />» Pour mettre tout ſous ſon obeiſſance,
<lb />», Semble vn treſor dans la terre caché,
<lb />», Qui eſt ſans prix pour n’eſtre recherché,
<lb />Or ſus grand Roy, allons faire paroiſtre
<lb />A nos voiſins l’effort de noſtre dextre,
<lb />conquerons tout. Pharon. Que reſte-il encer
<lb />Qui n’obeiſſe à noſtre ſceptre d’or?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />La Grece entiere, &amp; la Perſe ciuile,
<lb />Qui porte en ſoy mainte puiſſante ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />Tous les combats, les aſſaux eſtrangers
<lb />Qu’on va cherchant parmy mille dangers,
<lb />Tous les pays qu’on prend pour ſa conqueſte,
<lb />Et c’eſt honneur qu’en combatant on queſte,
<lb />Ne ſont-ils pas ſeullement pour auoir
<lb />vn doux repos, &amp; en repos ſe voir,
<lb />Pour aſſouuir noſtre brulante enuie
<lb />Qui ne ſe paiſt que de l’heur de la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Ouy ſans doute. Trimegiſte. O Sire ſans cela
<lb />N’auez-vous pas toutes ces choſes là?
<lb />N’eſtes-vous libre, &amp; gouſtant à plaine ame
<lb />Les voluptez dont l’appaſt nous enflame?
<lb />N’auez-vous pas cent villes, cent citez
<lb />Cent riches biens, &amp; mille voluptez.
<lb />Qui vous deſdit? qui de fait ou parole
<lb />Trouble voſtre aiſe, &amp; vos plaiſirs controlle?
<lb />Qui vous moleſte, &amp; qui de fier vouloir
<lb />va reſiſtant à voſtre alme pouuoir?
<lb />Qui vous rauiſt la gloire plus cherie,
<lb />Que vos vertus ont cherement nourrie?
<lb />Qui vous controlle, &amp; qui a le deſir
<lb />De s’oppoſer à voſtre heureux plaiſir?
<lb />Tout eſt à vous, que faut-il dauantage
<lb />Pour le repos d’vn Roy vaillant &amp; ſage?
<lb />Puis que ces biens par la guerre promis,
<lb />Sont bien à vous malgré vos ennemis,
<lb />Qu'eſt-il beſoin, au ſond de mille paines,
<lb />Et au milieu des guerres inhumaines
<lb />De les chercher, ſi vous en iouyſſez
<lb />ouns tes trauaux mortels &amp; inſenſez
<lb />Laiſſez le ſang, Mars, le fer &amp; Bellonne,
<lb />Gouſtant le bien que la paix nous ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pllaron.
<lb />C’eſt mon deſir, mais on ne laiſſe pæs
<lb />D’auoir le cœur deſireux des combats,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenor.
<lb />Combats vrayement le ciel de noſtre gloire,
<lb />Où la vertu graue noſtre memoire,
<lb />Combats vrayment le burin immortel
<lb />Dont nous grauons nos noms deſſus le ciel,
<lb />Combats qui ſont le champ, &amp; la ſemence
<lb />De nos vertus, &amp; de noſtre vaillance,
<lb />Par qui lon gaigne &amp; l’honneur &amp; les biens,
<lb />De ceux qui ſont ennemis anciens.
<lb />Ie docte acquiert du los pour eſtre ſage,
<lb />Et le nocher pour cognoiſtre l’vſage
<lb />Des creuſes mers, le peintre pour auoir
<lb />De ſon riche art l’vſage &amp; le ſçauoir:
<lb />Mais des grans Rois la loüange ordinaire,
<lb />Eſt de domter par leur dextre guerriere,
<lb />De conquerir, de forcer tous les Rois
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale d
<lb />nc
</fw><lb />Qui ſont voiſins, d’obeir à leurs loix,
<lb />» Ce braue effet eſt la mort de leurs vices,
<lb />»5 Et les combats ſont leurs ſeuls exercices,
<lb />C’eſt leur deuoir, ainſi comme au chaſſeur
<lb />Chercher des bois la nocturne eſpoiſſeur,
<lb />Pour y trouuer la fere qui ſauuage
<lb />Luy fait ſuer en chaſſant le viſage.
<lb />Des Rois la chaſſe, &amp; leur esbatement
<lb />Doit touſiours eſtre aux hommes ſeullement,
<lb />Apres les grands, &amp; leurs tables ouuertes
<lb />Des chefs des Rois doyuent eſtre couuertes,
<lb />Cela tout ſeul les fait craindre, honorer,
<lb />Et comme dieux aux peuples adorer,
<lb />», Car qui n’a force à la force contraindre,
<lb />„, Ne peut à nul iamais ſe faire craindre,
<lb />Et qui n'eſt craint, eſt mocquè à tous coups,
<lb />Hay, fuy, &amp; meſprisé de tous,
<lb />Sus donc au fer pour eſtre redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt vn moyen extreme &amp; miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sulpice.
<lb />Extreme il eſt en toute extremité,
<lb />Et de malheurs extremes aſſiſté,
<lb />„ C’eſt le malheur extreme d’vn grand prince,
<lb />„ Car qui n’a point de ſuiets, n’a prouince,
<lb />» N’a de pays, &amp; par le fer regnant
<lb />», Tous ſes ſuiets le vont abandonnant,
<lb />9, La loy qui rend le ſuiet redeuable
<lb />», Deuers ſon Roy, fait auſſi le ſemblable
<lb />Enuers le prince, &amp; l’vn ſert à ſon Roy,
<lb />», L’autre deffend ſon ſuiet par la loy
<lb />», Regne de fer, par le fer s’extermine,
<lb />,, Regne de paix, en la paix s’encacine,
<lb />» Et quiconque a ſon principe incertain,
<lb />„ Ne peut auoir de cours ferme &amp; certain,
<lb />» Mais ce qui eſt ferme en ſon premier eſtre,
<lb />„ Ferme touſiours ſera ſon cours paroiſtre,
<lb />Mars eſt muable, &amp; les effets douteux,
<lb />Aſtree ſerme, &amp; ſes faits glorieux,
<lb />Suyuons la paix mere à chacune vtile,
<lb />Qui peine n’a, qui ne ſoit tresfacile,
<lb />Fuyons le fer qui deſtruit les citez,
<lb />Bien qu'elles ſoyent franches d’aduerſitez,
<lb />Regnez grand Roy aſſis dedans la chaire
<lb />Du doux repos de nos ans tutelaire,
<lb />Et moiſſonnez te doux fruit guerdonneur
<lb />Que vos vertus vous oſprent en nonneur,
<lb />Laiſſant le fer aux princes ſans empire,
<lb />Qui vont cherchant l’eſtat pour le deſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />I'en ſuis d’aduis, car ce n’eſt plus de los
<lb />De conquerir, que garder ſon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtrador.
<lb />Et quoy garder? il n’eſt point de muraille
<lb />Puiſſante aſſez, ny ſuperbe, qui vaille,
<lb />A conſeruer l’honneur que, lon requiert,
<lb />Que celle la que le fer luy acquiert,
<lb />C’eſt ſon vray ciel, où ce grand Dieu repoſe,
<lb />Que pour couronne heureuſe il ſe propoſe,
<lb />C’eſt ſon ſeiour, &amp; ſans luy qui le met
<lb />Sous ſa valeur, naiſſant il ſe deffet,
<lb />Qui n’a la force a guerroyer la force,
<lb />D'eſtre puiſſant contre vn fort ne s’efforce,
<lb />C’eſt l’entretien du pouuoir des grans Rois
<lb />SEt le ſeiour où repoſent les loix,
<lb />Ll fer trenchant detrenche toute choſe,
<fw><lb />←817
<lb />pource gallica.bnffr (Bibliothèque natior
</fw><lb />Que ſa fureur follement on oppoſe,
<lb />Il coupe tout, &amp; par tout ſe fait iour,
<lb />Comme vn tonnerre ayant couru le tour
<lb />Du ciel couuert, en fin creue la nue,
<lb />Et roule en terre en ſes flancs toute eſmue,
<lb />Le meſme fer a rendu vos ayeux
<lb />Rois de paix, &amp; faits victorieux,
<lb />Forſans, briſans l’ennemy de leur gloire,
<lb />Et deſſus luy emportans la victoire.
<lb />O puiſſant Roy, ſes faits recommençons
<lb />Et nos voiſins infidelles forçons,
<lb />Contraignons ceux qui n’ont encore notice
<lb />De voſtre eſtat, de vous rendre ſeruice,
<lb />De vous iurer obeiſſance &amp; foy,
<lb />Comme vn ſuiet doit iurer à ſon Roy,
<lb />Et en tous lieux où le Soleil ſe mire,
<lb />Oranons ie mert de voſtre iuſte empire,
<lb />c’eſt vn honneur qui n’a point de pareil,
<lb />Celebre aux Dieux, &amp; luiſant au boient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />L’honneur eſt grand que la guerre nous dõne,
<lb />Mais le repos ſent vn choſe bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />c’eſt le ſeul roch deſſus qui ſe fait voir
<lb />Touſiours aſſez des princes le pouuoir,
<lb />Hà c’eſt l’effet de leur attente humaine,
<lb />Car leur plaiſir eſt de regner ſans paine,
<lb />Et de ſe voir obeir ſans trauaux,
<lb />Que les combats leur cauſent mille maux,
<lb />Mille ſoucis, mille couſts &amp; malaiſes,
<lb />Et le treſpas de leurs opulens aiſes:
<lb />Meſme ſouuont leur apportent la mort,
<lb />Où vont changeant la gloire de leur ſort,
<lb />Leur rauiſſant &amp; le ſceptre &amp; l’empire,
<lb />Pour les combler de regret &amp; martyre,
<lb />„ Car qui s’aſſeure aux promeſſes de Mors,
<lb />„ Eſt bien ſouuent trompé dans ſon haſaras,
<lb />„ Et qui fait mur ſur ſon ſable muable,
<lb />», Le voit ſouuent renuersé miſerable.
<lb />Chaſſons la guerre, oſtons la trahiſon,
<lb />Et iouyſſons du repos à foiſon,
<lb />Faiſant florir la ſainte republique
<lb />Aux doux Zephirs de la paix angelique.
<lb />Sire, il le faut, &amp; ne point eſcouter
<lb />Ceux qui voudront cet effet conteſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ridron.
<lb />I’en ſuis d’aduis, &amp; ſans faire autre choſe
<lb />Que tout mon peuple en repos ſe repoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puenar.
<lb />Qu’on face donc de meſmes enterrer
<lb />Le ſaint honneur, qui nous fait honorer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />Mais que pluſtoſt par la paix on le ſente,
<lb />car des diſtoras, autuntos je prejtnle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenor.
<lb />Qui a donc fait les Nobles, que l’honneur,
<lb />Qu’ils ont acquis par leur maſle valeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Snlpice.
<lb />onais quru fait cêt honneur venerable,
<lb />Que la iuſtice, en la paix pardurable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtrador.
<lb />Mais, &amp; qui peut faire regner la loy,
<lb />Que la valeur qui l’aſſeure dans ſoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />Il n’eſt beſoin de force en la iuſtice,
<lb />Ny de combats quand chacun eſt ſans vice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />9yea forvt eſt iointe a ta neceſſité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />,Sans la valeur ne vaut la maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />,, Raiſon en paix, &amp; fureur en diſcorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenol.
<lb />», Les grands debats, le grand pouuoir accorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oulpice.
<lb />» Qu’eſt-il beſoin de diſcords en la paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtrador.
<lb />» De faire craindre aux mutins la pais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />mnonuinu toy, man on force la force,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />33nncontre vn Ruy obey, nuls efforce,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />93 Maus qui le fait obeir que l’acier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />2, La foy qu’on a, qu’il eſt bon iuſticier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AngHHIOI.
<lb />»,Bon pour vn regne en volontez vnique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oulpice.
<lb />», Qui eſt meilleur qu’vn eſtat pacifique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtrador.
<lb />», Celuy qu’on gaigne au ferut in certu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />», Pauure eſt l’eſtat qui eſt trop debatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />5, Et grand l’honneur du Roy qui ſe conſerue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />9 Que la vertu donc à la honte ſerue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />2, m'an que la forte vuriſſe a raifon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />Angenor.
<lb />Que ſans valeur ſoit donc ceſte ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sulpice.
<lb />»3 Mais que la Loy regiſſe toute choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoRtador
<lb />» Que le repos pour gloire on ſe propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AinIIIOH.
<lb />,Mais que chacun conſerue l’equité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />moepu jeul bien de l’alme royauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />auaaixte jules qurtu renu meſprijcl.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />9, La Loy eſt plus que la force priſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenor.
<lb />„ Donner la Loy appartient au plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sulpice.
<lb />», Mais à la Loy a brider ſon effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noltrador.
<lb />» Il n’eſt d’eſtat ſans force ny rapine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />„ Tels eſtats ſont fort ſuiets à ruine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt aſſez dit, car ie veux deſormais
<lb />Regir mon peuple en iuſtice &amp; en paix,
<lb />N’en parlons plus, &amp; qu’on face iuſtice
<lb />De ces meſchans, remplis de malefice,
<lb />Dont l’vn des deux contre toute raiſon,
<lb />M’a preſenté la mortelle poiſon
<lb />Depeſchez-les, que leur procez on face,
<lb />Et quelqu’vn d’eux pour ce crime treſpaſſe.
<lb />Trimegiſte.
<lb />Il ſera fait, ô Roy plein de renom
<lb />Dont chacun craint, la iuſtice &amp; le nom.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />rolepn. Gautier. Ernier. Briane.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPH.
<lb />Dieu des dieux dõt les ſaintes merueilles
<lb />OVont rempliſſant nos yeux &amp;nos oreilles,
<lb />Roy du haut ciel, qui contre nos deſſeins
<lb />Faits proſperer les œuures de tes mains,
<lb />Qui vas trompant par œuures eternelles
<lb />Les vains penſers de nos ames mortelles,
<lb />Et qui du mal que fols nous commettons,
<lb />Fais vn grand bien dont apres nous ſentons,
<lb />Ainſi que fait le medecin inſigne,
<lb />Qui de poiſon fait vne medecine,
<lb />La preparant de ſorte à noſtre corps,
<lb />Que les venins elle en iette dehors.
<lb />O Dieu du ciel! hé qui ſera capable
<lb />De rendre honneur à ton nom venerable?
<lb />A ta bonté, à ta ſainte mercy,
<lb />Et qui parmy l’orage &amp; la diſgrace,
<lb />Les faits ſurgir à l’heureux port de grace.
<lb />Hà ie le ſçay, comme teſmoin certain
<lb />De ta bonté, ore i’en parle à plein,
<lb />Et iuſtement, puis que ie fais eſpreuus
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Combien en toy de clemence ſe treuue,
<lb />Combien de grace &amp; prouidence auſſi
<lb />Qui a des tiens ſi cherement ſoucy,
<lb />Ainſi que fait la plus courtoiſe mere
<lb />Qui de ſon fils eſt guide tutelaire,
<lb />Et qui ne peut de fait ou de ſouhait,
<lb />Quiter celuy qui va tetant ſon lait.
<lb />Ie ieune enfant enuié de mes freres,
<lb />Pour auoir eu les graces plus proſperes,
<lb />Et plus de part en la ſainte amitié
<lb />De mes parens, plus de zele &amp; pitié,
<lb />Pour auoir ſceu par ſonges veritables
<lb />Tes ſaints ſecrets, aux mortels admirables,
<lb />Et pour auoir controllé les pechez
<lb />Dont ils eſtoyent ſallement entachez
<lb />Fus par leurs mains vendu, mis en ſeruage
<lb />Et forbanny de mon cher parentage,
<lb />Chaſſé des miens, &amp; comme ſerf vendu
<lb />Bien que pour mal le bien i’euſſe rendu,
<lb />En appaiſant le bon Iacob mon pere,
<lb />Contre leur vice infame &amp; adultere,
<lb />Mais la vertu a touſiours pour loyer
<lb />Le mal, qui vient à elle ſe lier,
<lb />Pour deſtourner par ſa fiere preſence,
<lb />Ceux qui voudroyent l’auoir en reuerence,
<lb />Et l’on n’a veu iamais de vertueux
<lb />Sans eſtre enclos de cent mille enuieux,
<lb />Car la ver tu eſt deeſſe honorable,
<lb />Mais l’enuie eſt ſa file abominable,
<lb />Ainſi ie ſuis ſerré de durs liens,
<lb />Et mis es mains des noirs Egyptiens,
<lb />Qui m’ont vendu a Putifar mon maiſtre,
<lb />Que Dieu m'a fait doux &amp; benin cognoiſtre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay nom Ioſeph, qui ay cognu de Dieu
<lb />Le ſaint ſecours en cêt eſtrange lieu,
<lb />Bien que ie ſois de condition ſeruile,
<lb />Et que de ſoy ma fortune ſoit vile,
<lb />Que ie ſois ſerf, eſclaue, ſeruiteur,
<lb />Et ſous le ioug d’vn eſtranger ſeigneur,
<lb />Dieu toutesfois m’a donné tant de grace,
<lb />Qu’il m’a commis franchement en ſa place,
<lb />M’a fait trouuer grace, amitié, apuy,
<lb />Vers mon ſeigneur, qui m’aime autant que luy,
<lb />Tant qu’il a mis tout ſon bien en ma garde,
<lb />Et commandé qu’aux autres ie regarde.
<lb />Or ie regis au gré de mon vouloir
<lb />Tout ce qu’il à de biens en ſon pouuoïr,
<lb />Tout giſt en moy, &amp; ſeruiteur vtile
<lb />I’ordonne tout l’eſtre de ſa famille,
<lb />De ſa maiſon, de ſes biens à planté,
<lb />S’eſtant fié en ma fidelité,
<lb />Jl le peut bien, car que pluſtoſt ie meure
<lb />Qu’autrè deſir en mon ame demeure,
<lb />» Qui n’a de ſoy n’a point de Dieu auſſi,
<lb />», Car par la foy, on le cognoiſt ici,
<lb />5, Et ceſte ſoy ſeule nous rend aimables,
<lb />», Puis qu’elle rend les volontez ſemblables:
<lb />Mais ie m’en vais appeller tout ſoudain
<lb />Ses ſeruiteurs de mon ſeigneur humain,
<lb />Pour ſçauoir d’eux ſi d’vne grace bonne
<lb />vn chacun fait dextrement ſa beſongne,
<lb />ce n’eſt aſſez à nous ſeuls d’eſtre bons,
<lb />Faut rendre auſſi pareils nos compagnons.
<lb />Hau, compagnons, venez &amp; qu’on n’y faille,
<lb />Pour m’enquerir comme chacun trauaille,
<lb />Hola, Gautier, fais-tu bien le iardin?
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Gaut.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Ouy, Ioſeph, i’y trauaille ſans fin,
<lb />Jl eſt tout verd, &amp; mainte riche plante
<lb />Ores y croiſt en bon fruit abondante,
<lb />Le baſme y eſt, qui les playes guariſt,
<lb />Et la ſante heureuſement nourriſt,
<lb />Les bons ſucrins y ſont en abondance,
<lb />Les artichaux, les pois à ſuffiſance,
<lb />Les choux, le tin, ſebues, pourpier auſſi,
<lb />Et le ſaffran, mon plus chery ſoucy,
<lb />Aſperges, lin, choux pommez &amp; lectues
<lb />Oignons, perſil, &amp; arroces pointues,
<lb />Bonne poree, &amp; gentil romarin,
<lb />Bettes, refforts, naueaux, ſerfueil bien fin,
<lb />Sauge, ſoucy, œillets, &amp; mariolaine,
<lb />Et mille fruits pour emplir la bedaine,
<lb />De bons cytrons, orenges en tout temps,
<lb />Fruits de grenade, és pommiers rougiſſans,
<lb />Mais par ma foy ie ſuis en grand querelle
<lb />Contre Briant le poltron infidelle,
<lb />Qui a vuidé ma bouteille d’vn coup,
<lb />Comme i’allois courant apres le loup:
<lb />Car le vilain m’appelle de la ſorte,
<lb />Difant, le loup vne brebis emporte,
<lb />Courons apres, cependant que i’y cours,
<lb />Le poltron boit mon ſlaccon en deux tours,
<lb />Hoſte Ioſeph, ô faites m’en iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Je le ſeray chaſtier de ce vice,
<lb />Or ſus apres, as-tu bien labouré
<lb />Ernier, qui as ce meſtier deſire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Ouy, Ioſe ph, voyez-vous pas nos pleines,
<fw><lb />B
</fw><lb />De beau froument ſeillonner toute plaines?
<lb />voyez-vous pas nos ſeigles ſe fleurir,
<lb />Noſtre orge außi à demy ſe meurir,
<lb />Nos froumens noirs qui ià monſtrent l’oreille,
<lb />L’auoine belle &amp; de grande merueille,
<lb />Nos poix en fleur, &amp; bref nos champs couuers
<lb />De mille bleds, qui ià ne ſont plus vers,
<lb />Mais qui s’en vont iauniſſant quatre à quatre,
<lb />Tant qu’il faudra dans ce mois les abatre?
<lb />Nous en aurons en ſi grande planté,
<lb />Que parmy nous ne ſera pauureté,
<lb />Ny faim, ny ſoif, car mes vignes ſont belles,
<lb />vi toutes ont lames toutes nouuelles,
<lb />De beaux raiſins, qui ſont mon cher ſouci,
<lb />Et les pommiers feront de ſidre außi
<lb />Tant que boirons à treſgrande lieſſe:
<lb />Mais ha Briant m’a fait vne fineſſe,
<lb />Car il m’a dit que dans les bleds nouueaux
<lb />It anoιν tur ueux ieunes perdreaux,
<lb />Et en allant les chercher de courage,
<lb />Il a mangé mon pain &amp; mon formage,
<lb />Fio, faités-m'en ie vous prie ruiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Ie le feray, dis-moy mauuais garſon
<lb />Pourquoy fais-tu à ceux-cy tromperie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />O bon Ioſeph ie vous affie
<lb />Qu’à nul pour manger on fait tort,
<lb />Car toſt nous mangera la mort:
<lb />Au plus fin eſt touſiours la poche,
<lb />Et qui en ſon ventre n’empoche
<lb />Du vin, du pain, du lard, du lait,
<lb />Ne do mira point à ſoubait,
<fw><lb />E
<lb />S.
<lb />El
<lb />Tu
<lb />Pu
</fw><lb />Et qui iourra de la babine,
<lb />Touſiours en faiſant bonne mine,
<lb />Ne mourra point beuuant cent tours,
<lb />Pour cela ie mange touſiours,
<lb />Voyez ſi ma raiſon n’eſt bonne,
<lb />Car nul ne meurt qui ne s’eſtonne,
<lb />Et qui touſiours braue boira,
<lb />Otend uvutt tamaß ne mourra,
<lb />Mais dequoy te plains-tu beau ſire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Tu as-beu mon vin d’vne tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Et toy villain chien ehrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Mon formage tu as mangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Eſcoutez peur ne vous deſplaire,
<lb />Ie veux ce que ie fais deffaire,
<lb />N'eſtes-vous pas de cet aduis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Ouy pour moy. Ernier. Et moy ſi ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Auant, Briant, que l’on me die
<lb />Comme va de ta bergerie,
<lb />Comme ſe porte ton troupeau,
<lb />Et ton meſnage torpionrs betu,
<lb />Si les pres ſont plains de verdure,
<lb />Et tes chiens gras, &amp; quelle cure
<lb />Tu as de ſeruir en honneur
<lb />Putifar, noſtre cher ſeigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Tous les aigneaux ſont gras de ſorte,
<lb />'il faut ſouuent que ie les porte
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />13
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Dedans le pré, ils ſont ſi gras
<lb />Que i’en ferois vn bon repas,
<lb />Les chéures ſont tresbonne mine,
<lb />Ma foy ſi i’eſtois en cuiſine
<lb />Et qu’vne on dounaſt volontiers,
<lb />I’en mangerois quatre quartiers,
<lb />Nos moutons ſont couuers de laine,
<lb />Que la forte fiéure quartaine
<lb />Puiſſe eſtrangler de part en part,
<lb />Qui en mangeroit ſans ma part:
<lb />Nos brebis ſont graſſes &amp; belles,
<lb />Et pour faire des eſcarcelles
<lb />La peau ſeroit de riche pris,
<lb />Nos chéureaux grands &amp; petits,
<lb />Sautent comme font les genſd’armes
<lb />Ayant trouué parmy leurs armès
<lb />Quelque pillage affriandé,
<lb />Mais noſtre grand chien Fouquaudé
<lb />En eſtrangla vne en la pree,
<lb />Noſtre femme en fut ſi outree,
<lb />Qu’elle en elinda de ſon fruit,
<lb />Fouquaut eſt vn chien de grand bruit,
<lb />Et Malherbe friant qui happe
<lb />Tout ce qu’il trouue ſur la nappe,
<lb />Mais ma ſoy le braue Brifaut,
<lb />Print l’autre iour vn bon leuraut,
<lb />E'iydal éſcorene a tajeſe,
<lb />Barde la liſſe touſiours veſſe,
<lb />Et ſi puant qu’elle nous fait
<lb />Quiter le logis tout affait,
<lb />Amy, ſens-tu point ſon derriere?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Ma foy, ie te feray bien taire,
<lb />El purler de ton jait, cosctar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Les autres ſont pleins de vertu,
<lb />Fouquaut, merdaut, connaude, lice,
<lb />Grippard qui les autres pelice,
<lb />Mercourt, graſcul, &amp; flacquambart,
<lb />Sirelin, michard &amp; grippelard,
<lb />Ceux-la ſont en bon equipage,
<lb />Fronard reſpandit le potage,
<lb />Et le mangea, le vieux pelé,
<lb />Comme piſſer i’eſtois allé,
<lb />Joſeph, eſt-ce pas belle choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Sus, qu’vn chacun de vous tous ſe diſpoſe
<lb />A bien ſeruir noſtre maiſtre ſi bon,
<lb />Qui nous fera à chacun bon guerdon,
<lb />Or que chacun de vous tous s’en retourne
<lb />Recommencer ſon heureuſe beſongne,
<lb />Pendant qu’ailleurs ie vois ſeruir ſans fin.
<lb />Aluten gies jonsi Gaucierimonſieur, mon vin,
<lb />Que ce vilain là me le rende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETIIeT.
<lb />Et mon formage ie demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Rens-leur leurs biens vilain Briant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Ie le veux bien, mais il nous faut
<lb />En vſer tous de ceſte ſorte,
<lb />Gautier autre bouteille apporte,
<lb />Qui ſoit außi pleine de vin,
<lb />Toy, Ernier, vn formage fin,
<lb />t’apporteray vne oye entiere,
<lb />Et en faiſans tous bonne chere,
<fw><lb />B iii
</fw><lb />Acboruunons nos dijferens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Ie le veux bien. Ernier. Cela i’entens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />Alinde. Nourrice. Dame 1. Dame 2.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALINDE.
<lb />Ve ſens-ie en moy qui conſomme ma vie
<lb />E Dans les appas d’vne brulante enuie?
<lb />Que ſens-ie en moy engendrant dans mes ſens
<lb />Mille ſouhaits en fureur languiſſans?
<lb />Qui ores forts, &amp; ores ſans puiſſance,
<lb />Me font trembler de crainte &amp; d’eſperance?
<lb />Quel neuf deſir rampant dedans mes os,
<lb />Va trauaillant mon couſtumier repos?
<lb />Quel ſoin peruers alentiſſant ma ioye,
<lb />D’vn mal ſecret me fait eſtre la proye?
<lb />Ie brule toute, &amp; vne viue ardeur
<lb />Enflamme à coup mon miſerable cœur,
<lb />Ores en feu ie rougis enſlammee,
<lb />Ores en froid ie tremble my-paſmee,
<lb />De l’vn &amp; l’autre agitee en mes os,
<lb />Comme vn vaiſſeau ſur les pariures flots,
<lb />Qui ore à gauche eſt poußé par l’orage,
<lb />Ores à droit vers vn autre riuage,
<lb />Ores qui ſaute à la face des cieux,
<lb />Ores s’enterre aux pieds des rochers crenay
<lb />Ore en eſpoir de voir le port qu’il queſte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ore en frayeur d’eſprouuer la tempeſte,
<lb />Ore en effroy de couler en la mer,
<lb />Ore aſſeuré d’euiter au danger.
<lb />I'en ſuis ainſi, &amp; de diuerſe attainte
<lb />Ie ſuis batue &amp; d’eſpoir &amp; de crainte,
<lb />Hà, qu’eſt-ceci! &amp; verray-ie long temps
<lb />Dans ce malheur ſe conſommer mes ans?
<lb />Helas, ie meurs de ſouhait trop extreſme,
<lb />Et puis ie vis au gré du ſouhait meſme!
<lb />Ie veux iouyr d’vn neuf contentement,
<lb />Que ie cognois en feinte ſeullement,
<lb />Et ce plaiſir en ſon fait impoſſible,
<lb />Retranche en moy ce deſir ſi nuiſible,
<lb />L’ardeur m’y porte, &amp; l’honneur me retient,
<lb />Honte m’en chaſſe, &amp; l’amour m’y ſouſtient.
<lb />Hà, qu’eſt-cecy? auant ce neuf martire
<lb />Tout m’eſtoit libre, &amp; ne faïſois que rire,
<lb />Ie pouuois tout, ores ſerue ie ſois
<lb />De mille fers, de mille longs ennuis,
<lb />Lors que ie veux en ma liberté viure,
<lb />Ie ne ſçay quoy m’empeſche de la ſuiure,
<lb />Et quand ie cherche à mon mal du ſupport,
<lb />Son remede eſt ma deplorable mort.
<lb />Hà que de maux talonnent nos annees,
<lb />Que de meſchefs nos lentes deflinees,
<lb />Qui voit leuer le Soleil tout ioyeux,
<lb />Le voit coucher ayant la larme aux yeux,
<lb />Ec rien n’eſt ſeur icy que l’inconſiance,
<lb />Qui vit touſiours, où tout en decadente
<lb />Va promptement, auſſi les premiers cieux
<lb />Sont inconſtans, &amp; inconſtans leurs feux.
<lb />Hà, qu’eſt-cecy? en ſi cruelles craintes
<lb />Las! ie ne puis donner treuue à mes plaintes,
<lb />B iiii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ha, ha, ie meurs! Nourrice. Hé qui vous fait
<lb />Et follement vos ſaiſons martyrer?
<lb />(plorer
<lb />Qui vous peut nuire? &amp; qu’elle choſe a vie
<lb />Qui face force à voſtre ardante enuie?
<lb />Qui vous afflige, &amp; qui eſt aſſez fort
<lb />Pour apporter à vos ſens deconfort?
<lb />N’eſtes-vous pas l’eſpouſe legitime
<lb />De Putifar, que tout le moude eſtime?
<lb />De ce grand Duc, tant chery de ſon roy,
<lb />Qui voit chacun trembloter deſſous ſoy?
<lb />Si opulent, ſi riche, &amp; magnifique,
<lb />Que l’on le tient en tout pouuoir vnique?
<lb />Que vous faut-il? &amp; qui peut empeſcher
<lb />Voſtre deſir en ſon fruit s’eſtancher?
<lb />Tout eſt à vous, &amp; d’vne amour extreſme
<lb />Voſtre mary fidellement vous ayme,
<lb />Tous ſes moyens, ſes ſerfs, ſes ſeruiteurs,
<lb />Sont dediez à vos iuſtes honneurs,
<lb />A vous ſeruir, &amp; bref tout vous abonde
<lb />De ce qui regne amoureux en ce monde.
<lb />„, Mais ſi commun nous eſt le changement,
<lb />„, Qu’on porte enuie à ſon contentement,
<lb />9 Et ce plaiſir comme le mal ennuye,
<lb />» Tant folle &amp; ſotte eſt noſtre courte vie.
<lb />9, Tant que chacun bien qu’heureux icy bas
<lb />» Se plaint du ciel, chagrine ſes esbas:
<lb />», Mais qui vous peut troubler en voſtre ioye,
<lb />Si tout vous ſert, ſi tout vous eſt en proye,
<lb />Si tout vous rit, ſi le ciel rit autour
<lb />De vos beaux yeux où ſeiourne l’amour?
<lb />Si d’eſprit beau tresbelle il vous a faite,
<lb />Et ſi de front vous reluiſez parfaite,
<lb />Oſtez ce dueil, oſtez-le mon ſoucy,
<lb />Et ſans raiſon ne vous plaignez außi,
<lb />», Car qui ſe plaint des cieux ſans iuſte choſe,
<lb />» Encontre luy leur vengeance diſpoſe,
<lb />„ Et qui ſe fait chetif malgré le ſort,
<lb />» N’eſt plaint d’aucun ny ploré à ſa mort,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Au, on matneni que le noferon utre
<lb />Cauſe, ô douleur le mal que ie ſouſpire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dame I.
<lb />Hé quel malheur! ceux-la ſont malheureux
<lb />A qui le ſort ſe monſtre iniurieux,
<lb />Qui n’ont d’eſpoir au mal qui les eſlance,
<lb />Ny point de fruit de leur ſainte eſperance,
<lb />Qui ont deſir, &amp; qui n’ont le pouuoir
<lb />Les fruits heureux d’en prendre &amp; receuoïr,
<lb />Dont l’œil chetif, au fort de ſa miſere
<lb />N’aduiſe rien qui ne luy ſoit contraire,
<lb />Mais vous, madame, a qui le bon heur rit,
<lb />Dont le vouloir n’a point de contredit,
<lb />qui pouuez tout, qui peut faſcher voſtre ame
<lb />Que la vertu heureuſement enflamme?
<lb />Qui peut geſner voſtre eſprit indomté,
<lb />Empeſcher l’heur de voſtre liberté,
<lb />Et dans vos ſens eſmouuoir du martire,
<lb />Puis que tout vit ſeullement pour vous rire?
<lb />Oſtez ce dueil, &amp; ſi voſtre deſir
<lb />S’eſtend au bien de quelque doux plaiſir,
<lb />Faut l’accomplir, vous le pouuez, madame,
<lb />Et alleger heureuſement voſtre ame,
<lb />Tant ſeulement faites-nous le diſcours
<lb />De la douleur qui obſcurciſt vos iours,
<lb />Et ſi le bien qui vous eſt neceſſaire,
<lb />Pour degager voſtre eſprit de miſere
<fw><lb />B v
</fw><lb />Eſt en nos mains, prenez-le, &amp; appaiſez
<lb />Ces tsegpiuiſrs dunt vus jens ſont vſez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Retirez-vous, &amp; me laiſſez ſeullette
<lb />Songer au mal qui cruel me moleſte,
<lb />Fors vous, Nourrice, &amp; demeurez ici
<lb />Pour ſoulager mon angoiſſeux ſouci.
<lb />Nourrice, helas! ſi onc tu eus enuie
<lb />De ſoulager la courſe de ma vie,
<lb />De m’aſſiſter, &amp; preſter ton ſecours
<lb />Pour deuider heureuſement mes iours,
<lb />Helas! ſois moy à ceſte heure propice,
<lb />Ou bien ie meurs, ô ma chere Nourrice!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Dites, madame, hé bon Dieu commandez
<lb />Ma vie auſſi &amp; mes ans demandez,
<lb />Ils ſont à vous &amp; auant que ie ſaille
<lb />De vous ſeruir, que le treſpas m’aſſaille,
<lb />Que craignez-vous? hé, ne ſçauez-vous pas
<lb />Que ie ne crains pour vbus unctun trejpas?
<lb />Las! commandez, &amp; le ciel aduerſaire
<lb />ne mt jȩamroit empeſeper de vous plaire,
<lb />Tant ſeullement contez-moy vos doulturs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Helas, amour eſt cauſe que ie meurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Amour! &amp; bien n’eſt-il pas legitime,
<lb />ne Putifar c’eſt l’amour que i’eſtime,
<lb />C’eſt fort bien fait qu’aimer bien ſon eſpoux,
<lb />M'ais pour cela quel aide voulez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ah, ce n’eſt pas celuy la qui me domte!
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Pons n'en pouuez auotr d'autre ſans honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ie n’oſe auſſi, Nourrice, le conter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Qui vous fait donc tant de fois lamenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainnee.
<lb />Sa cruauté qui engendre ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nouffice.
<lb />S’il eſt cruel il faut que l’on l’eſteigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ha, ie ne puis, ſans eſteindre mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />duub etone enerenencuntre euy eur fecourso
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />He, quel ſecours que par la iouyſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Celuy qu’on treuue en la ſainte conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Helas! qui peut à l’amour reſiſter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NottiTiee.
<lb />Celuy qui peut brauement le domter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />C’eſt vn pouuoir dont diuin eſt l’eſſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />C’eſt vn pouuoir né en noſtre impuiſſance,
<lb />mnis queut amout ouis emuraje te cœurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />C’eſt de Ioſeph noſtre bon ſeruiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Comment aimer vn eſclaue, vn infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />L’amour n’a point de reſpect en ſa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />On Hevrien, en ferſ trop mal apris!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ah, tel qu’il eſt, il regiſt mes eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Cela du tout à vous eſt diſſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Hé s’il eſt beau, ne m’eſt-il tout ſemplable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nouffice.
<lb />S’il faut aimer, faut aimer ſes eſgaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />S’il faut aimer, il faut aimer les beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Lon mime cenn domamue purerne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />On aume ceux aont l'amour nous reſueille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Et quoy, Ioſeph peui-il vous eſmouuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Moins beaux que luy ont bien eu ce pouuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neurllec.
<lb />Ayez-le auſſi d’y faire reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Coment! n’ayant plus ſur moy de puiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Oſtez ce mal de voſtre royal cœur
<lb />Qui ne vous peut rendre que deshonneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Il faut auant, que ma main aſſeruie
<lb />Oſte à mon corps la miſer able vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />c’eſt donc ſureur qui vous trouble le ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Non, c'eſt amour que viuement ie ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Mais cêt amour n’eſt pas du mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Non, ma nourrice, auſſi, las! il m’outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Puis qu'ainſeſi, n'eſpereZ guarijon
<lb />Que par la main de la ſainte raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Puis que de toy autre ſecours n’eſpere
<lb />I'en trouueray ailleurs de ſalutaire.
<lb />Or ſus entrons, &amp; tu verras ce iour
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />Robillard. Fribour. Pennetier.
<lb />Niſart. Eſchanſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROBILLARD.
<lb />Ola, Fribour, hau bonne garde
<lb />TIAnos priſonniers qu’on regarde,
<lb />S’ils ont point detaché leurs fers,
<lb />Car tous tes dtables ats enfers,
<lb />Engloys, Eſcoſſois, &amp; Reiſtres,
<lb />Ne ſont ſi fins que ces beliſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Je vois voir s’ils ſont endormis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſchanſon.
<lb />Donnez l’aumoſne mes amis
<lb />Daua prifonnters te cous fapplié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />Pour Dieu paſſans prenez enuie
<lb />De nous donner biens à foiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Ho, vertubieu, quelle chanſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſchanſon.
<lb />Nobles ſeigneurs, bour geois &amp; Dames
<lb />Donnez aves voelines ames,
<lb />Aux priſonniers cy detenus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />Donnez-nous de vos reuenus,
<lb />Argent, or, pain, vin, ou viande,
<lb />davupres que srente eblsrennes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Mon maiſtre. Robillard. Vilain que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Je vous prie par la vertu
<lb />Du meilleur vin de la Gaſcongne,
<lb />Qu’aux priſonniers du vin on donne,
<lb />Et qu’on leur en porte ſoigneux,
<lb />Car par ma ſoy i’ay pitié d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Comment veux-tu que ie t'en baille,
<lb />Je n’en ay point, denier ny maille
<lb />Afin d’en aller acheter,
<lb />Quand i’en ay ie le ſçay pinter,
<lb />De ſorte que rien n’en demeure,
<lb />Car en beuuant, faut que ie meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />A la court m'on aller il faut,
<lb />Porter ce vin puïſſant &amp; chaud,
<lb />C’eſt pour le Roy, on luy enuoye
<lb />Pour ja vonte, à treſgrand ioyé..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Mon maiſtre, trompons ce vilain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Or fais-y vn coup de ta main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n2ibodr.
<lb />Mais aidez-moy en cêt affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nobiiard.
<lb />Ie n’y faudray, laiſſe-m’en faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Or ie m’enuois donc par ma foy
<lb />Porter ce vin clairet au Koy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Dieut gart amy, Ditut gard beau ſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />do, compagnon, queveux-Malres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Que porte-tu en ce flaccon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Du vin au Roy. Fribour. Pauure garſon
<lb />Tu es pendu, ma ſoy ſans rire,
<lb />I’ay pitié de te voir deſtruire,
<lb />Tu ſeras pendu ſans douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Comment, pendu! Fribour. Las pour porter
<lb />Ce vin au Roy, car il fait pendre
<lb />Tonu cena qui tuy en ceuitent rendre,
<lb />Pour croire que tout eſt poiſon,
<lb />Regarde vn peu en la priſon
<lb />Le Sommelier, qu’on pourra pendre,
<lb />Pour auoir commis telle eſclandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommélier.
<lb />Paſſans de grace &amp; d’amitié,
<lb />fHelm, Mevat dons pliie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />Donnez l’aumoſne on vous ſupplie,
<lb />Pour aider noſtre pauure vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſard.
<lb />Hà par tous nos Dieux tûtus vray,
<lb />Sont des priſonniers que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Tn le ſeras en meſme forte,
<lb />Si ce vin là au Roy tu porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Dis-moy donc comme ie feray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Duuem en, e te gouſteray,
<lb />Pour voir ſi c’eſt poiſon bien forte,
<lb />&amp; en ce flaccon au Roy tu porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />O ie t’en prie bon garſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Hola, hola, ho c’eſt poiſon,
<lb />Jemeurs, te meurs, ne bieu mon maïſtre
<lb />Ce poiſon à mort me va mettre,
<lb />Ha, ha, ha, ha, ba, beu, ba, beu,
<lb />Hà ie meurs pour auoir trop beu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Hà, le pauure garſon treſpaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Meſchant, tu mourras en la plate,
<lb />Tu as mon homme empoiſonné,
<lb />Hà, tu ſeras empriſonné,
<lb />Et pendu pour ta fiere offence,
<lb />Mon valet eſt mort que ie penſe,
<lb />Hà mon valet, Fribour, Fribour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Hua, hua, bribur, bribur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Las, il eſt mort, c’eſt choſe ſeure,
<lb />Tu en mourras meſchant pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nilare.
<lb />Helas, monſieur, pour Dieu merci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Baille ce pôiſon que voici
<lb />Que ie le monſtre à la iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Las tout eſt à voſtre ſeruice,
<lb />Hé, dites monſieur, pardonnez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nobnſard.
<lb />O pauu e valet que ie voy
<lb />Mourant de mort cruelle &amp; fiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />Ie m’entois fuir en arriere,
<lb />Cependant qu’il eſt amusé
<lb />A ſon valet my-treſpaßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Au meurtrier qui ſe deſrobe,
<lb />Ho, qu’on le prenne par la robe,
<lb />Au volleur, à l’empoiſonneur,
<lb />Prenez prenez-le gens d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niſart.
<lb />jeſomappe a grana merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Fribour, nous auons la boureille,
<lb />Or allons boire volontiers,
<lb />Auecques nos deux priſonniers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />O vertu-bieu bonne nouuelle,
<lb />Que la bouteïlle eſt freſche &amp; belle,
<lb />Or allons boire de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />Y a-il point quelque ſeigneur,
<lb />Ou quelque Dame âgee &amp; bonne,
<lb />Qui helas nous donne l’aumoſne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Efehranfon.
<lb />Hà bon Dieu, nous mourrons de faim!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Attens, attens, attens, vilain,
<lb />Car nous t’allons porter à boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />A grand peine i’euſſe peu croire,
<lb />Que ſi ſubtil tu euſſe eſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Or allons boire à grand planté,
<lb />Tien, compagnon. Pennetier. Bonne vendange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Mais ma foy il faut que ie mange,
<lb />11o, l crouui,in con mergement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />O diable, ie ſcay bien cosimens
<lb />Le vin derobé lon égoutte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſchanſon.
<lb />Au moins donnez-m’en vne goute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Pten, compagnun. Pennetier. Et moy auſs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Ho, ho, vous auez bien ſoucy
<lb />D'emplir vos ventres à ceſte heure,
<lb />Baille-moy du vin ſans demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />O maiſtre, attendez que i’aye heu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Vous faites du ruſtre corbieu,
<lb />vous ſerez froté de courage,
<lb />Et ſoup, &amp; ſoup Fribour. Morbieu i’enrage
<lb />Ie me deffendray de ce coup,
<lb />El jolp, &amp; joup, &amp; joapse joup</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />Alinde.
<lb />Nourrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elæc
<lb />ALINDE.
<lb />?Voy donc amour occupant ma
<lb />penſce
<lb />Rendra touſiours ma raiſon in<lb />ſenſee?
<lb />Q Ie ſer ay donc en eternel eſmoy
<lb />Sans que pas vn prenne ſouci de
<lb />Et endurant le tourment qui m’affole (moy
<lb />Ne trouueray aucun qui me conſole?
<lb />Ie ſeray donc languiſſante à ma fin
<lb />Sans rencontrer vn ſage medecin,
<lb />Et trauaillant au ſond de mon dommage,
<lb />Ne trouuer ay aucun qui me ſoulage?
<lb />Non plus que ceux que l’on voit des rochers
<lb />Perir au ſond des infidelles mers,
<lb />Sans que perſonne aille d’vne main promte
<lb />Les deliurer du mal qui les ſurmonte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SEPH
<lb />Ie ſeray dont abandonnce ainſi
<lb />Sans voir aucun prendre de moy ſouei,
<lb />En tependant mon amoureuſe enuie,
<lb />Ira tuant mon repos &amp; ma vie,
<lb />Mon ſeu cruel s’allumant de plus fort
<lb />Dedans mon cœur, pour luy cauſer la mort,
<lb />Et ce Ioſeph, cet Hebrieu ſeuere
<lb />N’aura donc peint pitie de ma miſere,
<lb />Et en viuant exempt de mon eſmoy,
<lb />M’ira brauant, &amp; ſe mocquant de moy,
<lb />Me refuſant d’vne fiere iniuſtice
<lb />De ſon ſecours, à ma douleur propice?
<lb />Et plus encor ma nourrice qui voit
<lb />Mon chaud amour, &amp; ſa flamme apperçois,
<lb />Ne reſpandra quelque ſacre breuuage
<lb />Deſſus ſon feu pour eſteindre ſa rage,
<lb />Ie ſeray donc en mon mal importun,
<lb />Pour ne guarir quittce de chacun,
<lb />Et triſtement de tous abandonnee
<lb />Au ſort cruel, &amp; à la deſtinee?
<lb />Non, c’eſt trop fait, &amp; c’eſt trop endurer
<lb />Sans ſe vouloir du malheur retirer,
<lb />Mais ſus, il ſaut que ma main s’cuertue
<lb />A reſiſter au tourment qui me tue,
<lb />Il faut le vaincre, &amp; d’vn ſuperbe effort
<lb />Chaſſer au loin la rigueur de ſon ſort:
<lb />9Car celuy n’eſt plaint en aucune ſorte
<lb />», Qui ne reſiſte au mal qui le tranſporte,
<lb />»5 Et qui ſe laiſſe à faute de bon cœur
<lb />„, Vaincre au tourmẽt, n’eſt plaint en sõ malbeur
<lb />Mais, las! comment phurron-te eſtre maiſtreſſe
<lb />De ce deſtin qui durement me bleſſe?
<lb />Comment le vaincre, &amp; en quelle façon
<fw><lb />1
<lb />I
<lb />T
<lb />H
</fw><lb />Tirer mon cœur de ſa iuſte priſon?
<lb />Comment guarir? ſi le temps qui tout mange
<lb />Croiſt ma douleur, &amp; la rend plus eſtrange?
<lb />Comment, ô dieux! en mourant promptement,
<lb />Car la mort eſt la fin de tout tourment:
<lb />En me tuant, &amp; d’vne meſme lame
<lb />L’amour qui tue &amp; enſtamme mon ame.
<lb />Sus donc mourons, &amp; finiſſant mes iours
<lb />Qu’au treſpas ſcul ie doyue mon ſecours,
<lb />c’eſt aſſez dit, ſus que ce fer ſaccage
<lb />En mon malheur, &amp; mon corps, &amp; ma ragé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Las! au ſecours, ô bon Dieu! qu’eſt-ceci?
<lb />Et qui vous fait vous deſperer ainſi?
<lb />Las! qui a-il qui arme voſtre dextre
<lb />Encontre vous, pour au tombeau vous mettre?
<lb />D’ou viẽt ce mal? Alinde. De l’amour, &amp; de toy
<lb />qui n’as pitié de mon cruel eſmoy,
<lb />Mais hors d’icy, afin que ie me tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Las au fecours! Aifnde, sus, que ie m'éuertue
<lb />A m’eſchaper de tes mains pour mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Helas! venez, madame ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Rtonjurpomej;ujamque ie treſpaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Plustoſt cent ſois ie meure en voſtre place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ta mort ne peut ma peine ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Hé, prenez donc ma vie a vous guarir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />(meure!
<lb />Laiſſe-moy faire. Nourrice. O que pluſtoſt ie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Or ſi faut-il que ie meure à ceſte heure
<lb />Ou que ie ſois. Nourrice. Et quoy? Alinde. En
<lb />ce doux iour,
<lb />at fuur. Nourrfee. Et quoyr friinde. Touyr de
<lb />mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />De quel amour? Alinde. De quel amour Nour,
<lb />Et voire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />qete jpanetur Ncourrlée: ſcentty, &amp; ne puis
<lb />croire
<lb />Que l’amour ait pouuoir de nous tuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Or ſus, tais-toy, il faut m’euertuer
<lb />D’ouurir mon ſein de ce fer qui flamboye,
<lb />Mais quoy mourir? c’eſt perdre toute ioye,
<lb />C’eſt n’auoir plus de ſentiment humain,
<lb />Et ſupporter vn tourment inhumain,
<lb />La mort m’eſtonne, &amp; ma voix qui l’appelle
<lb />Tremble de peur, &amp; mon genouil chancelle,
<lb />Le poil me dreſſe, &amp; de toutes les pars
<lb />Ie ſens en moy mille friſſons eſpars,
<lb />La main me tremble, &amp; mon ame s’eſtonne,
<lb />Mon œil de peur horriblement friſſonne,
<lb />Vne ſueur où ma vigueur ſe ſond,
<lb />A gouttes d’eau degoutte de mon front,
<lb />Mon ſein pantelle, &amp; en tremeur, à peine
<lb />Puis-ie tirer ma languiſſante haleine,
<lb />Mon ſens ſe trouble, &amp; mes vitaux eſprits
<lb />Sont de frayeur mortellement eſpris,
<fw><lb />I
<lb />
<lb />A
<lb />L
<lb />3
<lb />95
<lb />93
<lb />94
<lb />92
<lb />3
<lb />3
<lb />29
<lb />23
<lb />9
<lb />Ca
<lb />Où
<lb />Pli
<lb />De
<lb />De
<lb />Au
</fw><lb />Non, ie ne dois mourir de telle ſorte.
<lb />Hé, pourquoy non? puis que la mort apporte
<lb />A tous malheurs, à tous maux langoureux,
<lb />Et aux douleurs, le repos bien-heureux,
<lb />Faut donc mourir? arriere toute crainte,
<lb />Faut que ma vie en ce coup ſoit eſteinte,
<lb />De mon Ioſeph, qui me peut eſiouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Hé, attendez, auant que vous deffaire
<lb />Ie vois pluſtoſt à voſtre vueil complaire,
<lb />Vous faire auoir le fruit de vos deſirs,
<lb />Et rendre tout conforme à vos plaiſirs,
<lb />Pluſtoſt vous faire auoir la iouyſſance
<lb />De mille humains, &amp; en voſtre puiſſance
<lb />Mettre &amp; Ioſeph, &amp; encore tous ceux
<lb />Donc voſtre cœur deuiendra amoureux:
<lb />», Car il ne faut ſuir aucune peine
<lb />„ Pour euiter à la mort inhumaine,
<lb />»A rien ne faut pardonner ici bas
<lb />» Pour nous tirer des griffes du treſpas,
<lb />„ Car toute choſe eſtant au monde nee
<lb />5, A nous ſeruir ſe trouue deſtinee,
<lb />» Et faut briſer loy, &amp; reſpect humain,
<lb />9, Au parauant que mourir par ſa main,
<lb />„ Mettre ſous pied tout deuoir, toute enuie,
<lb />» Au parauant que voir finir ſa vie,
<lb />Car eſtant morte, elle ne reuient pas,
<lb />Où tout ſe peut recouurer icy bas,
<lb />Pluſtoſt, pluſtoſt iouyſſez à la ſuite
<lb />De tous les preux de la terre d’Egypte,
<lb />De tous humains, ſi c’eſt le gré du ſort,
<lb />Al parauant que vous ſentiez la mort,
<lb />Et parauant que le treſpas vous touche,
<lb />Pluſtoſt ſouillez de Putifar la couche,
<lb />,,Voire &amp; cent fois, il n’eſt crime ſi fort
<lb />» Qui ſoit pluſtoſt a ſuir que la mort,
<lb />Conſolez-vous, &amp; me laiſſez parfaire,
<lb />Car ie ſçauray bien toſt vous ſatisfaire
<lb />p ous amenant Inſepn prefentement,
<lb />Afin d’auoir de luy contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Je t’en ſupplie, ô ma chere nourrice,
<lb />Si tu ne veux que laſſe ie periſſe,
<lb />Car autrement ie ne puis viure vn iour,
<lb />Pour ne pouuoir durer ſans ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Retirez-vous, &amp; voyez en attente,
<lb />Que vous ſerez pas mon aide contente,
<lb />Que vous aurez, Ioſeph dedans ce iour,
<lb />Pour'eſtancher l'ardeur de voſtre amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLNDAA.
<lb />Ioſeph.
<lb />Nourrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPH.
<lb />Que ie ſens, que ie vois &amp; contemple
<lb />&amp;combien de D'en la majeſté eſt ample,
<lb />Combien puïſſant, puiſſant eſt ſon pouuoir
<lb />Qui dans les cieux immortel ſe fait voir,
<lb />Daas les Enſers, ſur la terre &amp; es ondes,
<lb />Et breſ parmy les troupes vagabondes
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />OMEMIE.
<lb />Des animaux, qui ſur le front leué
<lb />Le ſaint pouuoir de Dieu portent graué.
<lb />Sa ſeule main a formé toute choſe,
<lb />Et ſa prudence amplement la diſpoſe,
<lb />Son ſeul pouuoir a fait tout ce qui vit
<lb />Et ſon ſçauoir ſaintement le conduit.
<lb />Puiſſante en œuure, &amp; prudente en conduite
<lb />Seule ſans fin ſa maieſte eſt dite,
<lb />c’eſt le Dieu ſeul, le Roy le tout parfait,
<lb />L’omnipotent, qui fait tout &amp; deffait,
<lb />Et non ces dieux, ou pluſtoſt ces idoles
<lb />Vains en effet, &amp; menteurs en paroles,
<lb />Dieux des gentils, ouurages de leurs mains,
<lb />Dieux impuiſſans, peruers, &amp; inhumains,
<lb />Que ces payens adorent infidelles,
<lb />Les ayans faits de leurs mains criminelles:
<lb />Ainſi l’ouurage eſt adoré par eux,
<lb />Et non l’ouurier qui fabrique les dicux.
<lb />O pauures gens! n’auez-vous cognoiſſance
<lb /><lb />S
<lb />Qque ces dieux là n’ont aucune puiſſance?
<lb />u’ils ſont ſans voix, bien qu’ils ſemblẽt auoir
<lb />La boûche ouuerte a faire ce deuoir?
<lb />Qu’ils n’ont du ſens, encor qu’ils vous raportent
<lb />Qu’ils n’ont point d’yeux, bien que des yeux ils
<lb />portent
<lb />Qu’ils ſont ſans force, &amp; aiſez a briſer,
<lb />N’ayant d’effort qui les face priſer.
<lb />O pauures gens! chacun en ſa folie
<lb />Se forme vn dieu du deſir qui le lie,
<lb />Donnant le nom de Dieu plein d’action,
<lb />A ſon ſouhait, &amp; à ſa paßion,
<lb />Sans s’aduiſer qu’il eſt vn Dieu celeſte,
<lb />Qui d’vn ſeul mot toute choſe a parfaite,
<lb />Vn Dieu qui bon, &amp; iuſte, &amp; tout puïſſant
<lb />Va l’vniuers par ſes loix regiſſant,
<lb />Sans endurer pres de luy l’iniuſtice,
<lb />Aymant le bien, &amp; puniſſant le vice.
<lb />C’eſt ce Dieu là que i’adore en mon cœur,
<lb />Comme puiſſant, &amp; regnant en honneur,
<lb />Somme diuin, eternel en clemence,
<lb />Qui ne reçoit aucune decadence,
<lb />Touſiours eſgal, qui n’a eſtre ny fin,
<lb />Et qui aux pieds ſaboulle le deſtin,
<lb />Qui regiſt tout, dont la dextre diuine
<lb />Commande au ſort, &amp; les aſtres domine,
<lb />Et ces dieux fols ouurage des humains,
<lb />Cont fois en moy ie hais comme vains,
<lb />Comme impuiſſans, muets, &amp; ſans parole
<lb />Qui ne ſont rien qu’vne trompeuſe idole.
<lb />Or en apres ayant ſeruy le Dieu
<lb />De mes ayeux, &amp; de mon peuple vieu,
<lb />Ie veux penſer à mon loyal office,
<lb />Faiſant touſiours à mon maiſtre ſeruice,
<lb />A Putifar, regiſſant par raiſon
<lb />Iointe à la foy, le bien de ſa maiſon,
<lb />Et luy ayant le bien, moy le meribe,
<lb />De mon deuoir ainſi ie ſeray quitte,
<lb />Or ie vois donc penſer à ce deuoir,
<lb />Le parfaiſant à mon foible pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />voila mon homme, &amp; voicy l’heure bonne
<lb />Pour l’accoſter, car ie ne voy perſonne,
<lb />Il eſt tout ſeul, en bon lieu, fort diſpos
<lb />Pour eſcouter mes amoureux propos,
<lb />O Cupidon! ô venus honoree!
<lb />Et en Paphos ſaintement adoree,
<fw><lb />A
<lb />L
<lb />C.
<lb />I
<lb />Fe
<lb />La
<lb />D.
<lb />Et
<lb />Ell
</fw><lb />Je vous inuoque, &amp; appelle à la fois
<lb />Pour me donner le pouuoir, &amp; la voix
<lb />La grace, &amp; l’heur de faire de la ſorte
<lb />Qu’à ma maiſtreſſe vn bon aide i’apporte,
<lb />Et que ie chaſſe en ſorte, qu’à plaiſir
<lb />Ce ieune fils contente ſon deſir,
<lb />C’eſt le meſtier à celles de noſtre âge,
<lb />De s’adonner à l’amoureux meſſa,
<lb />Et ne pouuans de nous faire plus rien,
<lb />Faire qu’autruy par nous gouſte ce bien.
<lb />Ainſi touſiours on ſe rend neceſſaire,
<lb />Soit en faiſant, ou bien le faiſant ſaire.
<lb />Or ie vois dont ce ieune homme accoſter,
<lb />Les dieux, Ioſeph, puiſſent te contenter,
<lb />Erque ton cœur que la valeur inſpire,
<lb />Gouſte par eux tout le bien qu’il deſire,
<lb />Hé, que fais-tu ainſi ſeullet icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />De bien ſeruir mon maiſtre i’ay ſoucy
<lb />Ie penſe au bien de ſa chere famille,
<lb />Pour n’eſtre point ſeruiteur inutile,
<lb />Mais ma maiſtreſſe, eſt-elle en doux repos?
<lb />Faut la ſeruir de fait &amp; de propos
<lb />Luy obeir d’vne conſtance grande,
<lb />Car mon ſeigneur ainſi me le comande,
<lb />I’ay tout pouuoir en toute ſa maiſon
<lb />Fors deſſus elle, &amp; ie dois par raiſon
<lb />La bien feruir, comme eſpouſe &amp; amie
<lb />De mon ſeigneur, qui en moy ſe confie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Madame eſt ſaine, elte a le cœur content,
<lb />Et de toy ſeul bon ſeruice elle attent.
<lb />Elle eſt ioyeuſe, &amp; ie ſuis à mon aiſe
<fw><lb />C ii
</fw><lb />Puis qu’elle vit exempte de malaiſe,
<lb />Car le ſeul bien du ſeruiteur ſoigneux,
<lb />Eſt voir ſon maiſtre &amp; content &amp; ioyeux,
<lb />Mais toy Ioſeph que ſur tous ie reuere,
<lb />Tu ſemble tout à mes yeux ſolitaire,
<lb />Triſte, &amp; penſif, &amp; ſemble que ton cœur
<lb />Soit trauaillé d’vn ſoucy rauiſſeur,
<lb />Qui rend ainſi ſoucieuſe ton ame,
<lb />C’eſt volontiers l’amour de quelque dame,
<lb />Car la ieuneſſe eſt compagne d’amour,
<lb />Et dans ſes feux ſa flamme fait ſeiour,
<lb />Car ieune il veut la ieuneſſe à compagne,
<lb />Ainſi chacun de ſon pair s’accompagne,
<lb />Si c’eſt l’amour qui te trauaille ainſi,
<lb />Je te promets de chaſſer ton ſoucy,
<lb />Et de t’aider, en ce fait la ieuneſſe
<lb />Tire ſouuent ſecours de la vieilleſſe,
<lb />Car elle ſçait les tours &amp; les retours,
<lb />Four en amour auoir paße ſesvours,
<lb />Or, dy-moy donc ſi l’amour te domine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tolepn.
<lb />Ouy, nourrice, &amp; peu à peu me mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Qui cêt amour a conceu dans ton cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />vn bon ſuiet, &amp; tout riche d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourllecs;
<lb />Tu ne dois donc t’attriſter ce me ſemble,
<lb />Car au ſuiet touſiours l’effet reſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Ie ne ſuis pas auſſi triſte d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Qu’eſt cêt amour qui te peut enflammer?
<fw><lb />C
<lb />a
<lb />Ila
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />(ſorte.
<lb />V namour vray. Nourrice. Il n'en eſt d’autre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Vn vif amour qui hors moy me tranſporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Tout amour eſt furieux à foiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toitple.
<lb />Le mien pourtant eſt tout plein de raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Ce n’eſt donc pas vn amour vehemente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />C’eſt vn amour qui pourtant me tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />dun J'a point de tourment ſans effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />ſvn eſt deſir brulant, qui ne ſoit fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Mais ton amour eſt-il plein de furie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tolepi.
<lb />Non, il eſt doux, &amp; pourtant m’iniurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nouifice.
<lb />Sont accidens contraires en vn corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toſeph.
<lb />Sont accidens ſemblables en accords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Comment cela? Iorepni. rour aimer de iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Mais cet amour eſt-il exempt du vice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Il eſt treſiuſte. Nourrice. Il ne fait dõc du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Si fait pour eſtre en aimant trop loyal,
<lb />C iii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />con eniens point cet amour ſi eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Cet amour eſt digne de grand loüange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Il n’eſt donc pas-ny cruel ny tranſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolepna,
<lb />Si eſt, pourtant, pour me donner ſonci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourfice.
<lb />Mais, dis-moy donc quel amour, ce peut eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />C’eſt celuy là de Putiſar mon maiſtre,
<lb />De le ſeruir ſans y eſpargner rien,
<lb />mlimeine pour eant dent t'accumprir vrex,
<lb />Voila l’amour &amp; le deſir enſemble,
<lb />Qui fait qu’aymant tout de crainte ie tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Ho, tu me trompe, penſant en verité
<lb />Que ton amour fuſt de quelque beauté,
<lb />De quelque fille, ou bien de quelque femme
<lb />Qui euſt eſpris de paſſion ton ame,
<lb />Car n’es-tu pas en âge pour aimer?
<lb />N’es-tu gentil pour te faire eſtimer?
<lb />N’as-tu le cœur de nature capable
<lb />Pour receuoir vne amitié loüable?
<lb />N’as-tu l’ardeur pour vnir aux doux feux
<lb />Dont l’amour brule &amp; la terre &amp; les cieux?
<lb />N’es-tu diſcret, loy la plus neceſſaire
<lb />Au vray amant qui taſche a ſe complaire?
<lb />N’es-tu diſpos, &amp; riche de ſanté,
<lb />Bien en amour des dames ſouhaité?
<lb />N’es-tu gaillard, &amp; en cet âge tendre
<lb />Où l’amour peut de ſes feux nous eſprendre?
<lb />Qui te peut donc deſtourner de l’amour?
<lb />Aime, Ioſeph, aime pour eſtre vn iour
<lb />Au rang de ceux dont la gloire eſt parfaite,
<lb />Car ſans l’amour la ioye eſt imparfaite,
<lb />Il eſt autheur de tout bien deſiré,
<lb />Tout bien aupres eſt vn mal aſſeuré,
<lb />Le ſeul amour eſt la douce fontaine,
<lb />Où le bien croiſt, où ſe noye la peïne,
<lb />Tous autres biens le ſont de paſſion,
<lb />Et celuy l’eſt de nom &amp; d’action.
<lb />Or aime donc, &amp; en ce doux affaire
<lb />Ie te promets mon aide neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Tu ris de moy, Nourrice, &amp; tu me veux
<lb />Outre mon vueil rendre tout amoureux,
<lb />Tu veux couler au bal de ton langage
<lb />La folle amour en mon chaſte courage,
<lb />Et embraſer d’vn amour violent,
<lb />Vn eſprit froid comme vn marbre relant,
<lb />Apartient-il a vn ſerf miſerable,
<lb />Eui tient ſa vie en preſent redeuable,
<lb />Au ſeul vouloir de ſon net: ſon ponneur
<lb />D’aimer quelqu’vn, autre obiet, autre image
<lb />Que celuy là de ſon ſeigneur plus ſage?
<lb />Non, ie n’ay point d’autre amour, &amp; ne veux
<lb />Eſtre iamais d’autre bien amoureux,
<lb />Mais c’eſt paſſer trop de temps en ſolie,
<lb />Il faut aller où mon deuoir me lie,
<lb />Adieu Nourrice. Nour. O Ioſcph où vas-tu?
<lb />Vrayement, ie ſuis priſe de ta vertu,
<lb />Je t’aime plus que ma plus chere ve,
<lb />Comme parfaite, &amp; de gloire accomplie
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C iui
<lb />Ce que i’ay dit eſtoit pour l’eſprouuer
<lb />Et, comme ay fait, pour braue la trouuer
<lb />Puis qu’ainſi eſt, ie la priſe &amp; l’admire,
<lb />Mais hau, Ioſeph, madame te deſire,
<lb />Elle te veut parler comme ie cray
<lb />De quelque fait, qui depend tout de toy,
<lb />Allons vers elle. Ioſe ph. Allõs, &amp; que ie puiſſe
<lb />Luy faire bon &amp; vtile ſeruice,
<lb />C’eſt mon deſir, que le ſien contenter,
<lb />Pour de ma charge à elle m’acquiter,
<lb />A cet effet ie donneray ma vie,
<lb />Tant de luy plaire ardante i’ay l’enuie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Puis qu’il eſt là, il eſt pris, c’en eſt fait,
<lb />Tout ira bien, tout ſera ſatisfait,
<lb />Madame aura le bien qu’elle deſire,
<lb />Et moy l’honneur de guarir ſon martyre,
<lb />Car vn Lyon, vn Tygre, en ſa fierté,
<lb />N’eſchaperoyent de ſi viue beauté,
<lb />Et onuvver one ſamey one rotne,
<lb />Seroyent briſez des feux qu’elle decoche.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />III.
<lb />Pharon. Putifar. Trimegiſte. Angenor.
<lb />Sulpice. Noſtrador. Amillon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HARON.
<lb />Pres auoir vni à mon plaiſir
<lb />A L’heureux eſſet de mon ardant deſir,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Jouy des biens qui tombent en penſee,
<lb />Apres leſquels court noſtre ame inſenſee,
<lb />Et ſauouré les ioyes à planté
<lb />Que porte en ſoy vne ample royauté,
<lb />Gouſté le miel des royalles delices,
<lb />Où ſe nourriſt le poiſon de tous vices,
<lb />Et ce doux bien d’vne ample liberté,
<lb />Qui n’a de cours qu’en ſon cours arreſté,
<lb />Ores il faut, impolu de tout vice
<lb />M’aſſoir au lict de la ſainte iuſtice,
<lb />Tendre le droit, exercer mon deuoir,
<lb />Et rendre tout content ſous mon pouuoir.
<lb />9 La meſme loy qui au ſuiet commandé
<lb />» Tendre à ſon Roy l’obeiſſance grande,
<lb />» Le franc deuoir, le tribut, &amp; la ſoy,
<lb />», Commande au Roy rendre au peuple la loy,
<lb />» Faire iuſtice, ainſi ces deux loix iointes,
<lb />», Ne ſeront point ſe parement eſtaintes,
<lb />», Elles auront vie en vn meſme corps,
<lb />», Ou vne mort en mutuels accords,
<lb />Comme on ne peut eſtaindre vne partie
<lb />D’vn feu brulant agité de furie,
<lb />Eſpris à coup en vn buſcher de bois,
<lb />Qui brule ſec à vne ſeule fois:
<lb />», Ainſi la loy du prince, aux ſiens commune
<lb />3
<lb />Ne peut courir de diuer ſe fortune.
<lb />Or faiſons dont la tapite ee lour
<lb />Ores par crainte, &amp; ores par amour.
<lb />Or ſus, ſeigneurs, y a-il quelque choſe
<lb />Qu'à la iuſtice auiour d’huy l’on propoſe?
<lb />Putifar.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, il te faut abſoudre ou condamner
<lb />Ceux là qui ont voulu t’empoiſonner,
<lb />C 9
<lb />Faut les punir, s’ils ſont trouuez coupables,
<lb />Ou les laſcher s’ils ne ſont puniſſables,
<lb />Car de laiſſer ſi long temps en priſon
<lb />Ces malheureux, ſans leur faire raiſon,
<lb />c’eſt ne garder les loix de la iuſtice,
<lb />Qui aux peruers ordonnent le ſupplice,
<lb />Et le ſalut auec la liberté,
<lb />amna tnnevens que mejenans n'ont eſte,
<lb />Sire, ſongez à ce ſait neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />c’eſt bien parlé, &amp; ce fait ie veux faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />Auoir voulu empoiſonner le Roy!
<lb />Quel crime enorme &amp; horrible de ſoy?
<lb />O quel forfait! c’eſt de la republique
<lb />Couper le chef heureüx &amp; pacifique.
<lb />O quel peché! c’eſt perdre à vne ſois
<lb />Le bien du peupl? &amp; le ſalin des Rois.
<lb />O quel mesfait! c’eſt renuerſer tout l’ordre
<lb />Et mettre tout en vn eſpois deſordre.
<lb />Le Roy eſt chef du peuple ſon ſeul corps,
<lb />Dont les eſprits, &amp; les effets ſont morts,
<lb />Lors que ce chef eſt coupe, dont la perte
<lb />De tout ce corps eſt le treſpas funeſte,
<lb />Ainſi qui oſe attaquer ce ſeul chef,
<lb />Perd tout le peuple, &amp; cauſe ſon meſcheſ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Jl eſt certain, faut en faire iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenor.
<lb />Sire il le faut &amp; d’vn cruel ſupplice,
<lb />Pour deterrer à l’œil de ſa ſierté,
<lb />Ceux qui voudront commettre impieté,
<lb />Faire ce mal- l’exempte du ſupplice
<lb />Le plus ſouuent nous detterre du vice,
<lb />Et meſme alors qu’il s’agiſt quelquefois
<lb />Du bien du Roy, du public, &amp; des loix,
<lb />Car ces forfaits ſont de telle nature
<lb />.
<lb />Qu’ils ſont punis par ſeule coniecture,
<lb />Et le ſupplice aux ſucceſſeurs s’eſtend,
<lb />Tant que chacun iuſtement le reſent,
<lb />Puniſſe Zuont ce traiſtre apominable,
<lb />Qui a commis ce forfait execrable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt mon deſir ioint à la ſainte loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sulpice.
<lb />Cetuy peruers qui veut trahir ſon Roy,
<lb />Ou ſe prenant à ſa propre perſonne,
<lb />Ou à ſes biens, ou eſtat, &amp; couronne,
<lb />Ne peut fuir vn ſupplice cruel,
<lb />car ſon forfait en maux eſt immortel,
<lb />Iamais la loy aucune grace ne donne
<lb />A celuy là qui vn autre empoiſonne,
<lb />Qui de venin ſe ſert a faire mal,
<lb />Car c’eſt vn crime horrible &amp; deſloyal,
<lb />Qui ſe commet ſous l’amitié iuree,
<lb />ui par ce mal eſt toute dechiree,
<lb />Où lon ſe peut garder de la fierté,
<lb />D’vn fier voleur, ſçachant ſa cruauté,
<lb />voila pourquoy il faut punir ce crime,
<lb />Afin que Roy treſiuſte on vous eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Jl faut le faire, &amp; ne plus differer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtrador.
<lb />Voire &amp; le nom du meſchant enterrer
<lb />Parmy ſa vie, en la mort qui cruelle
<lb />Doit corriger ſa faute criminelle,
<lb />Car celuy là doit treſpaſſer touſiours,
<lb />De nom, de vie, &amp; de race, &amp; de iours,
<lb />Qui a voulu meſchant, &amp; temeraire
<lb />Mettre la main ſur le Roy noſtre pere,
<lb />Noſtre ſeigneur, &amp; dont la Maieſté
<lb />Tient le public en ſon authorité,
<lb />Iamais ne faut faire de luy memoire,
<lb />Comme priué &amp; de vie &amp; de gloire,
<lb />Comme ennemy &amp; du vouloir des dieux,
<lb />Des ſaintes loix, &amp; de nos peres vieux,
<lb />Car ce forfait ne perd vne perſonne,
<lb />Ains tout vn peuple, &amp; toute vne couronne,
<lb />enijenx duns armi cevencras
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />De vos aduis pour ce fait ie me ſers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />C’eſt vn aduis qui eſt ſi neceſſaire,
<lb />Que quand au prince il ne pouuoit complaire.
<lb />Faudroit pourtant le tirer en effet,
<lb />Tant vtile eſt la mort de ce forfait,
<lb />Tant exemplaire, &amp; tant il eſt inique
<lb />Ne punir point vne faute publique,
<lb />Un mal qui peut eſtre vn cruel flambeau
<lb />A vn public, pour le mettre au tombeau.
<lb />, Les Rois ici portent l’alme figure
<lb />,, Des puiſſens dieux, immortels de nature,
<lb />95 Leur ſeul puuuoir reſſemble au leur diuix,
<lb /> Et comme disux leux nom n’a point de fin,
<lb />Quiconque donc veut ſur eux entreprendre,
<lb />Veut aux grans dieux, non aux hõmes ſe prẽdre,
<lb />Et comme tels il faut qu’ils ſoyent punis,
<lb />Eſtans peruecs en crimes infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Pour terminer cet acte tous enſemble,
<lb />Que le conſeil tout entier on aſſemble,
<lb />Et que bien toſt on acheue ce cas,
<lb />Sans s’amuſer à tant de neufs debats.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />Alinde. Ioſeph. Nourrice. Dame.
<lb />Briant. Gautier. Ernier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALINDE.
<lb />T bien Ioſeph, que fais-tu à ceſte heure
<lb />E que Putifar ſi loin de nous demeure,
<lb />e pres du Roy il eſt preſque toufiours
<lb />Nous laiſſant ſeuls ici paſſer nos iours,
<lb />Mettant ſut toy te para ue ju famile,
<lb />Et me priuant de ſa preſence vtile?
<lb />Hà, ie m’en plains, l’acte d’vn bon eſpoux
<lb />C’eſt d’eſtre pres de ſa femme à tous coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toſeph.
<lb />Madame, il faut excuſer ceſte choſe,
<lb />Car le Roy ſeul de nos vouloirs diſpoſe,
<lb />De nos trauaux, &amp; en tous ſes ſouhaits
<lb />Comme il le veut ſe ſert de ſes ſuiets,
<lb />Il a beſoin de Putifar mon maiſtre,
<lb />Et c’eſt honneur qu’à ſon Boy vtile eſtre,
<lb />99 Le bien feruir, &amp; pour ceſte raiſon
<lb />» Se voir ſouuent hors ſa riche maiſon:
<lb />Il ne faut donc pour ce vous donner peine,
<lb />Ains des grans dieux loüer la grand hauteur,
<lb />Qui ont donné à mon maiſtre l’honneur,
<lb />Qu’eſtre cheri du Roy noſtre ſeigneur,
<lb />Car celuy là qui au Roy trouue grace,
<lb />Et qui ſe rend agreable à ſa face,
<lb />Eſt bien-heureux, &amp; des dieux bien aimé,
<lb />Suyui, cheri, &amp; de tous eſtimé,
<lb />Jl peut beaucoup pour toute ſa prouince,
<lb />Et pour tous ceux qui ont beſoin du prince,
<lb />Puis que ce bien arriue à mon ſeigneur,
<lb />Tenez-le à bien, &amp; à gloire, &amp; honneur,
<lb />8,Car celuy là qui ſert la republique,
<lb />» Eſt reputé en toute gloire vnique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ah, tu dis vray, mais qui ne ſe reſſent
<lb />De ce bon-heur, à ta voix ne conſent,
<lb />»9 Celuy ne peut aimer vne parole,
<lb />» De qui l’effet ſa fortune controlle
<lb />», Et le conſeil dont cruel eſt l’effet,
<lb />2, Ne ſçauroit plaire, ou de voix ou de fait.
<lb />I’en ſuis ainſi, qui ne ſens point la ioye
<lb />Que mon mary pour le public deſploye,
<lb />&amp;i pess au bien duquel il eſt donneur,
<lb />Puis que ce bien prouient de mon malheur,
<lb />Car il me laiſſe icy toute ſeullette,
<lb />Vefue du bien lequel ſeul ie ſouhaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Hé, Dieu quel bien! puis que tout bien vous ſuit
<lb />Et que le ciel heureuſement vous rit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Le bien que donne vne couche loyalle,
<lb />Dont la douceur au monde n’a d’egalle,
<lb />Mais, ô Ioſeph! ſi tu commande à tous
<lb />Les riches biens de mon cruel eſpoux,
<lb />Si en tous cas icy le repreſente,
<lb />Sois-luy ſecond vers ſa femme dolente,
<lb />Contente là, &amp; ſelon ſon deſir
<lb />Monſtre-toy prompt a luy faire plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />I’en ſuis tout preſt, &amp; pluſtoſt que ie meure
<lb />Qu’en ce deuoir pareſſeux ie demeure,
<lb />Commandez-moy, Madame, &amp; vous verrez
<lb />Tous mes eſprits à vous ſeruir tirez,
<lb />L’effet fera ſentir parmy mon zele
<lb />ue ie vous ſuis ſeruiteu mesjene;
<lb />Et que la mort, le ſeruage, &amp; le mal
<lb />Ne me tiendroit de vous eſtre loyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />O doux propos! ô parolle agreable
<lb />Qui nourriſſez mon eſpoir miſerable!
<lb />O douce voix! ô promeſſe qui fait
<lb />Courir mon ame apres ſon doux effet!
<lb />Ah, que dit-il? ô dieux qui ſe propoſe
<lb />Faire pour moy toute amoureuſe choſe,
<lb />De me complaire en tout, où mon deſir
<lb />voudra chercher ſon amoureux plaiſir:
<lb />O doux eſpoir! ô bien-heureuſe chance
<lb />Preſte a donner à mon cœur allegeance!
<lb />Or ſus, il ſaut luy declarer mon mal,
<lb />Pendant qu’il eſt en ce propos loyal,
<lb />» Car qui ne prend l’occaſion offerte,
<lb />» En fait ſouuent vne honteuſe per te.
<lb />Or ie vois donc mon mal luy deccler,
<lb />Et ſon remede à ma peine appeller.
<lb />Or ſus, bon cœur, hé quoy! que veux-ie faire
<lb />Perdre l’honneur, pour au vice complaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me rendre infame, &amp; de Dame de prix
<lb />Serue d’vn ſerf que l’on tient à meſpris?
<lb />Ie ne ſçaurois, &amp; la honte fidelle
<lb />Blanchiſt ma face, &amp; mon ame martelle,
<lb />Ma voix tranſiſt quand ie la veux ietter
<lb />Pour mon deſir effrontement conter:
<lb />Puis ſi ie ſuis de Ioſeph refuſee,
<lb />Il faut mourir furieuſe, inſenſee,
<lb />Et en mourant me venger de ce tort,
<lb />En luy faiſant auſſi ſentir la mort.
<lb />Que doy-ie donc faire en ce mien martire?
<lb />Conter mon mal, l’annoncer, &amp; le dire,
<lb />A celle fin par tort ou par raiſon,
<lb />D'en retenir entiere guariſon,
<lb />Sus donc, ô honte! or ſus qu’on ſe retire
<lb />Et que mon mal ie commence a deduire,
<lb />Sus deſeſpoir, qu’on ſorte de mon ſein,
<lb />Pour rencontrer mon ſecours plus humain,
<lb />Sus, il faut donc que ma voix ie deſlie,
<lb />Pour raconter librement ma folie.
<lb />Et bien Joſeph? ha bons dieux! quand il faut
<lb />Dire monjani, la paroue mejant,
<lb />La bonte empeſche, &amp; ma voix &amp; mon ame,
<lb />Tant qu’à demy de frayeur ie me paſme,
<lb />Mais ſus, il faut deceler mon eſmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Que vous plaiſt-il? ô madame de moy,
<lb />Je ſuis tout preſt de vous rendre ſeruice
<lb />Tel que iugez à voſtre ame propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />O douce voix qui conſole mes ſens!
<lb />Dont la douceur en mon ame ie ſens,
<lb />O treſcher offre! ô trop courtois langage!
<lb />Or ſus, il faut deceler mon deſir.
<lb />Aurois-tu bien, ô cher Ioſeph loiſir
<lb />De m’eſcouter pour quelque mienne affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Non ſeullement ouir, mais ſatisfaire
<lb />A voſtre vueil, car Madame, ie ſuis
<lb />Du tout à vous, voire plus que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />M'ais donne-moy auant ta foy entiere,
<lb />De n’eſconduire en ce iour ma priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Ie vous le iure, &amp; iuſques au mourir
<lb />Vous obeurs jeruir; &amp; fecourur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Toupours l'effet à la voix ne reſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Auec l’effet, la promeſſe i’aſſemble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aiincie.
<lb />Qui fait plaiſir, plaiſir en veur anai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Glepire
<lb />Sans ce deſir, i’exerce mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIInde.
<lb />Je crains pourtant que tu face au contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Non, que ie meure, auant que vous deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Et me pluijamo u topemeſme in prah.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Pour plaire auſſi ſeruice ie vous fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Me promets-tu Joſeph ne m’eſconduire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Je le promets, quoy que vous puiſfiez dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Et attomplir te que te veux de toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Oùy ſans doute, &amp; en donne ma ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Or donc, Ioſeph, il faut que ie t’embraſſe,
<lb />Car pour t’aimer de deſir ie treſpaſſe,
<lb />Ie brule toute en ta viue amitié,
<lb />Et vois mourir ſi de moy n’as pitié.
<lb />Ah, baiſe-moy, &amp; ore que perſonne
<lb />Ne fied icy, ton amitié me donne,
<lb />Actolle-moy, &amp; d’vn amour egal
<lb />Au mien cruel, las!allege mon mal.
<lb />Baiſe-moy donc, quoy! tu fais du farouche
<lb />Et ne veux pas que ie baiſe ta bouche?
<lb />Tu veux fuir, &amp; ſemble n’auoir pas
<lb />Deſir d’entrer en amoureux esbats?
<lb />Tu fuis donc, &amp; quoy! tu me reſuſe,
<lb />Et fierement mon eſperance abuſe:
<lb />Car ne m'as-tu proinos on ioyuy;
<lb />De me ſeruir ſelon ma volonté?
<lb />Ah, ſers-moy dont en tet antant affaire,
<lb />Mais ſus, ie vois te contraindré a ce faire,
<lb />Et te forcer, en outre ton deſir,
<lb />De m’obeir, &amp; faire mon plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />mtufebſe montiique faure rede choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Tu ne veux pas, faut que tu te diſpoſe
<lb />De m’obeir par force dans ce iour,
<lb />Puis que de gré meſpriſe mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Ie veux fuir ceſte infame adultere,
<lb />Aimant trop mienx mourir, que iay complaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ah, tu ris donc de moy de la façon?
<lb />Tu en mourras par droit ou trahiſon,
<lb />Et mon amour eſchangee en furie,
<lb />Eſchangera en vn treſpas ta vie,
<lb />Mais ſus, il faut en luy donnant le tort
<lb />Sauuer ma vie, &amp; aſſeurer ſa mort,
<lb />Ie vois crier contre luy à la force,
<lb />Qu’on vienne icy, on me tue, on me force,
<lb />On veut gaſter le lict de voſtre ſieur,
<lb />Forcer ſa femme, &amp; rauir ſon honurs
<lb />Las, au ſecours, à la force, à l’outrage,
<lb />y ent Zjunner mon ponntar an naujrages
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Hà, qui a-il qui vous veut outrager?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Il a fuy le meſchant eſtranger,
<lb />Le doux Ioſeph, le pariure adultere,
<lb />de uvu Gonin vunir ma gionrt chere,
<lb />Voicy dequoy, car ſon manteau i’ay pris,
<lb />Comme il vouloit eſchaper à mes cris,
<lb />P'ous m'en ſerez teſmoins vers voſtre maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Ah, où eſt-il? où s’eſt-il allé mettre?
<lb />Il faut le prendre, &amp; ietter en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Il le faut bien, la morbieu c’eſt raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />O le meſchant! ô le pariure infame!
<lb />Qui a voulu outrager noſtre Dame.
<lb />O le peruers! ſus compagnons auant,
<lb />Que chacun aille à mort le pourſuyuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />contons apres, &amp; qu'il ne nons eſchappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Or ſus, il faut qu’on le grippe, on le bappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Laiſſez-le là, languiſſant &amp; marry,
<lb />Juſqu’au retour de mon chaſte mary,
<lb />A qui ie veux raconter l’acte inique,
<lb />De ce meſchant en perfidie vnique,
<lb />A celle fin que ſa ſeuere main
<lb />Puniſſe à droit cêt eſclaue hautain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar. Alinde. Nourrice.
<lb />Ic ſeph. Robillard. Fribour.
<lb />Ernier. Gautier. Briant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIFAR.
<lb />Ong temps y a que hors de ma famille
<lb />LIe ſers le Roy en ceſte riche ville,
<lb />Que pres de luy ie conſomme mes iours,
<lb />Pour le ſeruir fidellement touſiours,
<lb />C’eſt pour vn temps aſſez fait de ſeruice,
<lb />Au iuſte gré de la ſainte iuſtice,
<lb />Ie veux chez moy ores faire retour,
<lb />Pour voir ma femme, &amp; luy dire bon iour,
<lb />Mes ſeruiteurs, ma maiſon, ma famille,
<lb />Sur tous Ioſeph ſeruiteur treſ-vtile,
<lb />Qui a le ſoin de toute ma maiſon,
<fw><lb />A
<lb />.
<lb />4
<lb />2
</fw><lb />Comme prudent, au gré de la raiſon,
<lb />Sage, diſcret, deſſous qui tout proſpere,
<lb />Comme ayant Dieu à ſon vueil debonnaire,
<lb />"Car qui ſert Dieu &amp; l’aime de bon cœur,
<lb />" Ne manque point ny de biens uy d’honneur.
<lb />Or il faut donc que chez moy ie retourne,
<lb />Qui eſt icy? hau, ie ne voy perſonne,
<lb />n font mes gense hola, ſortez icy,
<lb />Où eſt ma femme, &amp; Ioſeph mon ſoucy?
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Bor iour, Mõſieur Gautier. Bon iour, bon i̓oun
<lb />mon aiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Ron-iour, ſeigneur. Putifar. Les dieux vous
<lb />puiſſent mettre
<lb />Tous en bon an, comme va-il ceans?
<lb />Ou'eſt ma femme &amp; Ioſeph que i’attens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Elle eſt en haut remplie de triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />uourquoy ceta? Gaut. Et pleine de deſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Comment! pourquoy? Ernier. Seigneur vous le
<lb />Si du ſuiet, d’elle vous enquerez.
<lb />(ſçaurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Il faut vn peu que i’en ſache la cauſe.
<lb />Et bien ma femme? &amp; quoy! &amp; quelle choſe
<lb />Semble vous nuire, &amp; la nuict &amp; le iour,
<lb />Eſt-ce pour voir voſtre eſpoux de retour?
<lb />Qui vous contriſte, &amp; ſus voſtre viſage
<lb />Eſpand de pleurs ce ruiſſelant orage?
<lb />G
<lb />uoy! qui a-il? hé pourquoy plorez-vous?
<lb />Qui fait bondir voſtre ſein à tous coups?
<lb />Qui eſt ceans ſi ſol &amp; temeraire
<lb />Que d’eſmouuoir voſtre eſprit à colere?
<lb />Que vous faſcher? tel qu’il ſoit, ie le veux
<lb />Punir ce iour d’vn ſupplice outrageux
<lb />Appaiſez-vous, ſi quelqu’vn vous offence,
<lb />Aſſeurez-vous que i’en feray vengeance,
<lb />Et me contez ſeullement voſtre eſmoy,
<lb />Pour receuoir toute faueur de moy,
<lb />Iurant les dieux, &amp; le Roy noſtre pere,
<lb />De chaſtier voſtre laſche aduerſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Ie m’y attens, ô ſeigneur mon eſpoux!
<lb />Auſſi ie n’ay eſperance qu’en vous,
<lb />Vous eſtes ſeul qui me ferez iuſtice,
<lb />Et punirez le meſchant de ſon vice,
<lb />Car c’eſt à vous qu’il s’attaque, &amp; à moy,
<lb />voulant briſer la coniugale loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Comment! briſer la foy de mariage?
<lb />Se prendre à vous? afin de faire outrage
<lb />A voſtre honncur, d'oofire eoufetté?
<lb />Ce meſchant a mille morts merité,
<lb />Mais, qui eſt-il? afin qu'on le phniſſe
<lb />Seuerement d’vn rigoureux ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Legnotfſez oons cemaneau que ie tiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Ouy, il fat au temps paßé des miens,
<lb />Et le donne à Ioſeph ſerf fidelle,
<lb />Pour honorer ſon ſeruice &amp; ſon zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afinde.
<lb />Ce Ioſeph meſme en fuyant l’a laißé,
<lb />De le quitter eſtant de moy preßé,
<lb />Car me voulant ſorcer ſur voſtre couche,
<lb />Apres que i’eus reietté ce farouche,
<lb />Et de la voix, luy remonſtrant ſon tort,
<lb />Et de la main repouſſant ſon effort,
<lb />En fin le fier, entre en viue furie
<lb />Me veut forcer, me preſſe, &amp; m’iniurie,
<lb />Tant que ie fus contrainte d’appeller
<lb />Mes ſeruiteurs, &amp; ſon mal deceler,
<lb />Car autrement ie n’auois la puiſſance
<lb />Faire à ſa rage aucune reſiſtance,
<lb />Ils viennent tous, &amp; à ce bruit nouueau
<lb />Le traiſtre fuit, &amp; quitte ſon manteau,
<lb />Duruy garue pour certain teſmoignage
<lb />De ſon forfait, &amp; de ſon ſalle outrage,
<lb />Vos ſeruiteurs ſont teſmoins de ce fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et éſt-it pas vray? Nourrice. Il eſt ainſi du fait,
<lb />Nous l’auons veu, &amp; ſans nous la pauurette
<lb />D’aſpre douleur, helas! ſe ſuſt deffaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Il eſt certain, mon maiſtre mon ſeigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Cela eſt vray, &amp; ny a point d’erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Ce fait certain trouble noſtre lieſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alinde.
<lb />Las! vengez-moy d’vne telle deſtreſſe,
<lb />Ne permettez qu’vn ſerf luxurieux,
<lb />Iouyſſe ainſi de l’honneur de nous deux,
<lb />Qu’il ſoit puny, car il n’est point de vice
<lb />A qui ſoit deu de plus cruel ſupplice,
<lb />Comme ie ſuis vous eſtes outragé,
<lb />ue ce mal donc par la loy ſoit vengé,
<lb />A celle fin qu’aucun ne le commette,
<fw><lb />1
</fw><lb />Craignant ſenitr ont parelue perte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Putifar.
<lb />O faux Ioſeph! ô meſchant ſeruiteur!
<lb />Plein de malice &amp; d’outrage, &amp; d’erreur,
<lb />qui faintement diſſimulois ton vice
<lb />En le couurant du manteau de iuſtice.
<lb />O fier paillard! ô traiſtre! ô deſloyal!
<lb />Qui as voulu commettre vn ſi grand mal,
<lb />Que de forcer ma femme legitime,
<lb />Souiller mon lict par ton infame crime?
<lb />Crime qui n’a point d’eſgal icy bas,
<lb />Et qui ne peut s’exempter du treſpas.
<lb />O traiſtre ſerf! eſt-ce la recompence
<lb />Du grand credit, &amp; de l’alme puiſſance
<lb />Que ie t’auois miſes entre les mains,
<lb />Te reputant le meilleur des bumains?
<lb />Ha que ſouuent le deceueur viſage
<lb />Trompe nos ſens, nos ames, &amp; courage!
<lb />Et que ſouuent ſous vn front bien plaiſant,
<lb />Il couue, helas! de crime paliſſant.
<lb />Mais ie ſçaur ay bien punir ceſte faute,
<lb />Et aſſagir mon ame trop peu caute,
<lb />Ta en mourras, &amp; bien qu’à mon regret,
<lb />Ie te verray puny de ce forfait,
<lb />„ Car on ne doit laiſſer onc impunie
<lb />9
<lb />Vne grand faute, en crimes infinie,
<lb />», Faut la punir, car autrement les dieux,
<lb />« Dardent ſur nous leur foudre iniurieux.
<lb />Or ie veux donc bien chaſtier ce crime.
<lb />Sus, Robillard, que fidelle i’eſtime,
<lb />Traine Ioſeph en mortelle priſon,
<lb />Et garde bien qu’il ſorte en trahiſon,
<lb />Mets luy les fers dans les mains infidelles,
<lb />Iette
<lb />Iette-le au fonds des foſſes criminelles,
<lb />Mais, ſus ſoudain, de luy ſoucy prendras,
<lb />Car de luy ſeul à moy tu reſpondras.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Parbieu, monſieur, ſi le vilain m’eſchappe,
<lb />Qque le renard aux deux feſſes me happe,
<lb />Je le garderay ſi bien qu’il ne verra
<lb />Ny vour ny nuici, &amp; mon vin ne poira,
<lb />Or ſus, Fribour, ſus, ſus, allons le prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Allons, mon maiſtre, &amp; au gibet le pendre,
<lb />Car il a bien ce tourment merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quaclers.
<lb />Jl a voulu forcer la chaſteté
<lb />De noſtre dame, &amp; courtoiſe, &amp; ſi belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Jl a voulu briſer la foy fidelle
<lb />Du mariage, en commettant ce fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Jl ſera bien puny de ce forfait,
<lb />dauis te evtey, jua, auant qu'on lejerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Sus, ſus, auant qu’on le iette par terre,
<lb />S'il veut tenir force contre la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Cà, priſonnier tu es de par le Roy,
<lb />Sus, qu'outelte. Tribrorſus qu’on le deſpouille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Et qu’en ſa bourſe à plaine main on fouille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Joſeph.
<lb />Las! qu’ay-ie fait pour eſtre empriſonné?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Noßtre ſeigneur l’a airſierdain'.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Tu vuuuon dont forcer ja chaſte femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />O le villain! ô le ſot! ô l’infame!
<lb />Qui ne l’a fait vn pauure coup aumoins,
<lb />Eiu paruuant que tomber en nos mains,
<lb />Il en mourroit de plus braue courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />O Dieu! tu ſȩais qu’à grãd tort on m’outrage,
<lb />Et que ie ſuis innocent de peché
<lb />Pour lequel ſuis au tourment attaché:
<lb />Tu ſçais mon cœur &amp; ma ſainte innocence,
<lb />Et pueieprenees mal en patience,
<lb />Sans murmurer, ny decouurir le tort
<lb />Qe i'on me ſau, en me dunnant ta mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Sus, ſus, gallans qu’on marche en diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />vers la priſon ſoudain que l’on s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Ouure, Fribonr,ia prijon prompremeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Entre dedans, entre ſoudainement,
<lb />Or le voila coffré dedans la loge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />Hau, compagnon, hola faut qu’on nous goi
<lb />D’vn bon repas, pour ta venue icy.
<lb />5e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Il faut payer ta bien venuc auſſi
<lb />Cà de l’argent, pour auoir de quoy faire,
<lb />Or nous boicons ce iour de longue tire,
<lb />Car ce nouueau payr a le deiuner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />Ne veux-tu pas de l’argent nous donner,
<lb />Pour enuoyer à la graſſe cuiſine,
<lb />Pour aualler en faiſant bonne mine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />TeneZ vomtemon urgent a foiſon,
<lb />Et te que i’ay de iuſtice &amp; raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />Hiola, Fribour, vren receuoir monnoye,
<lb />Et va querir des viures à grand ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Bon, bon cecy, nous boirons brauement
<lb />Maiſtre ie vois querir ſoudainement
<lb />De bonne chair, de pain, vin, &amp; pitance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Va, &amp; reuiens encore plus ſoudain,
<lb />Car par ma foy ie meurs de malle faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a llacor.
<lb />Voicy de quoy, allons manger &amp; boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />dett fautoten, &amp; nous en faire croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />Sus, ſus, mangons de bragarde façon,
<lb />Bien que ſoyons detenus en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Ne faillons pas d’aualler à noſtre aiſe
<lb />De ce bon vin, auſſi chaud que la braiſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III. Scene I.
<lb />lenepint Boucemter: Doulenger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />
<lb />IOSEPH.
<lb />DIEV, qui vois le ſecret de nos
<lb />cœurs!
<lb />qui ſçais iuger le bien &amp; les er<lb />reurs,
<lb />&amp;ET Guerdonnant l’vn de ta grace
<lb />propice,
<lb />Et puniſſant l’autre par ta iuſtice:
<lb />Tu ſçais, helas! que ie n’ay point peché
<lb />Pour eſtre ainſi en ces fers attaché,
<lb />I’ay refusé de plaire à ma maiſtreſſe,
<lb />Pour n’eſmnouuoir ton ire vengereſſe,
<lb />Et pour ne voir mon eſprit agité
<lb />D’vn repentir bouſſi de cruaute:
<lb />» Car on ne peut tant faire que l’offence
<lb />„ Commiſe vn iour, n’ait eu ſa viue eſſence,
<lb />,, De l’auoir faite, helas ls’on ſe repent,
<lb />,, Mais ce regret non faite ne la rend,
<lb />» On ſe deut bien de l’auoir accomplie,
<lb />» Et ce dueil eſt la mort de noſtre vie,
<lb />„ On ne doit donc rien faire ny ſentir
<lb />„, Qui puiſſe vn iour nous faire repentir,
<lb />Tu ſçais bon Dieu que ma maiſtreſſe infame
<lb />voulant ſorcer au noir peché mon ame,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me contraignant, auecque des honneur
<lb />Souiller le lict de mon iuſte ſeigneur,
<lb />Ie ne voulus ceſte faute commettre,
<lb />Luy remonſtrant l’amitié de mon maiſtre,
<lb />La ſainte loy du mariage ſaint,
<lb />Et le deuoir qui a ſeruir m’aſtraint,
<lb />Qui ſeroit mort de pouuoir enuers elle,
<lb />Si i’auois eu ſa compagnie charnelle.
<lb />" La Dame n’a ſur ſon ſerf plus de droit,
<lb />»Qui auec elle a commis ce forfait:
<lb />Elle n’eſt point ( au vice abandonnee)
<lb />Pour ces raiſons de ſon mal deſtournce,
<lb />Elle me force, &amp; ie m’eſchape alors
<lb />D’entre ſes mains &amp; ie m’enfuis dehors,
<lb />Luy delaiſſant mon manteau miſerable,
<lb />Qu’elle tenoit d’vne main redoutable,
<lb />Dont elle s’eſt ſeruie à mon ſeigneur,
<lb />Pour m’accuſer de vice &amp; deshonneur,
<lb />Tant que faſché d’vne ſi lourde offence,
<lb />Encontre-moy il a donné ſentence,
<lb />Iageant ſa femme, en telle impieté
<lb />Pleine d’honneur, de los, de chaſteté:
<lb />Ie n’ay rien dit, aimant mieux en mon ame
<lb />Souffrir le mal, que d’accuſer Madame,
<lb />Et deceler pour me ſauuer de mort
<lb />Son deshonnenr, jamaite, e jou tort,
<lb />Innocent donc ie ſouffre en ceſte place,
<lb />En eſperant, ô Dieu! ta ſainte grace
<lb />Car tu es Dieu de grace &amp; d’equité,
<lb />Et l’homme plein de toute impieté.
<lb />Sommenier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O bon Ioſeph, qui n’as commis malice
<lb />Pour endurer les fers &amp; le ſupplice!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D iii
<lb />Qui és ſaus mal &amp; peché, comme moy,
<lb />Qui ſuis icy par le courroux du Roy,
<lb />Non pour auoir vers luy commis offence,
<lb />Prens comme moy, ie te pry patience:
<lb />Et m’interprété vn ſonge que i’ay fait,
<lb />Comme en ſcience eſtant docte &amp; parfait,
<lb />Di jausuums que de fouey ne tremble,
<lb />Pour eſperer &amp; craindre tout enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Dis, mon amy, cai pour vray ſi ie puis
<lb />Je mettray fin à tes faſcheux ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Il eſtoit nuict, &amp; la terre bupce
<lb />Dedans ſon ombre eſtoit enuelopce,
<lb />Juſques au ciel de verre compaſſé,
<lb />I’obſcurité auoit deſia paſſe,
<lb />Et le Soleil qui ſur les aſtres volle,
<lb />Plongoit ſon chef en la mer Eſpagnolle,
<lb />L’eſtoille fixe &amp; gaide des nochers,
<lb />Dardoit par tout ſes eſclattans eſclairs,
<lb />Quand ie m’endors &amp; d’vne plume lente
<lb />Le ſommeil oint ma paupiere dormante,
<lb />Lors que Morphee apparoiſt à mes yeux,
<lb />Leur faiſant voir ce ſonge merueilleux.
<lb />Il me ſembloit voir trois beaux ſceps de vigne
<lb />Portant chacun mainte grappe diuine
<lb />De beau raiſin, grandes, preſtes en fin
<lb />A moiſſonner &amp; en faire du vin:
<lb />Je les preſſois de ma main prompte &amp; folle,
<lb />Le Roy mettoit deſſous vne fiolle,
<lb />Pour receuoir leur vineuſe liqueur,
<lb />Qu’il reputoit de treſriche valeur,
<lb />Ce vin apres au prince ie preſente,
<lb />Qui le reçoit d’vne dextre contente,
<lb />Et de bon cœur le boit ſoudainement,
<lb />Qui m’apporta vn grand contentement,
<lb />Voila mon ſonge, or dis moy ie te prie
<lb />Ce qu’il veut dire, &amp; ce qu’il ſignifie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Ton ſonge eſt bon, &amp; tu dois eſperer
<lb />Dedans trois iours, en liberté entiere
<lb />Tu ſeras mis par le Roy debonnaire,
<lb />On le verra de toy ſe contenter,
<lb />Mais ie te veux ton ſonge interpreter.
<lb />La vigne apporte vn fruit treſprofitable,
<lb />Qui rend la paix és hommes perdurable,
<lb />Lie les cœurs, eſteint l’inimitié,
<lb />Et parmy nous entretient l’amitié,
<lb />Beuuant du vin on chaſſe la triſteſſe,
<lb />En s’adonnant à plaiſir &amp; lieſſe,
<lb />Tu as preſſe ce vin entre ta main,
<lb />Le roy l’a beu, d’vn front doux &amp; humain,
<lb />Croy de certain qu’en autant de iournees,
<lb />Qui ſont à trois par le grand Dieu bornees,
<lb />ue tu as veu de ſeps, tu ſortiras
<lb />De ces liens, &amp; le roy ſeruiras,
<lb />Mais quand l’effet de ceſte profetie
<lb />Aura beny ta fortune &amp; ta vie,
<lb />Que tu ſeras iouyſſant de ſon fruit,
<lb />N’oublie pas celuy qui te le dit,
<lb />Souuienne-toy de moy qui te preſage
<lb />Vn bien ſi grand, qui deſtruit ton dommage,
<lb />Et fais ſi bien qu’on me tire d’icy,
<lb />Où ie languis en douloureux ſoucy,
<lb />Sans auoir onc commis aucune offence,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iiii
<lb />Ains pour auoir aimé la continence,
<lb />Serui mon maiſtre en toute loyauté,
<lb />Et refusé commettre impiete,
<lb />Aide-moy donc en ta fortune entiere,
<lb />A me tirer de ceſte ample miſere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Ie le feray, Ioſeph, prens en ma foy,
<lb />Que hors d’icy ie penſeray en toy,
<lb />Satnant aſſez que par fraude &amp; malice
<lb />Tu és icy, &amp; non pour aucun vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Souuienne-t’en, on doit rendre vn bien-fait
<lb />Pour celuy là qu’on a receu parſait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pennetier.
<lb />O bon Ioſeph! puis que tu ſçais predire
<lb />Les cas futurs qui peuuent plaire ou nuire,
<lb />Et que tu ſçais interpreter pieux
<lb />Les ſonges vrays, qui occupent nos yeux,
<lb />Qui nos eſprits en leurs obicts eſtonnent,
<lb />Et qui douleur ou lieſſe nous donnent,
<lb />Hà, ie te pri' le mien interpreter,
<lb />Que ie te venx en denx mois raconter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Dis, mon amy, &amp; par l’aide diuine,
<lb />Ie te diray ton bien ou ta ruine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />Il me ſembloit porter tout à la fois
<lb />Deſſus le chef, trois corbeilles de bois
<lb />Dont deux eſtoyent de pain toutes remplies,
<lb />L’autre de chair, &amp; viandes choiſies,
<lb />Telles qu’on a accouſtumé touſiours
<lb />Seruir aux Rois, en leurs opulens iours,
<lb />Lors les oiſeaux volans deſſus ma teſte,
<lb />Et de leurs cris faiſans mainte tempeſte,
<lb />Ont tout mangé, raui, &amp; emporté
<lb />Ce qui eſtoit en mes penniers porté,
<lb />Et n’ay iamais peu leur donner la chaſſe,
<lb />Quoy que ie fiſſe, &amp; de mains &amp; de face.
<lb />Voila mon ſonge, or dy-moy ſi ie ſuis
<lb />Preſt de ſortir de mes cruels ennuis,
<lb />Et ſi ie dois comme i’ay bonne attente
<lb />voir mon corps ſain, &amp; mon ame contente,
<lb />Comme doit faire vn iour mon compagnon,
<lb />Et ſi ce ſonge, eſt comme le ſien bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />I’ay bien penſe cher amy à ton ſonge,
<lb />Mais ſon effet de triſteſſe me ronge,
<lb />Et ſuis marry ne te pouuoir conter
<lb />Vn bon ſuccez, qui te peut contenter,
<lb />Car tu n’as plus que deux iours de la vie,
<lb />Puiſqu’elle doit t’eſtre bien toſt rauie,
<lb />Mais ſois conſtant, &amp; ne t’eſtonne pas
<lb />cui lint he penijun a jea lrejpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />O grand malheur lô miſere funeſte!
<lb />Pourtant Ioſeph, las, mon ſonge interprete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Las, tu mourras au haut gibet pendu,
<lb />Et dans trois iours à ce ſeras rendu,
<lb />Lors les oiſeaux que tu n’as eu puiſſance
<lb />De deſchaſſer au loin de ta preſence
<lb />Te mangeront ainſi tu finiras,
<lb />Et des corbeaux la proye tu ſeras,
<lb />Voila amy ce qu’en cruel martyre,
<lb />Las, ic te puis profetiſer &amp; dire,
<lb />Mais prens bon cœur, &amp; aitens doucement
<lb />D v
<lb />La mon qui peunnons rautr au tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />O fier meſchef! ô cruauté des aſtres!
<lb />O cieux malins! autheurs de mes deſaſtres
<lb />Faut donc mourir d’vn infame treſpas,
<lb />Et deualler honteuſement là bas?
<lb />O cruauté! ô malheur! ô miſere!
<lb />O fier treſpas! ô iugement ſeuere!
<lb />Mais puis qu’il faut endurer ceſte mort,
<lb />Encore prens-ie en moy-meſme confort,
<lb />» Car on ne peut forcer la deſtince,
<lb />» Qui à ſon but la vie a terminee.
<lb />», Et faut ſouffrir d’vn cœur gay &amp; ioyeux,
<lb />»,Tout ce qui vient de la dextre des dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />Pharon. Putifar. Trimegiſte. Sulpice.
<lb />Angenor. Noſtrador. Amillon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IARON.
<lb />Vis que les dieux m’ont conferé la grace
<lb />I De retenir en ce monde leur place,
<lb />Que ie leur ſemble &amp; de front &amp; pouuoir,
<lb />Rendant chacun ſuiet à mon voulair,
<lb />Tant que ie ſuis adoré en ce monde,
<lb />Comme eux au ciel, &amp; Veptune dans l’onde,
<lb />Faut m’eſiouir, car vn bien ſi parfait
<lb />Doit ſe monſtrer &amp; de voix &amp; de fait,
<lb />», Et qui ingrat deuers les dieux demeure,
<lb />» N’a merité de viure vne ſeule heure,
<lb />„, Vy de ſentir fauorable à ſes iours
<lb />Sus donc ie veux que tout chacun s’apreſte
<lb />A celebrer vne ſuperbe feſte,
<lb />Faire vn banquet magnifique &amp; royal,
<lb />Fertille en bien, &amp; exempt de tout mal:
<lb />De ce feſtin ie feray la deſpence,
<lb />Comme ayant ſeul royalle la puiſſance,
<lb />La force entiere, a le pouuoir pareil,
<lb />comme eſtant roy ſans pair ſous le Soleil.
<lb />Or faiſons donc vn feſtin honorable,
<lb />Et que chacun en rang ſe mette à table,
<lb />Mettant ſous pied tout chagrineux ſoucy,
<lb />Et n’ayant point le cœur de mal tranſi,
<lb />Car és feſtins il faut que l’on ne parle
<lb />Que de plaiſir, &amp; volupté royalle,
<lb />Faut que chacun ſoit ioyeux &amp; content,
<lb />Voyant ſon roy qui ce plaiſir pretent,
<lb />„, Puis que l’honneur du ſuiet agreable
<lb />, Eſt à eſohir jon primte ceneraole,
<lb />», Luy agreer &amp; ne dedire pas
<lb />,Par faits ou dis ſes amoureux esbats,
<lb />N’eſtes vous pas pouſſé de meſme enuie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Ouy, grand roy, nos iours &amp; noſtre vie
<lb />Ne ſont-ils pas à voſtre maieſté,
<lb />Pour en vſer ſelon ſa volonte?
<lb />Faites de nous ce qu’il vous plaira, Sire,
<lb />Car vn chacun de vous ſeruir deſire,
<lb />Soit en la mort, au profond des bazards,
<lb />Soit és combats, deſſous mille eſtandars,
<lb />Soit en la paix, entre mille delices,
<lb />Chacun ſe veut noyer en ſes ſeruices,
<lb />Vous obeir, car vous pouuez ſur nous
<lb />Ce qu’il vous plaiſt, &amp; nous ſommes à vous,
<lb />Nous ferons donc ce qu’aurez agreable,
<lb />Car noſtre vueil eſt au voſtre ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Je ſeray bien content de ce deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />N’auez-vous pas, ô Sire le pouuoir
<lb />De nous regir ſelon vostre prudence,
<lb />Puis que tout cede à voſtre alme puiſſance?
<lb />Puis qu’il vous plaiſt faire un ſeſtin humain
<lb />A tous les preux de voſtre eſtat hautain,
<lb />A tous les grands &amp; venerables princes,
<lb />Aux gouuerneurs de vos riches prouinces,
<lb />Sera bien fait, aumoins chacun ſera
<lb />Bien plus content quand content vous verra:
<lb />Ie donneray à ce ſait ſi bon ordre,
<lb />Qu’il n’y eura murmure ny deſordre,
<lb />Bruit, ny ſcandale, &amp; chacun en repos
<lb />Ira chantant voſtre ſouuerain los,
<lb />Car à moy ſeul appartient cêt office,
<lb />De mettre en poinct tout le royal ſenuice,
<lb />Et d’appreſter le ſuperbe feſtin,
<lb />Où ie ſeray prudent iuſqu’à la fin,
<lb />Voulez-vous pas que ie face en la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Ouy, cêt ordce vn grand plaiſir m’apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />Sans l’ordre auſſi tout ſeroit icy bas
<lb />Meſlé, brouillé de contraires debats,
<lb />C’eſt le ſeul but d’vn Roy plein de iuſtice,
<lb />De faire viure &amp; regner la police,
<lb />Soit en public, ou ſoit en ſa maiſon
<lb />Touſiours il doit ſuyure ceſte raiſon,
<lb />Car en tous cas qui ſuyuent noſtre vie,
<lb />Il faut qu’ils ſoyent de l’equité ſuyuie,
<lb />Meſme les grands y ſont les plus ſuiets,
<lb />Pour eſtre exemple à leurs foibles ſuiets,
<lb />et vtuu jeſiin jerd at ounne grace,
<lb />Pourueu que tout en bon orde on y face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Sanscela rien, &amp; le commande auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenor.
<lb />Chacun aura de vous plaire ſoucy
<lb />O puiſſant roy! &amp; vous rendre ſeruice,
<lb />Comme ſentant voſtre bonté propice,
<lb />Ce ſera lors qu’en ioye nous boirons,
<lb />Et tout plaiſir aupres de vous aurons,
<lb />Ayant auant fait aux dieux ſacrifice,
<lb />Pour nettoyer le feſtin de tout vice,
<lb />» Car nous deuons inuocquer les grands dieux
<lb />55 oahunt que fater tuenut uuua tdyeux,
<lb />» A celle fin que la palle triſteſſe
<lb />5,ve ſoit meſtée anec noſreateg eiſe,
<lb />N’eſtes-vous, Sire, de cêt aduis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Ouy vrayement, ô mes princes! ſi ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Angenor.
<lb />Tout le public aura reſiouiſſance
<lb />D’vne ſi riche &amp; ſuperbe opulence,
<lb />Chacun rira de voir ſon prince heureux,
<lb />Parmy les ſiens en eſtat plantureux,
<lb />„Car le plaiſir du ſuiet prend ſon eſtre
<lb />„ De celuy-la de ſon prince ſon maiſtre,
<lb />Et ſon meſchef de ſon cruel malheur,
<lb />vous ne pourrez rien faire dauantage
<lb />Qui gaigne plus des voſtres le courage,
<lb />O puiſſant roy! car s’adonner aux ſiens
<lb />C’eſt proprement leur faire mille biens,
<lb />Pourſuyuez donc ceſt louable empriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBIeau Oirs
<lb />Pour l’accomplir, hé ne l’ay-ie entrepriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-
<lb />Sulpice.
<lb />» Ce qu’on promet aux dieux, &amp; au ſuiet.
<lb />" De l’accomplir rend vn chacun ſuiet,
<lb />» Car il ne faut vſer de tromperie
<lb />» Enuers les dieux, autheurs de noſtre vie,
<lb />2 Et ne faut pas abuſer ſon vaſſal,
<lb />». Qu’on ne le rende enuers nous defloyal.
<lb />O puiſſant roy! d’vn genereux courage
<lb />Acheuez donc ce magnifique ouurage,
<lb />Et que chacun vous chante auſſi loyal,
<lb />Comme on vous voit magnifique &amp; royal,
<lb />A celle fin que chacun vous reuere
<lb />En double ſorte, &amp; en triple maniere,
<lb />Et que chacun ſe fentant à planté
<lb />De voſtre riche &amp; royalle bonté,
<lb />Chante par tout vos louanges inclites,
<lb />Et face honneur à vos iuſtes merites,
<lb />9, L’amour des dieux, du peuple, &amp; de la loy,
<lb />93ifete tnefaniuimorter u en grand Roy,
<lb />,, Et qui fourniſt de ſes biens à ſon aiſe,
<lb />» Ne ſentira iamais aucun malaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt vn treſor que i’ay touſiours aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sulpice.
<lb />Ce Roy ſera ſur tous roys eſtimé,
<lb />Et ſans ſentir aucun mal en ce monde,
<lb />Il iouira d’vne grace feconde,
<lb />D’vn ſaint pouuoir, &amp; d’vn heureux repos,
<lb />Qui coulera doucement en ſes os,
<lb />Comme l’on voit que voustiouyſſez, Sire,
<lb />Car voſtre eſprit a tout ce qu’il defire,
<lb />Et ce qui vit en ce grand vniuers,
<lb />Offre à vos piedt cent mille honneurs diuers,
<lb />Vous eſtes donc heureux de telle ſorte,
<lb />Que tout chacun du plaiſir vous apporte,
<lb />Et eſtant tel, vous faites ſagement
<lb />De decouurir voſtre contentement,
<lb />Di pur feſetns O pittiſis magnifiques,
<lb />Monſtrer à tous vos pauuoirs heroyques,
<lb />Cbacun de nous en ce vous ſerutres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt mon deſir, chacun en aduiendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtrador.
<lb />Et nous heureux de voir voſtre preſence,
<lb />Brillante autour de toute eſiouyffance,
<lb />Nous benirons les aſtres &amp; les dieux,
<lb />»Car c’eſt vn bien ſuperbe &amp; precieux,
<lb />» Que d’imiter ſon prince en ſa lieſſe,
<lb />» Qui rend heureuſe &amp; gaye ſa nobleſſe,
<lb />L’on chaſſera delà tout deconfort,
<lb />Et tous propos de iu erneut morr,
<lb />„ Car celuy n’a de lieſſe cternelle
<lb />„, Qui en viuant penſe touſiours en elte,
<lb />Au lieu damal, nous boirons à loiſir
<lb />Maint doux ſoulas, allegreſſe, &amp; plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Ace plaiſir vn chacun ie aiſpence.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />Le tout pourtant auecque la prudence,
<lb />», Car quelque fois le plaiſir eſt ſi doux
<lb />» Que ſa fureur nous emporte de nous,
<lb />»Tant qu’oublians nos premieres natures,
<lb />9, Souuent au droit nous faiſons mille iniures,
<lb />9, A nos voiſins, &amp; meſme à nos amis,
<lb />25 Que nous rendons nos mortels ennemis,
<lb />„ Car toute ardeur qui hors nous nous trãſporte
<lb />» Eſt touſionrs folle, &amp; du mal nous apporte:
<lb />En douceur donc, &amp; en toute equité.
<lb />Chacun de nous prenne la volupté,
<lb />Et le plaiſir que le Roy nous ordonue,
<lb />Pouna ponui ju nopaut perfonne,
<lb />A celle fin que le fier deſplaiſir,
<lb />Re crenne pomni je meſter au plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Pentens qu’on vſe en beuuant de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />Chacun de nous tant de reſpect vous porte
<lb />O puiſſant roy! que nul ne fera rien
<lb />Qui vous ſoit triſte, &amp; hors de voſtre bien,
<lb />Chacun ſera prudent en cêt affaire,
<lb />A celle fin de pouuoir vous complaire,
<lb />Et tous irons en paix, &amp; en repos,
<lb />Oyant, faiſant vos ſuperbes propos,
<lb />,,Sans nul debat: la preſence admirable
<lb />», Du prince, eſtaint tout diſcord effroyable,
<lb />» Et qui la voit, voit deuant luy parfait).
<lb />», Vn iuſte iuge a punir ſon for fait, 
<lb />Chacun aura doncques en reuerence
<lb />Voſtre royalle &amp; diuine preſence,
<lb />Tant que chacun ne fera point de mal,
<lb />Pour redouter vuſirt pouuuir ropal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />MaM
<lb />Pharon.
<lb />Ie veux qu’a tous ce conſeil on propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Mais, ô grand Roy! auant toute autre choſe
<lb />Voulez-vous pas que chacun ait ſa part
<lb />De ce plaiſir que voſtre main depart?
<lb />Ainſi chacun benira voſtre dextre,
<lb />Pour en repos &amp; en volupté eſtre,
<lb />Pour vous ſeruir, &amp; rendre à grand planté
<lb />L’honneur qu’on doit à voſtre maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt mon deſir, que ie voux que l’on face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Appaiſez donc voſtre fiere diſgrace,
<lb />Et deliurez des fers le Sommelicr,
<lb />Que l’on a ſait de peſans fers lier,
<lb />Car contre vous il n’a commis offence,
<lb />Grai rebours faites à toute outrance
<lb />Punir de mort le traiſtre boulenger,
<lb />Ayant voulu voſtre vie outrager,
<lb />Ainſi chacun aura part en la feſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />C’eſt tresbien dit, or ſus, que l’on s’appreſte
<lb />Tirer dehors des fers iniurieux
<lb />De Soinmetter, dont peraa ve ne cunes
<lb />Le Pennetier ſoit pendu au contraire,
<lb />Pour chaſtier ſon crime temeraire:
<lb />Sus, Putifar, or fais ſoudainement
<lb />Executer mon iuſte iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Sire, i’y vois de ce pas, dés ceſte heure,
<lb />Qu’auecques vous touſiours l’honneur demeure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Putifar. Robillard. Fribour,
<lb />vommiener. Doulenger. Tolephe
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r
<lb />IFAR.
<lb />Au Robillard, vilain, qu’on vienne icy
<lb />HOuure cêt huis. Robillard. Hola, bau, mi
<lb />voicy.
<lb />Ouoomt Coins, aneomonſur mon maifirés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Le jemmener en lloerte vemeilre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Auant que i’aye aumoins mon paaure vix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Qu’on face taire en deux mots ce coquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPIoGur.
<lb />Je croy qu’ayez de moy notice entiere,
<lb />En me nommant de mon nom ordinaire,
<lb />Mon vin pourtant, mon vin ie veux auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />C’eſt la raiſon qu’on face ce deuoir
<lb />Monſieur, il faut que chacun ait ſalaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laefar.
<lb />Ouure ſoudain ceſte priſon ſeuere,
<lb />Que i’en retire à coup le ſommelier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Que deuiendra le pauure pennetier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Le roy ordonne &amp; veut que lon le pende,
<lb />Qhe ih le jate ore le te commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Morbieu, quel mot, außi toſt que i’entens
<lb />Parler de corde, ou gibet que i’attens,
<lb />Au pied au pied, on me met en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />ouure vlata. Fribour. Et acuant &amp; derriere
<lb />Par tout ie cherche &amp; claueures &amp; cleſs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Tu me feras ſentir de grands meſchefs,
<lb />Ho, qu’as-tu fait des clefs de ceſte porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Hau, hau, vilain, il faut que ie vous frote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIbour.
<lb />Las! i’ay perdu mes clefs comme ie voy,
<lb />Si les auez amis rendez-les moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />veux-tu trouuer les cleſs vilain yuroigne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIadons
<lb />Voyez-vous pas que i’y mets toute peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Il faut te pendre auec le priſonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Prenez pour vous, monſieur, le cheualier,
<lb />Crus houut tes clefs de ceſte porte
<lb />Qu’il me les rende, &amp; du vin ie luy porte,
<lb />Ho, les voicy, il eſtoit bien caché
<lb />Ce gros trouſſeau que i’auois tant cherché,
<lb />Entrez, monſicur, voila la porte arriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Hau, Sommelier, le Roy de grace entiere,
<lb />Te fait ſortir de ceſte orde priſon,
<lb />Et te remet en ſa riche maiſon.
<lb />Pour y ſeruir de Sommelier adextre,
<lb />Comme y faiſois auant qu’en priſon eſtre,
<lb />Il a cognu ta iuſtice, &amp; le tort
<lb />Qu’on te faiſoit voulant te mettre à mors,
<lb />Or ſors adonc de ceſte chartre obſcure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISour.
<lb />Ce vouloir eſt pour luy bonne aduenture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doulenger.
<lb />Et moy ſeigneur, ne doy-ie pas ſortir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Non, le Roy veut te faire reſentir
<lb />Ton fier forfait, ordonnant qu’à ceſte heure
<lb />Tu ſois pendu &amp; qu’eſtranglé tu meure,
<lb />ouune ie uont &amp; te penueZ ſoudain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />O tiuautelo malheur inbumain!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Grace ſeigneur, de ſi grand benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Or ſus, vilains qu’on en face iuſtice,
<lb />miex ic toji, &amp; penudte penaarr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ribour. 11
<lb />L'anray aumoins ces habits pour ma part,
<lb />Allons vilain, allons à la potence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />O grand meſchef qui durement m’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Que gaigne-tu de crier ſi treshaut?
<lb />Car il faut faite horriblement le ſaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />Priez pour moy eranten eefit prate,
<lb />En attendant qu’autant pour vous on face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Pendons a coup ce vilain refroigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Boulenger.
<lb />Las! qu’vn Pater aumoins me ſoit donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />C’eſt trop prier, il faut que tu t’en paſſe,
<lb />Et ſur ton corps que ie paſſe &amp; repaſſe,
<lb />Os en eſt fair, bl eſt hort &amp; eſteint,
<lb />Allons manger ſes chauſſes &amp; pourpoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Allons, Fribour, &amp; faiſons bonne chere
<lb />Le vilain pette &amp; deuant &amp; derriere,
<lb />ei d'ſeurtunntepage nede dreye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />O il eſt mort, s’en eſt fait par ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />O Sommelier qui t’en vas en lieſſe,
<lb />Souuienne-toy vers moy de ta promeſſe,
<lb />Et fais entendre au Roy noſtre ſeigneur
<lb />Mon innocence, &amp; mon cruel malheur,
<lb />A celle fin que des fers l’on me tire,
<lb />Comme innocent endurant leur mar tyre,
<lb />Souuienne t’en, &amp; ne faux nullement
<lb />D’executer ton ſollemnel ſerment,
<lb />5, Qui n’a d’effet ſuiuy la ſoy promiſe,
<lb /> N’a rien de bon ny de grand que l’on priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />O bon Ioſeph, ie te tiendray ma foy,
<lb />Et ce pendant ie prens congé de toy,
<lb />Adieu Ioſeph, adieu geollier fidelle,
<lb />Adieu Fribour &amp; toute la ſequelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />Pharon. Trimegiſte. Sulpice. Noſiſte.
<lb />Amillon. Sommelier. Robillard.
<lb />Fribour. Ioſeph.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> HARON.
<lb />Ieux que ie ſuis en effroyable eſmoy,
<lb />U Des ſonges vrays que i'ay faits à part moy
<lb />Dieux que i’en ay la pauure ame eſtonnee,
<lb />Craignant l’effort de quelque deſtinee,
<lb />Qui ſoit cruelle, &amp; ie crains que les dieux
<lb />D’vn mal fatur m’aduertiſſent ſoigneux,
<lb />» Car bien ſouuent leur diuine puiſſance
<lb />95 Qui de nos corps retient la ſouuenance,
<lb />» Et a ſoucy de nos futurs trauaux,
<lb />», Nous aduertiſt par ſonges de ces maux
<lb />», Les enuoyant aux rois qui ſont ſemblables
<lb />, A leur pouuoir, à leurs fronts venerables,
<lb />, A celle fin qu’ils ayent part comme eux,
<lb />» A lours ſecrets, &amp; à leurs faits douteux.
<lb />Hà que ie crains! i’ay retenu le ſonge,
<lb />Dont le penſer en cet effroy me plonge,
<lb />Non pas, ô dieux, l’interpretation,
<lb />Dont l’oubly fait naiſtre ma paſſion,
<lb />Bien que ie l’aye außi bien aperçeue,
<lb />Comme le ſonge, &amp; pour i neure cogme,
<lb />», Mais bien ſouuent les dieux ne veullent pas
<lb />» Tous octroyer trop de riches esbats.
<lb />» Et leurs preſens neus donnent par meſure,
<lb />" Pour auoir plus de les adorer cure,
<lb />" En attendant par prieres &amp; væux,
<lb />» Quelque nouneau bienfait receuoir d’eux.
<lb />Hà que ie ſuis en peine de ce ſonge,
<lb />Dont la frayeur iuſques au cœur me ronge,
<lb />Ie vous l’ay dit, ie vous l’ay raconté
<lb />vous, ô prudens, remplis de grauité,
<lb />Vous le ſ̧auez en ſa forme parfaite,
<lb />Si un de voas prudemment l’interprete,
<lb />Ie luy promets en promeſſe de roy,
<lb />Le faire icy auſſi puiſſant que moy,
<lb />Et qu’il aura telle puiſſance ſeure
<lb />Sur mes ſuiets que i’en ay de nature,
<lb />Car il ſera de mon mal medecin,
<lb />cuaſant de moy ma miſerable fin<lb />Or dites donc, ſi quelqu’vn a puiſſance
<lb />De m'expliquer ce ſonge par prudence.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trimegiſte.
<lb />Sire, en ce fait i’ay fait ce que i’ay peu,
<lb />Mais l’accomplir encores ie n’ay ſçeu,
<lb />Il eſt trop grand, trop diuin, &amp; celeſte
<lb />Pour icy bas trouuer vn inter prete,
<lb />Puiſque les dieux alors vous ſaiſant voir
<lb />Le ſonge vray, ont d’vn meſme deuoir
<lb />Fait à vos yeux voir, ce qu’il ſignifie,
<lb />Ils veullent ſeuls dire ſa prophetie.
<lb />Si vous auez oublié ce bienfait,
<lb />», Seul vous cauſez le mal qui vous defait,
<lb />» Et de vouloir ſur les dieux entreprendre
<lb />C’eſt miſerable à tout iamais ſe rendre,
<lb />Je ue puis donc entendre leur ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />orubs, Shipite, e temonſre aijeret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sulpice.
<lb />» Sire, il n’eſi point en terre de ſcience
<lb />» Qui des grands dieux comprenne la prudence,
<lb />»,Car le ſçauoir des hommes curieux,
<lb />», N’eſt que follie au ſçauoir des grands dieux.
<lb />Qui peut perçer de l’œil de la ſageſſe
<lb />Ceſte grand voute, &amp; ſçauoir ſon adreſſe?
<lb />Sçauoir des dieux les conſeils, les ſecrets,
<lb />Si parmy eux ſeullement ils ſont faits?
<lb />Ie ne ſçaurois accomplir telle choſe,
<lb />Et mon ſçauoir tant ſeullement diſpoſe
<lb />Des cas humains, de la loy, de ſes faits,
<lb />Non de veux ia des fouuerains parfaits,
<lb />Pardonnez-moy doncques, ô puiſſant Sire!
<lb />Si autre cas ie ne ſçaurois vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Or ſus, apres, Noſiſte, que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſiſte.
<lb />Sire, ce ſonge eſt de grande vertu,
<lb />Il eſt celeſte, &amp; du tout admirable,
<lb />N’ayant ie croy en terre de ſemblable,
<lb />Car les grands Dieux oſtent d’affection
<lb />A nos eſpriis l’interpretation,
<lb />Nous ne ſçauons qu’y penſer ne qu’y dire
<lb />Ce qui cent fois nos ſentimens martire,
<lb />Pour ſouhaiter, ô Roy vous contenter,
<lb />Et ne pouuoir ce bien vous apporter.
<lb />Nous ſommes vieux és prudences humaines,
<lb />Et neufs du tout es ſciences hautaines,
<lb />Es arts du ciel, que cognaiſſent les dieux,
<lb />Non les mortels chetiſs &amp; malheureux,
<lb />Exceſez
<lb />Excuſez-nous, ô Roy plein de prudence,
<lb />ou ne pouuons vous donner allegeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Sus, dis apres, ô ſçauant Amillon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amillon.
<lb />O puiſſant Roy, ie conclus, &amp; ſelon
<lb />Noſtre ſçauoir aux humains manifeſte,
<lb />D’vn cas futur le ciel vous admonneſte,
<lb />Mais de ſçauoir que c’eſt, nous ne pouuons,
<lb />Et ſeullement nos ſçauoirs nous ſuyuons,
<lb />Non pas celuy des dieux plein d’excellence,
<lb />Qui va paſſant noſtre humaine ſcience,
<lb />Nous ſçauons bien interpreter ſoigneux
<lb />Un ſonge humain, qui paroiſt à nos yeux,
<lb />Vn couſtumier, non celuy qui prend eſtre
<lb />Entre les dieux, pour celeſte paroiſtre,
<lb />Mais à ceux là nous ne pouuons toucher,
<lb />Car le ciel veut le cours nous en cacher,
<lb />Et leur effet n’eſt point cognu qu’à l’heure
<lb />Qu'il eſt venu, &amp; qu’en nous il demeure,
<lb />monin pourquuy nous ne pouuons ſçauoir
<lb />De voſtre ſonge &amp; l’eſtre &amp; le pouuolr,
<lb />Ny qu'elle fin aura ſon auanture,
<lb />Car, las, c’eſt choſe entierement ſuture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />O mal apris, ignorans, &amp; ſans art,
<lb />Qui ſeulement, prediſez par haſard!
<lb />O incenſez, qui de feinte prudence
<lb />Allez couurant voſtre groſſe ignorance!
<lb />O malheureux, qui trompez les grands Rois,
<lb />Pour ſimuler d’interpreter les loix,
<lb />Et de ſçauoir les cas ſuturs predire,
<lb />Vous ſortirez tous de mon riche Empire,
<fw><lb />E
</fw><lb />Car vous trompez chacun par vos ſçauoirs
<lb />Qui n’ont ny art, ſcience, ny pouugirs,
<lb />O fauſſe gent, abuſeurs de perſonnes
<lb />Et controlleurs des royalles couronnes!
<lb />Allez au vent, que feray-ie pendant,
<lb />Quelque ſecours en mon mal attendant?
<lb />Et qui pourra me leuant de martire,
<lb />Les vrays effets de mon ſonge predire?
<lb />Qui me pourra eſlargir ce grand bien,
<lb />Tout mon eſtat regira comme ſien,
<lb />Car ie ne puis plus viure ſans entendre
<lb />L’effet du ſonge, ah!que ne puis comprendre,
<lb />Tant i’ay de luy en mon ame de peur,
<lb />Comme aduerti par luy d’vn grand malheur,
<lb />Qui pourra donc m’oſter de ceſte peine?
<lb />Car de ſes gens l’experience eſt vaine,
<lb />Fol le ſçauoir, &amp; ne ſçauroyent en fin
<lb />Interpreter mon ſonge trop diuin,
<lb />Qui me fera ce bienheureux office,
<lb />Aura de moy maint riche benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Sire, appaiſez ces douloureux propos,
<lb />Et m’eſcoutez tant ſeullement deux mots,
<lb />Car ie pourray apporter allegeance
<lb />Ia mat puitient voſtre ame en ſa puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Et que peux-tu me dire de parfait,
<lb />Pour ignorant paroiſtre tout à fait?
<lb />Dis toutesfois, ce que tu voudras dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Il me ſouuient d’auoir veu, puiſſant Sire,
<lb />En la priſox vn ieune homme Hebrieu,
<lb />interpretant les ſocszes du grand Dieu,
<lb />Jl eſt ſçauant &amp; de treſiuſte vie,
<lb />Eſtant poußé en priſon par enuie,
<lb />Non pour auoir aucun meffait commis
<lb />Mais pour n’auoir pleu à ſes ennemis,
<lb />Qui le vouloyent contraindre de mal faire,
<lb />Et ne voulant en ce leur ſatisfaire,
<lb />Comme i’eſtois priſonnier pres de luy,
<lb />Viuant en peur &amp; en faſcheux ennuy
<lb />Pour auoir fait vn ſonge eſpouuentable,
<lb />Il m’en prediſt ſon effet veritable,
<lb />En me diſant que ſortirois de mal,
<lb />Et vous ſerois ſeruiteur treſloyal,
<lb />Comme i’ay fait, &amp; diſant au contraire
<lb />Au Boulenger qu’il mourroit tn miſere,
<lb />Cela eſt vray, Roy, faites-le venir
<lb />Car il pourra vos angoiſſes finir,
<lb />Interpretant voſtre ſonge celeſte,
<lb />Comme du mien il fut vray interprete,
<lb />Ne ſoyez pas eſtonné de le voir
<lb />Axui nuoine, Cenfoisle puhhon;
<lb />Car pour cela il n’a moindre ſcience,
<lb />Ny du futur plus foible cognoiſſance,
<lb />Ie croy qu’il peut vos trauaux ſecourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />Sus, Sommelier, ſus qu’on l’aille querir.
<lb />Qu’il vienne icy, &amp; s’il me peut predire
<lb />Les cas futurs qu’entendre ie deſire,
<lb />Je le ſeray grand de fait &amp; de nom,
<lb />Et publiray en tous lieux ſon renom.
<lb />Or ſus, va-ten le querir à ceſte heure,
<lb />Et peu, ſoigneux, en ton chemin demeure,
<lb />Car ie n’auray de bienheureux confort,
<lb />Que ie ne ſçache &amp; ma finte mon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Sire, ie vois parfaire en diligence
<lb />A mon pouuoir voſtre iuſte ordonnance,
<lb />Hau, Robillard, ſus, ouure la priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Tourquoy cette: monouen imus Faiſon
<lb />De commander d’vne ſi fiere audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />C’eſt bien à toy a vſer de menace,
<lb />Mais veux-tu point en priſon retournent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Ouure ſoudain, &amp; ſans plus ſeiourner,
<lb />Le Roy te veuι, par tuy te te vommande,
<lb />Et ſa grandeur le bon Ioſeph demande,
<lb />Faul le conduire en ſa rione maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Jl ne reſtra donc perſonne en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Vuys n'aurons uune pim perfaude en ſeruage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />Je n’ay ſouci de toy, ny ton langage,
<lb />Rens-moy, Ioſeph, pour le mener au Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Puis qu’ainſt eſt, ie quitte par ma foy
<lb />Priſon, &amp; clefs, meſtier, toute iuſtice,
<lb />Qui ne vaut rien ſi lon ne commet vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIOOUT.
<lb />Au diable ſoyent priſon &amp; priſonniers,
<lb />Car ce meſtier ne vaut pas deux deniers
<lb />S’on ne fait mal, il eſt plain de triſteſſe,
<lb />Ainſi le vice entretient ſa richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sommelier.
<lb />o bon Ioſeph, à ceſte heure tu voy
<lb />Que i'ay eu ſoin de te garder ma foy,
<lb />Car ie te veux en liberté remettre,
<lb />Et te mener vers le Roy noſtre maiſtre,
<lb />Pour expliquer vn ſonge qu’il a fait,
<lb />Qui te rendra grand de nom &amp; d’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Allons amy, Dieu me face la grace
<lb />Que pouuoir plaire à ſa royalle face,
<lb />Et d’accomplir ce qu’il cherche de moy,
<lb />Car c’eſt grand heur que ſeruir à ſon Roy,
<lb />Adieu enfans, ſi onc i’ay de puiſſance,
<lb />Ot cos buenſaits vous ſeray recompence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />Auien Toſepn, Dieu foit aneuque cons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fribour.
<lb />Adieu, Ioſcph, au moins beuuez à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Robillard.
<lb />J’ay grand regret en cet homme fidelle,
<lb />Car il eſtoit plein d’honneur &amp; de zele;
<lb />Me ſeruoit bien au gré de mon deſir,
<lb />Ie luy faiſois auſſi bien du plaïſir,
<lb />Le laiſſant libre en la priſon fermce,
<lb />Car on ſe fie en vne ame bien nee.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />Sommelier. Phlaron. Toſepii.
<lb />Putifar.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOMMELIER.
<lb />Ire, voicy Ioſeph ſage &amp; diſcret
<lb />O Qui entendra voſtre diuin ſecret,
<lb />fnterpretant voſtre ſonge admirable,
<lb />Pour en ſçauoir n’auoir point de ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />O ieune fils, aurois-tu le pouuoir
<lb />Soudre ce cas par ton docte ſçauoir?
<lb />Si tu le fais, ie feray ta fortuns
<lb />Grande ea Empire, &amp; à nulle commune,
<lb />Tu ſeras grand preſques autant que moy,
<lb />Et obey comme vn ſouuerain Roy,
<lb />Mais garde-toy, ſi mon fait tu expoſe
<lb />Dire pour moy quelque agreable choſe,
<lb />Diffomuuant ta pure verite,
<lb />Pour n’atriſter ma ſainte maieſté,
<lb />Dis-m’en le vray, &amp; ſi ta grand ſçience.
<lb />Peut de ce fait auoir la cognoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Sire, i’eſpere en la grace de Diea,
<lb />Que ie pourray vous ſeruir en ce lieu,
<lb />Tant ſeullement racontez voſtre ſonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />En mille effrois ſon ſouuenir me plonge,
<lb />Il me ſembloit me promener au long
<lb />D’vn fleuue clair, &amp; rapide &amp; profond,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ie voyois ſept vaches graſſes fieres,
<lb />Sortans d’autour de petites riuieres,
<lb />Pour s’en aller vers les proches marchez,
<lb />Dont il ſortoit ſept vaches par apres,
<lb />Maigres ſur tout, defaites, deſcharnees,
<lb />Et à la mort par la faim deſtinees,
<lb />Ces maigres cy, d’vn pas prompt &amp; non feint
<lb />Vont au deuant des graces bien empoint,
<lb />Les deuorans d’vne affamee audate,
<lb />Et tant que rien n’en demeure en la place:
<lb />Pour tout cela, &amp; pour ce bon repas
<lb />Les maigres lors plus graſſes ne ſont pas,
<lb />Reſtans touſiours maigres &amp; affamces,
<lb />De palle faim à demy conſommees,
<lb />Lors ie m’eſueille, en ſoucy de ce point,
<lb />Puis me rendors par le ſommeil contraint,
<lb />Je fis encor vn ſonge plus horrible
<lb />Que le premier, &amp; au penſer terrible,
<lb />Car ie voyois ſept eſpis de froument,
<lb />Sortans d’vn pied, chargez abondamment,
<lb />Pres a couper, preſque meurs, dont la teſte
<lb />Pendant en bas de iaune grain couaerte,
<lb />Pres de ceux ty, ſept autres longs eſpis
<lb />Eſtoyent plantez, maigres, ſechez petits,
<lb />Preſts a mourir faute par aduenture
<lb />Ou de roſce, ou bien de nourriture,
<lb />Ces ſept derniers deuorent d’vn repas
<lb />Les ſept premiers, ſi fertiles &amp; gras,
<lb />Oe quint coup me fait tant de merueille,
<lb />Et de frayeur, qu’en ſurſaut ie m'eſueille,
<lb />Fort eſtonné penſiſ, &amp; plein de peur,
<lb />Pour redouter quelque futur malheur.
<lb />Voila mon ſonge, or dy-moy ie te prie
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iin
<lb />Ce qu’il veut dire, &amp; ce qu’il ſignifie,
<lb />Sans degulſer pour moy la verité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Sçachez ô Roy, rempli de maieſté,
<lb />Bien qu’ayez fait deux ſonges diſſemblables,
<lb />Ils ſont pourtant en effet tout ſemblables,
<lb />Un pareil fait ils denottent tous deux,
<lb />Et ce fait eſt &amp; terrible &amp; douteux,
<lb />Mais eſcoutez, comme ſacré prophete
<lb />Du Diea du ciel, vos ſonges i'interprete.
<lb />Les vaches ſont beſtes de long labeur,
<lb />Et des bouuiers le profit, &amp; l’honneur.
<lb />Les graſſes donc des maigres conſommees,
<lb />Monſtrent la faim, &amp; par autant d’annees
<lb />Qu’eſtoit leur nombre, en ce pays chetif
<lb />Et de la faim chetiuement captif,
<lb />Autant de temps la fain aura puiſſance,
<lb />Qu’eſt la fertile, &amp; heureuſe abondance
<lb />Repreſentee cs ſept vaches de pris,
<lb />Comme en apres par les ſept beaux eſpis,
<lb />Et les ſept ans de famine ſieriles
<lb />Repreſentez par les vaches debiles
<lb />Qui deuorans les graſſes, me font voix
<lb />Que la famine aura bien le pouuoir
<lb />De deuorer la fertile ſemence,
<lb />Et tous les fruits des ſept ans d'abondance,
<lb />Les vaches ſept maigres, qui n’ont eſté
<lb />Pour deuorer les graſſes à planté,
<lb />Pour ce repas plus de graiſſe couuertes,
<lb />Monſtrent qu’on peut euiter à ces pertes,
<lb />» Car, ô grand Roy Dieu qui nous aduertiſi
<lb />», Des cas fatues, le mal en diuertiſt,
<lb />» En nous donnant par ſa ſainte prudence
<fw><lb />E
</fw><lb />De s'en ſauuer la ceteſte puiſſance,
<lb />Faites ſerrer tous les bleds des ſept ans
<lb />Qui doyuent eſtre en tous fruits abondans,
<lb />Et cependant que ſera la diſette,
<lb />Diſtribuer de façon ſi diſcrete,
<lb />Que chacun ait du bled pour ſa ſanté,
<lb />Pendant le temps de la ſterilité,
<lb />Par ce moyen vons ſauuerez l Eyyptes
<lb />De ceſte faim, qui la rendra deſtruite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharon.
<lb />O grand ſçauoir! ô diuine vertu!
<lb />Dont ie te voy ieune fils reueſtu,
<lb />O admirable &amp; celeſte prudence,
<lb />Qui des ſecrets as toute cognoiſſance:
<lb />O ſaint Prophete! &amp; des grands dieux aimé
<lb />De leur ſaint feu ſaintement enflammé,
<lb />Que ie t’honore, &amp; ſuyuant ma promeſſe
<lb />Ie te fais chef de toute ma nohleſſe,
<lb />Te donne tout pouuoir en mes citez,
<lb />Qui flechiront deſſous tes volontez,
<lb />Tu me ſeras pareil en mon empire,
<lb />Sans qu’aucun ait pouuoir de te deſdire,
<lb />Tu commanderas aux princes &amp; aux preux,
<lb />Et le public te preſentera ſes vœux,
<lb />Tout eſt à toy, fors ma riche couronne,
<lb />Tien ce manteau royal que ie te donne,
<lb />Ce ſceptre d’or, &amp; auſſi mon anneau,
<lb />Si precieux, ſi puiſſant, &amp; ſi beau,
<lb />Dont tu pourras, comme ie fais, ton maiſtre,
<lb />Seeller à droit tout papier, toute lettre,
<lb />Tu ſeras ſeul ſur le troſne posé,
<lb />Et ſur les bleds du pays preposé,
<lb />Que d’vne main ſage, prudente, vtile,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E v
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Diſt-iburas à chacune famille,
<lb />Faiſant ſi bien par ton diuin ſçauoir,
<lb />Que chacun puiſſe a ſe viure en auoir,
<lb />En attendant que la famine paſſe,
<lb />Et que vers nous l’abondance repaſſe,
<lb />Ce que feras ſera tenu de moy
<lb />Bien accomply, comme ſecond au roy,
<lb />Me repoſant ſur ton ſçauoir vnique,
<lb />De mon eſtat, &amp; de la republique,
<lb />Et ne voulant te contredire en rien,
<lb />Comme eſtant ſeul autheur de noſtre bien:
<lb />Sus cheualliers, ſus magnanimes princes,
<lb />Sus gounerneurs, Satrapes des prouinces,
<lb />Obeiſſez à Ioſeph comme à moy,
<lb />Et luy donnez de ce faire la foy,
<lb />Qu’il ſoit conduit en pompe magnifique
<lb />Par le milieu de ceſte ville antique,
<lb />Suiuy de vous, &amp; en royal arroy,
<lb />Comme l’on fait vn grand &amp; puiſſant roy,
<lb />A celle fin que chacun le contemple,
<lb />En uamtrant ja uuunne pample,
<lb />Et qu’on luy face &amp; mille &amp; mille honneurs,
<lb />comme au ſeigneur de tous riches ſeigneurs,
<lb />Or ſus, allez, car ce fait ie deſire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putifar.
<lb />Nous y allons ſoudainement, ô Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />O puiſſant roy, à genoux ie me mets
<lb />Te rendant gloire &amp; honneur à iamaus,
<lb />En te iurant de t’eſtre tresfidelle,
<lb />Seruant touſiours ta grandeur eternelle,
<lb />De n’y faillir, &amp; d’auoir ſoucieux
<lb />Touſieurs ta trainte au deuant de mer veux.
<lb />», Ainſi le Dieu des grands dieux recompence,
<lb />„ Ceux là qui ont ſouffert pour l’innocence,
<lb />» Donnant courage à tous de l’honorer,
<lb />„ Puis qu’il les peut de malheur retirer.
<lb />Ils meinent Ioſeph en triomphe par la
<lb />ville, les inſtrumens chantans ces vers.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ous ſommes pour chanter ta gloïre,
<lb />FT0 bon Ioſeph, plein de ſçauoir,
<lb />Car par toy nous auvns viciuire
<lb />Du mal qui tuoit noſtre eſpoir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par toy la cruelle famine
<lb />De reibre de ms ceja
<lb />Ainſi par ta grace diuine
<lb />Les malheurs nous auons domtez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Roy te priſe &amp; te reuere,
<lb />Et le public t’offre ſes vœux,
<lb />Car des hommes tu és le pere,
<lb />Et le mignon des puiſſans Dieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu tognon teurs faintes merueilles,
<lb />Et ſauue le peuple abatu,
<lb />Eſtonnant nus foibles oreilles,
<lb />Et tous nos yeux de ta vertu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O bon Ioſeph! touſiours en vie
<lb />Soyent ta vertu, &amp; ton ſçauoir,
<lb />Leur gloire deit eſtre infinie,
<fw><lb />
</fw><lb />Comme infiny eſt ton pouuoir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et nous heureux par prudence,
<lb />Irons honorans ta grandeur,
<lb />Car le bien fait veut recompenſe
<lb />
<lb />mnond eget, aumotus d'honneur. E.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sois donc beny Ioſeph propice,
<lb />Des hommes &amp; dieux de païs,
<lb />Et honoré de ta iuſtice,
<lb />Vis en honneur, &amp; nous on paix.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE derniere.
<lb />Briant. Gautier. Ernier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANT.
<lb />E ſuis venu pour deceuoir
<lb />I Mes compagauus à mon pouuoir,
<lb />Apportant l’oye toute entiere,
<lb />Mais ma ſoy ils n’en mangeront guere,
<lb />Car ie feray ſi bien le fin,
<lb />Que i’auray oye, pain, &amp; vin,
<lb />Et eux du vent de la cuiſine,
<lb />Qui n’a maintenant l’ame ſine,
<lb />N’eſt plus en honneux ny credit,
<lb />Car aux plus fias eſt le profit,
<lb />Et qui plus a de tromperie,
<lb />A plus d’honnent durant ſa vie,
<lb />O ie vois atiendre mes gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Faut aller à pas diligens
<lb />Trouuer Briant, ô la bouteille,
<lb />Et faire chere nompareille,
<lb />Ainſi nous l’auons aduiſé,
<lb />Ma ſoy, il m’auoit deniaise,
<lb />Ie mangeray en recompence
<lb />Son oye bonne d’excellence,
<lb />Et beuuant ma part de mon vin.
<lb />O le voicy, bon-iour voiſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Bon-iour, Gautier, comme te porte?
<lb />O la bouteille tu apporte,
<lb />Tu ſois le bien venu ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gauvrere
<lb />Et toy bien trouué pres de moy,
<lb />Mais Ernier longuement demeure.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Il me faut allen à ceſte heure
<lb />Trouuer Briant, Gautier außi,
<lb />Portant ce bon pain que vgicy,
<lb />Et encore ce bon ſourmage,
<lb />Pour manger treſtous de courage,
<lb />Ho, nous ferons vn bon repas
<lb />Tant que chacun en ſeragines
<lb />Et mangerons tous à grand ioye,
<lb />De Briant la graſſe &amp; bonne oye,
<lb />Mais les voicy bon-iour ſeigneurs,
<lb />Car à tous ſeigneurs tous honnenrs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Bon-iour, Ernier, ſus, ſus à table
<lb />Mangeons d’vn goſier delectable.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Mettons la nappe ſur ce pré,
<lb />Be cent mille fleurs diapre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Voila mon pain, &amp; mon fourmage,
<lb />Qui eſt fait de riche laitage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Di fallee.
<lb />Et voila mon oye en ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Voila mon vin en ce flacon,
<lb />Or ſus, beuuons de bonne grace,
<lb />Ie veux premier en ceſte place
<lb />Taſter le vin. Ernier. Non, ſera moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sautier.
<lb />Tu’auras menty par ma foy,
<lb />Il faut le premier que i’en boiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Auant, il faut que tu reçoiue
<lb />Mille coups de poin de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouutiel .
<lb />Ie boiray le premier, vilain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Tu en mentiras par la gorge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Il faut que ce ladre i’eſgorge,
<lb />Qui veut ainſi boire mon vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Ie veux aſſommer ce maſtin,
<lb />Qui fait ainſi de l’habille homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Villain, il faut que ie t’aſſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Hola, hola, ſoyez amis,
<lb />Et non pas ainſi ennemis.
<lb />Or ie veux bons amis vous rendre,
<lb />Et vn bon moyen vous apprendre
<lb />A qui boira ſans nul diſcord
<lb />Le premier, ſans faire aucun tort.
<lb />Il faut vous bander le viſage,
<lb />Puis faire trois tours de courage
<lb />Auecques vn baſton és mains,
<lb />Et apres ces trois tours ſoudains,
<lb />Ce qui en ce rond pourra mettre,
<lb />Boira premier, ſera le maiſtre,
<lb />N’eſt-ce pas vn fait bien accord,
<lb />ront consmeire rousueux d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />O c’eſt bien dit, que l’on me bande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Autre choſe ie ne demande,
<lb />Car ie ſuis expert en cêt art.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il les bande, tournent, prend
<lb />tout &amp; s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briant.
<lb />Pendant que courez le hazarct
<lb />A qui premier boira vendange,
<lb />Donuuine cuſte leme range,
<lb />Auec cecy, adieu voiſins,
<lb />Qui faiſiez tant les braues fins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />I’ay mis dedans, ça, cà, à boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Tu n’as encor eu la victoire,
<lb />Car i’ay mis au pres comme toy,
<lb />muis va pourtant, te premier boy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Ho, no, ou eſt noſtre bouteille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Morbieu, voicy grande menueille,
<lb />Il n’y a plus rien ſur le pré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />A tout rauy, c’eſt choſe ſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Allons apres, &amp; qu’il en meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gautier.
<lb />Il nous vient touſiours affronter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ernier.
<lb />Morbieu, il le faut bien froter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Pour remplir ces pagés qui re<lb />ſtoyent blanches, auons ad<lb />lomite ce qurs cmuit.
<fw><lb />.211
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATRAINS.
<lb />E bien de l'homme eſt au repos de
<lb />r l’ame,
<lb />dι NEt ſon repor ne peut eſtre qu’en Dieu,
<lb /> Qui l'imagine, eu terebe en autre lieu
<lb />Au lieu de paix, vn touement il ſe trame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deroven fouuent ennage de jomuete,
<lb />Se laiſſe aller aux malheurs d’vn plain ſaut,
<lb />Et celuy là qui penetre trop-haut,
<lb />D’vne bonne œuure en fait vne mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chacun dit-on a quelque propre vice,
<lb />L’vn eſt auare, &amp; l’autre ambitieux:
<lb />Mais en deux mots, tout homme eſt vicieux,
<lb />Et n’y a rien dedans nous que malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />Vous diſcourons des vaines deftinees,
<lb />De l’heur du temps, &amp; du malheur commun:
<lb />Mais nous n’auons de celuy ſoin aucun,
<lb />Qui donne cours à toutes choſes nees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce que ie veux ſoudain ie le refuſe,
<lb />Le monde m’eſt trop inconſtant &amp; vain,
<lb />Pour dire mieux rien en moy n’eſt certain,
<lb />Et de ces maux moy-meſmes ie m’accuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ambitieux, d’vn lieu en l’autre ſaute,
<lb />Et ſi ne peut auçun repos ſentir,
<lb />une conarou laraijon atmeanrs
<lb />On trouuera que c’eſt ſa propre faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ne voy rien au ciel, &amp; ſur la terre,
<lb />Qui n’ait eſté du temps de nos ayeux:
<lb />I’ay froid, i’ay chaud, ie croiſts, ie deuiẽs vieux,
<lb />Ie ſuis en paix, &amp; ſuis tantoſt en guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Autant me vaut vn iour que dix annees,
<lb />Pour m'aſſouuir des plaiſirs d’icy bas,
<lb />Puis qu’auſſi bien il faut paſſer le pas,
<lb />Et que mes ans ſont comme fleurs fannces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X.
<lb />Juu j'a rien qu'on foivie eſprit ne tenté
<lb />Depuis qu’il eſt ſaiſi de paſſion:
<lb />La Paſſion, eſt vne impreffion,
<lb />Qui des plaiſirs aux oreilles nous chante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jamais le fol ne recognoiſt ſa faute,
<lb />S’il n’a ſenti quelque incommodité,
<lb />Mais s’il aduient qu’il y ait reſiſté,
<lb />Il en a l’ame, &amp; la raiſon plus haute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Entre les maux la vertu ſe façonne,
<lb />Et peu ſouuent ſe trouue vn vertueux,
<lb />Qui n’ait eſté autreſois comme ceux
<lb />craſquets te vraſme, &amp; te fapinte on donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vice eſt nay au cœur meſme du ſage,
<lb />Mais, à ce vice il ne donne loiſir
<lb />L’ignorant ſeul ſe plaiſt de le choiſir,
<lb />Et en tout temps luy permet le paſſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt vn malheur commun à la folie,
<lb />Que de cacher à ſoy-meſme ſon fait,
<lb />Celuy qui eſt de nature imparfais,
<lb />Eſt bien marry que tel on le publie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voila pourquoy le fol iamais ne change
<lb />car it prendpeine a pater jes eſpriis.
<lb />Et tant s’en faut qu’il vueille eſtre repris,
<lb />Que de luy-meſme à luy-meſme il s’eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment pourra communiquer ſon aide
<lb />Le medecin au pauure qui ſe plaint,
<lb />S’il ne ſçait point où la douleur l’eſtraint,
<lb />Ny où il doit appliquer le remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le blanc plus ſeur où la ſageſſe vlſe
<lb />C’eſt la rondeur fille de verité:
<lb />c
<lb />ui à tel but a l’eſprit arreſté,
<lb />Il trouuera que tout n’eſt que feintiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tel pour n’auoir à ſon vice vne amorce,
<lb />Le cache vn temps ſous l’ombre de vertu,
<lb />Ainſi de froid le Serpent abatu,
<lb />Perd du venin non l’eſtre, mais la forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />L’homme n’eſt plus qu’vne beſte farouche,
<lb />Quand il tient fort contre ſa liberté:
<lb />Et d’autant plus qu’il en eſt eſcarté,
<lb />Plus ſon tyran le pourſuit, &amp; le touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-
<lb />Le mal n'eſt mal qu’en tant qu’on le fait eſtre,
<lb />veux-tu donc faire à tes ennuis la loy?
<lb />Tonebes jaßgbrs, eſcsnte, paire, ooj,
<lb />Mais que ſur tout ton eſprit ſoit le maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XX.
<lb />Le tout de tout, c’eſt qu’il faut que tout paſſe,
<lb />Et vienne au poinct, car rien de conſtant n’eſt
<lb />Que l’vnité: tout meurt, &amp; tout renaiſt,
<lb />Chaque choſe à ſon ordre, &amp; ſon eſpace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oncques ne ſccut l’homme ignorant bien dire,
<lb />Car ſon but eſi de parler ſans ſp̧auoir,
<lb />Pour bien parler faut cognoiſſance auoir,
<lb />Car le ſçauoir fait les bons mots produire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />De thaque choſe, &amp; ſonnent de tu noindre,
<lb />En peut tirer &amp; profit, &amp; plaiſir:
<lb />Raportant tout au vertueux deſir,
<lb />Qui ſçait le bien à ſon femblable ioindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I I.
<lb />L’homme de bien fait cegnoiſtre ſa ſorce,
<lb />Au temps plus aſpre, &amp; contraire à ſes vœux:
<lb />Comme le cheſne au tronc ferme &amp; nerueux,
<lb />Vne vigueur qui languiſt ſous l’eſcorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.
<lb />Mais vain penſer, &amp; folle outrecuidance:
<lb />Malheur certaix des hommes inſenſez:
<lb />Qui iuſqu’au ciel veulent eſtre auancez,
<lb />Et n’ont du ciel aucune cugnoiſſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’honneur n’eſt rien, ſi l’honneur ſe contemple
<lb />Au ſeul raport que le monde conçoit:
<lb />L’or fait l’honneur, au monde, &amp; qui n’y croït,
<lb />L’eſtat des grands luy ſeruira d’exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout gain ſent bon à qui le gain s’adreſſe,
<lb />Et qui du gain fait ſon but, &amp; ſon Dieu,
<lb />Le fallut-il cercher meſme en vn lieu
<lb />Le plus infait, il y court à la preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />Apren tandis que ton âge boutonne,
<lb />Apren touſiours, tant que tu faches bien,
<lb />Comme Socrate en ſin ne ſçauoir rien,
<lb />Car tel ſçauoir vaut plus qu’vne couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jl ne me chaut qu’vn grand cercle ie face,
<lb />Ou vn petit, quand ie veux demonſtrer,
<lb />ce m’eſt aſſez ſi ie peux rencontrer,
<lb />Le vray patron, qui ne giſt en l’eſpace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X.
<lb />Il faut ouyr conſtamment les riſees
<lb />Que l’on te fait, &amp; au bien entrepris,
<lb />Si c’eſt vn fol, meſpriſer ſon meſpris,
<lb />Sans en laiſſer de ſuyure tes briſees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si en quarré ton bataillon ſe ſlanque,
<lb />Tes ennemis le trouuent en tout ſens:
<lb />Diſpoſe ainſi tes vertus par le ſens,
<lb />Si qu’en nul temps le ſecours ne te manque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XXI.
<lb />* Entre les maux que le corps doyue craindre
<lb />Les plus cachez ſont les plus dangereux,
<lb />Auſſi l’eſprit eſt tant plus vitieux,
<lb />Qui ord qu’il eſt, prend plaiſir de ſe feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II.
<lb />Qui ne peut voir ſon prochain qui proſpere,
<lb />Il meurt cent ſois, &amp; ne peut viure à ſoy,
<lb />m an te jage eſi &amp; ſen iibre, &amp; ſen Roy,
<lb />Et ſeul exempt en tout temps de miſere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />III.
<lb />Sçauoir partir vn genre en ſes eſpeces,
<lb />C’eſt d’où deſpend Sophiſte tout ton art,
<lb />Mais ta ne peux te faire vn genre à part,
<lb />Veu que tu es baſti de tant de pieces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I1I.
<lb />On ne voit rien qui tant ſoit peu demeure,
<lb />M'eſme en parlant du viſte changement,
<lb />Ie ſuis changé moy-meſme aucunement,
<lb />Et ne ſuis plus ce que i’eſtois à l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(.
<lb />Lc von ajpres ne s avotte,nepreſte,
<lb />Et croy qu’encor qu’il fuſt a vendre ici,
<lb />ue nul n’auroit en ce temps le ſouci,
<lb />De l’acheter, tant eſt vn chacun beſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VI.
<lb />L’homme de bien comme vn Phœnix vnique,
<lb />Ne naiſt chez nous que de cent en cent ans:
<lb />Ne perds donc cœur pour voir tant de meſchans,
<lb />Tel eſt le ſort de noſtre ſiecle inique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*II.
<lb />Nous diſons bien que telle eſt la cauſtume,
<lb />Pour nous ſauuer du nom de vitieux:
<lb />Mais nous tenons ce mal de nos ayeux,
<lb />Et t'eteuons enez nous uedans ta plume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XXVI II.
<lb />En peu de mots ma doctrine ie ſerre,
<lb />L’eſprit ouuert l’oyra s’il la reçoit:
<lb />Le grain ſemé quelque petit qu’il ſoit,
<lb />Pouſſe en auant s’il trouue bonne terre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TIN.
<fw><lb />
<lb />2
<lb />T
</fw><fw><lb />2
<lb />9
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />4
<lb />2
<lb />8
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />H
<lb />12
<lb />
<lb />2
<lb />E
<lb />ALE
<lb />200
<lb />
<lb />36
<lb />28
<lb />
<lb />LC
<lb />L
<lb />22
<lb />2
<lb />12
<lb />2
<lb />L2 24
<lb />2
<lb />6
<lb />3
<lb />43
<lb />1e
<lb />I
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb />44
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />24
<lb />
<lb />4
<lb />A
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />9
<lb />3
<lb />2
<lb />4
<lb />4
<lb />1463
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />9
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />9
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>