<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Indienne amoureuse, ou l'Heureux Naufrage, tragi-comédie</title>
        <author>Du Rocher</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729454v"/>
          <author>
            <persName>Du Rocher</persName>
          </author>
          <title>L'Indienne amoureuse, ou l'Heureux Naufrage, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />M.
<lb />DC. XXXVI.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />DE LIANCOY
<lb />RT.
<lb />ADAME,
<lb />Cette Princeſſe In<lb />dienne deſirãt que tout
<lb />le monde apprenne le
<lb />ſuccés de ſes chaſtes auentures, ſe pre<lb />ſente à vous, afin que l’authorité de
<lb />voſtre nom donne du credit au ſien, &amp;
<lb />que l’eſclat de ſes vertus paroiſſe da<lb />uãtage en l’eſtime de la nobleſſe eſtant
<lb />appuyé ſur les voſtres. Elle vous dédie
<lb />ſes Amours à deſſein d’auoir vn libre
<lb />accés dans voſtre cabinet, &amp; afin que
<fw><lb />A ij
</fw><lb />celuy qui tire ſon hiſtoire des tenebres
<lb />de l’oubly, pour la faire voir à vos
<lb />yeux &amp; puis au iour, ayant vn Prin<lb />ce &amp; vne Princeſſe qui vous teſmoi<lb />gnent vne partie de l’obeiſſance qu’il
<lb />vous doit tant en qualité de vostre
<lb />ſubiet, que pour ſatisfaire à celle que
<lb />perſonne ne peut iuſtement refuſer à
<lb />vos perfections reçoiue la recompenſe,
<lb />de ſon trauail dans l’honneur de meri<lb />ter vos commandemens. Comme a la
<lb />verité ie croiray touſiours auoir aſſez
<lb />esté recompensé de la Princeſſe In<lb />dienne, pourueu qu’elle ſoit aſſez capa<lb />ble de vous aſſeurer que ie ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voſtre tres-humble &amp; tres-obeiſſant
<lb />ſeruiteur &amp; ſubiet, R. M. DVROCHER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ATLEMEMT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leraſte &amp; Rodomare fils du
<lb />Roy du Peru menant vne ar<lb />mée nauale au ſecours du Prin<lb />ce de l’Iſle Saincte Helene leur
<lb />allié, leurs vaiſſeaux ſont iettez
<lb />par vne tempeſte en la coſte de
<lb />Floride, où ayant ſignalé leur valeur dans la de<lb />liurance d’Axiane fille du Roy de ce pays, des
<lb />violents efforts du Prince de Mexique, Cleraſte
<lb />deuient amoureux &amp; aymé de cette belle, dont
<lb />le ialoux Prince (qui leur eſtoit redeuable de la
<lb />vie par deux fois) conçoit vne telle fureur, qu’il
<lb />fait prendre à Rozemonde ſon Amante l’habit
<lb />de ſa couſine Axiane. ſoubs lequel il abuſe Cle<lb />raſte, Rodomare &amp; l’Admiral du Peru, qui les
<lb />auoit ſuiuis en ce voyage. Cleraſte irrité de l’af<lb />front qu’il croit auoir receu de ſa maiſtreſſe,
<lb />treuue le remede à ſon deſeſpoir dans les abyſ<lb />mes du fleuue: &amp; Rodomare autant faſché de ſa
<lb />mort que reſolu de la venger, va treuuer le Roy
<lb />accompagné de Melidor, àqui, ſoubs pretexte de
<lb />demander iuſtice de la mort de Cleraſte, il deſ<lb />couure Axiane comme complice, &amp;le Prince de
<lb />Mexique le principal autheur de la mort de ſon
<lb />frere, &amp; de l’infamie qu’il auoit procurée au Roy
<lb />dans les faueurs deshonneſtes que ſa fille luy
<lb />permettoit toutes les nuicts. Le Roy autant iuſte
<lb />que rigoureux, donne ſatisfaction à Rodomare
<lb />par l’empriſonnement de Meandre &amp; d’Axiane.
<lb />Cleraſte que le deſeſpoir auoit fait precipiter, &amp;
<lb />que la conſideration de la mort auoit touché
<lb />dans l’eau, refroidit cette ardeur furieuſe dans
<lb />l’onde, &amp; fit tant qu’il s’en ſauua, auec plus d’a<lb />mour qu’auparauant: de ſorte que viuant dans
<lb />les deſerts il fait rencontre de Rozemonde, à qui
<lb />ſa mort auoit fait prendre l’habit d’Hermite, ſça<lb />chant que ſa ſeule ſimplicité en auoit eſté la cau<lb />ſe. Cette Princeſſe l’entretient de la trahiſon de
<lb />Meandre, dont ayant au vray ſceu le ſuccés, ils
<lb />partent tous deux pour aller à la Court, où ils ap<lb />prennent les funeſtes nouelles de l’execution
<lb />qui ſe deuoit faire ce iour là d’Axiane &amp; de
<lb />Meandre, ſi quelqu’vn ne ſe preſentoit qui vou<lb />luſt ſouſtenir leur innocence contre Rodomare
<lb />&amp; Melidor. Cette nouuelle les fait reſoudre de
<lb />prendre leur defenſe, &amp; de faict le bonheur
<lb />fut tellement de la partie, que ſans coup ferir
<lb />Rozemonde fut reconnuë, qui apprit toute la
<lb />prefidie du Prince de Mexique au Roy. Ce Prin<lb />ce l’ayant condamné à mourir dans la flame,
<lb />donne à Cleraſte la recompenſe de ſes trauaux
<lb />par l’alliance qu’il fit d’Axiane &amp; de luy. Et apres
<lb />que les Ambaſſadeurs du Peru (enuoyez exprés
<lb />pour les chercher, ſur vn rapport qu’ils auoient
<lb />fait naufrage) eurent approuué ce mariage, Ro<lb />domare obtint encore les faueurs de Rozemon<lb />de, l’ayant eſpouſée par le cõſentement du Roy.
<lb />Ce ſujet imité de l’Arioſte Autheur celebre, ne
<lb />contient aucun effect qui ne ſoit auſſi vray-ſem<lb />blable que digne d’admiration. Au reſte le ſeul
<lb />deſir de meriter les commãdemens d’vne Dame
<lb />de qualité, m’a fait reſoudreàluy faire voir le iour
<lb />ſous l’auſpice de ſon nom. Et ſi quelques Ariſtar<lb />ques ſe rencõtrent qui treuuent icy quelque cho<lb />ſe qui ne ſoit pas à leur gouſt, qu’ils ſe contentent
<lb />de ce petit mot. Que ie crains moins leur cenſure
<lb />que leur faueur, &amp; que i’approuueray touſiours
<lb />bien plus leur critique reprehenſion, que leurs
<lb />loüanges: puiſque comme dit vn certain, telles
<lb />ſortes de gens portẽt en leur maiſon des yeux de
<lb />taupe, &amp; dehors ilsfontvoir qu’ils en ont de Lynx
<lb />pour ſyndiquer les fautes &amp; les actions d’autruy.
<lb />Cher lecteur contente toy de ce petit aſſay de
<lb />ieuneſſe: &amp; ſi ie voy que cela te plaiſe, ie te pro<lb />mets bien toſt quelque choſe de plus releué.
<lb />Adieu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV SIEVR DV ROCHER,
<lb />Rallalera
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-
<lb />N Emeraires eſprits dont la ſotte doctrine
<lb />Veut abuſernoſtre ame außi bien que nos ſens,
<lb />Vos preceptes ſont bons à des gens innocens,
<lb />Qui croyent ce qu’à tort voſtre eſprit s’imagine.
<lb />Ne dites plus qu’on voit au bord de la marine
<lb />D’effroyables rochers qui font peur aux paſſans,
<lb />Vne eſpreuue m’inſtruit que tout à contreſens
<lb />Le Recher y produit plus de fleurs que d’eſpine.
<lb />Si l’Amour n’euſt luy meſme auecque ſon flambeau
<lb />Pait voir àce Rocher ſon merite &amp; ſes charmes:
<lb />Et monſtrant que Cleraſte a ſiny ſes malheurs,
<lb />Il tire d'Axiane vn doux torrent de larmes,
<lb />Quiuy donne la voix, &amp; qui nourrit ſes fleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DESBOIS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV SIEVR DVROCHER.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E doute, du Rocher, en voyant tes eſcrits,
<lb />Si Cleraſte aura plus de gloire que d’enuie;
<lb />Ton diſcours nous apprend qu’il emporte le prix
<lb />De ceux dont la fortune a trauersé la vie.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />P.G.C.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV SIEVR DV
<lb />ROUHER,
<lb />Diantes:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />II iamais le chantre de Thrace
<lb />Accordant ſa lyre à ſa voix,
<lb />Sçauoit charmer auec ſa grace,
<lb />Les eaux, les Rochers &amp; les bois.
<lb />Oſtons du nombre des merueilles
<lb />Ce qui n'en doit pas approcher,
<lb />Au prix des choſes nompareilles
<lb />Que nous voyons par vn Rocher.
<lb />Si ſa voix, ſa lyre &amp; ſes larmes
<lb />Attiroient les Rochers à luy,
<lb />Ce Rocher eſt ſi plein de charmes
<lb />Quramie miaut au ibura nuy.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DV VAL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV SIEVR DV ROCHER,
<lb />ſur ſon Indienne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous qui par la force d’vn liure
<lb />V. Apres la mort juierte reutare
<lb />Ceux que le monument apriuez de clarté,
<lb />Venez icy poſerles armes,
<lb />Adorant ces vers pleins de charmes
<lb />Qui donnent l'eſtre à ceux qui n'ont iamais eſté
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L.DE MONSTRVEI'
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSONNAGES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLERASTE, Prince du Peru.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />RODOMARE, ſon frere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELIDOR, Admiral du Peru.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MEANDRE, Prince de Mexique.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AATANVE,miſt du Roy de ia Floride.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SINAME, Roy de la Ploride.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DIMANTE, Capitaine de la Floride.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROZAMOND, 1. Ambaſſadeur du Peru.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GhiLiIMIIo, 2 Ambaſſadeur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALMIDOR, Roy du peru.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLORISEL, l’age de Rozemonde.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROZEMONDE, Princeſſe de Cuſco, &amp;
<lb />niepee de Syname.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILANTE, Confident de Meandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIMAGENE, Page d’Axiane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORISTEE, Reine de la Floride
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’INDIENNE
<lb />AMOVREVSE.
<lb />4 Re A18 MUUMEIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLERASTE. RODOMARE.
<lb />MELIDOR.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ve le Ciel a pour nous des pointes
<lb />rigoureuſes,
<lb />Et qu’il ſe rend cõtraire aux ames
<lb />genereuſes!
<lb />Conſiderez, amis, quelle eſt l’extremité
<lb />D'abandonner ſa vie à la neceßité:
<lb />Voyez que la fortune inconſtamment ſe iouë
<lb />De ceux que le bonheur eſleue ſur ſarouë,
<lb />Puiſque tout icy bas ſe porte au changement,
<lb />Et que tous nos plaiſirs ne durẽt qu’un moment:
<lb />Helas! voicy le poinct où choquẽt d’ordinaire.
<lb />Ceux que repaiſt l’eſpoird’vn bienimaginaire.
<lb />Auoüez que celuy s’aueugle en ſon bonheur
<lb />Dont l’eſprit attiré d’vn appas ſuborneur
<lb />Deſſus vn element fonde ſon eſperance,
<lb />Qui n'arien de cõſtant que dans ſon incõſtance.
<lb />Außi connoiſſez vous, mes amis, que nos yeux
<lb />N’euſſent iamais gouſté la douceur de ces lieux
<lb />Si quelque bon Genie à nos vœux ſecourable,
<lb />N’euſt borné noſtre exil dans ce port fauorable,
<lb />En vnmot, compagnons, affranchis du danger,
<lb />En fin nous arriuons en ce bord eſtranger,
<lb />Où les affreux rochers qui forment ſon riuage
<lb />Ont receu le débris d’vn ſi triſte naufrage.
<lb />Mais vn malheur fatal nous ſuit en tous en
<lb />troits,
<lb />Et de tous nos vaiſſeaux il n’en reſte que trois,
<lb />Meſme durant l’orage, où l’horreur des tẽpeſtes
<lb />Faiſoit pleuuoir le foudre et l'õde ſur nos teſtes,
<lb />Nos vaiſſeaux que les flots eſleuoient iuſqu’aux
<lb />airs
<lb />N’auoiẽtpointd’autreiour que celuy des eſclairs,
<lb />Car nous faiſiõs ſeruir deſſus les flots barbares
<lb />Les foudres et les vents d’eſtoilles &amp; de phares,
<lb />Et tex coupo ueronerne omt feneyuse uimoeaux
<lb />A ceux à qui la mer a creusé des tombeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Si l’on peut s’aſſeurerdeſſus les apparances,
<lb />Ie voy de leur débris de grandes aſſeurances
<lb />Foibles euſſent-ils peu de l’eau ſe garentir.
<lb />D’où meſme les plus forts ont eu peine à ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Helas! faut il qu’vn Prince eſpreuue la fortune
<lb />Dans les biens &amp; les maux également cõmune?
<lb />Ie connais maintenant que la Cour eſt vn Ciel
<lb />Où les aſtres pour luy ne verſent que du fiel.
<lb />Monarques auouez en ce Ciel où vous eſtes,
<lb />Que toutes lesdouleurs en forment les planettes,
<lb />La mort &amp; le malheur, Princes infortunez,
<lb />Sont les aſtres malins ſous qui vous eſtes nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Ileſt vray que les Roys ſouuent paſſent leur vie
<lb />A . 
<lb />← 
<lb />---- ----
<lb />Auecque beaucoup moins de douceur que d’ẽuié
<lb />Et leur Couronne en fin ne les garentit pas
<lb />Des droicts de la nature &amp; des loix du trèpas:
<lb />Leur Sceptre ne peut eſtre vne roche aſſez forte
<lb />D'émouſſer tous les traits que le malheur ap<lb />RODOMARE.
<lb />Iporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut bien ſe reſoudre au fort de ſon malheur,
<lb />Auec plus de cõſtance on ſent moins de douleur,
<lb />Encore ſommes-nous tenus à la fortune,
<lb />Nous la treuuõs, amis, plus douce qu’importune,
<lb />Ne pouuoit-elle pas nous donner vn tombeau
<lb />Plus cruel qu’honorable aux abyſmes de l’eaus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Otpout auoir ta vie namaine on t'atreuuée,
<lb />Luy ſommes nous tenus de nous l’auoir ſauuée,
<lb />Puis qu’elle no' prepare vn plus ſanglãt effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Außi pour éuiter les trauerſes du ſort
<lb />Il nous faut oppoſer vn cours ge qui puiſſe
<lb />A l’eſpreuue des coups brauer ſoniniuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Amis, il’eſt be ſoin de ſçauoir maintenant
<lb />Queleſt ce beau pays qui nous va retenant.
<lb />Voyez que la nature ences deſerts ſauuages
<lb />S'eſt pleuë à façonner tant de beaux payſages,
<lb />Conſiderez vn peu que ces petits ruiſſeaux
<lb />Se roulent doucement en baignant ces coſtaux,
<lb />Et l’on croit au doux air que ce pays reſpire
<lb />Qu'vne diuinité fait icy ſon empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Mon frere, en verité ie m'eſtonne à preſent
<lb />De ne connaiſtre point vn pays ſi plaiſant,
<lb />Noſtre Peru n’a rien d’égal à ces merueilles,
<lb />Qui rauiſſent mes yeux autant que mes oreilles,
<lb />Et i'eſtime voyant cet aymable ſejour
<lb />Que ſi l'onmeurt icy c’eſt de ioye ou d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Autrefois on diſoit au ſiecle d’innocence [ſance
<lb />Que iuſques là les Dieux abaiſſoient leur puiſ<lb />De ſe communiquer aux fragiles mortels
<lb />Qui le cœur pour victime offroiẽt à leurs autels,
<lb />Diſons pluſtoſt que ſous l’eſcorce d’vne fable
<lb />Ce pays en fait voir la verité palpable,
<lb />Sçauoir que ſi iadis la bonté de nos Dieux
<lb />Pour habiter la terre abandonna les Cieux,
<lb />Qu’ils auoient ce pays de retraitte choiſis,
<lb />------. To.- ----------- 2-
<lb />Out tau de tes tuiſſcau e teut feruotr d'ambro<lb />CLERASTE.
<lb />Iſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn homme courageux des deſtins combatu
<lb />Tient ſon pays par tout oû regne la vertu,
<lb />Quand cettuycy ſeroit quelque plage deſerte,
<lb />Il ſembleroit encor aymable à nostre perte,
<lb />Tauuuons, mesumissee ſauorabloqdat,
<lb />Non pas tel qu’il nous plaiſt, mais tel que veut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />ſle ſort.
<lb />Ma volonté touſiours à la voſtre enlacée
<lb />Ne deſdira iamais la parole auancée,
<lb />Puiſque ce pays offre vn port à nos trauaux,
<lb />Aecepiomtorefugragreable à nos maux,
<lb />Et ne differons plus de treuuer vne ville
<lb />Qui ſerue à nos malheurs de fauorable aſile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Vueille le Ciel propice a nostre aduerſité
<lb />Que nostre ſort y treuue vn lieu de ſeureté,
<lb />Et que tous nos malheurs ſoient moindres que
<lb />nos craintes.
<lb />ſtes?
<lb />Mais d’oú viẽnent cescris et ces funeſtes plain<lb />Helas! noſtre malheur aura-t’il point de bout?
<lb />Le Ciel à t’il iuré de nous nuire par tout?
<fw><lb />------- - --- ----
<lb />.
<lb />MEL
<lb />L 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Quet accident nouueau nous acheue de peindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Ie ne voy point icy choſe qu'on doiue craindre,
<lb />Toutesfois il eſt bon de s’enaſſeurer mieux.
<lb />Et ne point croire icy de teſmoins que nos yeux,
<lb />Il faut que Melidor approche du bocage.
<lb />C’eſt peut-eſtre vne Dame à qui l’on fait ou<lb />trage,
<lb />Voyez qui va le bois de ſes plaintes touchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Iuſtes Dieux empeſchez vn acte ſi meſchant,
<lb />Mes Princes accourez à ces triſtes ſpectacles,
<lb />Icy voſtre valeur doit faire des miracles,
<lb />Pour ſauuer tout d’vn coup &amp; la vie &amp; l’hon<lb />neur.
<lb />A celle qui de vous n’attendpas ce bon-heur
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE II.
<lb />CLERASTE. RODOMARE.
<lb />MEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE, ayant pris Meandre.
<lb />Erfide, tu mouras, aujourd’huy ceſte eſpée
<lb />Rougira dãs ton ſangindignemẽt trempee.
<lb />RODOMAJRE parlant aux deux qui
<lb />Laccompagnolenle.
<lb />Et vous les partiſans de ces brutalitez,
<lb />Receuez de nos mains ce que vous meritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE parlant à Cleraſte.
<lb />Traiſtre, qui que tu ſois, ſçache que mõ courage
<lb />Pour le ſouffrir n'eſt point inſenſible à l’outrage,
<lb />Ce fer te va monſtrer, en me vengeant de toy,
<lb />Qiune faitiamais bon de s’attaquer à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Tes complices punis d’vne mort inhumaine,
<lb />N’vſe plus contre moy de reſiſtance vaine.
<lb />-JY---
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMA E.
<lb />Ces deux cy deſpeſchez par vne prompte mort,
<lb />Il reſte que le chef coure le meſme ſort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Retirez-vous, amis, ie ſuis aſſez capable
<lb />De tirer la raiſon de ce laſche coupable,
<lb />rOez que te remoras qui tourmente ſon cœur;
<lb />Me va donner ſur luy le tiltre de vainqueur.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Inuincible Guerrier, arreſte ta victoire,
<lb />Deſia demy vaincuie te cede la gloire,
<lb />I’abandonne ma vie à ta diſcretion,
<lb />Et mon crime eſt venu de trop d’affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASIE.
<lb />De trop d’affection, ie ne puis rien comprendre
<lb />Au diſcours ambigu que tu me fais entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Iſçaurez
<lb />S’il vous plaiſt de m’ouyr en deux mots vous
<lb />Selon la verité ce que vous deſirez.
<lb />Apprenez que ie ſuis le Prince de Mexique,
<lb />Que l’objet amoureux d’vne beauté pudique
<lb />Força de prendre terre en vn ſi beau pays,
<lb />Où mes ſens ont eſté de me rueille esbahis,
<lb />---------
<lb />B
<lb />Lors que mes yeux rauis en extaſe nouuelle
<lb />Voulurent s’oppoſer à ceux de ceſte Belle:
<lb />Alors ie condamnay mon deſir curieux,
<lb />Et tous mes ſens jaloux du bõheur de mes yeux.
<lb />Ioignoient leurs facultez à celles de ma veuë,
<lb />Pour trahir ma raiſon de conſeil deſpourueuë.
<lb />Helas! depuis ce temps cette ingrate beauté,
<lb />Voulut auec mon cœur rauir maliberté,
<lb />Tellemẽt que mon ſort euſt finy dans ma flame,
<lb />Si ſes yeux mes ſoleils ne m’euſſent rendu l’ame.
<lb />Nonobſtant à la fin voyant que la douceur
<lb />Ne me rendoit iamais de ce bien poſſeſſeur,
<lb />Ie reſolus d’vſer de force &amp; de main-miſe,
<lb />Quaa te vo-peur m'autou ja rencotre permiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Mais n’apprendons-nous point ſa naiſſance de
<lb />MEANDRE.
<lb />toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On l’appelle Axiane, ell' eſt fille de Roy,
<lb />Et ſon pere commande abſolu dans ceſte Iſle,
<lb />Courtoiſe aux eſtrangers, ſpacieuſe &amp; fertile,
<lb />C’eſt de tous ſes voiſins le Roy le plus puiſſant,
<lb />Sa douceur va touſiours ſon Royaume accroiſ
<lb />ſant:
<lb />–
<lb />----------
<lb />Et ceſte Iſle agreable où l’équité preſide,
<lb />Pour la beauté des champs ſe nomme la Floride.
<lb />Et vous braues Guerriers, dites ſans fiction,
<lb />Quel eſt voſtre pays &amp; voſtre extraction,
<lb /> Quuuuumomto nuyec cumat a tonaiſtre
<lb />Qui ſe donne l’hõneur de vous auoir veu naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Eſtrangers que la mer a jettez en ce port,
<lb />Vous ne pourriez entendre vn ſi triſte rapport:
<lb />Car l’eſtat mal-heureux où ſe voit noſtre vie,
<lb />Vous feroit beaucoup plus de pitié que d’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Mon frere contentez leurcurioſité
<lb />Dans te faſtneux retit de noſtre aduerſité,
<lb />Ne vous excuſez point de ne pouuoir le dire,
<lb />Ceſte belle Princeſſe außi bien le deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Mon Prince repaiſſez leur deſir curieux,
<lb />Madame vous en prie auecce ſigne u jeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Caualier adiouſtez vn ſi courtois office
<lb />Au memorable exploit d’vn notable ſeruice.
<fw><lb />E iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE
<lb />Vos prieres, Madame, &amp; vos propos charmãs
<lb />Me tiendront lieu deloix &amp; de commandemẽs,
<lb />Vous verrez au recit d’vne triſte auenture,
<lb />Tout le malheur qui peut affliger la nature:
<lb />Nous sõmes du Peru, toꝰ deux Princes du ſang
<lb />Et cet autre y commande en vn ſuperbe rang,
<lb />Deux mois ſe sõt paſſez depuis que noſtre flotte
<lb />Ne fait que tournoyer le long de ceſte coſte:
<lb />Noſtre deſſein eſtoit d’aborder ſans hazards
<lb />Dans l’Iſle S. Helene, où la fureur de Mars
<lb />Eſclate dans les feux d’vne guerre ciuile,
<lb />Oul'ontemteſinegetais faprenuere gille,
<lb />Le Prince à qui ceſte Iſle appartient iuſtement,
<lb />Et que le ſangallie à nous deux ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Princes en qui pareſt la force &amp; le courage, [ge
<lb />Que i'eſtime auiourd’huy biẽheureux le naufra<lb />Qui vous mit en ce port au point que mõ honneur
<lb />Tomboit ſous les efforts de terruijere ovigneur,
<lb />Quel deuoir voꝰ rendray-je ences terres eſtrãges
<lb />Qui ne ſoit inegal à vos iuſtes louanges? [tels
<lb />Permettez que mes vœux vous dreßẽt des Au<lb /> --
<lb />Pour vous offrir l’encẽs ainſi qu’aux immortels,
<lb />Encore eſt-ce trop peu celebrer voſtre gloire
<lb />Qui burine vos noms au ſein de la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Princeſſe, l’abregé des chefs-d’œuures parfaits,
<lb />Et chez qui la Nature admire ſes effets,
<lb />Noſtre nom doit auoir vne gloire immortelle,
<lb />Puis qu’il eſt prononcé d’vne bouche ſi belle,
<lb />Et le plus grãd bon-heur qui nous puïſſe auenir,
<lb />C’eſt d’auoir vne place en voſtre ſouuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Belle &amp; chaſte Princeſſe autant cõme puiſſante,
<lb />Si les premiers effets d’vne gloire n'aiſſante
<lb />Ont fait en ces pays choſe qui vous ait pleu,
<lb />Deſormais vſez-end vn pounotr av folu,
<lb />Et vous reconnaiſtrez qu’ainſi comme nos ames,
<lb />Noſtre eſpée eſt touſiours au ſeruice des Dames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Ainſi que rien ne peut à vos coups reſiſter,
<lb />Voſtre courtoiſe humeur ne ſe peut imiter,
<lb />Ie ne m’eſtonne plus ſi ce Prince barbare
<lb />A plié ſous l’effort d’vne vertu ſi rare.
<lb />- ----------
<lb />....
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iiuj
<lb />–
<lb />Car quãd voſtre douceur ne gagne point les cœurs
<lb />C eſta voſtre courage a vous faire vainqueurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Madame cet eſſay vous fera reconaiſtre
<lb />Qu'vn ſuperbe deſir de nous faire pareſtre,
<lb />N’a point touche nos cœurs de vaine ambition,
<lb />Nous monſt ons ſeulement vn trait d’affection,
<lb />Que ious tes Cauaiiers venueux &amp; fidelles
<lb />Doiuent touſiours auoir au ſeruice des Belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ah terre! engloutis-moy, qui commence à ſentir
<lb />Que le crime apres ſoy traine le repentir,
<lb />Princeſſe que le Ciel à l’enuy de nature,
<lb />A faite inimitable à la race future,
<lb />Pardonnez au captif qui s’accuſe a vos yeux,
<lb />Eſtant Deeſſe, ayez la clemence des Dieux:
<lb />Außi bien le Vautour qui me deuore l’ame,
<lb />Laiſſe à mon ſouuenir plus d’horreur que de
<lb />CLERASTE.
<lb />Iblâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt trop lorg temps garder ſon crime en vo<lb />ſtre cœur,
<lb />Teſmoignez luy, Madame, vn peu moins de ri<lb />gueur.
<lb />– --
<lb />–
<lb />7 P---
<lb />–
<lb />Vne faute doiteſtre außi toſt pardonnee
<lb />5
<lb />Que l'autheur s'en repent dans ſon ame geſnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Oubliez ſon peché, ſans le remettre auiour,
<lb />Lacauſe eſt que pour vous il auoit trop d’amour:
<lb />Rebenert tesdvrtuume, en jatuſte defenſe,
<lb />Voyez qu’il a noyé dans ſes pleurs ſonoffenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Le repentir qui ſuit ſa faute de bienprés,
<lb />Doit inciter voſtre ame à finir ſes regrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Ce ſeroit eſtre ingrate autant que des honneſte,
<lb />De ne m'accorder pas à ſi iuſte requeſte:
<lb />Releuez vous Meandre, allez ie vous remets
<lb />La faute que deuez ne commettre iamais,
<lb />Et n'eſtoit ces Seigneurs qui m'enont ſuppliée.
<lb />Iuſqu'à ce poinct iamais ie ne fuſſe pliée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Als Madame, les vœux de mon affection.
<lb />Vous ſeruiront touſiours de ſatisfaction:
<lb />Dites, braues Guerriers, d’où mon bon-heur
<lb />procede,
<lb />La main qui m’ableßé me donne le remede.
<lb />– -
<lb />15--
<lb />------------------</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Eußiez-vous peu Meandre, à ceſte fois mourir
<lb />Si vos ennemis meſme ont foin de vous guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Cuualiers acceptant mon humble ſeruitude,
<lb />Perdez le ſouuenir de mon ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Mes braues defenſeurs decrainte d’autre mal,
<lb />peenez mactompagnertuſqu'au Pulais Royal.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE III.
<lb />ROZEMONDE. CLORISEL.
<lb />ROZEMONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vſtes Dieux qui reglez le cours des deſtinées
<lb />I Qui faites accourcir ou durer nos années,
<lb />Vous qui tenez la vie &amp; la mort en vos mains,
<lb />Depuis que vous regnez ſur le ſort des humains,
<lb />Quelle Princeſſe fut plus que moy malheureuſe,
<lb />Eſtant la moins aimée &amp; la plus amoureuſe?
<lb />Voyez que cet Amour dans l’ame enraciné,
<lb />Eſt de tous le plus chaſte &amp; le moins fortuné.
<lb />Helas! ie connois trop ce Dieu par ſa puiſſance,
<lb />Et que l’Amour eſt né de la diuine eſſence:
<lb />Sans tuer il nous bleſſe, &amp; ſçait ſi bien charmer
<lb />Que le feu de ſes traits bruſle ſans conſumer,
<lb />Et comme ſans mourir noſtre ame eſt eternelle,
<lb />Immortel il attaque vne choſe immortelle.
<lb />Amour, ah! ſeulement le nom de ce vainqueur
<lb />Renouuelle à ce coup la playe de mon cœur.
<lb />Helas! combien de maux accompagnent ma vie,
<lb />Depuis qu'à ſon pouuoir mon ame eſt aſſeruie,
<lb />Et combien de tourmens nous viennent à la fois
<lb />Quand nous rendons nos ſens eſclaues à ſes loix.
<lb />Non, Amour n'eſt point Dieu, mais le bourreau
<lb />des Ames
<lb />Qui ſe veulẽt ſoumettre à l’ardeur de ſes flames:
<lb />Amour tenu pour Dieu n’eſt qu’vn ſubtit poisõ
<lb />Qui ſe prend par les yeux, &amp; trouble la raiſon;
<lb />Vous eſprits que le vice a mis ſous ſa puiſſance,
<lb />Aprenez que l’Amour n'eſt qu’vne cõplaiſance:
<lb />Et ſi la paßion n’eſtoit entierement
<lb />L’vſage accouſtumé de voſtre iugement,
<lb />Vous diriez que l’Amour ſincere &amp; legitime,
<lb />N'eſt qu'vne affectiõ que l’eſprit nous imprime,
<lb />–-
<lb />De l.. 3 -ha
<lb />Et ſi nous luy donnons dãs nos cœurs libre accés,
<lb />Laiſſant charmer nos ſens à de ſi doux excés,
<lb />Nous verrons que l’amour n'eſt rien qu'vne a<lb />mertume,
<lb />Qui fait paſſerchez nous ſes effects en coutume;
<lb />Mon cœur en eſt l’exemple, &amp; mes yeux les teſ<lb />moins,
<lb />Depuis que mõ eſprit conçoit de nouueaux ſoins,
<lb />Adorant les vertus de ce braue Meandre, Idre,
<lb />L’amour en mes attraits ne l’a iamais ſceu pren<lb />Et bien que ce tourment me contraigne à mourir,
<lb />I'ayme mieux l’endurer que de vouloir guerir.
<lb />Mais ce Page effrayé renouuelle ma crainte,
<lb />Toutefois apprenons le ſujet de ſa plainte.
<lb />Page, eſt-il arriué quelque nouueau malheur?
<lb />Qui te faitainſi pale &amp; changer de couleur?
<lb />Ne me le cele point, puis que c’eſt mon enuie,
<lb />Declare moy le tout, ſoit ma mortou m'a vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORISEL.
<lb />Madame aſſeurez-vous que ma fidelité
<lb />Ne ſuiura point de loy que voſtre volonté:
<lb />Vous ſçaurez qu'auiourd’huy ſur le point que
<lb />l’Aurore
<lb />Va ſemer ſes faueurs enl'Empire de Flore.
<lb />Et qu'vn peu de lumiere annonce le retour
<lb />Du Soleil d’Orient qui ramenoit le iour,
<lb />19
<lb />Meandre accõpagné de deux ſiens domeſtiques,
<lb />Eſtallé dans le bois, où les charmes magiques
<lb />Ont tenu ſi long temps voſtre frere enchanté:
<lb />C’eſt en ce lieu, Madame, où ce Prince effronté
<lb />A voulu s’attaquer à l’honneur d’Axiane,
<lb />Que ſes deſirs portoient au Temple de Diane,
<lb />Deeſſe à qui nos vœux s’adreſſent tous les iours,
<lb />Afin que nos malheurs en tirent du ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Page retirez-vous: Ha D.eux! que dois-ie at<lb />attendre?
<lb />Quel moyẽ treuueray-ie à le pouuoir defendre?
<lb />Helas! n'auois-ie pas aſſez versé de pleurs?
<lb />Me falloit-il encor ce ſurcroiſt de malheurs?
<lb />Mais pourquoy m'affliger, ſans croire icy per<lb />ſonne?
<lb />Il vaut mieux m’aſſeurer ſur ce que ie ſoupçon<lb />ne:
<lb />Aureſte ſi le ſort le contraint, de perir,
<lb />Nous treuuerons aſſez demoyens pour mourir.
<lb />– - -- --drſ--
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE IV.
<lb />SYNAME. TIMAGENE.
<lb />DIMANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ous que le bien public touche pour ma
<lb />perſonne,
<lb />Qui veillez aßidus au bien de ma Couronne,
<lb />Permettez vous amis, qu’vn ſuperbe eſtranger
<lb />Que mon Sceptre a ſauué du ſupréme danger,
<lb />Prenne dans mon Royaume vne telle licence,
<lb />O ſant fouler aux pieds ma Royale puiſſance,
<lb />D’attenter à l’honneur d’vne fille de Roy?
<lb />Cecrime en premier chef ne regarde que moy,
<lb />Auſsi veux-je punir ſa deteſtable enuie,
<lb />De meſme que s’ileuſt entrepris ſur ma vie.
<lb />Or apprenez amis la verité du faict
<lb />Et quelle peine eſt deuë à ſi laſche forfaict:
<lb />Timagene acheuez l’hiſtoire commencee,
<lb />Et la nous racontez comme elle s'eſt paßsée.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAGENE.
<lb />Sire, ie fus alors ſurpris à l’impourueu,
<lb /> A
<lb />Mõ ame ne croit pointce que mes yeux ont veu,
<lb />Les ſoins qui trauailloiẽt l’eſprit de la Princeſſe,
<lb />Et les cruels ſoucis qui cauſoient ſa triſteſſe,
<lb />L’ont tirée du lict auſsi tost que le iour,
<lb />Pour aller diuertir proche le bois d’Amour,
<lb />Les penſers qui tenoient ſon ame à la torture.
<lb />Or Meandre embuſché dãs vne grotte obſcure,
<lb />Auec deux tels que luy, s’eſt eſlancé du bois
<lb />Cõtre elle qui n’auoit d’autre arme que la voix:
<lb />Moy tãdis eſchapé d’entre leurs mains cruelles,
<lb />4A ſuruspeur demort auon uonne des miſtes,
<lb />I’ay gaigné la guerite, auec vn tel que moy,
<lb />Qui ne croyoit iamais ſe voir auprés du Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Conſiderez, amis, quelle eſt l’effronterie
<lb />De cet esprit ingrat né dans la barbarie,
<lb />Or ſans eſtre reduits à la neceſsité,
<lb />Donnez-moy voſtre aduis ſur ceſte extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />SIRE, ie croypour moy qu'en pareille occurrence
<lb />Il ſeroit à propos d’vſerde diligence.
<lb />–-
<lb />On ne vous preſſe point, grace aux Dieux, tel<lb />lement,
<lb />Que l'ennemy ne ſoit pourſuiuy chaudement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Dimante ta raiſon me ſemble ſuff ſante
<lb />De conduire à ſonbut l’occaſion preſente
<lb />Et ie croy qu’en tout point on ne ſçauroit faillir
<lb />De mettre gens apres, afin de l’aſſaillir.
<lb />lugez no* Timagene, eſt-ce pas pour ceſt heure
<lb />Le conſeil le plus ſain, &amp; la raiſon meilleure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAGENE.
<lb />SIRE, pour mon aduis, ie croy qu’il eſt beſoin
<lb />Uepourſuiure Meandre, il n'eſt pas encor loin,
<lb />La longueur du chemin du bois iuſqu'au riuage,
<lb />Reüßira pour nous à ſon deſauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />Sans employer le temps en de ſi longs diſcours,
<lb />L’occaſion ſe paſſe à faute de ſecours,
<lb />Commandez de marcher au Regiment des
<lb />Curlees
<lb />Vous aurez le deſſus de ces ames coüardes,
<lb />Au reſte preparé pour toute occaſion,
<lb />L'ingrat ne le verra qu'à ſaconfuſion.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DINAME.
<fw><lb />-. -.-,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Sus, c'eſt tropdifferer, allez grand Capitaine,
<lb />Aſſeuré d’obtenir la victoire certaine.
<lb />Marchez donc ſecondé de mon conſentement,
<lb />Et commandez enchef deſſus ce Regiment.
<fw><lb />----
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SINAME. CEERHCTE. MEANDRE.
<lb />RODOMARE. AXIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />SYNAME.
<lb />Enereux Caualiers, à qui l’honneur in<lb />ſpire
<lb />De preferer la gloire à l’eſclat d’vn
<lb />Empire,
<lb />Voſtre vertu qu’on voit toute autre ſurpaſſer,
<lb />M'oſtera le moyendela recompenſer:
<lb />De grace permettez que ma fille rauie
<lb />Tienne de vous l’hõneur, moy le Sceptre et lavie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE
<lb />AvTonar questemijepoint noſtre profeßion
<lb />De tirer du profit de noſtre ambition,
<lb />Lagloire ſeulement que la vertu fait naiſtre
<lb />Preſſenos ieunes cœurs à ſe faire pareſtre.
<lb />Pour le Sceptre, excuſez ſi ie voꝰ dis, grãd Re
<lb />Qu'il faut pour cõmander vn plus ſage que mo
<lb />Et la vertu requiſe àux qualitez des Princes
<lb />Se rencontre en vous ſeul à regir vos prouinces,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Caualier, ie me ſens indigne de l’honneur
<lb />Que vous m’attribuez en ſuperbe bonheur,
<lb />Icy voſtre valeuroblige ma puiſſance
<lb />De la gratifier d’vne reconnoiſſance,
<lb />Demandez quelque choſe, &amp; ſans exception
<lb />Ie recompenſeray cette obligation
<lb />Pour vous, Prince barbare, autãt cõme infidelle,
<lb />Legitime ſujet d’vne haine immortelle,
<lb />Iordonne qu’auiourd’huy pour cette trahiſon,
<lb />Vous aurez pour demeure vne eſtroitte priſon,
<lb />Iuſqu’à tant que i’inuente vne mort inhumaine
<lb />Capable d’expier voſtre crime &amp; ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Grand Roy dont la iuſtice eſt égale au pouuoir,
<lb />Ie ſçay bien que mon crime a trahy mondeuoir,
<lb />Mais ſouffrez que ie die aux yeux de cette belle
<lb />Que i’auois trop d’amour pour eſtre ſi fidellé.
<lb />aduouë que i’ay tort d’auoir leué les yeux
<lb />B i
<lb />Vers ce ſoleil d’Amour re ſerué pourles Dieux:
<lb />Ie voy bien que ma faute à la mort me deſtine,
<lb />Et que mapaßion ne ſert qu'à ma ruine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ejetme queuomdin ta teſte deuant tous
<lb />Seruira de victime au feu de mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Prince dont le courage égale la prudence,
<lb />Faites icy pareſtre vn effect de clemence,
<lb />Ou bien nous refuſant vn bienfait ſi leger,
<lb />Voſtre parole au moins vous y doit obliger,
<lb />Et thacundoit tenir pour vneloy tres ſainte
<lb />Ce qu'vn Prince bien ſage a promis ſans con<lb />trainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Treux,
<lb />Son crime eſt trop horrible, &amp; moy trop rigou<lb />Pour ne point voir perir ce Prince malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Il a trop de remords &amp; vous trop de courage,
<lb />Et l’amour, nõ point luy vous a fait cet outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />La vertu le condamne, en ce qu’il ſe defend
<lb />D’auoir ſouſmis sõ cœur au pouuoir d’vn enfãt
<lb />-- F----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />La rigueur le condamne, &amp; la raiſon l’excuſe,
<lb />D’auoir ſceu prendre vn bien que le ſort luy re<lb />SYNAME.
<lb />fuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſens en mon eſprit trois diuers mouuemens,
<lb />Qui tranſportent moname en leurs déreglemens:
<lb />L’honneur m’oblige icy de tenir ma promeſſe,
<lb />Et ne point refuſer ceſte ieune Nobleſſe:
<lb />En ſuite le courroux allumé dans mon ſein
<lb />Deſtruit le fondement de mon premier deſſein:
<lb />Mais en fin la pitié que i’ay de ſon offenſe,
<lb />Me le fait receuoir en ſa foible defenſe,
<lb />Et prés du beau ſujet qui cauſe ſon forfait,
<lb />Si i’eſtois comme luy i’en aurois autant fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KODOMARE.
<lb />SIRE, ceſte victoire acquiſe ſur vous-meſme,
<lb />Adiouſte à vos grandeurs vn nouue au diadéme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ie condamne Meandre &amp; pardõne à l’Amour,
<lb />Qui l’a fait comploter vn ſi perfide tour:
<lb />Ma fille quel aduis m’ordonnez vous de ſuiure,
<lb />Dois-ie le chaſtier, ou bien le laiſſer viure?
<lb />Il eſticy beſoin que voſtre ſentiment
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C iij
<lb />Prononce ſur ſa vie vndernier iugement,
<lb />Venez puis que le fait de plus prés vous regarde,
<lb />Dites nous voſtre aduis, c'eſtce qui noꝰ retarde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Puiſque ces Caualiers me forcent d’accorder
<lb />Le pardon que ſe pleurs m'ont osé demander,
<lb />Leur generoſité, plus que ſa repentance,
<lb />A force mon courage à quitter ſa conſtance.
<lb />Ie iuy pardonne encor en faueur des guerriers
<lb />Qu' ſur ſon infamie ont cueilly des lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Iname
<lb />Leuez vous donc, grandPrince, aſſeuré que Sy<lb />Eſt auiourd’huy ſenſible à l’honneur plus qu'au
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />blâme.
<lb />MEANDRE.
<lb />Monarque redoutable autant que genereux,
<lb />Puis que la folle erreur de mes ſoins amoureux
<lb />A trauersé le cours de vos longues années,
<lb />Tout autant qu'on verra durer mes deſtinées,
<lb />Mon fidelle ſeruice expiant monpeché,
<lb />Se verra deſormais à vos vœux attaché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASIE.
<lb />C’eſt icy que paraiſt la grandeur de courage,
<lb />Quand on eſt plus ſenſible à l’honneur quià l’ou<lb />trage,
<lb />Voſtre Maieſté, SIRE, employe noſtre ardeur.
<lb />Qui conſacre ſa vie aux pieas de jagrandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Mais ne ſçauray-ie point la cauſe des voyages
<lb />Qui vous font ence lieu ſignaler vos courages?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Sire, quant à ce poinct ie penſe tout ſçauoir,
<lb />Et l’eſtrange ſujet qui les porte à nous voir:
<lb />Ie vous diray tantoſt cette triſte auenture,
<lb />Qui donne de l’horreur à toute la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Tandis, braues guerriers, retournons au Palais
<lb />Diuertirles ennuis d’vn deſtinſi mauuais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE II.
<lb />ROZAMOND. CLIDAMAS.
<lb />ALMIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Idele compagnon des trauaux dema vie,
<lb />Ne blaſme point icyla genereuſe enuie
<lb />2
<lb />B uii
<lb />Qu'vn deſſein glorieux inſpire à mon ardeur
<lb />Icy mon iugement veut dompter ta froideur,
<lb />Le conſeil en eſt pris, en vain ta reſiſtance
<lb />M'oppoſeroit les maux qui choquent la con<lb />CLIDAMAS.
<lb />ſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourueu que la vertu limite ce con ſeil,
<lb />I’auray de vos raiſons vn ſentiment pareil,
<lb />Ie vous ſuiuray par tout, afin que la Fortune
<lb />Nous ſoit dans les malheurs égalemẽt cõmune,
<lb />I'andis que les deſſeins ſont bornez dãs l’hõneur,
<lb />Ils ſont fauoriſez du Ciel &amp; du bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />astprcesrace on quetemten jeimlte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />Il ſera donc touſiours fauorable en ſa ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Mon bras &amp; mõ courage enſemble l’ont conclu,
<lb />Cher amy, ſeras-tu moins que moy re ſolu?
<lb />Ne crois pas qu’il ſoit né dedans la violence;
<lb />Icy mon amitie uemanue ton fatence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />Nes tu donc point certain de mon affection,
<lb />Que tu doutes encor de ma diſcretion?
<lb /> 
<lb />Cheramy, ne feins point d’exprimer ta pensée,
<lb />Et te ſouuiens encordelamitie paßée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Clidamas, ie remets mon ſecret ſur tafoy:
<lb />Apprẽs donc, cher amy, que les deux fils du Roy
<lb />Depuis deux mois paſſez ont quitté ceſte terre,
<lb />Pour mõtrer leur courage aux perils de la guer<lb />Et le ſoin que i’ay pris à les faire eſleuer
<lb />[re,
<lb />Meconſeille que i'aille auec eux m'eſprouuer,
<lb />Voy ſi ton iugement s’accorde à l’entrepriſe.
<lb />CLIDAMAS.
<lb />ſchiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rerc mmontseuconmis destong temps ma fran<lb />Mevoila preſt d’aller, marchons tout de ce pas,
<lb />Et cherchons de la gloire entre mile treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Clidamas, ceſte ardeur eſt trop precipitée,
<lb />Bien que tout obeïſſe a ta force indomptée,
<lb />Toutes fois vn conſeil pris aueciugement
<lb />Condui ra l’entrepriſe vn peu plus ſagement: (ce
<lb />Mvis j'aperçoy quelquvn, c’eſt le Roy qui s’auã<lb />Et nous veut faire part d’vn ſecret d’importãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIDOR.
<lb />Participez, amis, aux douleurs que ie ſens
<lb />–
<lb />-M
<lb />------
<lb />Du triſte eſloignement de mes deux fils abſens:
<lb />On me vient d’annoncer que durãt leur voyage
<lb />Leurs vaiſſeaux ſont peris, &amp; qu’ils ont fait
<lb />naufrage,
<lb />Icy quelqu’vn des miẽs peut beaucoup m’obliger
<lb />Dont le cœur genereux ſans craindre le danger,
<lb />de vonent out najartierde reenenennces T'rinces,
<lb />Courãt toutes les mers &amp; toutes les prouinces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Sire, n'employez point d’autres gẽs que noꝰ deux
<lb />Dans cette occaſion que reſpirent nos vœux,
<lb />Nous voicy touſiours preſts au meſpris de la vie
<lb />D’accomplir les deſſeins d’vne ſi iuſte enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIDOR.
<lb />Ahl vrayment c'eſt parlt rop obligermõ malheur,
<lb />C'eſt auoir du courage autant que de valeur,
<lb />De vouloir s’expoſer aux rigueurs d’vn voyage,
<lb />Sans craindre les perils qui preſſent le courage.
<lb />CLIDAMAS.
<lb />[temps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, veillent les Dieux que dans fort peu de
<lb />Nous vous les rameniõs außi ſains que cõtents,
<lb />Et bien que le deſtin ordonnaſt le contraire,
<lb />Nons mettrõs noſtre ſoin dans l’hõneur de vous
<lb />plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIDOR.
<lb />Ie n’ay iamais douté de voſtre bon vouloir,
<lb />Tandis preparez-vous, vſez de mon pouuoir,
<lb />Choiſiſſez des vaiſſeaux des plus beaux de ma
<lb />Et tâchez de bien-toſt éloignerceſte coſte. [flote,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Sire, tenez pour vray que dans ces mouuemens
<lb />Nous ne ſuiurons de loy que vos commandemẽs,
<lb />Et nous entreprendrons ce voyage penible
<lb />Le plus diligemment qu’il nous ſera poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIDOR.
<lb />Hé bienl apres cecy braues Ambaſſadeurs,
<lb />Croyez que tauray join à nonorer vos gran<lb />deurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIEII.
<lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE ſeul.
<lb />Eandre malheureux, à quel poinct de
<lb />M miſere
<lb />Te reduit de ſormais le deſtin trop ſeuere,
<lb />--. --- 3-
<lb />.*7
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />LINDIENNE
<lb />Ton bon-heur eſt paßé comme vne illuſion,
<lb />Et tu n'as des deſſeins qu'à ta confuſion:
<lb />Icy la paſsion vaut moins que l’artifice,
<lb />Et la ruſe eſt touſiours preferable au ſeruice.
<lb />Ahl penſers importũs qui nourriſſez mes feux
<lb />Et m'empeſchez d’atteindre aux plaiſirs que ie
<lb />veux,
<lb />N’oppoſez plus icy vos loix à mon outrage,
<lb />Ie n’ay plus de respect qui ne ſe tourne en rage,
<lb />Et tãtde feux produits durãt mes lõgs tourmẽs
<lb />Me ſeruiront de foudre à punir deux amans.
<lb />Tu me meſpriſe, ingrate, &amp; careſſe à ma veuë
<lb />Vn eſtranger de qui la race eſt inconnuë,
<lb />Ah! cruelle, ie fais des rets de tes meſpris,
<lb />Qui ſeruiront au piege où vous ſerez ſurpris.
<lb />Croyois-tu dõc, mauuaiſe, eſtre plꝰ ma lheureuſe
<lb />De ſuiure ma fortune &amp; ma flame amoureuſe?
<lb />Helas! euſsé-ie creu quand ie t’offris mes vœux,
<lb />Quv' n objet tout de glace allumaſt tant de feux?
<lb />Mais quitte ces penſers, &amp; recherche la voye
<lb />De troubler aujourd’hu y leur mutuelle ioye,
<lb />Si ie puis vne fois entendre les diſcours
<lb />Dont ces nouueaux amãs ſoulagẽt leurs amours
<fw><lb />9 
<lb />
</fw><lb />Mon eſprit inuentif mettra toute ſa force
<lb />35
<lb />A remporter le fruict, &amp; leur laiſſer l’eſcorce,
<lb />Etce que ie ne puis gaigner d’affection
<lb />Iaſchons a le ſurprendre auecinuention.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE IV.
<lb />RODOMARE. CLERASTE.
<lb />MELIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Nfin c’eſt trop reſuer, cette humeur ſoli<lb />2taire
<lb />Vous fait eſtre penſif bien plus que d’ordinaire,
<lb />Voſtre eſprit eſt troublé de quelque paßion
<lb />Que le cœur nous fait voir en ſoneſmotion,
<lb />1
<lb />Vos diſcours ſont cõfus, et voſtre ame empeſchée.
<lb />Teſmoigne qu'vn tranſport l’a viuemẽt touchée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Pardonnez, mes amis, à ces traits violents
<lb />Qui tranſportent mon ame en de ſi doux eſlans:
<lb />Laiſſez moy viure ainſi, c’eſt l’amour qui m’in<lb />ſpire,
<lb />Prenez pluſtoſt le ſoin de flatter mon martyre,
<lb />–
<lb />Ie me plais enmon mal, &amp; ma foible raiſon
<lb />Veut demeurer captiue &amp; fuit la gueriſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Voila deſia des fruicts que produit la folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Mon frere, laiſſe moy dans ma melancholie,
<lb />at ieſſens dey donteurs, &amp; te ne pun mourir;
<lb />Ie cherche le remede &amp; ne veux pas guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Voſtre eſprit eſt reduit ſous vn faſcheux empire
<lb />D’auoirpris vn aueugle afin de vous conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />La beauté dont moname adore les appas,
<lb />N’a que trop de flãbeaux pour cõduire mes pas:
<lb />Ses yeux ne ſont-ils pas deux ſoleils, dõt la flame
<lb />Sert d’vn phare nouueau pour eſclairer mõ ame?
<lb />Son viſage a-t’il pas des attraits rauiſſans,
<lb />Qui dérobent aux corps la liberté des ſens?
<lb />Sa jouë eſt vn parterre, où dans les fleurs écloſes,
<lb />Les lys en ſe mourans font renaiſtre les roſes,
<lb />Sa bouche eſt-elle pas le plus charmant ſe jour
<lb />Où ſe puiſſent donner les oracles d'Amour?
<lb />Ces deux globes de lait que ſon ſein fait parêtre
<lb />31
<lb />Veulent deſia s’enfler &amp; ne font que de naiſtre,
<lb />Et pour dire en vnmot, toꝰ ſes appas vainqueurs
<lb />Sont-ils pas trop puiſſans pour ſurprendre les
<lb />cœurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Quelle eſt ceſte beauté qui ſe donne la gloire
<lb />Et temporter ſur vous vne telle victoire,
<lb />Et qui borne le choix de voſtre affectiou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Elle eſt de rang ſortable à mon extraction,
<lb />En vn mot, c’eſt, amis, ceſtebelle Princeſſe
<lb />Dont mon cœur a fait choix pour l’en faire mai<lb />JUſe,
<lb />Celle que ie ſauuay de ſes triſtes liens,
<lb />Pour apres m'engager biẽ plus fort dãs les ſiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Au moins en cet amour eſtes vous excuſable,
<lb />D’auoir mis vos deſirs en vn rang ſi ſortable,
<lb />Ie ne vous blaſme plus de voſtre élection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Icy tupeux beaucoup ſeruir ma paßion
<lb />Lors que tu feras voir à ma belle inhumaine
<lb />Qu'elle eſt le ſeul objetde ma nouuelle peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Mon Prince, vous ſçauez que ma fidele ardeur
<lb />A voulu de tout temps ſeruir voſtre Grandeur:
<lb />Dõnez-moyce ſoin là, vous verrez que mõ zele
<lb />Ne s'eſpargnera point à gaigner cette Belle,
<lb />meſdequvom ſuefomiquiu pias doux
<lb />Durant tout le repas, ne s'adreſſoient qu'à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Amy, tu prens plaiſir a flatter mes oreilles,
<lb />Icy mon iugement ne croit point ces merueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Ce que ie dis eſt vray, vous meſme verrez bien,
<lb />E ma fgy piuunuteut dubie,
<lb />Et dans les mouuemens que ielis ſur ſa face,
<lb />Ie voy que voſtre feu fondra bien-toſt ſaglace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Amy, ſi tu la vois, du moins fais luy ſçauoir
<lb />Comme elle a ſur mon ame vn ab ſolu pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Si ie n’y gaigne rien, tenez pourimpoßile
<lb />De poſſeder iamais cette belle inſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Vous voyez quel remede on vous apporte icy,
<lb />Rendez
<lb />Rendez libre du moins voſtre ame de ſoucy,
<lb />Et quittez deſormais cette humeur ſoucieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ie recompenſeray ſa peine officieuſe,
<lb />c
<lb />*.
<lb />Tãdis puiſque le iour ſe prepare au beau temps
<lb />Prenez dedans le bois vn peu de paſſe temps,
<lb />Allez vous diuertir au plaiſir de lachaſſe,
<lb />Pour mõ ſajet l’Amour ne veut pas que ie paſſe
<lb />Siprés de mon ſoleil ſans luyfaire ſçauoir
<lb />Comme ie luy viens rendre vn fidelle deuoir.
<lb />Allez donc les premiers, &amp; ſi toſt que mon ame
<lb />Aura rendu les vœux qu’elle doit à ſa Dame.
<lb />Ie ne maqueray point de me rendre au chaſteau,
<lb />Où ie voy que l’amour a marqué mon tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />II.
<lb />SCENE V.
<lb />AXIANE CLERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />V’eſt trop dißimuler, &amp; tenir le ſilence,
<lb />Mon feu pour le cacher a trop de violẽce
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />40
<lb />Los que ma hõte taſche à monſtrer ſa froideur
<lb />I pareſt ſous ſa cendre auec bien plus d’ardeur,
<lb />Mon cœur ſe laiſſe aller au feu qui le ſurmonte
<lb />Et l’amour aujourd’huy triomphe de ma honte:
<lb />En fin cet eſtraager dont le bras genereux
<lb />A tiré mon honneur d’vn piege dangereux,
<lb />N'apas pluſtoſt ſauué ma liberte ſurpriſe,
<lb />Que ſes charmes vain queurs rauiſsẽt ma fran<lb />chiſe,
<lb />Et deſiamon amour est ſi fort qu’aujourd’huy
<lb />Ie ne ſuis plus à moy pour eſtre toute à luy,
<lb />Et ſi ma paßion deſtruit mon eſperance (rance,
<lb />Auecbeaucoup d’amour i'ay bien peud'aſſeu<lb />O ſeray-ie prier vn eſtranger vainqueur,
<lb />Qui captiue mon ame &amp; poſſede mon cœur?
<lb />Luydois-ie faire voir le fonds de ma pensée,
<lb />Et les feux que ie cache en mon ame bleſsée?
<lb />S’il euſt eſte ſenſible aux douleurs que ie ſens,
<lb />Il euſt connu mon maldãs mes yeux lãguiſſans,
<lb />Et partunrue regurus iettez à l’impourueuë
<lb />I'euſt veu les trãſports de mõ cœur pour maveue.
<lb />O Dieux mõ mal ſe voit aſſez par mes ſoupirs,
<lb />Inutile pudeur qui trams me, ucfits,
<lb />41
<lb />Ne viens plus oppoſer au bonheur de mon ame
<lb />Les friuoles rai ſons du respect &amp; du blame,
<lb />Icy ma paſsion reiette ton pouuoir,
<lb />Tirant ma liberté des priſons du deuoir,
<lb />Ie refuſe tes loix &amp; bannis ta contrainte,
<lb />Et ma flame eſt icy plus forte que ma crainte.
<lb />Hé bien, puis qu’autrement mon malne peut
<lb />guerir,
<lb />Vaut-il mieux l’endurer que de le de ſcouurir?
<lb />Non non, dés que i’auray le bonheur de ſa veuë
<lb />Ie veux luy faire voir mon ame toute nuë,
<lb />Au pis le mal eſtant en ſon extremité
<lb />La mort est le refuge à ma neceſ.ité.
<lb />Mais le voicy, monſtrons que ie ſcayme con<lb />traindre,
<lb />Et ſi i’ay de l’amour que ie ſcay bien le feindre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle parle à luy.
<lb />Monſieur, il n’eſt pas temps d’abandonner ainſi
<lb />L’ame au ſoin qui la preſſe &amp; l’eſprit au ſoucy,
<lb />Cleraſte dittes moy d’ou vient cette tristeſſe
<lb />Qui ſe rend de vos ſens abſolument maiſtreſſe
<lb />Ne diſsimulez point, voſtre diſcretion
<lb />Ne peut donner de voile à voſtre paſsion.
<lb />-– -
<lb />C
<fw><lb />D
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ie ne puis vous le dire, ouſi ie le veux faire
<lb />L’honneur &amp; le reſpect m'obligent de me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Cesmoi que mon eſprit ne va point conceuant
<lb />Ne diſent voſtre mal non plus qu’auparauant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Si ie vous dis mon mal la plile pous oblige
<lb />D’apporter le dictame à celuy qui m'afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Vertueux Caualier parlez plus clairement,
<lb />Et de ce que ie puis diſpoſez librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Belle et chaſte Princeſſe, excuſez moy de grace,
<lb />Vous direz à l’abord que i’ay beaucoup d’au<lb />dace,
<lb />Vos celeſtes appas qui rauiroient les Dieux
<lb />Forcent mon ame d’eſtre eſclaue de vos yeux,
<lb />Et cet aueugle enfant qui tiẽt de vous ſes armes
<lb />Me contraint d’adorer vos attraits et vos char<lb />AXIANE.
<lb />Imes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En verité, Monſieur, i’aurois tropde ſujet
<lb />De blâmer aujoura myte jriote projer,
<lb />Si ie conſiderois la vanité des hommes
<lb />Qui font eſtat d’aymer dans le ſiecle où nous
<lb />ſommes,
<lb />Mais i’excuſe pourtant vos diſcours amoureux
<lb />Puiſque l’amour ſe plaiſt auecles valureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE
<lb />Pame,
<lb />Pleuſt à Dieu vißiez-vous les tourmens de mon
<lb />Où vos yeux ont depeint voſtre image de flame,
<lb />Les feux de mon amour animent ce tableau,
<lb />Ou la nature a mis ce qu’elle auoit de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Ces diſcours ſont l’effect de vostre courtoiſie
<lb />Pluſtoſt que les teſmoins de voſtre ame ſaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Que vous connaiſſez mal vos celeſtes attraits,
<lb />De croire que nos cœurs reſiſtent à vos traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Que voꝰ connaiſſez mal les attraits de ma face,
<lb />Mes yeux ſont tout de flame &amp; mon coeur tout
<lb />CLERASTE.
<lb />[de glace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De grace, mon ſoleil, ne parlez plus ainſi,
<lb />Prenez pluſtoſt ce fer &amp; le plongez icy,
<lb />Puiſque voſtre beauté refuſe mon ſeruice,
<lb />D iij
<lb />Que cette belle mainconſente à mon ſupplice,
<lb />Vous verrez en ſouffrant vn chaſtimẽt ſi doux,
<lb />Mon ame accouſtumée à receuoir vos coups,
<lb />Tirez au cœur, ce coup me ſera fauorable,
<lb />Vous me ſerez plus douce eſtãt moins pitoyable,
<lb />Et mon ame approuuant vn ſi iuſte deſſein,
<lb />Se plaindra plus encor des yeux que de la main
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Nõ, ne me pẽſez pas iuſqu’au point inhumaine.
<lb />Croyez braueguerrier que i’ay part à la peine,
<lb />Ce que i’ay fait icy n'eſtoit que pour ſçauoir
<lb />Si i’auois ſur vous meſme vn abſolu pouuoir,
<lb />Ie ſuis vostre captiue, &amp; mon cœur qui ſouſpire
<lb />Tefmoigne fon erueur duns en pareil martyre,
<lb />Vus diuines vertus poſſedent trop d’appas
<lb />Pourm'enfamer d'amour, ſiie ne t'eſtois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE entre, &amp; ſe cache
<lb />pour les entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />mamepuiuruu mõheur, croyez que ma conſtã<lb />N’appelleraiamais d’vne telle ſentence, [ce
<lb />Vos yeux ſont de ſormais auſsiiuſtes que doux
<lb />Mais donnez à ma flame vne faueur de vous,
<lb />Et ſouffrez que mon ame, en extaſe rauie,
<lb />Eſlance ſurce ſein le dernier trait de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Laiſſez meurir ces fruists le temps &amp; la raiſon
<lb />mous les feront cueilliren leur propre ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />ſcolent,
<lb />prons permettrez uu moins que nos houches ſe
<lb />Et que dans ces plaiſirs nos deux ame, s’enuolẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Vous priuer de ſi peu, ce ſeroit vous punir,
<lb />Mais apres celadit, à n'yplus reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ces baiſers ſeuls teſmoins de mõ ſort fauorable
<lb />Aſſemoteront nos caurs à vntenpius durable,
<lb />Mais voicy quelques vers qu'vn amoureuxpou<lb />Tira de mon esprit pour te les faire voir. ſuoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Et ce billet teſmoin de mon ame enflamée
<lb />Te fera voir l’ardeur dont i’eſtois animée,
<lb />I’auois deliberé qu’il t’aſſeur aſt pour moy,
<lb />Que ta valeur n’auoit reduite ſous ta loy:
<lb />Mais deſia le Soleil bien haut dans ſa carriere
<lb />Fait briller ſurces fleurs les traits de ſa lumiere,
<fw><lb />De iuij
</fw><lb />Mon cœuraßiſons-nous deſſous cét arbriſſeau,
<lb />Et prenons le repos au doux bruit decét eau,
<lb />De ſa mo cœur ſuccobe au ſommeil qui le preſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ie feraycomme vous, adorable maiſtreſſe,
<lb />Et puiſque mon Soleil eſt allé ſommeiller,
<lb />Ardoname epeceey uemut O ne pentptus veiller.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENVE PI.
<lb />MEANDRE. CLERASTE. AXIANE.,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Amais l’occaſion ne fut plus fauorable [ble<lb />I Pour cõduire mes vœux à leur poinct deſira
<lb />Et ie n’ayrienperdu des friuoles diſcours
<lb />Queces Amans tenoiẽt au fort de leurs amours,
<lb />Il fautlire ces vers, &amp; voir ſi les penſees
<lb />S’accordent aux deſirs de leurs ames bleſſées.
<lb />Il prend les vers dans les mains d’Axiane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; les lit.
<lb />Chaſte Princeſſe dont les yeux
<lb />Forcent les mortels &amp; les Dieux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De rendre vn hommage à vos charmes,
<lb />Excuſez ma temerité
<lb />Si ma gloire met bas les armes
<lb />Pour en charger l’autel d’vne diuinité.
<lb />Il euſt fallu viure ſans cœur,
<lb />Ou ne voir point cét œil vainqueur,
<lb />Pour n'en auoir pas l’ame atteinte,
<lb />Si i’ayme accuſez vos attralts,
<lb />L’amour a ſurmonté ma crainte,
<lb />Et ma foible raiſon cede à vos moindres traits.
<lb />Vos doux regars me font mourir,
<lb />Et pourtant ie ne puis ſouffrir
<lb />Vne heure de temps voſtre abſence:
<lb />Meſme pour vous adorer mieux
<lb />Quand ie ſuis en voſtre preſence
<lb />Mon ame tranſportée eſt toute dans mes yeux:
<lb />Bel aſtre, adorable à mes vœux,
<lb />Deuez-vous meſpriſer mes feux?
<lb />C’eſt voſtre œil qui les a fait naiſtre,
<lb />Receuez-moy pour voſtre Amant,
<lb />Et puis ie vous feray pareſtre,
<lb />Que ie ſçay bienaymer &amp; vaincre également.
<lb />Il pourſuit ainſi.
<lb />Traistre, ces vers teſmoins de ta melancholie
<lb />M’incitent dauantage a punir ta folie,
<lb />Mais ce n'est pas le tout, ce billet que voicy
<lb />Comient qneune poorenquieme quanapoir icy,
<lb />Il prend le billet dans la main de
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cleraſte, &amp; le lit.
<lb />Prince, le doux obiet de mon inquietude, Iuoir,
<lb />Tes charmes m’ont vaincuë autãt que ton pou<lb />Mes yeux en te voyant ont fait ma ſeruitude,
<lb />Et mon cœur pourte plaire a trahymondeuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il reprend ainſi.
<lb />Ingrate, aſſeure toy que i’ay trop de fineſſe
<lb />Pour couper le chemin à l’amour qui te bleſſe,
<lb />N’importe ce qu'õ die apres de mõ deſſein, [ ſin,
<lb />Qu'on me tiẽne vn perfide, vn traiſtre, vn aſſaſ<lb />Pourueu qu’il reüßiſſe au bõ-heur que i'eſpere,
<lb />Cela n'eſt pas baſtant d’irriter macolere.
<lb />Allons trouuer Philante, &amp; ſelon qu’il dira,
<lb />Suiure de poincten poinct ce qu’il ordonnera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
<lb />CLERASTE s’eſueillant, dit.
<lb />Mõ Aurore debout, quey rouruormez encore,
<lb />Faut-il que le Soleil ſe leue auant l’Aurore?
<lb />Nous n'auons plus de iour, &amp; ce peu qui nous
<lb />Retire ſa lumiere, &amp; fait place à la nuit. (luit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Il eſt deſia bien tard, puis qu’on void diſpareſtre
<lb />Les fleurs qu'à ce matin le Soleila fait naiſtre,
<lb />Retirons-nous, mon ame, attendant que le iour
<lb />Recommence de luire auecques noſtre Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Imiere,
<lb />Mon bel Aſtre, tes yeux n’ont que trop de lu<lb />Et le Soleil fait bien d’auancer pa turriere,
<lb />Voyãt par lés rayonc que iettẽt tes beaux yeux
<lb />Que tu n'es icy bas que ce qu’il eſt aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Si ton humeur perſiſte à tenir ces paroles,
<lb />Que l'artifice enſeigne en ſes feintes eſcoles,
<lb />Ie croiray (quoy qu'à tort tu le vueilles celer)
<lb />Que tu n'as point d’amour que pour d’ißsimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ah! mon Ange, pardon, c'eſt offenſer moname,
<lb />De faire vn iugement qui l’accuſe de blâme,
<lb />Et ie iure l’amour qui regne en vos appas,
<lb />Que i'aymeray vos yeux au delà du trespas.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Moy, ie ne veux iurer que par cette puiſſance
<lb />Qui ſouſmet tous les coeurs à ſon obeiſſance,
<lb />ue Cleraſte aſſeuré dans ſa fidelité,
<lb />Commandera tout ſeul deſſus ma volonté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MEANDRE. PHILANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENDRE.
<lb />N fin tu vois l’eſtat de ma peine
<lb />amoureuſe,
<lb />[reuſe
<lb />Et la cõdition d’vne ame ma lheu<lb />En fin tu vois Philante, où la rigueur du ſort
<lb />Reduit vn pauure amãt qui n'attẽd que la mort,
<lb />Icy, cher confident, quelque effet qui ſuccede,
<lb />Apporte le dictame au mal qui me poſſede,
<lb />Poßible tes conſeils obligen mru iemment
<lb />Seruiront à mes feux de rafraiſchiſſement:
<lb />Cherche à ma paßion quelque peu d’allegeance,
<lb />Et donne à mon malheur ce peu de bien veillãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANTE.
<lb />Mon Prince eſloignez-vous de ce pays fatal,
<lb />Quittez pour peude temps l’objet de voſtremal.
<lb />L’effect n'a plus de lieu quand la cauſe eſt oſtee,
<lb />Ie ſçay bien que voſtre ame autre-part arreſtee
<lb />Ne gouſteraiamais, que difficilement,
<lb />Ce moyen de guerir par vn eſloignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />L’eſloignement ne peut eſteindre ceſte flame,
<lb />Qu’vn objet amoureux allume dans mon ame,
<lb />Et ie ne puis aller ſi loing auecques toy
<lb />Que ie n'aye touſiours mon tourment auec moy,
<lb />Philante, cet exil, apres l’auoirlaißée,
<lb />L’oſtera de mes yeux, &amp; nonde ma pensée:
<lb />Außi ie me tiendrois fauorisé des Dieux,
<lb />S’ils l’oſtoient à mon ame auſsi bien qu’à mes
<lb />THILANTE.
<lb />L yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceſte raiſon pourtant en voſtre ame eſgarée,
<lb />Eſt la moins infaillible &amp; la plus aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ce remede cruel pour mon bien preparé,
<lb />Eſt le plus inutile &amp; le moins aſſeurt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANTE.
<lb />Ipare
<lb />Voſtre eſprit inſenſible au bien qu’on luy pre<lb />N’a pour ſa gueriſon qu'vn ſentiment barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Mon eſprit inſenſible à ta foible raiſon,
<lb />Poſſedant Axiane aura ſa gueriſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANTE.
<lb />lade
<lb />Meandre, aſſeurez vous que voſtre eſprit ma<lb />N'enioüira iamais comme il ſeperſuade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />I mlante, aſſeure toy que mes inuentions
<lb />Supplèront au defaut de mes affections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANTE.
<lb />Croyez quole deſſein qui butte à la ſurprendre
<lb />N’aura point le ſuccés qui s’en deuroit attẽdre,
<lb />Puis qu’vne fois deſia l’on la priſe en vos mains,
<lb />Vous meditez des vœux qui ſont biẽ incertains
<lb />Mais à quoy ſongez vous dechercher des con<lb />queſtes,
<lb />Vous à qui le bon-heur en offre de ſi preſtes?
<lb />Rozemonde eſt l’obiet où voſtre paſsion
<lb />Deuroit eſtre portée auec affection,
<lb />Cette Belle vous ayme, &amp; ſe tiendroit heureuſe
<lb />Que Meãdre acceptât ſa recherche amoureuſe,
<lb />Au reste ſa beauté n'eſt point à meſpriſer,
<lb />Et vous nedeuez point ce party refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENDRE.
<lb />Ie ſçay que Rozemonde a beaucoup de mertes,
<lb />Mais monamourchez elle a treuué des limites
<lb />Ses yeux n'ont point d’attraits qui captiuent
<lb />mes ſens,
<lb />Et ceux là d’Axiane ont des charmes puiſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANTE.
<lb />Si voſtre affection eſt ainſi limitée,
<lb />Et ſi dans ce deſſe in voſtre ame eſt arreſtée,
<lb />Ie preuois du bonheur dans vne inuention
<lb />Qui vous mettra tout ſeul en ſa poſſeſsion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Si toninuention rend vn ſuccés prospere,
<lb />Ie te feray du bien plus que iu n’en espere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILANTE.
<lb />Ne vous en mettez point dauantage en ſoucy
<lb />Et laiſſez moy le ſoin de penſer a cecy,
<lb />Faittes moy ce plaiſir ſeulement de me croire,
<lb />Et mon inuention vous promet la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Si tu fais ce coup là, Philante aſſeure toy
<lb />D’auoirfait ta fortune auec vn fils de Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE II.
<lb />ROZEMONDE. MEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Anguiray-ie touſiours ſans eſpoir d’aſ<lb />fiſtance?
<lb />I’ay trop d’affection pour garder ma conſtance,
<lb />C’eſt-elle qui s’oppoſe au cours de mes plaiſirs,
<lb />Et propoſe la honte à mes iuſtes deſirs,
<lb />Mon amour eſt trop fort pour le vouloir con<lb />traindre,
<lb />6e* ſont ſi grands qu’on ne les peut
<lb />Et,
<lb />y le &amp; le temps ne les font qu’enflamer,
<lb />Vouloir guerir c'eſt les enuenimer:
<lb />I ma paßion deuient trop vio lente,
<lb />orte au lieu de cœur vne flame bruſlante.
<lb />y, foible reſpect, tu n’auras plus de lieu,
<lb />lfaut que tu le cede à laforce d’vn Dieu,
<lb />Car l’Amour m'a bleſſée auecque tãt d’amorces
<fw><lb />T
</fw><lb />Que mon deuoir n'a plus que d’inutiles forces
<lb />Re ſoluõs-nous, mõ ame, à deſcouurirmes feux.
<lb />Et prenõs auiourd’huy la fortune aux cheueux.
<lb />En fin c'eſt trop long-temps ſouſpirer &amp; ſe
<lb />plaindre,
<lb />Si ie n’eſpere rien, ie ne dois plus rien craindre.
<lb />Mais ie croy que l’Amour fauorable à mes
<lb />Veut que l’occaſion finiſſe mes douleurs;ſpleurs
<lb />Mon amant dont l’eſprit eſt eſgal aux merites
<lb />M’honore chaque iour d’vne de ſes viſites,
<lb />C’eſt dãs cette rencontre où ie veux que mõ cœur
<lb />Se rẽde tout à fait aux mains de ſon vainqueur.
<lb />A propos, voicy l’heure où mon ſort fauorable
<lb />Me ſaul voir tom ley louistrevoiter dorable,
<lb />Mais le voicy qui ſonge, &amp; qui ne me
<lb />Il faut ſçauoir de luy ma vie ou montre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle parle à luy.
<lb />En fin, braue guerrier, cette humeur ſolitai
<lb />Qui prend la reſuerie à ſa ſuitte ordinaire,
<lb />Ne ſe rencontre point dans vn eſprit bien fait,
<lb />Vn Prince ſolitaire eſt beaucoup moins parfait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ah! Madame, pardon, excuſez ie vous prie
<lb />Si mon humeur ſe plaiſt dedans la reſuerie,
<lb />Mon eſprit a failly pluſtoſt que mon deuoir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Mettons la feinte à part, ie deſire ſçauoir
<lb />unnujaue mumener peififecide ineſpreſei ma flame,
<lb />Et ſi tous mes malheurs ne vous touchent point
<lb />MEANDRE.
<lb />I l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous obligez par trop vn Prince malheureux,
<lb />Qui ſe tient honoré de vos ſoins amoureux:
<lb />Depuis deux ou trois iours l’ame ſollicitée
<lb />Monſtre aſſez les tranſportutrtuup agitée,
<lb />Et le Ciel m'eſt teſmoin que depuis ce temps-là
<lb />Ie n’ay fait que ſonger au feu qui me bruſla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Me laiſſez vous dõc ſeule entre tãt de triſteſſes?
<lb />Et n’auez vous des ſoins que pour d’autres mai<lb />Meandre propoſez à voſtre ſentimentſ ſtreſſes?
<lb />Le moindre ſouuenir d’vn amoureux tourment.
<lb />Aſſemblez tous les maux que peut ſouffrir vne
<lb />ame
<lb />Iuſqu’au dernier ſouſpir qui finira ſa trame,
<lb />Vous verrez qu’il n'eſt point de pareilles dou<lb />leurs
<lb />
<lb />A teues qu'vne amante enaurt en ſes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />C’eſt trop toſt offencer vn amour legitime
<lb />Dont la ſincerité ne ſouffre point de crime,
<lb />Madame oſtez cela de voſtre eſprit ialoux,
<lb />Ie n'eus iamais d’amour pour autre que pour
<lb />vous,
<lb />Et ſi vous deſirez vne preuue aſſeurée
<lb />De l’humble affection que ie vous ay iurée,
<lb />Icy voſtre amitié peut beaucoup m'obliger,
<lb />Sans que rien l’en empeſche, &amp; ſans courre
<lb />ROZEMONDE. [danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peux tu rien deſirer qui ſoit en ma puiſſance
<lb />Quementummitemetteenionoveyſfance.
<lb />Diſpoſe à ton vouloir de tout ce que ie puis,
<lb />Puntaque jeu. puout en veſeut ou ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />[reuſe.
<lb />C’eſt paroiſtre courtoiſe autant comme amou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE. (heureuſe.
<lb />C’eſt le tranſport d’vne ame en ſon malheur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie veux fort peu de choſe, &amp; pourtãt en ce coup
<lb />Vne de vos faueurs peut m'obiiger beaucoup.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Tu poſſederas tout, vne ſeule exceptée,
<lb />Quele temps ne veut pas eſtre precipitée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Doncques promettez moyqu’à ce ſoir ſur le tẽps
<lb />Qu'on voit briller le Ciel de ſes feux inconſtans,
<lb />Vous meſme ſortirez tout doucemẽt du Louure
<lb />Sous l’habit dont ſouuent Axiane ſe couure:
<lb />Cachez vous le viſage auec vn voile noir,
<lb />Et faites tellement qu’on ne puiſſe vous voir,
<lb />Mais de peur de ſurpriſe il faut que ie vous
<lb />AVj
<lb />Ie me trouueray ſeul auecpeu de nobleſſe
<lb />Proche cebeau iardin qui ſort dans le chaſteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Eſt-ce tout, mon ſoucy? cela n’eſt pas nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Attendez, il faudra que vous veniez me prẽdre
<lb />Au milieu de mes gens, où ie vous dois attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Meandre vous ſçauez ſi ie trompe iamais,
<lb />Ie n’y manqueray point, &amp; ie vous le promets,
<lb />Vous verrez dans l’effect ſi ie ſeray pariure.
<lb />- C-e---
<lb />--
<lb />E tij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ne vous eſtonnez point, ce n'eſt qu’vne gageure
<lb />Que certains Caualiers ont faite contre moy,
<lb />Qui ſeruira, ie penſe, à vous prouuer ma foy,
<lb />Car ie veux dés ce ſoir vous faire vne promeſſe
<lb />Que vous ſerez touſiours ma Royne &amp; ma
<lb />Princeſſe,
<lb />Mon ſang vous ſignera ce que i’aydit icy:
<lb />Mais il faudra, mon cœur, que tu fléchiſſe außi,
<lb />Permettant que ie cueïlle vne faueur derniere
<lb />Qui m’oblige à t'aymer bien plus que la pre<lb />miere,
<lb />Sous promeſſe pourtant qu’vn iour ou deux
<lb />apres
<lb />Ie tiendraymes ſoldats &amp; mes vaiſſeaux tous
<lb />preſts
<lb />Pour vous faire conduire au pays de Mexique,
<lb />Où l’on triomphera dans la nopce publique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Q uand vous me ferez voir cela bien aſſeuré
<lb />Ie prendray du conſeil ſur ce que ie feray.
<lb />Adieu, mon cœur, ie vay dõner ordre à l’affaire,
<lb />Et me pouruoir d’hahits ce qui m'eſt neceſſaire.
<lb />2 {--</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Grace aux Dieux tout va biẽ ſi ie ne ſuis deceu,
<lb />Tout me reüßira comme ie l’ay conceu,
<lb />Pourſuiuons le deſſein, ie ſuis preſſe de l’heure,
<lb />»Vn bon cõmencement veut vne fin meilleure.
<lb />Iniurieux Cleraſte, en fin tu connoiſtras
<lb />Que mon eſprit vautbien la fureur de ton bras
<lb />Voicy tout à propos ce riual temeraire
<lb />Qui ſate fon amoura vnvtentmaginaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE III.
<lb />MEANDRE. CLERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />'Où procede, Monſieur, ce ſubit change<lb />Muamey
<lb />Que la triſteſſe occupe vn ſi grand iugement?
<lb />Ahl veritablement cette humeur eſt eſtrange,
<lb />D’abãdonner voſtre ame au ſoucy qui la range.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Cette faſcheuſe humeur n'eſt qu’vne paſsion
<lb />- O-------
<lb />2
<lb />A an
<lb />Qui nourrit mon eſprit dans vne affection
<lb />Que les yeux d’Axiane ont fait naiſtre en mon
<lb />ame,
<lb />I’ay le viſage blême, &amp; le cœur tout en flame:
<lb />Son merite nous charme auecqueuunu appas,
<lb />Que c'eſt ne viure point de ne l’adorer pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Imes,
<lb />Il eſt vray qu’elle eſclate auecques tant de char<lb />Que deuant ſes beautez chacun met bas les ar<lb />mes.
<lb />Mais a-t’elle de ſorte enchanté vos eſprits,
<lb />Que voſtre grand courage endure ſes meſpris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Depuis qu’elle a conneu que ie luy ſuis fidelle,
<lb />Eue eſt de feu pour moy ſi ie bruſle pour elle,
<lb />Vn de ſes yeux me bleſſe, &amp; l’autre me guerit,
<lb />Vn des miens la conſole, &amp; l’autre la cherit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ANDRE.
<lb />La vanité̀ vous charme, &amp; l’eſpoir vous abuſe,
<lb />Voſtre amour la defend, &amp; ce papier l’accuſe:
<lb />Confiderez-le bien, &amp; ſans eſtre ialoux
<lb />Vous verrez qu’il s’addreſſe à tout autre qu'à
<lb />vous.
<lb />.. .- ) -------
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Mon deſir curieux en fera l’ouuerture,
<lb />Afin que mon courroux en face la lecture.
<fw><lb />Il lit les vers.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE à l’eſcart dit.
<lb />Le ponapiu, ete raſtt, au piege que ie tends,
<lb />Et ces vers te font perdre vn bien que tu pretẽds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE, ayant leu.
<lb />C’eſt aſſez, ie voy bien que ſa flame eſt extréme,
<lb />Et que tous ces beaux vers s’addreſſent à vous<lb />MEANDRE.
<lb />Imeſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, ce n’eſt pas aſſez, ie vous veux faire voir
<lb />Tontes tes prinautez que nons auronste ſoir,
<lb />Et que pour alleger mon amoureux martyre
<lb />Ie reçoy la faueur qui ne ſe doit point dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Si i’eſprouuois encor ſon infidelité,
<lb />I’augmenterois ma haine &amp; ſa deſloyauté,
<lb />Mais ie vous y veux ſuiure afinde me reſoudre
<lb />A receuoir encor ce dernier coup de foudre.
<lb />- -2. --.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />SCENE IV.
<lb />SYNAME. AXIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Viſque c'eſt vn arreſt que nous preſcrit le
<lb />ſort,
<lb />Que chacun doit payer vn tribut à la mort,
<lb />Et qu'vn deſtin fatal n’affranchiſſant perſonne
<lb />Met au tombeau les Roys auecques leur Cou<lb />ronne;
<lb />Ce me ſeroit, ma fille, vn grand ſoulagement,
<lb />Qu'auãt le temps prefix de ce dernier moment
<lb />Ie te viſſe vn espoux dont la naiſſance eſgale
<lb />Vouluſt s’apparier à ta grandeur Royale,
<lb />Qui receuant le Scepte &amp; le tiltre de Roy,
<lb />Abſolu commandaſt encette Iſle après moy:
<lb />Et dont les heritiers außi beaux que la mere
<lb />Reffembiaperuemefme en courage à leur pere:
<lb />Or tu connois aſſez qu’en cette extremité
<lb />Vnpere ne doit point forcer la volonté,
<lb />Außi ne veux ie pas iuſques là te contraindre
<lb />2
<lb />. -.-- -------------
<lb />Enchoſe qui te peuſt donner ſuiet de plaindre,
<lb />Si le party ſe treuue eſgal &amp; dans ton choix,
<lb />Tes honneſtes deſirs me ſeruiront de loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Sire, la loy vous donne vne entiere puiſſance
<lb />De diſpoſer touſiours de mon obeyſſance,
<lb />Ol le veux pn eſponx pons tedenez cnoiſir,
<lb />Ma volonté ne pend que de voſtre deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Le pouuoir abſolu que la nature donne
<lb />I
<lb />dur veut pas neãtmoins que l’on force perſonne,
<lb />Vn pere à ſes enfans permet l’eſlection
<lb />Du party plus ſortable à leur extraction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Or ſus, quoy que s’en ſoit, tu vois bien que ſans
<lb />Tous les Roys mes voiſins te veulent pour mai<lb />Conſulte là deſſus pour la derniere fois, (ſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Ceux de qui nous tenons le bon-heur de la vie
<lb />Doiuent à leur vouloir diſpoſer noſtreenuie,
<lb />Vn pere à qui les ans ont fait le iugement
<lb />Diſcerne touſiours mieux le vray contẽtement.
<lb />SYNAME.
<lb />Iceſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puiſque ie t’aydonné la liberté du choix,
<lb />-e-- M.- -ſſ--- ------- - a le dm--s:
<lb />Acceptant vn eſpoux tu me donnes vn gendre,
<lb />Regarue maintenant quel party tu veux prẽdre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Ah! Sire, nullement, en m’eſloignant de vous
<lb />C’eſt m’oſter vn plaiſir que ie tiens le plus doux,
<lb />*inum eſpunumtocemuome ceucemonous dage
<lb />Ne peut encor ſouffrir les loix de mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Il faut que cela ſoit, conſidere qu’icy
<lb />C’eſt par raiſon d’eſtat que ie te parle ainſi:
<lb />Ces traittez d’alliance auec telles perſonnes
<lb />Sõt des puiſſans moyẽs d’aſſeurer nos Courõnes,
<lb />Ce lien fauorable auec de ſainctes loix
<lb />Vnit eſgalement deux peuples &amp; deux Roys:
<lb />Croy donc que ſi ie fais cette alliance ſaincte
<lb />C’eſt par conſeil d’eſtat pluſtoſt que par con<lb />trainte:
<lb />Ne m’importune plus, il ſuffit ſeulement
<lb />D’auoir mis tes deſirs dans le choix d’vn amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Sire, puiſque le ſort veut que mon innocence
<lb />S’abandonne au pouuoir de mon obeyſſance,
<lb />Donnez deux iours de terme à ma timidité
<lb /> -. -------- - -- - --------
<lb />Pourre ſoudre moname à cette extremité,
<lb />Accordez vos deſirs à mon humble priere,
<lb />Puiſque le deſtin veut que ce ſoit la derniere.
<lb />97
<lb />Et puiſque vos rigueurs m'ont reduit à te point
<lb />Donnez ce peu de grace à qui n’enattend point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Mafille, ne crois point l’affaire ſi preſſante
<lb />Qu'on refuſe deux iours à ton ame innocente,
<lb />Non non, ie ne ſuis point inhumain iuſques-là,
<lb />Ie t’en accorde huict encore outre ceux-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la essdne ne
<lb />Sire, croyez außi que ces iours expirez
<lb />I’executeray tout ce que vous deſirez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />e aurvne,
<lb />CLERASTE. RODOMARE. MELIDOR.
<lb />MEANDRE. ROZEMONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />N fin voicy le temps où la rigueur des
<lb />D aſtres.
<lb /><lb />- -
<lb />Dans la fin de ma vie a borné mes deſaſtres.
<lb />Icy, perfide autant qu’adorable beauté,
<lb />Ie verray mon malheur &amp; ta deſloyauté.
<lb />Nuit mere du repos, Déeſſe des tenebres,
<lb />Qui preſente à nos ſens tes viſions funebres,
<lb />Retire ta lumiere &amp; cache tes flambeaux
<lb />Qui paſliront d’horreur à ces crimes nouueaux:
<lb />Mais nõ, ne le fais pas pour cõplaire à ma rage,
<lb />Coniure les pluſtoſt d’eſclairer dauantage,
<lb />Le crime d’Axiane eſt ſi grand &amp; ſi noir,
<lb />Qu’il te faut bien icy tous tes yeux pour le voir
<lb />Et ſa deſloyauté qui cherche les lieux ſombres
<lb />Surpaſſe bien encor la noirceur de tes ombres.
<lb />Mais helas! à quel point de rage &amp; de trãſport
<lb />Me conduit la fureur d’vnſi ſenſible effort?
<lb />Deſtins qui conſpirez à ruyner ma flame,
<lb />Et qui ſeruez d’obſtacle au bon heurde mõ ame,
<lb />Enfin vous n’auez plus de traits aſſez puiſſans
<lb />Pour preſenter la crainte ou l’eſpoir à mes ſens,
<lb />Mõ mal &amp; vos rigueurs sõt venus à l’extréme,
<lb />Axiane me perden ſe perdant ſoy-meſme.
<lb />Que tardes-tu, Cleraſte, eſteins auec ta mort
<lb />Lé crime d’Axiane &amp; ton iniuſte ſort,
<lb />Et puiſque tu n’as plus d’amour ny d’aſſeurance,
<lb />Il faut perdre la vie en perdant l’eſperance,
<lb />Mais que mõ cœur eſt laſche en ſon reſſentimẽt
<lb />Et que i’ay peu de force auec tant de tourment,
<lb />Il ſemble que mes vœux trahiſſent mon courage
<lb />Et qu'vn foible respect s’oppoſe à mon outrage.
<lb />Friuoles mouuemens vous ne le pouuez pas,
<lb />Ma fureur contre vous a conclu mon treſpas,
<lb />Ce fer qui va rougir moins de sãg que de flame,
<lb />Fera viure mes feux &amp; finira ma trame.
<lb />Sus la crainte en arriere, &amp; l’espée à la main,
<lb />Finis les cruautez de ton ſort inhumain:
<lb />Aruis tu trempie, as-tu peur d'oſſencer cette
<lb />image
<lb />A qui iadis ton cœur rendoit vn ſainct hõmage.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rodomare entre &amp; l’eſcoute.
<lb />Nõnon, puiſque mes feux n’ont peu la cõſumer,
<lb />Et que l’eau de mes pleurs la ſembloit animer,
<lb />L’espée que ie tiens ſecondant monenuie
<lb />L’oſtera de moname en finiſſant ma vie.
<lb />Sus doncne tarde plus, plonge la dans ton ſein.
<lb />Mais quel nouueau malheur empeſche mon
<lb />Il luy deſtourne le coup.
<lb />Ideſſein?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />(heure!
<lb />Mon frere en quel eſtat vous trouue-ie à cetee
<lb />Voyez l’aueuglement où voſtre ame démeure,
<lb />Helas! ie reconnois à voſtre eſprit troublé
<lb />Que l’amour &amp; la nuit vous ont bien aueuglé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Cmnet, nempe ſenc pornt tamortu un miſerable,
<lb />A qui rien que ce fer ne s’offre ſecourable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Meſurez vos deſſeins aux loix de la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ma raiſon &amp; mõ cœur ſent dans meſme pri ſon.
<lb />le dux aa
<lb />(porte
<lb />N’en ayant point, c’eſt donc la fureur qui vous
<lb />Dans cette extrauagãce où voſtre ame s'ẽporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ah! tu ne connois pas la ſource de mon mal,
<lb />Axiane me quitte, &amp; cherit mon riual:
<lb />Et l’ingrate ſignant à toutes ſes requeſtes
<lb />Accorde à ſes deſirs des faueurs deshonneſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Ne faites point de tort à ſa pudicité,
<lb />Elle eſt diuine autant en vertu qu'en beauté.
<lb />
<lb />Quittez
<lb />71
<lb />Quiitez tates tonſeils de fureur &amp; d’outrage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Non non, le deſepoir me tient lieu de courage,
<lb />Les conſeils dont tu veux mon amour ſoulager
<lb />Accroiſſent mon martyre au lieu de l’alleger.
<lb />Mon cœur n’ade ſon feuriẽ que la ſeu le eſſence,
<lb />Et ma flame eſt changée en flambeau de ven<lb />geance,
<lb />Et dans le ſouuenir de mes tourmens ſoufferts
<lb />Mon ame eſt à lageſne, &amp; mon cœur dans les
<lb />RODOMARE.
<lb />Ifers.
<fw><lb />Vous aureZ momue peine ayant puis de con</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />1 ſtance.
<lb />Mon mal eſt ſans remede eſtant ſans aßiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Eſtes-vous ſi troublé de voſtre paſsion,
<lb />De vous forger vn mal dans voſtre opinion?
<lb />Eſtes-vous aſſeuré qu'Axiane infidelle
<lb />Bruſle contre ſa foy d’vne flame nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />I'ay, fait iuges mes yeux de ſad ſloyauté
<lb />Dans les vers qu'elle addreſſe à ſon Prince ef<lb />fronté,
<fw><lb />
</fw><lb />L'ingrate ne tnent u autit vujer que Mieandre,
<lb />RODOMARE.
<lb />I prendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le traiſtre a contrefait ces vers pour vous ſur<lb />Dés long temps ie connais que ſes pretentions
<lb />Taſchent à l’attraper dans ſes inuentions.
<lb />Auluis tanaisorijons la, i'apperçoyce me ſemble
<lb />Meandre &amp; Melidor qui deuiſent enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Voicyceluy qui doit omvrager ma douleur,
<lb />Et le dernier pinceau qui peindra mon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I Ie vien Meanurt, itfaut nons monferer cetie
<lb />Le proſpere ſuccés du bon-heur qui vous ſuit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />A la fin, Monſeigneur, le voila que i’ameine
<lb />Qui ſe prepare bien de vous tirer de peine.
<lb />CLERASTE.
<lb />Inuit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voicy le temps preſcrit &amp; la place choiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Voyez ſes priuautez au moins ſans ialouſie:
<lb />Ott pameurs ſont d’accord auecques mes deſirs,
<lb />Sans ma veuë elle eſt triſte au milieu des plaiſirs,
<lb />Ses vœux &amp; ſon amour careſſant ma fortune
<lb />Ioignent eſtroittement nos volontez en vne?
<lb />73
<lb />En vn mot ſon vouloir ſe treuuant en mes vœux
<lb />Son ame eſt attachée à tout ce que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Neãtmoins ence tẽps on voit peu de maiſtreſſes
<lb />Souffrir à leurs amans de pareilles careſſes,
<lb />L’Amour ne bleſſe plus ſi les traits ne ſont d’or,
<lb />Vous pourriez en beaute ſurpaſſer vn Medor.
<lb />Stte metal charmant ne vous ſuit d’ordinaire
<lb />Voſtre pourſuite eſt vaine autãt que teme raire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Außi c’eſt là dedãs que ſont nez tous mes vœux,
<lb />Et mon cœur eſt captifdans l’or de ſes cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Treve à ce beau diſcours, deſia l’heure me preſſe
<lb />Et ie ne vois encor ny flambeau ny maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Patientez vn peu, ie voy prés du chaſteau
<lb />Au trauers de la nuit lumem ue inſlambeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Et moyie penſe voir briller ſur la riuiere
<lb />Vn eſclat de rubis auec de la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEL’IDOR.
<lb />Il n'en faut plus douter, c’eſt elle aſſeurément
<lb />Conftucrez vn peu su eueeteng ruiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Si ſon crime la cache &amp; ne la fait pareſtre,
<lb />Ces habits ſomptueux la fontaſſez connaiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE ſous l’habit d’Axiane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dit à Meandre.
<lb />Suyce flãbeau, mon cœur, c’eſt celuy de l’Amour
<lb />Qui nous offre en la nuit les douceurs d’vnbeau
<lb />iour,
<lb />Viens gouſter en mon lit au gre de ton enuie
<lb />Les charmes rauiſſans d’vne amoureuſe enuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE donnant vn papier
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d Ottrurec.
<lb />Cleraſte cependant, prenez d’affection
<lb />Ce papier qui vous ſert de conſolation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE deſchirant le papier.
<lb />O raget ôdeſeſpoir! nuit des nuits la plus noire!
<lb />Quoy! Meandre triomphe, &amp; moy i’ay la vi<lb />ctoire:
<lb />0d
<lb />reurs,
<lb />Dieux, Parques &amp; Demons, execrables hor<lb />I’abandonne ma vie à vos triſtes fureurs,
<lb />A vous ſeuls ie permets d’entretenir la rage,
<lb />Qui poſſedant mes ſens maiſtriſe mon courage
<lb />Amis, c’eſt à ce coup, qu’vn effet genereux
<lb />75
<lb />Finira par ma mort mes tourmens amoureux,
<lb />Et ces lieux où ie pris mes delices paſſées,
<lb />Où i’entretenois ſeul mes fidelles penſées,
<lb />Comme ils ſont les teſmoins de ſa brutalité,
<lb />Auſsi le ſeront-ils de ma fidelité: ſ perte,
<lb />Mon courage eſt trop grand pour ſuruiure à ma
<lb />Et la mort eſt le but de ma peine ſoufferte:
<lb />Et ſienue don tes caux arroſente cnaſteau
<lb />Me doit icy ſeruir de mort &amp; de tombeau.
<lb />Il ſe iette en l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE. I ſenſée,
<lb />O Dieux! que faites-vous? quelle ardeur in<lb />Domine ab ſolument dans voſtre ame bleſſée?
<lb />Helas! ma plainte eſt vaine &amp; mes cris ſuper<lb />flus,
<lb />Son corps eſt ſous les eaux puis qu’on ne le voit
<lb />plus:
<lb />Cleraſte l’abregé des merueilles du monde,
<lb />Perd &amp; l’ame &amp; le corps dans la flame &amp;
<lb />dans l’onde,
<lb />Sa rage eſtoit ſon guide, &amp; l’amour sõ flãbeau,
<lb />Le deſeſpoir ſoniuge, &amp; lamer ſon tombeau.
<lb />- *---
<lb />d..
<fw><lb />H
<lb />!
</fw><lb />Mais ie flate mon mal d’vne vaine apparence.
<lb />L'airemporte ma plainte, &amp; l'eau mõ eſperace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Puiſque vous ſçauiez biẽ dãs quelle extremité
<lb />La rage porteroit ſon eſprit irrité,
<lb />N’ẽ deuiez vous pas faire vne meilleure garde?
<lb />Cai ſontreſpas pous tontne antam qu'il me re<lb />garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Le peu de ſoin que i’eus d’empe ſcher sõ malheur
<lb />Renouuelle ma playe auec ma douleur:
<lb />Mais dans le iour naiſſant que l’on voit pre ſque
<lb />encore,
<lb />A vos pieuis je voi mete rauecteux dc t'Aurore,
<lb />Amy retirons-nous, &amp; par vn braue effort
<lb />Employons noſtre eſpée à venger cette mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Dans les plus grands perils où ma valeur s’en<lb />gage
<lb />Mon bras me ſert de langue, &amp; d’eſprit mon
<lb />courage,
<lb />Et tant que i’auray d’ame &amp; de vie en ce corps,
<lb />Ie la reſerue toute à ces derniers efforts.
<lb />------ . - --- -------
<lb />––
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE IREMIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROZEMONDE en habit d’Hermite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />Ve nos felicitez ſont de peu de durée,
<lb />Et qu'on tient vainement ſa fortune
<lb />aſſeurée,
<lb />» Lors qu’vn peu de bonheur ſecõde nos plaiſirs,
<lb />, Et qu'vn vent d’eſperance anime nos deſtrs.
<lb />Helas! voicy l’eſcueil où mon foible courage
<lb />Au milieu de ſaioye a treuué ſon naufrage,
<lb />I’auois perdu l’espoir qu’vn deſtin rigoureux
<lb />Peust iamais trauerſer mes plaiſirs amoureux,
<lb />Mais les biẽs dont Meandre abuſoit ma creãce
<lb />Ont trõpé mon amour, non pas ma preuoyance:
<lb />Car cét ingrat, perfide en l’ame cõme aux yeux,
<lb />Promettoit d’esleuer noſtre amour iuſqu'aux
<lb />Cieux,
<lb />Mais ſon cœur qui me fut vne pierre de touche,
<lb />De ſaduoüant ſa langue a démenty ſa bouche:
<lb />1-
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cebarbare aueuglé dans ſa brutalité
<lb />Fait tremper mes deſirs dans vne impieté,
<lb />Et Cleraſte l’objet des vertus dans le monde,
<lb />Vuiuãt pour Axiane eſt mort pour Rozemõde,
<lb />Toutes deux à la fois ont creuſé ſon tombeau,
<lb />Axiame enla flame, &amp; Rozemonde en l’eau:
<lb />L’vne abrûle ſon cœur, l’autre a noyé ſa vie,
<lb />Qu'vn ſortinexorable a touſiours pourſuiuie.
<lb />Mais que i ſuis tardiue audeſſein de perir,
<lb />Cleraſte eſt mort pour moy, pour luyie dois
<lb />mourir,
<lb />Cherchõs daus ces deſerts vn repaire effroyable
<lb />Où ie borne ma vie, &amp; mon ſort pitoyable:
<lb />Mais ie differe icy mon trespas a deſſein,
<lb />Non non, puiſque la mer me preſente ſon ſein,
<lb />Ie ne recule plus, il m'eſt trop deſirabie,
<lb />Et le plaſtoſt vaut mieux à mon ſort deplorable:
<lb />Mais que ie forme enlair d’inutiles diſcours,
<lb />Lamer ne peuten rien m'aßiſter de ſecours,
<lb />Puiſque tous mes tourmens nont peu finir ma
<lb />trame,
<lb />Auroit elle aſſez d’eau pour éteindre ma flame?
<lb />Non non, fuiuõs pluſtoſt le deſſein que i'ay pris,
<lb />Et puiſque de ſormais i’ay la vie à meſpris,
<lb />L’amour fera bien toſt augré de monenuie
<lb />De ma viuante mort vne mourante vie.
<lb />7
<lb />Où ces petits tableaux obiets de mes douleurs
<lb />Cependant ſeruiront d’entretien à mes pleurs:
<lb />Inutile entretiẽ, puis qu’außi biẽ leurs charmes
<lb />Font naiſtre mes douleurs &amp; tariſſent mes lar<lb />mes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE II.
<lb />Plainte de CLERASTE eſtant
<lb />ſorty de l’eau.
<lb />Nfin l’Amour eſt le plus fort,
<lb />L Il a triomphé de ma rage,
<lb />Et par vngenereux effort
<lb />Ma flame a vaincu mon courage,
<lb />Et l’amoureuſe ardeur qui poſſede mes ſens
<lb />N’a point trouué dans l’ondeaſſez d’eau pour
<lb />l’eſteindre:
<lb />Iuſtes Dieux que l’amour ades effets puiſſans,
<lb />Puiſque l’onde ſert d’huile au feu qui nous fait
<lb />plaindre.
<lb />--
<lb />--------
<lb />7 
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le deſespoir de mon tourment
<lb />Se finit auec maconſtance,
<lb />Ma fureur ſe borne au moment
<lb />Que l’Amour luy fait reſiſtance,
<lb />Et la mer qui deuoit me ſeruir de tombeau
<lb />Me iette ſur ſes bords &amp; refuſe moname,
<lb />O Dieux, helas pourquoy me ſauuiez-vous
<lb />de l’eau,
<lb />Pour me faire perir par apres dans la flame?
<lb />O mer qui iettes ſur tes bords
<lb />Les reſtes d’vn ſort pitoyable,
<lb />Que n'engloutiſſois-tu ce corps
<lb />Dans le ſein d’vnmonstre effroyable?
<lb />Il est vray que mon corps ayant repeu la faim
<lb />De ces poiſſons affreux, que tõ empire embr aſſe,
<lb />Leur naturel brutal ſeroit moins inhumain,
<lb />Et bruſleroient d’amour au milieu de taglace.
<lb />En fin cette ingrate beaute
<lb />Qui diſpoſoit de mon enuie
<lb />Me plaiſt en ſa deſloyauté,
<lb />Sa trahiſon me rend la vie,
<lb />Ma rage auoit marqué dãs l’onde mon tõbeau,
<lb />Mais la raiſonm'entire &amp; prolõge ma trame,
<lb />–--
<lb />L’amour ſeche mõ corps aux rais de ſon flãbeau
<lb />Et les pleurs d’Axiane ont r'enf lamé mon ame,
<lb />Les feux d’vnamour inſolent
<lb />M’auoient eſloigné de ſes charmes,
<lb />Et le mien croiſt plus violent
<lb />Dans le ſouuenir de ſes larmes:
<lb />Paßion merueilleuſe! effets prodigieux!
<lb />Son ardeur diminuë au feu qui me conſume,
<lb />La miẽne prẽd naiſ, ãce aux larmes de ſes yeux,
<lb />Son feu s’eſteint au feu, dans l’eau le mien s’al<lb />Il continuë.
<lb />I lume.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais i’allege mon mal d’vn friuole ſecours,
<lb />Ild plainte eſt inutile autant que mes diſcours,
<lb />Et chercher vn remede à mon impatience,
<lb />C’eſt manquer de raiſon comme d’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il entre en folie.
<lb />Ouy ie la veux aymer toute ingrate qu’elle eſt:
<lb />I’approuue ſonerreur, ſa trahiſon me plaiſt:
<lb />Belaſtre ouure tes yeux, mõ ame eſt trop contẽte,
<lb />Ie t’adore infidelle, &amp; ie t’ayme inconſtante,
<lb />Hé quoy, tu me refuſe inſenſible rocher,
<lb />Et ton œil me defend encor de t’approcher,
<lb />Tu fuis de moy cruelle, &amp; ton ame peureuſe
<lb />--–
<lb />C 3
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Se rendinexorable à ma plainte amoureuſe,
<lb />Vn traiſtre te poſſede au meſpris de ta foy,
<lb />Et cueille des lauriers qui ne sõt deuz qu’à moy:
<lb />Hé bien ſi ta rigueur à m’outrager s’obſtine,
<lb />Tu trahis mes deſirs, coniure ma ruyne,
<lb />Si ton ame ſe plaiſt en me voyant perir,
<lb />Ingrate enſeigne moy les moyens de mourir,
<lb />I’ay cherché dans les feux, dans le fer &amp; dans
<lb />l’onde
<lb />La mort que mes malheurs n'ont peu trouuer au
<lb />monde,
<lb />Car mon mal eſt de ſorte incurable aguerir;
<lb />Que ie meurs tous les iours pour ne pouuoir
<lb />mourir,
<lb />Et ma fidelité qui trahit ma fortune
<lb />Medonne mille morts n'en pouuant auoir vne,
<lb />Et ie ſens tellement les rigueurs de mon ſort,
<lb />Que ie meurs dans la vie, &amp; ie vis dans la mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE III.
<lb />AXIANE SYNAME. DORISTEE.
<lb />DIMANTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Nfidelles teſmoins de ma perſeuerance,
<lb />IEnnemis de ma flame &amp; de mon esperance,
<lb />Larmes filles du dueil, coulez inceſſamment,
<lb />Auancez mon repos, ou bornez mon tourment,
<lb />Preparez mon tõbeaudãs le ſein de voſtre onde,
<lb />Ou me rendez l’amant le plus parfait du mõde.
<lb />Mais que dis-je, depuis qu’il ſe ietta dans l’eau
<lb />Deurois-je pas moy méme auoir fait mõ tõbeau?
<lb />Ha! mes yeux, changez donc vos larmes en
<lb />vſage,
<lb />Et noyez mes douleurs pluſtoſt que mon viſage,
<lb />Hé quoy, vous refuſez cette grace à mes vœux,
<lb />Grromontamex meuis de larmes que de feux:
<lb />Außi crois-ie qu’icy vous obligez mon ame
<lb />D’eſlancer tous ces feux pour r’aniner la trame
<lb />D'vn que l’onde a priué d’amour &amp; de vigueur:
<lb />R’animez petits feux ſa flame auec mon cœur.
<lb />Mais infidelles feux autheurs de mes allarmes,
<lb />Vous ſeuls auez cauſé mon de ſaſtre &amp; mes
<lb />larmes.
<lb />Sus donc mes tristes yeux pour monſtrer mes
<lb />douleurs,
<lb />Que deuez-vous ietter des flames ou des pleurs
<lb />Des feux, non, ie n'ay plus qui me rende amou<lb />reuſe:
<lb />L’onde emporte Cleraſte &amp; me rend malheu<lb />reuſe.
<lb />Il faut doncques des pleurs pour mon dueil ex<lb />primer,
<lb />Mais non, l’eau l’a fait perdre, &amp; ne peut l’a<lb />nimer,
<lb />Il vaut donc mieux pleurant la perte de ſes char<lb />mes
<lb />Imes:
<lb />Eſlancer tout enſemble &amp; des feux &amp; des lar<lb />L’eaucombatra la flame, &amp; le feu la froideur,
<lb />Et Cleraſte viura dans l’onde &amp; dans l’ardeur:
<lb />Mais las! l’onde &amp; la flame à perir me deſtine,
<lb />L’vne a iuré ma mort, &amp; l’autre ma ruyne,
<lb />Et l’amour dont la flame eſt le ſeul élement
<lb />– 2 --
<lb />Veut y borner ma vie auecques mon tourment.
<lb />Or ſus doncques mes yeux, c’eſt vous que ie re<lb />clame,
<lb />Mes pleurs te ſmoigneront mon dueil plus que
<lb />la flame.
<lb />Mais pourquoy triſtes pleurs coulez-vous ſur
<lb />mon ſein?
<lb />L’eau voudroit-elle encorempécher mõ deſſein?
<lb />Veut-elle ruiner dans mon cœur cét hommage
<lb />Dont mes affections idolatrent l’image?
<lb />A quoy veut doncicy voſtre onde s'employer?
<lb />Cherchez-vous pas Cleraſte afin de le noyer?
<lb />Ne vous ſuffit-il pas d’auoir commis vncrime,
<lb />D’enſeuelir sõ corps au creux de voſtre abiſme?
<lb />Hé quoy, l’oſterez vous iuſques au dernier trait
<lb />De mon cœur qui conſerue encore ſon portrait?
<lb />Non non, pour prolõger encore vn peu ſa trame,
<lb />Mõ cœur le fait reuiure en l’ardeur de ſa flame.
<lb />Mais treve de regrets, voicy venir le Roy,
<lb />Au viſage &amp; dans l’ame außi triſte que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ma fille tu recours à d’inutiles armes,
<lb />Ta plainte eſt inutile außi bien que tes larmes:
<fw><lb />- --
</fw><lb />Crois-tu donc qu’il puiſſe eſtre animé par des
<lb />pleurs?
<lb />Ivi afide il faut chercher des entretiẽs meilleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Quand mon esprit ſe plonge aux mouuemens de
<lb />crainte,
<lb />Mõ ame eſt insẽſible à tout fors qu’à la plainte.
<lb />Ie l’aduouë, il eſt vray que ſes perfections
<lb />Tenoient le premier rang dans mes affections,
<lb />Et i'euſſe eſté cruelle autant comme barbare
<lb />De ne point adorer vn merite ſi rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Il eſt vray que Cleraste eſtoit beaucoup parfait,
<lb />Et qu’il auoit bien moins de diſcours que d’effet,
<lb />Et cebraue Seigneur außi vaillant que ſage,
<lb />8
<lb />A fait cõnaiſtre moins ſon nom que ſon courage:
<lb />Außine veux-ie pas ma fille te blaſmer
<lb />En ce que ta vertu ſe portoit à l’aimer;
<lb />Mais monſtrer par des pleurs l’amour que tu
<lb />luy porte,
<lb />C’eſt vouloir faire viure vne perſonne morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Cen'eſt pas ſans ſujet qu’on me voit ſouspirer,
<lb />Car
<fw><lb />( –
</fw><lb />Car ce genereux Prince eſtant preſt d’expirer,
<lb />Chargea mon innocence iniuſtement d’vncrime
<lb />Qui me preſenteroit aux flames de victime
<lb />Si ie l’auois commis de penſer ſeulement,
<lb />Pref me fit de ſa mort la cauſe &amp; l’inſtrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Neantmoins vn Seigneurcomme luy de famille
<lb />Ne s’attaque iamais à l’honneur d’vne fille,
<lb />Il eſtoit trop bien né dans les loix de la Cour,
<lb />Out re qu’il te portoit vn idolatre amour:
<lb />Son ame eſtoit autant incompatible au vice,
<lb />Que ſon cœur deteſtoit la ruſe &amp; l’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Ses deſirs limitez d’vn ſoin respectueux
<lb />Defendent contre toy ce Prince vertueux:
<lb />Il aymoit trop l’honneur pour accuſer ton ame,
<lb />D’auoir iamais trempé dans vn deſir infame,
<lb />Mais il faut icy croire aux hommes moins
<lb />qu’aux yeux,
<lb />Cela vient ſeulememu ineſpritenaieax.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTHE.
<lb />Madame, en vne Cour puiſſante &amp; vertueuſe
<lb />Ils'entrouue touſiours dont l’humeurenuieuſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aMlaquelalenant ponnantvaequrir.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />ſ mourir.
<lb />Helas! mon cœur n'a plus d'dmour que pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />Ce deſſein criminel n’eſt que pour le coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIANE.
<lb />Lamort eſt bonne à ceux que la douleur accable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />Desbrouillez voſtre eſprit de tette paßion,
<lb />Et vous en reprendrez vous-meſme l’action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Mon ſentiment ſe porte au mespris de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />Ce ueſſein pient pruſeojeuue furent que d’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />En ayant le deſiri'en ay perdu la peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />Ce deſir durera bienmoins qu’vne vapeur,
<lb />Si vous conſiderez l’eſtrange reſuerie
<lb />Onportuntfauuſprit l’amoureuſe furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Si mon eſprit n’eſtoit troublé de paßion,
<lb />I'aurois plus de conſtance ou moins d’affliction:
<fw><lb />Que voſtre Majeſté regarde a ſes merites,
<lb />Si ma diſcretion paſſe icy les limites:
<lb />I traits:
<lb />Ce Prince deuoit naiſtre aue ques moins d’at<lb />Ou bien ie deuois viure inſenſible aux regrets:
<lb />Il eſtuuily pauupunie aucetropu- francniſe,
<lb />Mais que la plainte aumoins à mon due il ſoit
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />I permiſe.
<lb />C'eſt vr foible remede à guerirnos douleurs,
<lb />De ſe plaindre dans l’ame &amp; de verſer des
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />I pleurs.
<lb />Elle ſe croit contente au regret qui la touche,
<lb />D’auoir aux yeux les pleurs &amp; la plainte en
<lb />la bouche:
<lb />Mais voicy Rodomare auec ſon confident,
<lb />Ce dueil eſt de ſa perte vn teſmoin euident,
<lb />Sa face triſte autant comme l’habit qu’il porte
<lb />Monſtre qu’il s’abandonne ou ſa plainte l’em<lb />AXIANE.
<lb />(porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recommẽcez mes yeux dans vn fleuue de pleurs
<lb />D’eſtouffer ma constãce et noyer mes malheurs
<lb />Obligez aujourd’huy les tourmens de mon ame,
<lb />Changez vous en torrens que i ynoye maflame,
<lb />Ou pluſtoſt que le dueil qui me vient animer
<lb />A forced’en reſpandre en excite vne mer,
<lb />S’il eſt vray qu’vn amant ſe regle à ce qu’ilaime
<lb />Cleraſte eſt mortdans l'eau te dois mourir de
<lb />
<lb />YNAME.
<lb />Imeſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Poßible le deſſein qui l’ameine en ce lieu
<lb />N'eſt riẽ que pour te voir &amp; pour me dire adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE IV.
<lb />RODOMARE. SYNAME. AXIANE.
<lb />DORISTEE. MELIDOR.
<lb />DIMANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />NRand Roy dont la valeur eſt egale au
<lb />courage,
<lb />(trage,
<lb />Et touſiours plus ſenſible à l’honneur qu’à l’ou<lb />Excuſez ma franchiſe &amp; mon ſort rigoureux,
<lb />Orteuu piec' eſt vous qui me rend malheureux;
<lb />Ouy vous, puiſque le ſangde qui vous eſtes pere
<lb />A coniuré ma perte &amp; la mort de mon frere:
<lb />Et i'oſe dire encor qu'vn amant ſuborneur
<lb />T rahiſſant Axiane à perdu voſtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ieune Prince acheuez cette funeſte hiſtoire,
<lb />Qui condamne ma fille &amp; ruyne ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Ie ne vous diray rien qu’vn tour fallacieux,
<lb />Que i’ay creu veritable au rapport de mes yeux:
<lb />C’eſt vn diſcours qu’on tient parmy voſtre no<lb />bleſſe.
<lb />ceſſe,
<lb />Qu'vn meſme trait bleſſamon frere &amp; la Prin<lb />Cét amourquelque temps a ſuccede fort bien,
<lb />Deux cœurs eſtoient ſerrez dãs vn meſme lien,
<lb />L’vn n’a point de douleur ſi l’autre a de la ioye,
<lb />Mõ frere n’obmet point vn iour qu’il ne la voye
<lb />Mais elle dõt l’humeur ſe plaiſt au chãgement,
<lb />Quittãt Cleraſte a pris Meandre pour amant,
<lb />Cette belle n’a plus que luy dans la pensée,
<lb />Et ce traiſtre l’adore en ſon ame bleßée,
<lb />La Princeſſe permet qu’il bruſle dans ſes feux
<lb />S’accordãtaux plaiſirs que demande ſes vœux:
<lb />Et i’ay veu de mes yeux que cette nuit derniere
<lb />Meandre eut la faueur la plus particuliere:
<lb />Cleraſt qui vit bien tout cela du chaſteau,
<fw><lb />e------ - --- :-
<lb />G iij
</fw><lb />Irrité de l’affronta choiſi ſon tombeau
<lb />Dans l’onde moins cruelle à ſa funeſte trame
<lb />Qu'vn amour furieux qui le bri ſla dans l’ame.
<lb />Sire, c’eſt le deſſein qui m’ameine vers vous,
<lb />Afin que vous trouuant außi iuſte que doux,
<lb />I’aye ſujet apres de vanter par le monde
<lb />moſtre vertuſan pair cõme elle eſt ſan Jeconde.
<lb />SYNAME.
<lb />Igneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Se peut-il faire, ô Dieux! qu’vn ſi traiſtre Sei<lb />Ait obſcurcy magloire en me perdãt d’honneur?
<lb />Ingrate, eſt-ce là dõc pourquoy tes fei ites larmes
<lb />Souſpiroiẽ dans ſa mort la perte de ſes charmes?
<lb />Il eſt vray, tu croyois que la fureur de l’eau
<lb />Pec tuey donneroit pas aſsez toſt pntomoeau,
<lb />Tu voulois que tes pleurs fiſſent vne riuiere
<lb />Afin qu’il y treuuaſt pluſtoſt vn cimetiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Helas! la verité fera voir quel que iour
<lb />Aux veux des meſdisãs quel eſtoit mon amour:
<lb />Deuoit-on m'accuſer de ſa mort inhumaine?
<lb />I'en ay moins de ſujet en ayant plus de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE..
<lb />Les loix de ce pays veulent abſolument
<lb />Qu'on procede en tel cas auec e iugement,
<lb />Et s’il eſt vray qu’ils ſoiẽt cõuaincus de ce crime,
<lb />Ils ſeruiront tous deux aux flames de vict.me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Nostre loy porte au ſsi pour vuider ce debat
<lb />Que les accu ſateurs ſouſtiennent vn combat
<lb />Contre ceux qui voudroient maintenir l’inno<lb />cence
<lb />De celle qui me doit le bien de ſa naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Nous ſommes dispoſez à tout ce qu’on voudra,
<lb />Et pource qu’ila dit ce bras le maintiendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le d ſen ll a Lr
<lb />Mon courage aſsiſté du feu de ma vengeance
<lb />Fera voir que i'ay moins d’aage que de vaillãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Dimante enfermez-là dans cette groſſe tour,
<lb />Où la nuit ne craint point les approches du iour,
<lb />Et deualez Meandre en cette foſſe obſcure,
<lb />Où l’horreur a baſty l’effroyde la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMANTE.
<lb />Ie n’y manqueray pas, Sire, cela vaut fait,
<lb />Et ie vay conuertir vos diſcours en effet.
<lb />Guij
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Eſtice
<lb />Pour vous, braues guerriers, croyez que ma iu<lb />Ives eſpargnera point à condamner ſon vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Penſez außi qu’apres tant de faits glorieux
<lb />Dõneront au renõ moins de bouches que d'yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE en ſa grotte.
<lb />Vneſte ſeiour du ſilence,
<lb />I Retraitte ſombre de l’horreur,
<lb />Où l’amour in ſolent exerce ma fureur,
<lb />Pendant que mes ſoûpirs calment leur violence:
<lb />Vous voyez que mon cœur à force d’endurer
<lb />Succombe ſous le faix de moncruel mart yre,
<lb />Ou ſi quelque fois il ſouspire,
<lb />C’eſt de ne pouuoir foujprrer.
<lb />Le flus de mes pleurs infidelles
<lb />A ſeiché ſon humidité;
<lb />Parmy la violence &amp; dans l’extremité
<fw><lb />-1- - --
<lb />----- ---- ----------
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ce feu renaiſſant qui bruſle mes moüelles,
<lb />Icy ma liberté ſe perd auec le iour,
<lb />Et ma voix dãs cette ombre eſt cõme priſonniere,
<lb />Ne rencontrant point de lumiere
<lb />Que la flame de mon amour.
<lb />Cette grotte touſiours obſcure
<lb />Dans les funeſtes appareils
<lb />N’a iamais reconnu de iour ny de ſoleils,
<lb />Que ces deux bien plus beaux en effet qu'en
<lb />peinture:
<lb />Agreables portraits animez de mes pleurs.
<lb />Si ie n’oſe en voir l’vn c’eſt de peur de voir l’au<lb />tre, Infidelle amant c'eſt le voſtre,
<lb />Comme l’obiet de mes douleurs.
<lb />Apres elleſort de la grotte, &amp; conſiderant
<lb />les tableaux elle recommence ſa
<lb />plainte en autre ſorte de vers.
<lb />Chaſte autant qu’aymable Princeſſe.
<lb />Ie n’ay pour vous que des deſirs,
<lb />Mais ce perfide amant empeſche mes plaiſirs,
<lb />Et ie n’oſe le voir qu'en voyant ma foibleſſe:
<lb />Mais Axiane il faut que ie me plaigne à vous,
<lb />Que vous me pardõniez en accuſant ma flame,
<lb />2-
<lb />------
<lb />-- 9 -
<lb />D’auoir trahy mon ame
<lb />doux
<lb />Quand i’adoray des yeux auſsi trompeurs que
<lb />Beau portrait du Prince infidelle
<lb />Qui fut de ma honte vainqueur,
<lb />Aimable en apparence, &amp; qui portoit vn cœur
<lb />Auſsi traiſtre que l’ame en eſtoit criminelle:
<lb />Inconſtant tu me perds pour t’auoir trop aimé,
<lb />I’ay trahy mondeuoir pour adorer tes charmes,
<lb />Et ne ſçay ſi tes larmes
<lb />Imé.
<lb />Ou pluſtoſt ſi c’eſtoient tes yeux qui m'ont char<lb />Ie retourne à vous belle Amante,
<lb />Astre d’amour &amp; de bonheur,
<lb />Tneur
<lb />C’eſt vous que i’ayperduë en perdant mon hon<lb />Et que ma perfidie a renduë inconſtante.
<lb />O Dieux! que mes deſirs treuuẽt vn grãdeffort,
<lb />Ces deux également trauerſent mon enuie,
<lb />Celle-cy veut ma vie,
<lb />Et les yeux de Meandre ont conſpiré ma mort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle reprend ainſi.
<lb />Ibles
<lb />Mais ie diſcours en vain, ces portraits inſenſi<lb />Seuls ne sõt point touchez de mes peines viſibles,
<lb />C’est ma ſimplicité, mon amour &amp; mes yeux,
<lb />A qui ie dois parler, non point m'en prendre aux
<lb />Dieux,
<lb />
<lb />T---
<lb />Ce ſont eux qui nous ont la volonté donnée
<lb />Pour regler nos deſirs &amp; noſtre deſtinée,
<lb />Et lors qu'elle s’emporte au gré des paſsions,
<lb />Si nous auons du bien ou des afflictions,
<lb />Noſtre imprudence extreme en accuſe les aſtres,
<lb />Comme ſi l’influence amenoit les de ſaſtres,
<lb />Qu'il faut attribueraux mouuemens ſecrets.
<lb />Mais quel eſtrãge bruit interrõpt mes regrets?
<lb />Dieux quelle nouueauté! ie croyois dãs ma perte
<lb />Que ce hois fuſt ſauuage &amp; la foreſt de ſerte:
<lb />He anitermommememnue eer nomme enragé
<lb />I'eſmoignent les tranſports de ſon cœur affligé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE VI.
<lb />CLERASTE ROZEMONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL’ERASTE en furie.
<lb />Hl traiſtres ennemis qui iurez ma ruine,
<lb />ASi voſtre perfidie à m'irriters'obſtine,
<lb />Mon courage animé dans vn dernier effort
<lb />Decrete auecce fer voſtre perte ou ma mort:
<lb />----------
<lb />I ----- --- -- ----
<lb />I’ay beaucoup de courage &amp; peu de violence,
<lb />Et redoute vos coups moins que voſtre inſolence,
<lb />Voicy pour terminer voſtre haine ou mes maux,
<lb />Et ce coup finira ma vie ou mes trauaux.
<lb />Hé quoy, vous reculez &amp; l’excez de ma rage
<lb />Redouble voſtre peur auecques mon courage;
<lb />Mais voſtre fuite eſt vaine autant comme vos
<lb />coups,
<lb />Et ma force pareſt qui triomphe de vous:
<lb />Pourſuiuons au deſſein d’exterminer le reſte,
<lb />Mais quel bonheur s’oppoſe à ma rage funeſte?
<lb />Cette troupe infidelle ameine à ſon ſecours
<lb />Le fanal de ma vie &amp; l’aſtre de mes iours.
<lb />Ha! n’eſt-ce pas aſſez d’auoir trahy ma flame,
<lb />Sans s’oppoſer encore au bon-heur de mon ame?
<lb />Axiane acheuez, i'abandonne ce corps
<lb />Aux ſenſibles effets de vos cruels efforts,
<lb />Vous verrez que mon ame a pris vne couſtume
<lb />En receuant vos coups d’en ſentir l’amertume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />A l’entendre parler, au viſage, à la voix, [fois,
<lb />C'eſt celu y que mes yeux pleuroiẽt mort autre<lb />C’eſt ce braue eſtranger quemujiame cruelle
<lb />---------
<lb />A perdu pour irop croire aux yeux d’vn infi<lb />Eſcoutonss il ſe peut es folatres diſcours delle:
<lb />Dont ce genereux Princeentretient ſes amours,
<lb />CLERASTE.
<lb />I me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cruelle où fuyez-vous c’eſt vous tacherde blâ<lb />D’abandonner vn corps dont vous emportez
<lb />l’ame:
<lb />Tu me plais, &amp; mes yeux adorans tes appas
<lb />Dõnent de la conſtãce aux tiẽs qui n'enont pas,
<lb />Et mon eſprit charme penſeroit faire vn crime
<lb />S’il auoit eſtimé ton change illegitime.
<lb />Nonnon, bien que ma flame empeſchant mes
<lb />plaiſirs,
<lb />Oppoſe mon outrage à mes iuſtes deſirs,
<lb />Ie tiens tes cruautez mes plus cheres delices,
<lb />Et faits vn paradis du lieu de mes ſupplices,
<lb />Ie baſtis mon trophée en ta deſloyauté,
<lb />Et ne crois preſque point ton infidelité.
<lb />Mais quel aueuglement &amp; quelle reſuerie
<lb />Dans cette extrauagance entretient ma furie:
<lb />Ces fauſſes viſions que mon eſprit conçoit
<lb />Teſmoignent qu'vn Amour aueugle me deçoit,
<lb />Et mon deſir charmé d’vne fauſſe apparence
<lb />Apres de faux obiets nourrit mon eſperance,
<lb />De ſorte qu'a tous coups me croyant ſati fait,
<lb />Mon bien n’est qu’enidée &amp; mon mal en effet;
<lb />Mais ce debile corps dans le mal qui me bleſſe
<lb />Succombe ſous vn faix d’amour &amp; de foibleſſe
<lb />Mon iugement retourne auec ma gueriſon,
<lb />Et ma fureur fait place aux droits de ma raiſon
<lb />Tous mes ſens egareZaugrede ma joite
<lb />Ne ſuiuent plus l’erreur de ma melancholie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Ce Prince trop conſtant dans ſa longue amitié
<lb />Fait ſortir de mes yeux des larmes de pitié,
<lb />Il a demeuré trop abusé de mes feintes,
<lb />Aetſe tempatec fentr fesregret, &amp;mes plaintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Que l’amour me reduit en vn eſtrange point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Inuincible guerrier ne t’eſmerueille point
<lb />Si ie viens comme toy d’vne perte commune,
<lb />En accuſant les Dieux accujer iu jertune;
<lb />Poſsible tu connois aux accens de ma voix
<lb />Le changement d’habit en celuy que tu vois,
<lb />Ie ſuis niece du Roy qui regne en la Floride,
<lb />- -
<lb />Et la proche couſine à ta belle homicide.
<lb />Mon habit eſt contraire à mon ſexe, et l’amour
<lb />A fait ceiugement dans l’espace d’vniour,
<lb />Car les triſtes malheurs qui ſuiuiẽt Rozemõde
<lb />Vous faiſoient croire mort dãs la flame ou dans
<lb />CLERASTE.
<lb />Il’onde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adorable Princeſſe, helas! que tes diſcours
<lb />Donnent beaucoup de peine &amp; bien peu de ſe<lb />cours,
<lb />Puiſque cette beauté dont i’adorois les charmes
<lb />A noyé mon amour dans l’eau moins qu’enmes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dee a uiure deu de
<lb />(larmes.
<lb />L’apparence, Cleraſte, a bien trompé vos ſens,
<lb />Ie ſuis ſeule coupable, &amp; ſes yeux innocéns.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Belle Infante acheuez, eſclairciſſant mon doute
<lb />De ce faſcheux Dedale ou l’ame ne voit goute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Sçachez donc que Meandre infidelle et ialoux
<lb />Addreſſa ſon amour en meſme lieu que vous,
<lb />Mais tous ſes vœux fruſtrez du bonheur qu’ils
<lb />pretendent
<lb />Itendent,
<lb />Vous attirent aux rets que ſes fraudes vous
<lb />T
<lb />Ce traiſtre quelque temps a ſouſpiré pour moy
<lb />Mais ſon ame a trahyma creance &amp; ſa foy
<lb />De ſorte que ce Prince abu ſa de ma flame
<lb />Sous couleur d’vn pretexte außi faux que ſon
<lb />Car ma ſimplicité promit à cét amant lame,
<lb />De tromper vos amours par vnde ſguiſement,
<lb />Et fons tes ferſts nuoltsu vne oeuute fans feinte
<lb />Ie trompay ſans malice, &amp; non point ſans con<lb />CLERASTE.
<lb />(trainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!aurois-ie eſte ſi peu iudicieux,
<lb />Que pour eſtre conſtant ie condamne mes yeux?
<lb />Ah traiſtre, aſſeure toy que ma dextre enhardie
<lb />Raignuuttuuſang &amp; de ta perfidie:
<lb />Ingrat ie reconnais dans cette trahiſon
<lb />Que par de peaux uiſcours iu ſacrois tonpoiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Rozemonde.
<lb />De ſorte que chacun me croit mort en la ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Le peuple en afait courre vne rumeur ciui le,
<lb />Et moy-meſme l’ay creu conſtammẽt iuſ u’icy.
<lb />Que voſtre obiet preſent appaiſe mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Si vos vœux ſont d’accordauecques ma penſée,
<lb />Ie voudrois
<lb />Ie voudrois reparer noſtre amour trauersée,
<lb />Retournons à la Cour, où nos deſirs certains
<lb />Sans doute treuueron. de prosperes deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Vous buttez au deſſein que ie deſirois prendre,
<lb />Ouy Cleraſte c’eſt là que mes vœux ſe vont
<lb />rendre,
<lb />Mais il faut puiſque là mon honneur ſe perdit,
<lb />Cacher ma honte encoruejfous vn autre habit
<fw><lb />------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />O
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AXIANE en ſa priſon.
<lb />Riminelles horreurs de ces cachots fu<lb />nebres,
<lb />Qui retenez moncorps &amp; mon ame en
<lb />vos fers,
<lb />Si mes yeux n’ont icy d’obiet que les tenebres,
<lb />Ma crainte &amp; mon amour vous nomment des
<lb />enfers. (7
<lb />Cette priſon n'a rien qu’vne nuit eternelle,
<lb />Où l’eſprit &amp; le corps perdent la liberté:
<lb />Et l’ontient dans ces lieux mon ame criminelle,
<lb />Pource que mon deſir ne l’a iamais eſté.
<lb />Icy l’on ne voit rien que des images ſombres,
<lb />Et ſi iamais le iour n'y fait voir ſa clarté,
<lb />C’eſt qu’il a peur voyãt l’épaiſſeur de ces ombres
<lb />Qu'en donnant la lumiere il n’y ſoit arreſté.
<lb />L’iniuſtice et l’amouront voulu me cõtraindre
<lb />Et la rigueur d’vn pere exerce mes douleurs:
<lb />3
<lb />On ne m'a rien laißé que la voix pour me plain<lb />dre,
<lb />(pleurs.
<lb />Les yeux pour ne voir goute &amp; pour verſerdes
<lb />Mes larmes ſont icy le tombeau de mon ame,
<lb />Le frere de celuy qui nourriſſoit mes vœux
<lb />A cauſe de ſa mort me deſtine à la flame,
<lb />Son frere eſt mort dãs l’eau, ie mourray dans les
<lb />feux.
<lb />Ha mon ſoleil! m’a-t’on tapreſence rauie?
<lb />Mais tu n’es point ſoleil, ie me trompe bien fort
<lb />Le ſoleil ne meurt point &amp; nous donne la vie,
<lb />Et toy tu perds la vie en me donnant la mort,
<lb />Comment! Cleraſte eſt mort, &amp; ſa moitié
<lb />qui reſte
<lb />O ſe bien le ſuruiure encauſant ſon trespas,
<lb />O Dieux! on n’a de luy que le tombeau funeſte,
<lb />Et l’onme l’oſte encore pour ne m'y perdre pas.
<lb />Toy dont l’ingratitude acausé mes ſupplices,
<lb />Ta trahiſon me vient au beſoin ſecourir,
<lb />Celuy qui fut mon cœur a noyé mes delices,
<lb />Et mon cœur n'eſtant plus ne doi-ie pas mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE II.
<lb />CLERASTE. ROZEMONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Nfin nous arriuons en la Courde Floride,
<lb />L Oùie dois encor voir cette belle homicide,
<lb />Que ma ſimplicité condamna ſans ſuiet:
<lb />Eſloigné de ſes yeux ie ſuis prés de l’ohiët:
<lb />Voyez belle Princeſſe vne eſtrange puiſſance
<lb />Eu Quen quinous ſouſmera ſonooiſſance,
<lb />On abeau s’eſloigner des yeux qui nous ont pris
<lb />Il preſente touiours l’obiet à nos eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Il est vray que l’amour eſt du tout indomptable,
<lb />Et ſon trait eſt fatal-autant qu'ineuitable,
<lb />Ie l’adore, &amp; mes ſens à demy ſatisfaits
<lb />Ne ſçachant point ſa cauſeadmirent ſes effets,
<lb />Et dés-lors que ſon trait ſurprit ſon innocence,
<lb />Ie reconus ſa force ignorant ſa puiſsance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />On nous dit que les Dieux ayant fait l’vniuers
<lb />Partagerent entr eux ſes empires diuers,
<lb />Mais l’Amour qui n'eut rien qu’vn arc ſortant
<lb />de l’onde,
<lb />Stnieſe mu tes trasto pour en troubler le monde
<lb />Mais que veut ce pilier &amp; ce triste appareil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Liſez, ceteſcriteau vous donnera conſeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE lit ces vers ſur vn pilier
<lb />Rodomare effroy de la terre
<lb />Fait mourir deux traiſtres dans peu,
<lb />Il a ſa main pour ſon tonnerre,
<lb />Et ſa lame ſera le feu.
<lb />Melidor la terreur du monde
<lb />Secondé d’vn bras genereux
<lb />Venge la mort de Rozemonde,
<lb />Et celle d’vn Prince amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il pourſuit ainſi.
<lb />O Dieux! adiouſtez vous à mon inquietude
<lb />L’obiet iniuriux de cette ingratitude?
<lb />Iniuſtes Deitez, c’eſt offencer ma foy,
<lb />De ſouffrir que mon ſang ſe bandecontre moy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />de oi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Ah! Cleraſte, l’erreur trouble voſtre courage,
<lb />Quoy? penſant vous venger vous fait-on de
<lb />l’outrage?
<lb />Non non, braue guerrier, reprimãt ce courroux
<lb />La raiſon peut donner des ſentimens plus doux
<lb />Et par cer auirt cy pous connaiſtrt A poßsible
<lb />Que vous auez l’eſprit moins ſensé que ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Il n'importe, au haſard voyons ce qu'il contient,
<lb />Puis apres la vengeance à moy ſeul appartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit ce cartel ſur vn autre pilier.
<lb />Qui que tu ſois mortel qui lis cette eſcriture,
<lb />Nedouit ta pateur de denx guerners puiſſans,
<lb />Ou bien te ſuffi ſant d’en auoir la lecture,
<lb />Si tu manques de coeur n'en cõprens point le ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il reprend de cette ſorte.
<lb />Helas! les impoſteurs font voir de place en place
<lb />Qu'auecpeu de courage ils ont beaucoup d’auda<lb />nradujube meere pea fonsnours ſuppoſezlce
<lb />Nous ſerons deux torrens à leur rage oppoſez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE
<lb />Encore que mon feue tut beuntupue jeuleſse,
<lb />- P-a -. - T.
<lb />La force me man juant i’auray la hardieſſe:
<lb />Cle raſte que cela ne vous eſtonne point,
<lb />Payantonrageaieapouren venmaupoint.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A CTE
<lb />SCENE III.
<lb />NODOMARE. MELIDOR. ROZAMOND.
<lb />CLIDAMAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />TOus voyez, mes amis, qu’vne perte
<lb />commune
<lb />Tient ma vie expoſée aux traits de la fortune,
<lb />Et que c’est vn deſtin fatal a mon bonheur
<lb />Qu’il faut auiourd’huy perdre ou la vie ou
<lb />l’honneur:
<lb />La vertu, la pitié, le ſang, auec la gloire,
<lb />Partagerõt entr'eux ma mort ou ma victoire,
<lb />Et la loy qu’on obſerue entre les Caualiers
<lb />M’offre dans cecombat la honte ou les lauriers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Helas! quand nos vaiſſeaux pour chercher nos
<lb />deux Princes
<lb />E
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R
<lb />Rencõtrerent vn port dans ces belles prouinces
<lb />Nous penſions y treuuer vnazile aſſeuré;
<lb />Mais ce peu de bõheur n’a pas long temps duré,
<lb />Puiſque l’vna borné ſon deſtin par l’enuie,
<lb />Et que l’autre eſt encor au danger de ſa vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Ce que ie treuue icy de ſenſible malheur;
<lb />C’eſt u’il faut contre vn traiſtre esprouuer ma
<lb />valeur,
<lb />Cartous les oppoſans tels ſe feront pareſtre
<lb />S’ils prennẽt au cobat la defenſe d’vn traiſtre,
<lb />Toutefois ſi le ſort veut me de ſobliger,
<lb />I'ayme auec moins d’honneur auoir moins de
<lb />MELIDOR.
<lb />(danger
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur ne craignez point que ſcachant leur
<lb />offenſe,
<lb />Perſonne de la Cour ſouſtienne leur defence,
<lb />Voyez qu’aucun depuis noſtre cartel porté
<lb />Ne s’eſt pour les defendre encore preſenté.
<lb />Nonnõ, reſoluõs nous de tenti touſiours ferme,
<lb />Nos criminels n'ont plus que ce iour cy de terme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />Courage, mes amis, la vistoire eſt à vous,
<lb />Nous treuuerõs le Ciel &amp; les aſtres plus doux
<lb />Et tous les Dieux parlans par la voix du ton<lb />nerre
<lb />Employeront leur foudre à leur faire la guerre;
<lb />Deſià le Cieltouttenge O fuijeonige vapeu
<lb />A marqué ſon courroux dans ſa couleur de feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Il eſt vray que les Dieux au defaut de nos lames
<lb />Pour les exterminer employeront leurs flames:
<lb />Cleraſte, mes amis, n'estant plus auiourd’huy,
<lb />Ma crainte &amp; ma pitié ſont mortes auec luy,
<lb />Puiſque mon frere eſtoit toute mon aſſeurance,
<lb />Le ſort l’ayant perdu i’ay perdu l’eſperance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Mõ Prince aſſeurez vous que ce bras genereux
<lb />Prepare vnchaſtiment à ce couple amoureux:
<lb />Et ſi Cleraſte peut aux regrets vous cõtraindre.
<lb />Il faut vẽger ſa mort pluſtost que de ia plaindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />Monſieur animez-vous dans cette affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Mon courage qui ſuit ma reſolution
<lb />Du milieu de la peur tire ſon aduantage.
<lb />--
<lb />-... -. .
<lb />* - 
<lb />Ettes pius graas perits t'angmemient dauatage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Mais gardez qu’vn deſſein par trop precipité
<lb />Vous donne moins d’honneur que de temerité:
<lb />Le trop de paßion dans l’iniure ſoufferte
<lb />I rouble le iugement &amp; cauſe noſtre perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />En vain tous vos diſcours me voudroiẽt diuertir
<lb />La victoire eſt pour nous, pour eux le repentir,
<lb />Et le danger ne peut choquer noſtre puiſſance,
<lb />Si nous auons en main la force &amp; l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZAMOND.
<lb />Nous voyons toutesfois que ſouuent icy bas
<lb />La fortune &amp; le ſort font le gain des combats:
<lb />L'innocence &amp; le droici'ont peran tous leurs
<lb />charmes,
<lb />Et la vertu ſuccõbe auiourd’huy ſous les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Croy que ce qui preſide à ce funeſte effort
<lb />mnuefauelugamy jait plus que le ſort;
<lb />Et puiſ ue ma valeur y doit eſtre occupée
<lb />L’honneur &amp; la vengeance y portẽt mon eſpée;
<lb />Arriue qui pourra, ut matncur ou ue bren,
<lb />-.-. -----------: - ---
<lb />Ayant perdu l’eſpoir ie ne redoute rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />I proche,
<lb />Mais vous ne voyez pas que le temps eſt bien
<lb />La vengeãce nous preſſe, &amp; le cõbat s’approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Allons, cher Melidor, &amp; preparons nos cœurs
<lb />Pour receuoir la hõte ou pour eſtre vainqueurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
<lb />SCENE IV.
<lb />MEANDRE &amp; AXIANE
<lb />en leur priſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Eſſez de m’affligercriminelles penſées,
<lb />ODans le reſſouuenir des fortunes paſſées,
<lb />Ces lieux n'ont point encor aſſez d’obſcurité
<lb />Pour cacher la noirceur de mon impieté,
<lb />Et l’air de mes ſouſpirs y forçant les tenebres
<lb />N’y fait voir à mes yeux que des obiets fune<lb />bres,
<lb />Icy mon iugement accuſe ma raiſon
<lb />&amp;
<lb />------
<lb />---
<lb />
<lb />De n'auoir eu des vœux que pour la trahiſon;
<lb />Et tout ce que ie vois dans ce cachot exprime
<lb />A tous mes ſentimens l’image de mon crime:
<lb />Mais dãs tous les trauaux qu’vne iuſte rigueur
<lb />Fait ſouffrir à mes ſens denuez de vigueur,
<lb />Quelque rayond’eſpoir luit encor dãs mon ame,
<lb />Qui n'apoint d’autre iour que celuy de ma fla<lb />me;
<lb />fers
<lb />Et l’amour ſeul autheur des maux que i’ay ſouf<lb />Met auiourd’huy le corps &amp; l’ame dãs les fers:
<lb />Et bien que la douleur ait ruiné ma force,
<lb />Mon feu s’accreſt touſiours auecques plus d’a<lb />morce.
<lb />Mais las! mon iugement ſe perd auec ma voix
<lb />Vn cachot tient ma Reine et l’eſpoir que i’auois,
<lb />Et ma deſlo yauté qui trahit ma fortune
<lb />En perdauiourd’huy trois pẽſant en ſauuer vne.
<lb />Helas triſte Princeſſe obiet de ma langueur,
<lb />N’accuſe de ton mal que ta propre rigueur;
<lb />Tes mespris ont rendu ma faute legitime,
<lb />Et mon ame a forgé de tes deſdains vn crime,
<lb />Dont l’horreur intimide à toute heure mes ſens,
<lb />Pourperdre vnmatneureux ie perus tiois inne<lb />.-- --
<fw><lb />cens,
</fw><lb />Et ma rage eſtouffant mon amour ſous ſa cẽdre
<lb />Extermine Cleraſte, Axiane et Meandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Quelle timide voix penetre iuſqu'à moy?
<lb />Icy le moindre obiet me donne de l’effroy,
<lb />Mon esprit que la mort tient touſiours en allar<lb />mes
<lb />Entretien ma douleur de ſouſpirs &amp; de larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ne vous eſtonnez point de ma deſloyauté,
<lb />Princeſſe nompareille en vertus, en beauté,
<lb />Mon amour furieux &amp; mon ſort deplorable
<lb />Aor uitnauenminet &amp; vous a fait toupable:
<lb />Vos beautez dont mon cœur esprouua les liens,
<lb />Par leurs traits ont cauſé vos malheurs &amp; les
<lb />miens.
<lb />AXIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Prince deſloyal autant comme barbare,
<lb />Tu conspires ma mort auec Rodomare,
<lb />Cleraſte n’a ſenty les traits de ta rigueur
<lb />Qu’afinde voir mourir la moitié de ſon cœur,
<lb />Et ton vœu ſeconda cette trame cruelle
<lb />Pourdonner ſa Couronne à ſonfrere infidelle:
<lb />Mais mon cœur innocẽt autãt que mes ſouſpirs
<lb />Ceraconnaiſert vn touriotnme &amp; mes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Belle &amp; chaſte Princeſſe autant que genereuſe,
<lb />Que l’amour &amp; mõ ſort ont faite malheureuſe,
<lb />N'expoſez plus ma vie en bute à ce rancœur,
<lb />Vous m’auez oſté l’ame, arrachez moy le cœur,
<lb />vo hoilert qndtos jeuse ont eeeuefe mo ſupplice
<lb />Et que mon ſeul malheur vous en a fait cõplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Retire toy meſchant, tes diſcours captieux
<lb />Veulent tromper mon ame außi bien que mes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />yeux. MEANDRE.
<lb />Mon ame, ſi ie faille excuſez ma conſtance,
<lb />Au milieu des ennuis i'en fay la penitence,
<lb />pi voftrecaurn'eſt don comme vos yeux char<lb />mans,
<lb />I’eſpere peu de grace &amp; beaucoup de tourmens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Tu m’appelles ton ame, infidelle, perfide,
<lb />Obiet de mes douleurs, inconſtant, homicide,
<lb />Toy dont la trahiſon me contraint de perir,
<lb />Tu m'appelles ton ame &amp; tu me fais mourir?
<lb />Va, ta plainte me bleße &amp; tõ diſcours m'offéſe,
<lb />Ie ſuis ſourde à tes cris, ſenſible à tonoffenſe.
<lb />Elle ſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ahl merueilleuſe autant qu’adorable beauté,
<lb />Tu prende garde à mes væux moins qu’à ma
<lb />cruauté:
<lb />Mais ie te parle en vain, caril eſt mpoßible
<lb />Qu'entre tant de rochers tu ne ſois inſenſible,
<lb />Encor ce roceſt il touché de mes douleurs,
<lb />Et monſtre la pitié qu’il ena par des pleurs:
<lb />Et ie pen ſe pour moy que cette roche dure
<lb />Prit ton ame ence lieu te donnant ſa nature.
<lb />Mais pourquoy dãs mõ mal eſperer du ſecours,
<lb />Puiſqu’vne prompte mort en va borner le cours?
<lb />Certes ie connais bien qu'vne aueugle penſée
<lb />Fit dire aux anciens que la mort eſt glacée,
<lb />Et qu'alors que ſes traits pouſſent l’ame dehors
<lb />Nous reſſemblõs plutoſt vne image qu’vn corps,
<lb />Puiſque deſia la Parque eſt au bout de ma trame
<lb />Ie ſuis preſt de mourir, &amp; ie ſuis tout de flame.
<lb />Mais que i’ay peu de treve entre tãt de regrets.
<lb />Et que de faux plaiſirs entre des maux ſi vrais:
<lb />N’eſpere plus apres ta libertè rauié.
<fw><lb />C V. Caui-
</fw><lb />Et reſous toy de perdre &amp; l’amour &amp; la vie
<lb />Au moins conſole toy dans ton iniuſte ſort,
<lb />Puiſque c'eſt vn ſoleil qui te donne la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V.
<lb />SCENE V.
<lb />SYNAME. RODOMARE. DORISTTE.
<lb />MFLIDOR. AXIANE. CLERASTE.
<lb />MEANDRE. ROZEMONDE.
<lb />ROLAMOND. CLIDAMAS.
<lb />DIMANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Viconque ambitieux fonde ſon eſperãce
<lb />Sur le fragile bien d’vne vaine apparẽce,
<lb />Quiconque ſans esprit laiſſe charmer ſes yeux
<lb />Aux appas inconſtans d’vn eſclat ennuyeux,
<lb />Qui prenant ſoin d’autruy pluſtoſt que de ſoy<lb />meſme,
<lb />Ideſme,
<lb />Prẽd la charge d’vn Sceptre ou bien d’vn Dia<lb />Celuy là ne ſçait pas qu'en ſouſtenant ce faix
<lb />Ileſpouſelaguerre &amp; ne prend point la paix:
<lb />Ou bien
<fw><lb />H- --
</fw><lb />119
<lb />Ou bien il ne voit pas qu’vne riche Couronne
<lb />Reſſemble a cette fleur que l’eſpine enuironne,
<lb />Fleur qu’auec peu de peine onne ſçauroit auoir,
<lb />Fleur qui naiſt au matin &amp; qui tombe le ſoir.
<lb />Ah! pauures inſenſez, allez ie vous excuſe,
<lb />Le dehors vous deçoit &amp; l’eſclat vous abuſe:
<lb />I’auois creu iuſqu'icy qu'vn deſtin rigoureux,
<lb />Ne pourroit trauerſer tant de ſuccés heureux,
<lb />Dont le ſort fauorable obligeoit la memoire
<lb />D’eſleuer des autels aux deſſeins de ma gloire,
<lb />Mais la meſme incõſtãce où ie fondois mõheur
<lb />Me perd de renõmée en me perdant d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.Iſtes
<lb />Quãd le courroux des Dieux eſclate ſur nos te<lb />Les plus grands ſont touſiours plus ſubiets aux
<lb />tempeſtes,
<lb />Et lors qu’vn triſte, ſort nam atjimne aux mal<lb />heurs,
<lb />Les grands ſouffrent touſiours les plus grandes
<lb />douleurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Il ſe peut faire außi qu'vn deſir de vengeance
<lb />Foulantaux pieds le droit attaque l’innocence.
<lb />-- --- d ----------- --
<fw><lb />H
<lb />- -----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Nous ne portons, Madame, vne eſpée au coſte
<lb />Qu’en faueur du bon droict &amp; de la verité:
<lb />Vous verrez au cõbat ma mort ou leur ſupplice
<lb />La fortune eſt touſiours d’auecques la iuſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />morcunuire te pout povonenouucet'erreur
<lb />Lors que le deſeſpoir anime la fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Außi pour ne tomber dans vnexces de rage,
<lb />Nous ſçauons allier la prudence au courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Ce qu'on nõme courage eſt vn trop foible appuy
<lb />S’il n’attire vn excés de fureur apres luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />MELIDOR,
<lb />Ceux qui logent en eux ces deux incompatibles,
<lb />Sont priuez de raiſon commeils ſont inſenſibles,
<lb />Et celuy qui ſe porte à cette extremité
<lb />A moins de iugement qu’il n’a de cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />He bien, la verité ſe fera reconnaiſtre
<lb />Quãd quelqu’vns offrira pour la faire pareſtre;
<lb />Voicy le temps venu qu’on verra la valeur
<lb />1
<lb />*
<lb />2
<lb />Aſſeurer au compar poſtre perre oulaieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />Si quelques ennemis s’oppoſent à ma gloire,
<lb />Le ſupplice eſt poureux, et pour nous la victoire
<lb />Si ie tire vnefois l’eſpée hors du fourreau,
<lb />On n'en peut esperer du moins que le tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Faiſons tréve aux diſcours, deſia l’heure ſe paſſe
<lb />Qui noꝰ doitaſſeurer voſtre perte ou leur grace,
<lb />Et meſme i’apperçoy deux ieunes Caualiers
<lb />Dõtle port ne promet riẽ moins que des lauriers.
<lb />Viença, cher cõfident, puiſque l’heure noꝰ preſſe
<lb />Qui doit combler mes ans de ioye ou de triſteſſe,
<lb />Va tirer de priſon ce couple criminel,
<lb />A qui le Ciel prepare vn ſupplice eternel, (fenſe
<lb />Qu’ils viennent voir au moins disputer leurof<lb />Par ces ieunes guerriers qui prendront leur de<lb />DIMANTE.
<lb />I fenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, cela vaut fait, le mandement des Rois
<lb />Paſſe chez les mortels en qualité de loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE deguiſé parlant au Roy.
<lb />Grand Roydõt les vertus s'égalẽt aux merites,
<lb />Dont le courage eſtgrãd cõmeil eſt ſans limites
<lb />Deux ieunes Caualiersobligeans ton malheur
<lb />Viennent à tes genoux conſacrer leur valeur,
<lb />Pourueu que ton deſir s’accordeà ma demande,
<lb />Tu cõnaiſtras ſans doute vne force aſſez grãde
<lb />Pour ſauuer de peril la vie auec l’honneur
<lb />De celle que trahit vn laſche ſuborneur:
<lb />Lu perlas dans teſfezes une tesetre puiſſante
<lb />Que ta fille n’eſt pas moins chaſte qu'innoncẽte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ieune gue rrier voyez dãs l’effet de vos veux
<lb />Ce que vous deuez faire, &amp; non ce que ie veux,
<lb />Tout m’eſt indifferent, le doute, ou l’aſſeurance,
<lb />L’infamie, ou l’honneur, la mort, ou l’eſperance,
<lb />Ie n'ay de vie icy qu’autant que i’ay d’eſpoir,
<lb />quuumnajpere pius teceſſe d en duoir,
<lb />Neantmoins au deſſein que voſtre cœur respire
<lb />Accompliſſez vos vœux &amp; ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />ſfaits,
<lb />Grand Prince, vos diſcours nous rendent ſatis<lb />munomnuuejquam puuuaneſtre aux effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Genereux Caualiers, ces beaux projets de gloire
<lb />Ne peuuentenfanter que ceux de la victoire:
<lb />.--- 3--
<lb />. -. - -- -- ---- ---
<lb />Allez, &amp; triomphans de ces laſches guerriers,
<lb />Eſpancnez tout teur ſang pour prantei vos lau<lb />ROZEMONDE deſguiſee.
<lb />Iriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />parlant à la Royne.
<lb />Adorable Princeſſe autant que vertueuſe,
<lb />Si les ieunes eſſais d’vne ame genereuſe
<lb />Retiennent des effets qu’on ne peut nous rauir,
<lb />Nous ne les poſſedons qu’afin de vous ſeruir:
<lb />Vous verrez dans l’effet dvn combat exéplaire
<lb />Que l’hõneur de ma gloire eſt celuy de vous plai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE
<lb />Jre.
<lb />Ieunes enfans de Mars, dont le cœur genereux
<lb />Veut obliger le ſort d’vn Prince malheureux,
<lb />Combatez hardiment, faites voir à la lice
<lb />Que vous auez en main le fer de la iuſtice,
<lb />Que voſtre eſpée eſt iuſte autãt cõme vos cœurs,
<lb />Enfinque vo'ſçauez partout eſtre vainqueurs
<lb />Mais voicy que Dimãte ameine vers le Prince
<lb />Ces deux qui vont ſubir les loix de la Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE deſguiſé parlant à ſa
<lb />Maiſtreſſe Axiane.
<lb />Princeſſe incomparable, au jourd’huy que le ſort
<lb />Prepare à vos malheurs ou la vie ou la mort,
<lb />-Iem-cm.dMm 
<lb />4
<lb />Receuez vn guerrier qu’vn enfant vous ameine,
<lb />Si vous fauoriſez d’vne œillade ma peine,
<lb />Ie veux faire pareſtre aux yeux de cette Cour
<lb />Vos deſirs innocens autant que voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Croyez, braue guerrier, qu’vn reſte d’e ſperance
<lb />Me fait viure aujourdhuy dedãs l’indifference
<lb />Lamori pius que ta pieoougeroit mes pleurs,
<lb />Cleraſte n’eſtant plus ie vis dans les malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Belle, vn autre Cleraſte auroit-il la puiſſance
<lb />L’’eſtre veu de bon œil vengeant voſtre innocẽce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Conſtante en la rigueur d’vndéplorable fort,
<lb />Ie n’ay point d’autre amour que celuy de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ne mettez point la mort dans voſtre fantaiſie,
<lb />Ce deſir eſt vn bien moins qu'vne frenaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Vous perdez en diſcours &amp; le tẽps &amp; l’eſpoir,
<lb />Et ie n’ayde l’amour que pour n’en pointauoir;
<lb />Cleraſte eſtant tout ſeul mon amour &amp; ma vie,
<lb />Son treſpas inhumain l’vn &amp; l’autre a rauie.
<fw><lb />–. A.
<lb />--- ..- ----------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Aſſeurez-moy du moins d’vne permißion
<lb />De defendre le droict de vostre affection.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />orihina Cunalier, mon deſir authoriſe
<lb />Ettupque ponsunez ue tement eummpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE deſguiſée parlant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Meandre.
<lb />Ne veux-tu pas außi remettre dans mes mains
<lb />Le droict que tu pretends de tes libres deſſeins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ie mets en ton pouuoir &amp; ma mort &amp; ma vie,
<lb />Fais donc que ta valeur ſeconde mon enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMA E.
<lb />A quoy bonces diſcours qui ſe perdent en l'air?
<lb />Vous ne nous vaincrez pas a force de parler:
<lb />Tant de projets qu'excite vne rage animée,
<lb />Comme ils ſont tous de vent s’en iront en fumée:
<lb />Ie voy bien que tes coups ſeront des coups d’a<lb />mants,
<lb />Et que ton bras eſt doux cõme tes compliments.
<lb />Ils ſe battent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR,
<lb />ons fus ieune tadet, il faut faire de meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Ie n’en feray pas moins reduite à cet extréme,
<lb />Melidor abbat le caſque de Rozemonde,
<lb />laquelle reconnuë dit cecy.
<lb />Helas!ie pais peraut a fautt ue vateur,
<lb />Et le deſtin me rend la bute du malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Iuſtes Dieux! c’eſt ma niepce, ha! la merueille
<lb />eſtrange,
<lb />Qu'vne fille ſi belle en Caualier ſe change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Ce merueilleux effet dans ſonobſcurité
<lb />ome uu oonnur aulant que de la verite.
<lb />Il fauticy ſçauoir mieux que par coniecture
<lb />L’admirable ſuccés d’vne telle auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />O Dieux! c'eſt fait de moy, tout eſpoirm'eſt oſté
<lb />Et l’amour &amp; la mort perdent ma liberté:
<lb />Celle-cy fera voir vne ame aſſez hardie
<lb />Pourdeſcouurir au Roy toute ma perfidie
<lb />CLERASTE seſtant delcouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />au Roy.
<lb />Grand Prince, pardonnez à mes vœux inno<lb />Si i’oſe maintenant deſabuſer vos ſens, [cens,
<lb />Où les plonge l’erreur d’vne mort ſupposée:
<lb />Ceſſez d’auoir les yeux comme l’ame abusée,
<lb />Reconnaiſſez celuy dont la fidelité
<lb />Doit eſtre memorable à la poſterité:
<lb />Conſiderez ma face &amp; ces traits de viſage,
<lb />Et voyez dãs mes yeux l’excés de mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Helas! cette merueille appaiſe mon ennuy,
<lb />Et tãt d’heureux ſuccés m’eſtõnẽt aujourd’huy,
<lb />Mais ne ſçauray-ie point cette funeſte hiſtoire,
<lb />Qui deſia dans l’oubl ymettoit voſtre memoire?
<lb />Et comment Rozemõde ence grãd changement
<lb />A peu tromper mes yeux de ſon deſguiſement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMONDE.
<lb />Sire, quant à l’autheur de ma ſoudaine fuitte,
<lb />Et de l’eſtrange erreur où l’amour m’areduitte,
<lb />Ce perfide le porte en l’ame moins qu’aux yeux,
<lb />Qui ſemblẽt autant doux qu’ils ſont pernicieux,
<lb />Mes pleurs ont effacé ſon portrait de mon ame,
<lb />Uo--.
<lb />------.--- -
<lb />Et ſa fraude le rend tropdigne de la flame.
<lb />Sire, ne tenez plus cette Princeſſe aux fers,
<lb />Ce barbare eſt autheur des maux qu’elle a ſouf
<lb />fers,
<lb />C’eſt moy qui ſous l’habit de cette belle amante
<lb />Me rendis criminelle &amp; la fis inconſtante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Hal traiſtre, ie voy bien qu’vn excés de bonte
<lb />Eſt cauſe de mon mal &amp; de ta cruauté,
<lb />Ie connais maintenant qu'Amour en ſa furie
<lb />A causé ces effets moins que tabarbarie:
<lb />Mais croy puiſque la flame a porté tes deſirs
<lb />uminotunenuumue fiunuo unout u tes plaiſirs
<lb />Qu’vne flame publique autant que legitime
<lb />Eſtouffera ma haine &amp; punira ton crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOLEMONDE.
<lb />Sire, afin que mon ame augmente ſon ennuy,
<lb />Ie mettraydãs ſes feux tous ceux que i’eus poul
<lb />SYNAME.
<lb />luy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Duume eſtez-le moy, ſa funeſte preſence
<lb />Irrite mes douleurs &amp; choque ma conſtance;
<lb />Et deſliez des fers cetobiet amoureux,
<lb />Dont le ſort eſt constant autãt que malheureux
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEANDRE.
<lb />Ce iugement donné n’offenſe point mon ame,
<lb />Puis qu’amour me condamne à mourir dans la
<lb />flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE à CLERASTE.
<lb />Mon frere excuſez moy ſi dans l’extremité
<lb />I'aymontré plus d’amour que de temerité:
<lb />Deuois-ie pas les vœux d'vne ſi iuſte enuie
<lb />A ceux qui conspiroient la fin de voſtre vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE à RODOMARE.
<lb />Cet exemple, mon frere, eſt pour me faire voir
<lb />Que la crainte ſur voꝰ peut moins que le deuoir:
<lb />Quant à toy, Melidor, pour vn ſi bon office
<lb />Tu merites le prixd vn fidelle ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIDOR.
<lb />L’hõneur de vous ſeruir eſt vn prix aſſez grand
<lb />A ceux que vous allez de faueurs honorant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Dieux! m’eſt-il donc permis de reuoir ce viſage
<lb />Eſt-ce vne illuſion qui me l’offre en nuage?
<lb />Las! a pres que mes yeux ont celebré ſon dueil
<lb />Ie croy ſonger encor en voyant mon ſoleil,
<lb />Bel aſtre mort au mõde &amp; viuãt dans moname,
<fw><lb />-----*---
</fw><lb />Dont la cendre muette aconſerué ma flame,
<lb />Tuconnais maintenant qu'vne ialouſe erreur
<lb />Mit ta vie &amp; la mienne en proye à la fureur:
<lb />Et tes yeux ont peu voir, beau mort, portrait ay<lb />Se ie ſuis innocẽte, ou ſi ie ſuis coupable. [mable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ie n’ay iamais douté de ta fidelité
<lb />Qu'à trauers des ſoupçons &amp; de l’obſcurité,
<lb />I'en rougis maintenant et de blaſme etde honte.
<lb />Et l’amour d’Axiane enamour me ſurmonte.
<lb />Grand Prince, pardonnez à mon reſſentiment,
<lb />Quand i’aurois meſme vn cœur de rocher ou
<lb />el damlacarrey
<lb />Auprés tant de beautez il ſeroit impoßible
<lb />Qu'vnrayon de ſes yeux ne le rendiſt ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAMEE.
<lb />Croyez, parfait amant autant que genereux,
<lb />Que la fidelité de vos ſoins amoureux
<lb />A merité ce prix nonmoins que ma Couronne,
<lb />Elle ſe donne à vous comme ie la vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTE.
<lb />Vous eſtes aſſeuré de ſon affection,
<lb />Si voſtre ſang s’egale à ſon extraction.
<lb />---. . .-. 20. --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Ices
<lb />Ie ne ſuis point, Madame, à cõparer aux Prin<lb />Mais s’il faut poſſeder des Sceptres, des prouin<lb />Afin de voir icy mes feux recompenſez, (ces,
<lb />Prontomige &amp; ſes yeux m'en promettent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMOND.
<lb />Iaſſez
<lb />Sire, pardonnez moy les droicts de ſa naiſſance
<lb />Doiuent vne Couronne à ſa reconnaiſſance,
<lb />Le Sceptre du Peru l’attent à ſonretour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />La plus riche Courõne eſt moins que ſon amour,
<lb />Non non, tous ces reſpects ne peuuent me con<lb />traindre
<lb />D'eſteindre leur amour qui ne ſe peut eſteindre.
<lb />Allez heureux amans, viuez en liberté,
<lb />Accordans le merite auecque labeauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMARE.
<lb />Voſtre ame ne ſeroit qu’à demy ſatisfaite
<lb />Si vous laißiez ma ioyeet ma gloire imparfaite,
<lb />Ce bel aſtre d’amour ſous vn appas vainqueur
<lb />En rauiſſant mon ame a captiué mon cœur;
<lb />Grãd Printe, ie tiendray pour faueur ſinguliere
<lb />Si ſon deſir s’accorde à mon humble priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Ma niepce, vous deuez accepterle party
<lb />A vostre noble ſang iuſtement aſſorty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLERASTE.
<lb />Pour rendre tout à fait noſtre ioye accomplie
<lb />Faites qu’à ſon deſir Rozemonde ſe plie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />dun amonr, ſes terins, e ja conaiuion
<lb />Meritent bien le prix de voſtre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YNAME.
<lb />Ma niepce obligez moy de vouloir cõde ſcendre
<lb />Que ce Prince ſuccede à l’amour de Meandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROZEMNDE.
<lb />Sire, ma volonté dependabſolument
<lb />Du pouuoir abſolu de voſtre iugement,
<lb />Ce Prince genereux n'a que trop de merites,
<lb />Etie tiens à l'egal mes faueurs trop petites;
<lb />Neantmoins s’il le veut ſous voſtre bon plaiſir
<lb />Taccorderay mes vœux auecques ſon d'eſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Amour que ta merueille eſtrangement profonde
<lb />Dispoſe abſolument des affaires du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXIANE.
<lb />Sa puiſſance pareſt en ce parfait bonheur,
<lb />Qui me rendauiourd’huy la vie auec l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEE.
<lb />Or ſus ieunes amans, vn ſiecle de delices
<lb />Se promet d’eſchanger en roſes vos ſupplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYNAME.
<lb />Allons offrirnos vœux à tous les immortels,
<lb />Et preſenter le cœur comme l’ame aux autels.
<lb />Enfin le port d’amour vous a remis aucalme,
<lb />Monstrez-vous genereux à disputer ſa palme
<lb />Vos tourmens ſont finis, &amp; vos deſirs contens
<lb />Ne ſont plus trauerſez qu'en l’attẽte du temps:
<lb />Mais voyez qu'enfaueur de vos feux la nuict
<lb />brune
<lb />A peint tous les obiets des couleurs de la Lune:
<lb />Allons donc, &amp; faiſant de cette nuict vn iour,
<lb />Mettons les feux de ioye auecceux del'Amour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Priuilege du Roy donné à Paris le 14.
<lb />iour de luin 1631. ſigné SYMON, &amp; ſeel<lb />lé, il eſt permis à Iean Corrozet marchand Li<lb />braire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, &amp;
<lb />mettre en vente vn liure intitulé, L’Indienne
<lb />Amoureuſe, Traci-Comedie, composée par le Sieur
<lb />du Rocher. Faiſant defenſes à tous Imprimeurs &amp;
<lb />Libraires d’imprimer ou faire imprimer, vendre
<lb />ny debiter ledit liure, ſans le conſentement dudit
<lb />Corrozet, durant le temps de trois ans, ſur pei<lb />ne aux contreuenans de cinq cens liures d’amen<lb />de, de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, &amp; de
<lb />confiſcation deſdits exemplaires, comme il eſt
<lb />plus amplement contenu en l’original dudit Pri<lb />uilege.
<lb />4
<fw><lb />3
<lb />
</fw><fw><lb />3
<lb />4
<lb />–
<lb />RI
<lb />13
</fw><fw><lb />3
<lb />
<lb />Ha
<lb />
<lb />F
<lb />H.
<lb />Han
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>