<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les trahizons d'Arbiran , tragi-comédie, par M. Douville</title>
        <author>Ouville, Antoine d'</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31045905r"/>
          <author>
            <persName>Ouville, Antoine d'</persName>
          </author>
          <title>Les trahizons d'Arbiran , tragi-comédie, par M. Douville</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />565
<lb />4
<fw><lb />LEJ
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARI
<lb />S
<lb />Chez AVGVSTIN COVRBE', Libraire &amp; Imprimeur de Monſieur
<lb />frere du Roy, dans la petite Salle du Palais, à la Palme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXVIII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV
<lb />ROY.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />0
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR,
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />BOVTHILLER,
<lb />CONSEILLER DV ROY
<lb />EN SES CONSEILS D’ESTAT,
<lb />ET PRIVES ET SVRINTENDANT
<lb />de ſes Finances.
<fw><lb />CONSEIGNEVR,
<lb />Vovs blâmerez peut<lb />MM eſtre la hardieſſe que ie
<lb />prens, de vous donner vn entretien ſi peu
<lb />digne de voſtre eſprit, parmy tant de ſe<lb />ã i
</fw><lb />rieuſes affaires qui l’occupent: Et ie ſerois
<lb />ſans doute accuſé de vouloir faire vn lar<lb />cin à l’Eſtat, ſi ie vous oſois demander
<lb />vne heure de voſtre temps, qui luy eſt
<lb />ſi neceſſaire. Mais quand vous conſide<lb />rerez, MONSEIGNEVR, qu’en vous pre<lb />ſentant ce mauuais Ouurage, il ne m’eſt
<lb />iamais tombé dans l’eſprit que vous euſ<lb />ſiez, ny la volonté, ny le loiſir de paſ<lb />ſer les yeux par deſſus, &amp; que ie ne le
<lb />fais que pour ma ſeule reputation; Vous
<lb />eſtes ſi genereux, que vous ne ſerez point
<lb />marry qu’vne perſonne, qui vous a dé<lb />ja de ſi grandes obligations comme moy,
<lb />ſe ſerue de voſtre nom, pour acquerir
<lb />de la gloire, en choſe qui vous eſt de
<lb />ſi peu d’importance. Ie vis ( &amp; vous
<lb />me fiſtes la faueur de me le teſmoigner,
<lb />MONSEIGNEVR) que quand cette Piece
<lb />eut l’honneur d’eſtre repreſentée deuans
<lb />vous, elle ne vous fut point deſagioa<lb />ble; Cela eſtant, &amp; me donnant la ſiber<lb />té de le publier; ie ſuis aſſeuré, que quand
<lb />LTTSINE.
<lb />on ſçaura qu’elle vous a plû, elle ne pour<lb />ra iamais déplaire à perſonne: de façon
<lb />qu’elle receura de vous toute l’approba<lb />tion qu’elle aura; ce qu’elle n’auroit ia<lb />mais oſé eſperer d’elle. Il eſt vray; que
<lb />le peuple y a troûué des agréemens qu’il
<lb />n’a point feint de publier tout haut, au<lb />tant de fois qu’elle a paru ſur le Theatre,
<lb />dont ie ne mleſtonne point; car ie luy ay
<lb />oüy loüer des choſes encor plus mauuai<lb />ſes: Mais qu’elle ait pû ſurprendre vn ſi
<lb />grand eſprit que le voſtre, c’eſt dequoy
<lb />ie ne ſuis pas moins glorieux, qu’eſtonné.
<lb />Ie ſuis rauy, MONSEIGNEVR, que le grand
<lb />nombre des affaires dont vous eſtes ac<lb />cablé, ne vous donne pas le loifir de vous
<lb />deſtromper en la liſant; bar dans voſtre
<lb />cabinet, elle perdroit toutés les graces qui
<lb />luy ont donné l’honneur de vous plai<lb />re; Ce ſeroit vne laide femme fardée, qui
<lb />d’abord en l’obſcurité vous auroit donné
<lb />dans la veuë, &amp; qui vous déplairoit au
<lb />iour. Vous vernex eette Piece toute nuë,
<lb />auec vne infinité de défaux que les habits
<lb />pompeux, &amp; eſclatans du Theat re luy a<lb />uoient cachez; Si vous y auez remarqué
<lb />quelque eſprit, elle en doit la gloire aux
<lb />excellents Acteurs qui l’animoient; de ſorte
<lb />qu’elle ſeroit comme la Corneille d’Hora<lb />ce. Mais conſiderez, MONSEIGNEVR, que
<lb />c’eſt la premiere que i’ay faite; ce que ie
<lb />n’euſſe iamais oſé entreprendre ſans le
<lb />commandement d’vn Maiſtre à qui per<lb />ſonne ne peut, ny ne doit deſobeïr, &amp;
<lb />dont il ſemble, que les commandements
<lb />portent auec, ſoy, à celuy qui les reçoit, le
<lb />pouuoir de les executer. Si elle a plû, c’eſt
<lb />parce qu’il m’a commandé qu’elle fuſt fai<lb />te. L’honnour de voſtre protection cou<lb />urira vne partie de ſes défaux; c’eſt vne fa<lb />ueur qu’eſpere de voſtre generoſité,
<lb /> 9b lhouint
<lb />MONSEIGNEVR, b
<fw><lb />b eno ub M
<lb />1791
<lb />oſte tres-humble, &amp; tres
<lb />obeïſſant ſeruiteur,
<lb />DOVVILLE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RIOLOCVE
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />RBIRAN Prince de Melfe vn des
<lb />plus grands Seigneurs du Royaume de
<lb />Naples, pour les meſchanceteZ qu’il a
<lb />Ecommiſes, qui ne ſont que trop connuës du
<lb />Roy, eſt banny de ſa Cour, &amp; relegué à Salerne, ville
<lb />diſtante de Naples de dix lieuës, chez Rodolphe Prin<lb />ce du lieu, auec deffence de reuenir à Naples, que par
<lb />ordre exprés de ſa Maieſté. Le Roy eſcrit au Prince
<lb />de Salerne, le priant de receuoir Arbiran chez luy:
<lb />Rodolphe luy fait tout le bon traittement qu’il pouuoit
<lb />ſouhaitter. Cependant Arbiran deuient paßionnément
<lb />amoureux de Leonide Princeſſe de Salerne, femme de
<lb />Rodolphe ſon hoſte, de laquelle il eſt rebuté. Voila ce
<lb />qui s'eſt paßé par cy-deuant; ce qui arriuera par apres
<lb />vous le verrez maintenant. Les intringues ſont en
<lb />quantité &amp; aſſeZ bien démeſlez; mais ce qu’il y a de
<lb />remarquable en cette Piece, c’eſt qu’elle eſt d’vne inuen<lb />tion toute nouuelle: car il n’y a ny mort, ny mariage,
<lb />ny recouurement d’enfans ou de parens perdus, qui ſont
<lb />les ſajets de toutes les Pieces que l'on a traittées iuſ<lb />ques à auiourd’huy; Toutes les femmes ſont mariées,
<lb />&amp; ſont toutes chaſtes, &amp; vertueuſes, &amp; tous les in<lb />trigues ne ſont que par les Trahizons de cét Arbiran,
<lb />qui machine des meſchancetez inouyes pour arriuer à
<lb />la poſſeßion de ſes Amours. Mais ie ſuis venu icy
<lb />pour vous faire le Prologue, &amp; ie vous ay deſia dit vne
<lb />partie de l’Argument, &amp; ay oublié les choſes qu’on
<lb />m’auoit chargé de vous dire; qui eſt que vous vous
<lb />ſouuenieZ que cette Scene icy eſt la ville de Salerne.
<lb />qui ſe changera pourtant tantoſt en celle de Naples; &amp;
<lb />quoy que l’Authesir ſçache fort bien toutes les regles
<lb />du Poëme Dramatique; il ne s’eſt point voulu aſſu<lb />jettir à la rigoureuſe Loy ne l’Antiquité, qui eſtoit de
<lb />reſtreindre le ſujet d’vne Piece dans l’eſpace de vingt<lb />quatre heures: parce qu’il eſt preſque impoßible que
<lb />quantité d’incidents, comme ſont ceux que vous alleZ
<lb />voir repreſenter en cette Piece, ſe ſoient faits en ſi peu
<lb />de temps: que ſi l’on veut faire paſſer pluſieurs intrigues
<lb />en ce peu d’eſpace, il faut neceſſairement faire de gran<lb />des narrations, qui bien ſouuent ſont importunes, quoy
<lb />qu’elles ſoient bien deduites. Icy vous n'en trouuerez
<lb />aucune, tout le ſujet de la Piece paroiſt ſur la Scene;
<lb />Vous n’y remarquereZ point de Vers fort releueZ, le
<lb />ſujet ne le permettant pas, qui eſt trop long pour auoir
<lb />eſté reduit en cinq Actes; c’eſt tout ce que l'Autheur a
<lb />pù faire de raconter le ſujet, &amp; de bien démeſler les in<lb />trigues ſur la fin: Mais quoy que les Vers ne ſoient
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />paibien ſorts, vous les trouuereZ aſſez lienraiſonneZ
<lb />&amp; le ſujet ſort diuertiſſant. L’Autheur ne s'eſt non plus
<lb />ſoucié d’obſeruer l’Entté de lieu, ce qu'il trouue pour<lb />tant ſoit a propos de faire, quand la ſmat sy rencon<lb />tre mais il n'approuue pas de ſe geſner beaucoup pour
<lb />cela, principalement quand la diſlance n’eſt pas de con<lb />ſideration: car il ne trouueroit pas bon de ſaire vne Sce<lb />ne en France, &amp; vne autre en Italie. Icy la Scene eſt
<lb />au commencement a Salerne, E ſur la ſin a Naples,
<lb />ville du meſme Royaume, ou l’on peut aller en trois heu
<lb />res. Il en fait vne autre entre les deux, de ſorte qu’el<lb />les ne ſont diſtantes au plus que de cinq petites lieuës
<lb />l’vne de l’autre. Il aduouë pourtant uu’il vaudroit beau<lb />coup mieux que tout ſe paſſaſi en vn lieu, mais il ne l’a
<lb />pù faire ſans la rendre trop embrouillée, &amp; retrancher
<lb />les plus beaux incidents. On a trouué quelque choſe a
<lb />redire dans l’inuention, c'eſt que faiſant les femmes cha<lb />ſtes, &amp; vertueuſes, Leonide entreprend la ruine de ſon
<lb />mary par de fauſſes accuſations: n uant que de la
<lb />condamner, ie ſupplie les honneſtes ſemmes de ne donner
<lb />point leur iugement la deſſus, qu'elles n'ayent aupara<lb />uant eſprouue le reſſentiment d’vne extreme jalouſie, &amp;
<lb />les effets qu'elle eſt capable de produire, veu principale<lb />ment que c’eſt pour ſauuer ſa vie, que ſon mary luy
<lb />veut oſter (au moins a ce qu’elle croit) pour mettre ſa
<lb />riuale en ſa place! ie m’aſſeure que celles qui ſont ſuſ<lb />ceptibles d’vne ſeule de ces paßions, m'aduoueront qu'el<lb />le en a fait encor trop peu. Si quelques vnes (dont le
<lb />nombre aſſeurément ſera fort petit) dupées par vne
<lb />certaine bonté (qui tiendra pluſtoſt de la ſottiſe que d’au<lb />tre choſe) la blaſment; elle ſera excusée par vne infi<lb />nité d’autres qui ne vaudront pas moins. Chacun en
<lb />face tel ingement qu’il luy plaira; ſi l’on n’y trouue que
<lb />cela à redire l’Autheur doit eſtre extrémement ſatis<lb />fait, &amp; ne perdra point pour cela le courage d’acheuer
<lb />vne autre Piece ſur laquelle il trauaille, qui ſans dou<lb />te, ſera beaucoup moins mauuaiſe que celle-cy. Mais
<lb />ie voy Arbiran &amp; Leonide qui ſortent, donnez nous,
<lb />s’il vous plaiſt, vn agreable ſilence, &amp; vous enten<lb />dreZ quelque choſe, qui comme ie croy ne vous déplaira
<lb />point.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />MON SIEVR
<lb />70
<lb />DOVVILLE,
<lb />Sur les Trahizons d’Arbiran.
<lb />ON coup d’eſſay Douuille, eſt vn coup
<lb />ſans égal,
<lb />Qui nous oſte &amp; t’acquiert la gloire du
<lb /> Theatre.
<lb />Arbiran nous rauit, meſme en faiſant du mal,
<lb />Et de ſes Trahizons la France eſt idolatre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROTROV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LLO INOTEVNO
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEONIDE, Princeſſe de Salerne, femme de Rodol<lb />phe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARBIRAN, Prince de Melphe, amoûreux de Leoni<lb />de.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />RODODPHE, Prince de Salerne, amoureux de Doralice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CEDOIVIE, Caualier de Salerne, mary de Doralice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DO RALICE, remme de Cleonte, aimée de Rodolphe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MIRANDE, ſeruiteur de Cleonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IDPTIONTGE, Icoy dervaples, amoureux de Leonide.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IANCREDE, Conſeiller &amp; fauory du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERGASTE, Huiſſier du Cabinet du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Diim on, villageois.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MONTAI, vnlageois.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELIREE, villageoiſe, fille de Damon.
<lb />VN PAGE de Leonide.
<lb />N COVRRIER.
<lb />VN GARDE DV CORPS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt au commencement à Salerne,
<lb />&amp; ſur la fin à Naples.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LES
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />PRIXIIIEONO
<lb />D'AEBIRAN
<lb />IRIECOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOIEAREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LEONIDE, ARBIRAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />ON, non, vous pourſuineZ vne entrepriſe
<lb />vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Pourquoy refuſeZ vous de ſouleger ma peine?
<lb />A
<lb />Lançuiray-ie ſouſiours adolle Beauté?
<lb />Vous n'auez rien pour moy que de la cruauté,
<lb />Et le Ciel cache en vout per vn miracle eſtrange
<lb />Fne Ame de rocher ſouis vn viſege d'Ange</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLONIDE.
<lb />Ie n'ay ny l’vn ny l’autre, &amp; ne vous puis guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDIRIFN.
<lb />AueZ vous reſolu de me faire mourir!
<lb />Ah! ie n'en doute plus, ma perte eſt trop viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Pourquoy donc voulez veut pretendre à l'impoßible?
<lb />Par quelle iniuſte Loy vous ſeroit-il permis
<lb />De trahir mon honneur, &amp; vos meilleurs amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Peut-on blaſmer vn homme eſtant priué de veuë,
<lb />S’il heurte ſans malice vn paſſant dans la ruë?
<lb />L’amour qui me conduit, &amp; moy n’auons point d’yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Non, mais celuy qui voit est blaſmable en tous lieux
<lb />Si pour ne s’eſcarter lors qu’vn aueugle paſſe
<lb />Il ſe laiſſe choquer, &amp; ne quitte la place.
<lb />Si vous eſtes queugle, Arbiran, c'eſt aux fotu
<lb />A ſouffrir qu'ou lis hurtes Aateuie fuy de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBLRAN
<lb />Eſperez vous guerir mon amour par la fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Quittez, &amp; me croyeZ cette felle pourſuité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Le plus fort en eſt fait, Madame, c’eſt en vain
<lb />Que vous vous efforceZ de rompre mon deſſein;
<lb />Ie me ſuis declaré, day ſurmonté la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ie m'eſtonne comment elle ne vous ſurmonte,
<lb />Estant ce que ie ſuis vous imagineZ vous
<lb />Que ie faſſe iamais ce tort à mon Eſpoux,
<lb />Cheriſſant mon honneur à l’egal de ma vie?
<lb />Non, vous deurieZ ſouffrir qu'elle vous fuſt rauie
<lb />Pluſtoſt que de ſonger à cette laſcheté
<lb />Qui viole les loix de l’hoſpitalité:
<lb />C'eſt mal recompenſer vn hoſte qui vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Lors que la paßion en l’amour eſt extréme,
<lb />A ii
<lb />On peut trahir ſon pere, &amp; violer la foy.
<lb />Pata uompa Jon voſte, außi tien comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Si les Grect animez mirent ſa ville en proye:
<lb />Si le feu conſomm4 Iel marailles de Troye,
<lb />L’exemple en est mauuais, car par cette raiſon,
<lb />Ie ſouffrirois qu'on miſt le feu dans ma maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />ConſidereZ Tarqun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BLORIEr
<lb />Rimiterois Lucrece
<lb />Si vous auieZ iamais autant de hardieſſe
<lb />Qu'en eut cét inſolent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vostre rare beauté
<lb />Me pourroit bien porter iuſqu’à l'extremité.
<lb />Mais ſouffreZ pour le moins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Arbiran, ie vous iure
<lb />Que ie me ſpauray bien vanger de cette iniure
<lb />un conmum guu ouſpeu qui mest deu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Que ſçaurois-ie auoir pis ſi ie me voy perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſez moy.
<lb />LEONIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />C'eſt en vain, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />PreneZ garde.
<lb />I'apperçoy que de loin mon mary vous regarde,
<lb />EſpargneZ vous au moins ſi vous ne m'eſpargnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Pardonnez moy, Madame, &amp; pour le moins ſei<lb />nez,
<lb />De ne cognoistre rien de l’eſtat de ma peine.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SECONDE.
<lb />I
<lb />ARBIRAN, RODOLPHE.
<lb />LEONTDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />E regardois l'eſmail de cette belle chaine
<lb />Dont la façon me plaiſt, auec intention
<lb />Puis qu’il faut m'acquiter d’vne diſcre<lb />tion
<lb />Dommpaup.S de temps ie me ſens redeuable
<lb />De commander d’on faire vne toute ſemblable,
<lb />Pour en faire vn preſent à certaine Beauté
<lb />Qui m’a depuis trois iours rauy la liberté,
<lb />Si mon ame ſe voit de fers enuironnée,
<lb />Ie veux que cette Belle außi ſoit enchainée;
<lb />Mais ce riche butin, ce precieux treſor
<lb />Ne ſe doit captiuer qu’auec des chaines d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Sans en prendre le ſoin, &amp; ſans vous mettre en
<lb />peine,
<lb />u vour poumno, Monſieur, ſeruir de cette chai<lb />ne,
<lb />Vous le trouuereZ bon, Madame, que ie croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ie l'enauois prié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Que dirieZ vous de moy?
<lb />Ie veux bien enchainer l’obiect qui me captiue,
<lb />Mais ie n’ay pas deſir que Madame s’en priue,
<lb />Vn don ſi precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Quoy vous me reſuſez?
<lb />Le preſent vaut ſi peu que vous le meſpriſez,
<lb />Mais s’il vous faut du temps pour en recouurer
<lb />vne,
<lb />La longueur aux Amants eſt touſiours importu<lb />ne
<lb />Ce refus m’eſt ſenſible, &amp; me faſche à tel point
<lb />Qu’il me fait ſoupçonner que vous ne m'aimez point
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ie la prendray plastoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODOLPHE.
<lb />DonneZ luy donc, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN, bas ì Leonide.
<lb />Cette extréme faueur rauit d’aiſt mon ame;
<lb />Ie ſuis ſi glorieux que ie deuiendray vain
<lb />Lconia. D’auoir vn tel preſent d’vne ſi belle main.
<lb />Que direZ vous, Monſieur, de mon effronterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Laiſſons-là ce diſcours, cher amy ie vous prie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />E
<lb />TCOISIDOME.
<lb />RODOLPHE, ARBIRAN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Y
<lb />
<lb />RODOLPHE.
<lb />VIS que vous confeſſeZ que vous eſtes
<lb />eſpris,
<lb />D'un aimable ſujet qui trouble vos
<lb />eſpriis,
<lb />Nommez moy la Beauté qui cauſe ce martire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />C’eſt vn trop grand ſecret, ie ne puis vous le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Quoy, vous me le celeZ, apres m’auoir promis
<lb />De me tenir au rang de vos meilleurs amis?
<lb />Ce n'eſt pas ſans ſujet que ie vous le demande,
<lb />Vous ne ſçaurieZ me faire vne faueur plus grande,
<fw><lb />B
</fw><lb />Et ie vous tiens ſuſpect, ſi vous ne ſaites voir
<lb />que Tay ſur voſtre eſprit quelque peu de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous le ſçaureZ touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLTHE.
<lb />Eſt-elle fille, ou femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Femme, ou pluſtoſt vn feu qui me conſomme l’Ame;
<lb />C’eſt le plus beau ſujet de graces &amp; d’appas
<lb />Que iamais la Nature ait produit icy bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie bruſle comme vous d’vne flame amoureuſe
<lb />Et mon Ame en ſes fers ſe tiendroit bien-heureuſe
<lb />Si i’auois le credit de pouuoir ſeulement
<lb />Luy dire en liberté l’excez de mon tourment,
<lb />Et i’ay peur qu’ayant veu cette ieune Merueille
<lb />Vous n'en ſoyeZ atteint d’vne flame pareille.
<lb />La crainte que i'en ay deſia me rend ialoux,
<lb />Car i’apprehenderois vn Riual comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous ne connoiſſez point la Beauté que i’honore.
<fw><lb />bat.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />En feriez vous ſerment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Par le Dieu que i'’adore
<lb />Rodolphe, ie le iure; &amp; ie ſuis aſſeuré
<lb />Que ie ne me ſuis point en cela pariuré.
<lb />Tes yeux ſont aueuglez pour vn ſi grand merite,
<lb />Tu ne la connois point: car celuy qui la quite
<lb />Pour en aimer vne autre, aſſeurément il faut
<lb />Qu’il n'ait pas ſceu connoiſtre encor ce qu’elle vaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ne vous eſtonnez point ſi ie tiens ce langage,
<lb />Aux Amoureux jaloux tout donne de l’ombrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />La Beauté que i’adore a de puiſſans appas,
<lb />Mais ie ſuis bien certain que vous ne l’aimez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />La mienne est vn Soleil, elle charme la veuë
<lb />Par les diuins attraits dont le Ciel l’a pourueuë,
<lb />Et qui ne l’aime point est aueugle, ou ie croy
<lb />Qu'il ne la vit iamais des yeux dont ie la voy;
<lb />B
<lb />Ie vous diray ſon nom, mais auecque promeſ
<lb />Que vous n’en parlereZ iamais à la Princeſſe
<lb />Dont vous m'engagereZ à preſent voſtre foy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />A la Princeſſe, Amy? non, fiez vous à moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie réſve, pardonneZ à mon extrauagance,
<lb />Touſiours vn Amoureux est dans la def fiance,
<lb />Et ne peut diſcerner en ſa ialouſe humeur
<lb />Le plus parfaict amy d’auecque le flateur.
<lb />Il craint tout ſans ſçauoir le ſujet de ſa crainte,
<lb />Le moindre obiect luy donne vne mortelle atteinte,
<lb />Comme vn eſclair fait peur, encor que bien ſouuent
<lb />Le foudre menaçant ne frappe que du vent.
<lb />Mais pour vous deſcouurir le ſecret de mon Ame,
<lb />Labelle Doralice eſt l’obiect de ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />La femme de Cleonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />I quelle autre Beauté
<lb />Auroit eu ce pouuoir deſſus ma liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Sa beauté ſans mentir n’eut iamais de ſeconde;
<lb />Le feu dont vous bruſleZ peut bruſler tout le monde:
<lb />Mais que ie trouue iniuſte, eſtant ainſi qu'elle est
<lb />Subiette ſouZ la loy d’vn mary qui luy plaiſt,
<lb />Et qui vous aime encor à l’égal de luy meſme,
<lb />PourreZ vous bien trahir vn homme qui vous aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Il n’appartient qu’à vous dans cette paßion
<lb />De conſeruer touſiours tant de diſcretion:
<lb />Quand ie ſuis amoureux d’vn Sujet adorable,
<lb />Vn Amy quel qu’il ſoit m'eſt peu conſiderable;
<lb />Celuy qui peut garder ce reſpect en aimant
<lb />Eſt plus parfait Amy qu'il n'eſt parfait Amant
<lb />Si l’on me voit eſpris des yeux de Doralice,
<lb />Ie ne m'y conduis point par mon propre caprice,
<lb />Vn puiſſant Dieu m’y force, &amp; fait que ie ne puis
<lb />Eſtre plus raiſonnable en l’eſtat où ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />PenſeZ vous que le Ciel authoriſe le vice?
<lb />Vous vous ſorgeZ vn Dieu pour aimer Dondlice,
<lb />Vn Dieu que vous nomme Z l’autheur de vos deſirs,
<lb />Qui ne refuſe rien à vos ſales plaiſirs,
<lb />B iij
<lb />Qui violant les loix fauoriſe le crime,
<lb />Qui fait d’vn adultere vn amour legitime,
<lb />Et par qui vous croyez que tout vous ſoit permis,
<lb />Meſme contre l’honneur de vos meilleurs amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Bruſlant ainſi que moy d’vne amoureuſe flame
<lb />D'où vient que vous auez ce ſcrupule dans l’ame;
<lb />De me mettre en auant le reſpect d’vn AAmy?
<lb />C’est n'aimer point du tout, ou n’aimer qu’à demy
<lb />Vous eſtes ignorant, ou remply de malice;
<lb />En condamnant l’amour que i’ay pour Doralice
<lb />Vous excuſez le vostre, &amp; vous connoiſſez bien
<lb />Qu’il n'eſt pas en effect plus iuste que le mien.
<lb />Ie ſuis amoureux d’elle, &amp; fais gloire de l’estre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ie ſuis fort ignorant, &amp; vous eſtes mon Maiſtre;
<lb />Depuis peu ſeulement ce Tyran des Humains
<lb />M’a fait ſentir l’effort de ſes puiſſantes mains:
<lb />Mais ie veux deuenirſpuuuuen copre Eſchole;
<lb />I'ay beaucoup profité d’vne ſeule parole:
<lb />La premiere leçon m'a réſveillé les ſens
<lb />En m’ostant d’vne crreur oui'euſſe esté long temps.
<lb />Ie veux mourir, Amy, ſi ie vous abandonne,
<lb />Ie trouue qu’en effect vostre maxime eſt bonne.
<lb />Arriere tout respect, ie conſeſſe qu’il ſaut
<lb />En quelque lieus qu’il ſoit aimer ce qui le vaut.
<lb />Mais ie bruſle de voir auec combien d’adreſſe
<lb />Vous ſçaurez cajoler ceſte belle Maiſtreſſe;
<lb />Toutes vos actions me donneront la loy;
<lb />Vous n’y ferez iamais de viſite ſans moy,
<lb />Ie ſçaurayremarquer auec quel artifice
<lb />Vous pourrez eſmouuoir le cœur de Doralice
<lb />Quels pieges vous tendrez à ſa pudicité
<lb />Quand vous abordereZ ceſte rare Beauté.
<lb />Pour conter les transports de voſtre amour extréme,
<lb />Ie prendray garde a tout pour en faire de meſme:
<lb />Ie feray mes efforts pour vous bien imiter;
<lb />le bertuy de quet ſrom comoſerez hanter,
<lb />Animé d’vn deſſein qui n'est pas legitime,
<lb />Chez vn homme d’honneur, &amp; de plus voſtre intime.
<lb />Mais connoiſſant l’excez de voſtre paßion,
<lb />Fait-elle quelque estat de vostre affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie croy qu’elle en feroit encore plus de conte
<lb />Si te n'auois icy l’obſtacle de Cleonte,
<lb />Dont la preſence nuit à ma felicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ie ſuis d’vn importun également traitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE:
<lb />Alais je pout veux contey auec quelle ſineſſa
<lb />ne morez dpimom gonuerner ma il laiſtreſ.
<lb />l'olbigne de ces lieuy tet umportun palour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIRAN
<lb />Que ne puisie, lons Dioux ten faire autant que vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous pourreZ pratiquer vn pareil artifice,
<lb />Il croit qu’en ce faiſant ie luy rens vn office,
<lb />I feins de le vouloir ſaire connoiſtre au Roy.
<lb />Et de luy procurer a la Cour de l’employ,
<lb />Eſtant honteux de voir vn homme de ſon âge
<lb />Negliger les moyens d’employer ſon courage
<lb />Ie l’ay meſme chargé de lettres de faueur,
<lb />Et croit qu'en ce paquet dont ie le fais porteur
<lb />Ie luy fie vn ſecret d’vne importance telle,
<lb />Qu’il rauira le Roy d’en ſçauir la nouuelle,
<lb />Et qui l’obligera par nomneurs &amp; par blens
<lb />AA reconnoiſtre en luy les ſeruices des ſiens!
<lb />De faconque ſlatte d’vne telle eſperance,
<lb />N'ayant de mon deſſein aucune défiance,
<lb />Il eſtrauy de ioye, &amp; croit aſſeurément
<lb />Que tout ſon heur conſiſte à partir promptement.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />ARBIRAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous eſtes trop heureux, cette ruſe est ſubtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie le voudrois deſia ſçauoir loin de la ville;
<lb />Il a tous ſes pacquets; il eſt prest à partir,
<lb />Et i'attens vn des miens qui m'en doit aduertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ie promets de vous rendre vn ſi parfait office
<lb />Que vous poſſedereZ la belle Doralice,
<lb />LaiſſeZ m'en le ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Quanu vons m'aurez fait voir
<lb />Celle que vous aimez, ie feray mon pouuoir
<lb />Pour vous rendre bien toſt vne faueur pareille;
<lb />Ie vous veux acquerir cette ieune merueille,
<lb />Repoſe Z vous ſur moy: pour ſeruir ſes amis,
<lb />En matiere d’Amour tout doit eſtre permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous pouueZ tout, Monſieur, mais il n'eſt pas poßible
<lb />Que vous la puißiez rendre à mes vœux plus ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous voulez me confondre, &amp; me mettre en estat
<lb />Par des bien-faicts ſi grands de demeurer ingrat.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />2VATRTESME.
<lb />T
<lb />CLEONTE, DORALICE,
<lb />MIRANDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />V te faſches, mon cœur, au milieu de la
<lb />ioye
<lb />Que i’ay de voir vn bien que le Ciel
<lb />nous enuoye:
<lb />Ne m’eſt-ce pas de l’heur d’estre connu du Roy,
<lb />Et d’auoir à la Cour vn honorable employ?
<lb />Quoy, tu fais peu d’eſtat d’vn Prince qui nous aime,
<lb />E qui me veut du bien à l’égal de luy-meſme;
<lb />Il me veut obliger par generoſité,
<lb />Et tu veux t'oppoſer à ma felicité?
<lb />Veux tu par vne crainte à ton ſexe commune
<lb />Ruiner mon honneur, &amp; perdre ma fortune?
<lb />Tu ſçais bien quel pouuoir Rodolphe a dans la Cour,
<lb />Si ce que ie t’ay dit reußit quelque iour
<lb />Comme il me l’a promis, ſeras tu pas rauie
<lb />De voir que les plus grands me porteront enuie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Ta vanité te perd, ie me mocque de toy,
<lb />Ton heur conſiſte-t’il à t’approcher du Roy?
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir que tu t’oſes promettre
<lb />D’eſtre vn iour grand Seigneur pour le port d’vne lettre.
<lb />On m'a dés ma ieuneſſe eſleuée en la Cour
<lb />Mais ie ne connois point de plus faſcheux ſejour
<lb />Toy qui ny fus iamais, ſçache qu'on s’y gouuerne
<lb />Tout d’vne autre façon qu'on ne fait à Salerne.
<lb />Vn homme eſt en haZard d’y ſouffrir vn affront
<lb />Si ſon ame &amp; ſon cœur paroiſſent ſur ſon front.
<lb />Bien, va-t’en en la Cour, puis que ta foy t'engage
<lb />Mais change auparauant d’humeur &amp; de langage,
<lb />Ie te connoy trop franc, &amp; trop bon en effect
<lb />Pour deuenir iamais vn Courtiſan parfaict.
<lb />Pour venir à ce point, ſçache qu’il te faut eſtre,
<lb />Flateur, dißimulé, laſche, pariure, &amp; traiſtre;
<lb />Souple à mille valets qu’il te faudra flater
<lb />Pour t’ouurir vne porte, ou bien pour t’eſcouter;
<lb />Offrir à qui l’on hait ſon bras &amp; ſon eſpée;
<lb />Baiſer ſouuent la main qu’on voudroit voir coupée;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Protester de cherir, &amp; d’eſtre ſeruiteur
<lb />A qui l’on voudroit mettre vn poignard dans le cœur
<lb />Reietter les effects, &amp; croire aux apparances
<lb />Oublier les bien-faicts, &amp; ſonger aux offences,
<lb />Priſer vn ignorant plus qu’vn homme de ſens:
<lb />Voila comme il faut viure auec les Courtiſans,
<lb />Que ſi tu te repais d’vne vaine eſperance
<lb />D’acquerir à la Cour des biens en abondance,
<lb />Et d’y deuenir grand, croy que le plus ſouuent
<lb />L’eſpoir des Courtiſans est fondé ſur le vent;
<lb />D’abord l’ambition te voudra faire croire
<lb />Que rien à l’auenir n’égalera ta gloire;
<lb />Tu t'enfleras d’orgueil ſur des pretenſions
<lb />Qui ne ſeront en fin que des illuſions;
<lb />Tu ne ſeras iamais ny grand Seigneur ny Maiſtre,
<lb />Et tu ſeras touſiours à la veille de l’eſtre;
<lb />L’eſperance ſçaura de ſorte t’amuſer
<lb />Qu’il faudra bien du temps pour te deſabuſer
<lb />Lors tu verras au bien toute porte fermée,
<lb />Et que tous tes deſſeins s’en iront en fumée,
<lb />L’eſperance à l’inſtant te tournera le dos,
<lb />Vn faſcheux repentir troublera ton repos
<lb />Pour auoir ſi long temps la fortune attenduë.
<lb />Lors regrettant en vain ta ieuneſſe perduë,
<lb />Tu connoistras troptard la rigueur de ton ſort,
<lb />Et qu'on n'a du repos à la Cour qu'en la mort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Non, non, tous ces diſcours ne m’oſtent point l’enuie
<lb />De rechercher vn bien où le Ciel me conuie.
<lb />Pardonne moy, mon cœur, ſi ie ne te croy point,
<lb />I’eſtime mon honneur iuſques au dernier point:
<lb />Ie ne veux pas ſouffrir qu’vn ennemy me blaſme
<lb />D’auoir creu de leger les conſeils d’vne femme.
<lb />Ie t’aime, ie t’eſtime, &amp; ie veux t’obeir
<lb />Mais non pas iuſqu’au point de me vouloir trahir;
<lb />De vouloir ainſi voir ma gloire meſprisée,
<lb />Et de ſeruir apres au peuple de risée:
<lb />Laiſſe là tes conſeils, moncœur, &amp; te reſous
<lb />De vouloir deſormais ce que veut ton Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Ie veux ce que tu veux: mais as-tu le courage
<lb />De vouloir entreprendre à preſent ce voyage?
<lb />Et ſi tu m’as dit vray, peux-tu garder ta foy.
<lb />Et trouuer du repos autre part que chez moy?
<lb />Va d’vn obiect d’Amour faire vn obiect de haine;
<lb />Aux Dames de la Cour va raconter ta peine,
<lb />Offre leur ton amour, ſois prodigue d’vn bien,
<lb />Si tu n’as point menty qui fut autre-fois mien;
<lb />Tu ſuiuras ce caprice, &amp; cette humeur volage,
<lb />Qui quitte rarement les hommes de ton âge.
<lb />Ie ne me plaindray point ny du ſort ny de toy
<lb />Si c’eſt pour vn ſujet qui vaille mieux que moy.
<fw><lb />C iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Qui vaille mieux que toy? non, non, ie te proteste
<lb />Qu’il faudroit le chercher dans la voûte celeſte;
<lb />Tes ſoubçons ſont bien vains, tu peux ſans vanité
<lb />Croire que rien ne peut t’égaler enbeauté:
<lb />Sans toy rien ne me plaiſt; ne crain point ma chere Ame
<lb />Que rien puiſſe eſtouffer vne ſi belle flame:
<lb />Ie iure par tes yeux, par ces Astres d’Amour
<lb />Que c’eſt contre mon gré que ie vais à la Cour,
<lb />L’honneur qui m’eſt plus chermille fois que la vie
<lb />A ce triſte départ malgré moy me conuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Monſieur, on vous attend, vos cheuaux ſont là bas.
<lb />Mais le iour va touſiours &amp; ne vous attend pas,
<lb />La iournée en diſcours s’en allant conſommée
<lb />Vous trouuerez la nuict, &amp; la porte fermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Adieu, le temps ſe paſſe en diſcours ſuperflus;
<lb />Baiſe moy, ma chere Oime, &amp; ne raſſnige plus,
<lb />Gis larmes ſont pour moy mille atteintes mortelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Mande moy pour le moins ſouuent de tes nouuelles,
<lb />Et pour me conſoler, iure, &amp; promets ta foy
<lb />Que tu n'eſtimeras iamais d'autre que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Si i'aime autre que toy, que le Ciel me puniſſe,
<lb />Qu’il inuente pour moy quelque nouueau ſupplice,
<lb />Quelque horrible tourment, qui ſerue ſi ie ments
<lb />D'exemple pour iamais aux perfides Amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Mirande, en ce voyage aye ſoin de ton Maiſtre,
<lb />Si tu l’aimes, il faut luy faire icy paroiſtre,
<lb />Et s’il a le tuſpouuuuoinomunſueuue foy
<lb />Tu m'en aduertiras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />RepoſeZ vous ſur moy.
<fw><lb />Hren
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C
<lb />N
<lb />CINQVIESME
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />DORALICE ſeule.
<lb />V n’as pas comme moy la fourbe deſcouuerte,
<lb />Simple, ne vois tu pas que tu cours à ta perte?
<lb /> Ne reconnois tu pas qu’vn traiſtre, vn ſubor<lb />Tend par cét artifice vn piege a ton honneur?
<lb />Il veut ſurprendre vn fort, &amp; le perfide penſe
<lb />En eſloignant le chef, qu’il ſera ſans defenſe,
<lb />Et qu’apres aisement il pourra s’accorder
<lb />Auec les ſurueillans qui ſont a le garder,
<lb />I’ay fait ce que i'ay peu pour rompre ce voyage:
<lb />(neur
<lb />Mais tous mes vains diſcours l’animoient dauantage,
<lb />Preoccupé qu’il eſt il estime a bon-heur
<lb />Tout ce qu'vn traiſtre fait pour luy rauir l’honneur,
<lb />Le voyant obſtiné, i'ay preſque eu l’aſſeurance
<lb />De le deſabuſer de ſa vaine creance,
<lb />Et de luy deſcouurir le deſſein effronté
<lb />Qu'il a depuis trois mois ſur ma pudicité,
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais quoy, i’aurois eu tort, ie n’ay pas du le dire
<lb />Penſant guerir le mal ie l’aurois rendu pire;
<lb />Ie connois trop Cleonte, il est tellement prompt
<lb />Que des le meſme instant il euſt vangé l’affront
<lb />Sur Rodolphe il auroit ſa colere aſſouuie,
<lb />Et vangé ſon honneur aux deſpens de ſa vie.
<lb />Dißimnulons, le Ciel me ſçaura preſeruer,
<lb />Ie me reſous au pis qui me puiſſe arriuer:
<lb />Que ce Prince aueuglé, que le Ciel &amp; la Terre
<lb />Se liguent contre moy pour me faire la guerre.
<lb />le ſçauray reſiſter à ce puiſſant effort,
<lb />Ou bien ie trouucray mon remede en la mort
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IY
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />PREMIERE.
<lb />LEONIDE, ARBIRAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DN
<lb />DIONIDI
<lb />&amp; E ne vous puis ſouffrir, Arbiran, ie pro<lb />2
<lb />teste
<lb />Que ie fuy voſtre abord à l'egal de la
<lb />peste:
<lb />Quel plaiſir preneZ vous a me perſecuter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Faites moy ſeulement l’honneur de m’eſcouter
<lb />I'ay peude choſe à dire, &amp; ie iure, Madame,
<lb />De ne vous point parler ny de fers ny de flame;
<lb />Si ie vous entretiens d’aucun propos d’Amour,
<lb />Que mes yeux ſoient priuez de la clairté du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Que me vouleZ vous donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />I’ay ſeulementenuie
<lb />De faire mes efforts pour vous ſauuer la vie
<lb />u’vn Tyrana bien toſt deſſein de vous rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Cette ſourbe, Arbiran, ne vous ſeauroit ſeruir
<lb />Ie ly dans voſtre cœur, ie voy voſtre artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Mladame, ſi ie ments que le Ciel me puniſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Mais le perfide autheur de cette laſcheté,
<lb />En a-t’il le pouuoir comme la volonté ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ouy. Madame, il le peut, &amp; ſi vous estes ſare
<lb />Il vous faut euiter cét euident naufrage.
<fw><lb />D ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Le nom de ce cruel ne ſe peut-il ſçauoir ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIRAN.
<lb />MHadame Il a ſur vous vn abſolu pouuoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESVTDE
<lb />Lt Roy feul, nul que luy noſeroit l’entreprendrt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />Ie mous endis aſſez pour vous ſaire comprendre
<lb />Que ceſt voſtre mari dont ie vous veux parle,.
<lb />Madame, que vous ſert de le dißimuler:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE
<lb />Ma reputation ſeroit tropoffenſée
<lb />Ot t’auois (eulement conceu cette penſee
<lb />Qu'vne femme d’honneur ne doit iamais auoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBpre, Pre.
<lb />QuitteZ moy ce reſpect laiſſez-la le deuoir
<lb />Quand il eſt queſtion de ſauuer vostre vie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />D’ou luy pourroit venir cette barbare enuie<lb />Quel crime ai-ie commis pour vn tel chaſtiment à
<lb />Et diſoy me peutent atcuſertuſtement ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIRAN.
<lb />De luy ſeruir d’obſtacle, il aime Doralice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ie voy trop clairement ou tend voſtre malice,
<lb />Que vous eſtes adroit, &amp; que vous ſçauez lien
<lb />En vos pretentions l’art de noublier rien
<lb />tens penſex me lurprendre auec la ialouſie,
<lb />Scachant bien qu'außi toſt qu'vne ame en eſt ſaiſe
<lb />La cholere l'emporte, &amp; croit lem aiſément,
<lb />Vt que c'eſt vn appaſt ou l’on mord promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />BIRAN
<lb />Ia le puis bien ſçauoir, lil me l’a dit luy meſme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE
<lb />lymmeſine cuipuinuegeme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIRAN
<lb />Son a Amour eſt extréme
<lb />Iladame, il n'eſt plus temps de vous rien deguiſer
<lb />Il meurt pour Doralice, i' la veut eſpouſer
<lb />D ij.
<lb />Et fait pour ce ſujet aſſaßiner Cleonte:
<lb />Meſpriſez cet aduis, n'en faites point de conte,
<lb />Mais en le negligeant, croyez que voſtre Eſpoux
<lb />Se deffera bien toſt de Cleonte &amp; de vous.
<lb />Il l’enuoye a la Cour, mais ſoyeZ aſſeuree
<lb />Par ce que ie vous dis que ſa mort eſt iurée;
<lb />uatre hommes deuant luy ſont partis a deſſein
<lb />De luy mettre en chemin vn poignard dans le ſein
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />I'ay vu partir Cleonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBTRAN.
<lb />Il est party, Madame,
<lb />Mais de tous les Mortels ie ſois le plus infame
<lb />S’il en reuien iamais, ſi ie n’y mets la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Non, ie ne puis penſer qu’il ait vn tel deſſein,
<lb />Toute autre intention ſe lit en ſon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />C’est alors qu’il s’en ſaut deſier dauantage;
<lb />Pour vous il vous veut faire aualer du poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Et le Ciel conſent-il a cette trahiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Non, puiſque ie vous ſers d’vn Ange tutelaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Mais pour nous garantir, qu’eſpereZ vous de ſaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RBIRAN.
<lb />Laiſſez m'en le ſouçy, ie l’empeſcheray bien
<lb />Que contre vostre vie il n’entreprenne rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Mais peut-on empeſcher que Cleonte ne meure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIDIRIN.
<lb />Ouy, fort facilement, pourueu que tout à l’heure,
<lb />Et ſans pius diſſerer raute euste apres luy,
<lb />Il eſt encore temps, &amp; croyeZ qu’auiourd’huy
<lb />Pour vous le ramener ie feray mon poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Mais nous aurions beſoin de le rendre inuiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Il faudra le cacher, &amp; tantost ſur le ſoir
<lb />N’en croyeZ que vos yeux ie vou le feray voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Vous me le ferez voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ouy, vous verrez vous meſme
<lb />Que Rodolphe vous hait, que Doralice l’aime,
<lb />Et qu'ils ont reſolu de vous faire mourir:
<lb />Et ſi ie ne le fais que ie puiſſe perir,
<lb />N'en doutez nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ah Ciel! que fait ta foudre,
<lb />Que tu ne reduits point ces deux traiſtres en poudre?
<lb />Mais ie n'en croiray rien, ſi ie n'ay pour le moins
<lb />De ceste trahiZon mes deux yeux pour teſmoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Il ne tiendra qu’a vous ie ſeray voſtre guide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Si iuſques a ce point Rodolphe m’est perfide,
<lb />Ie iure que ie veux tellement le punir
<lb />Qu'il en ſera memoire aux ſiecles à venir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARB.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Quel chastiment ſi grand medite voſtre haine?
<lb />Faites moy la faueur de ſoulager ma peine.
<lb />En m'accoraant vn vien que tay tant deſiré
<lb />C’est aſſez le punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Apres m'auoir iuré
<lb />De ne m’entretenir ny de fers, ny de flame,
<lb />Vous me parlez d’Amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Pardonnez moy Madame,
<lb />Il m'eſt bien mal-aisé de tenir ce ſerment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Emmenez-le, de grace, &amp; partez promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN, bas en s’en allant.
<lb />Sçauroit-on mieux conduire vne fourbe pareille?
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />SECONDE.
<lb />R
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, ſeule.
<lb />&amp;IEVX! où ſuis-ie reduite? eſt-il vray
<lb />que ie veille?
<lb />Verray-ie contre moy ce Tyran animé,
<lb />MIN Que i’auois iuſqu’icy ſi tendrement aimé?
<lb />Mais peut-estre ai-te tort d’auoir cette croyance,
<lb />Ce ſoupçon eſt fondé ſur fort peu d’apparance,
<lb />Arbiran eſt meſchant, &amp; pour venir à bout
<lb />De ſes pretentions, il haZardera tout,
<lb />Meſme il entreprendra de faire l’impoßible,
<lb />Mais de dißimuler ie ſerois inſenſible;
<lb />I’aime mieux en ce point croire vn peu de leger,
<lb />Et peſer cét aduis que de le negliger;
<lb />Puis ſi ie le doy voir il feroit des merueilles
<lb />S’il pouuoit deceuoir mes yeux &amp; mes oreilles,
<lb />De me l’imaginer ce ſeroit vn abus;
<lb />Bons Dieux! iamais mes ſens ne furent plus confus,
<lb />Dois-ie eſtre à tant de maux à la fin destinée?
<lb />Souz quel Aſtre malin miſerable es tu née?
<lb />Rodolphe est ton mary, tu vis ſouZ ſon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Page entre.
<lb />Doralice eſt icy qui deſire vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Qui deſire me voir? O Dieux quelle impudence!
<lb />La pourrai-ie ſouffrir? voyons ſa contenance.
<lb />J'age, dites qu'elle entre. O Dieux! comme en ce point
<lb />Puis-ie voir cette infame, &amp; ne l’eſtrangler point?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DORALICE, LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />mlannoypgun, puhardieſſe
<lb />De venir auec vous pour paſſer ma triſteſſe,
<lb />Mon cœur est agité d’vn ſi faſcheux ſoucy
<lb />Depuis que mon mary s’eſt abſenté d’icy,
<lb />Que ie n’ay nul repos, &amp; mon inquietude
<lb />S’accroiſt encore plus dedans la ſolitude,
<lb />Ma maiſon ne me ſemble à preſent qu'vn Enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />Detestable ſerpent, que ie deuſſe eſtouffer,
<lb />E ij
<lb />Peste de l’Vniuers, abominable engeance;
<lb />Il faut dißimuler. Comment donc cette abſence
<lb />Vous attriſte ſi fort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Madame, ie ne puis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEBONASL.
<lb />On ne peut ſans regret eſloigner ce qu’on aime,
<lb />Voſtre amour est bien grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Il est iuſqu’à l’extréme,
<lb />Ie ne vous ſçaurois pas exprimer mon ennuy,
<lb />Madame, ie ne puis eſtre vn moment ſans luy,
<lb />Ie ne pourray gouſter de plaiſir ny de ioye,
<lb />Ny dormir en repos que ie ne le reuoye,
<lb />La douleur que i'en ſouffre eſt ſans comparaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />La perfide ſçait bien maſquer ſa trahiſon.
<lb />Quoy vous pleurez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Mon mal ne peut auoir de trefue,
<lb />Ne dois-ie pas pleurer puiſque ie deuiens veufue,
<lb />onit mutiiipoois moino mauaume t'’aurou torf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />miemne iene eron ut fuut eque fommueſ Joit mori;
<lb />Arbiran, ie voüs croy, la choſe est trop viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Si le ne pleurois pas le ferois jaſenſple;
<lb />On croit pour peu de temps quelquefois s’abſenter:
<lb />Mais ſouuent on ſe trompe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDOMIDE, bas.
<lb />Il n’en faut plus douter;
<lb />Tu dißimules mal, on reconnoist ta feinte.
<lb />Rodolphe vnent icy, fanes tuy vostre plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Il ſeroit ſuperflu; car quand ie m'en plaindrois
<lb />A preſent c'en est fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Perfide, tu le crois.
<fw><lb />E ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />L
<lb />R
<lb />TROISIE SME
<lb />RODOLPHE, LEONIDE,
<lb />DORALICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE, bas.
<lb />Vt-il iamais fortune à la mienne pa<lb />xine.
<lb />De rencontrer chez moy cette ieune mer<lb />ueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Madame vient icy pour ſe plaindre de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />De moy, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />D'auoir eſloigné ſon Eſpoux.
<lb />Ducin plemre fuie agexeue aenucſeſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ce n'eſt que pour ſon bien que ie l'ay voulu faire,
<lb />Le mal est bien leger, il ſera toſt guery;
<lb />Ie veux en ſon abſence eſtre vostre mary
<lb />Et vous ſeruir de pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />O Dieux! quelle impudence,
<lb />Oſent-ils bien ainſi parler en ma preſence?
<lb />de 5e (omme utaborte ceut oifage eſt changé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />cotuuum, n vom piunu ue me uonner congé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Quoy, vous nous priuerez, ſi toſt de voſtre veuë?
<lb />Retenez-la, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />Ah! propos qui me tuë
<lb />Contentez ſon deſir, Madame: iuſtes Dieux!
<lb />I'n aueugle verroit leur flame dans les yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE
<lb />Madame, excuſe( moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />La choſe est toute claire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous ne ſortirez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, bas.
<lb />Ie creue de colere
<lb />De n'ofer teſmoigner t'exceZ de mon courroux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ou bien i’auray l’honneur de vous mener cheZ vous
<lb />Vous me le permettrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />te nen vuna pus la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE, ſeule.
<lb />Ie n’ay plus rien à voir, la choſe eſt trop certaine.
<lb />Pere de l’Vniuers qui teneZ en vos mains
<lb />Le ſort des immortels, &amp; celuy des humains.
<lb />Laiſſerez
<lb />I aiſſerez vous ainſi ce crime ſans vangeance
<lb />P'ermettans aux meſchans d’opprimer l’innccence!
<lb />Si vous perdez grands Dieux, le ſoucy dee Mlortos,
<lb />Oui xoudra deſormais vous dreſſer des Auicl,
<lb />a ai cantru retiamei na puijpantt Dinta
<lb />Si contr'elle an Tyran impunement s’obſtmne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />4
<lb />PI
<lb />N
<lb />E
<lb />DVATRIESME
<lb />NRVNIDE
<lb />CLEONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />RBIRAN
<lb />Ntrons, A ladame eſt ſeule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOVVDE.
<lb /> 1Cleonte l'eſt-ce zoue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />TE.
<lb />dhndumne, vous voyez ce millheureux Eſpouy
<lb />Qui nourrit vn corbeau qui luy creue la veuë,
<lb />Et loge dans ſon ſein le ſerpent qui le tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Eußiez vous ſoupconné ce mal-heur de nous deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Non Madame, &amp; ie tiens le fait encor douteux,
<lb />Et ſi ie ne le voy, ie ne puis quoy qu’ondie,
<lb />Donner nulle croyance a ceſte perſidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Il n’en ſaut plus douter, le crime est eſclarcy,
<lb />Doralice ne fait que de ſortir d’icy,
<lb />Et meſme deuant moy, la perſide &amp; le traiſtre
<lb />N'ont pu diſimuler, ils me l’ont fait paroistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMDONTE.
<lb />Madame, il le faut voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ie ne vous cele point
<lb />Que ie veux mieux encor m’eſclaircir ſur ce point
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Uous le verreZ tous deux, la choſe eſt infaillible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Vous promettez, Monſieur, vne choſe impoßible,
<lb />E quand ie le verrois plus a clair que le iour
<lb />Ie croirois que mes yeux trahiroient mon Amour.
<lb />Non, cela ne peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Estes vous incredule?
<lb />Croyez qu'elle eſt de glace encore qu’elle bruſle.
<lb />Ie ne comtin imde prueipournen de fens.
<lb />Suis-ie vn homme de peu, corrompu par preſens?
<lb />Quand ie ſerois vn traiſtre, vn meſchant, vn pariure,
<lb />Quel bien me reuiendroit d’vne telle impoſture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie ſçay fort bien, Monſieur, qu’eſtant nay mal-heureux
<lb />Ie ne puis eſperer qu’vn destin rigoureux:
<lb />ne bous eroy; mum uupim mnouuuopomt eſtrange
<lb />Si ie ſouſtiens ſi fort la cauſe de cét Ange
<lb />D'vne femme que i'aime, &amp; iuſques a tel point
<lb />Que ie luy ferois tort de ne m'y fier point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />AppelleZ vous vn Ange vne ſi meſchante Ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Grands Dieux! le dois-ie croire? Ouy, Doralice est
<lb />femme;
<lb />Mſiqu'en auint ent eſt fuviéte à changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />CatveZ vous ia deuans vne neure ſeulement,
<lb />Et vous en verrez plus que ie n'en dis encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Mal-heureux que ie ſuis! faut-il que ie t’adore,
<lb />Voulant m’oſter l’honneur, &amp; me faire mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ne perdons plus icy le temps à diſcourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Mais que ſont deuenus vos pacquets de croyance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELONIE.
<lb />Craignant que ces pacquets ne fuſſent d’importance
<lb />I’’ay depeſché mon homme en Cour, deuers le Roy,
<lb />Diſant qu'eſtant malade il est venu ſans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDiRCIIV,
<lb />Adieu donc, ie m’en vay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Faites peu de demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Attendez moy tous deux, ie reuiens dans vne heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />T
<lb />
<lb />-
<lb />VIESME
<lb />P
<fw><lb />ARBIRAN, ſeul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVT va bien, mon deſſein ne peut reüſ<lb />ſir mieux.
<lb />I'ay deſceu leur oreille, il faut tromper
<lb />leurs yeux
<lb />Et voir puiſque le Ciel auiourd’huy m’est proſpere,
<lb />Ce que doit enfanter vne telle Chymere,
<lb />Ie les ay finement fait morturt trumeton,
<lb />Mais il faut de tout point eſclaircir leur ſoupçon.
<lb />Si ie ne te ſeaurois acquerir par careſſe,
<lb />Ingrate, ie te veux poſſeder par adreſſe;
<lb />T deuſſe-ie employer le ſer &amp; le poiſon,
<lb />Et de meurtres combler auiourd’huy tamaiſon.
<lb />Mais i’apperçois Rodolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE entre.
<lb />Est-ce la la promeſſe
<lb />De me rendre vnoffice auprés de ma Maistreſſe
<lb />iij
<lb />En vons tutnan ſtpien qu'on ne vous peut trouuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />I ay ſau vniour aenors, d'ou le viens d’arriuer,
<lb />Et vous qu'aueZ vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />I’ay veu cette cruelle,
<lb />Ie viens tout maintenant de ſortir de cheZ elle:
<lb />I ay diſcouru long temps de l’ardeur de mon feu,
<lb />Mais elle a teſmoigné qu’elle en auoit fort peu,
<lb />De ſorte que ie voy qu’il eſthors d’apparence
<lb />De rien obtenir d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />AyeZ plus d’esperance,
<lb />RepoſeZ vous ſur moy, qui vous veux ſaire voir
<lb />Si vous ne la trouueZ dans vne heure changée,
<lb />Si vostre paßion n’eſt bien tost allegée;
<lb />Si l’on ne vous cherit, ne me croye (iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous promettez beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ce que ie vous promets,
<lb />Ie le ſçauray tenir, &amp; dauantage encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Il faut que vous ayez vn ſecret que i’ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPIeBIICMN.
<lb />Attendez moy, bien toſt ie vous auray reioint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />n ousmo ſpummmne juiio ouuimme unmmecace poinf.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />C
<lb />E
<lb />N
<lb />SIXIESME.
<lb />E
<lb />ARBIRAN, DORALICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN ſeul.
<lb />V ne ſçais pas encor quel est mon artifice,
<lb />Si ie puis à preſent deceuoir Doralice
<lb />pmness Comme i’ay reſolu, ie ſuis trop ſatisfait:
<lb />Mais ie la voy venir, tout m'arriue à ſouhait.
<fw><lb />Dont
<lb />ce entte.
</fw><lb />Madame, en peu de mots i’ay beaucoup à vous dire;
<lb />Ie veux vous garantir d’vn traiſtre qui deſire
<lb />Vous ruiner d’honneur: Rodolphe a reſolu
<lb />d’exercer enuers vous vn pouuoir abſolu;
<lb />Il m'a cette entrepriſe a preſent deſcouuerte;
<lb />Il veut venir ce ſoir auecque force ouuerte
<lb />Pour vous faire enleuer, diſant qu’il ne veut plus
<lb />Endurer vos meſſris, ny ſouffrir vos refus,
<lb />Et ſans doute on verra, ſi l’on n’y remedie
<lb />Son deſſein aboutir a quelque Tragedie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Quel remede, Grands Dieux, y ſçaurois-ie apporter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ie n’en ſçay qu’vn, Madame, il vous faut le flater,
<lb />Taſcher de reprimer à l’abord ſa furie
<lb />Appaiſant ſon courroux par vne menterie;
<lb />Feigne Z de l’adorer, &amp; s’il a de l’ennuy
<lb />Teſmoignez d’en auoir encore plus que luy:
<lb />Mais priez-le d’auoir vn peu de patience;
<lb />Dites que vous ſereZ demain en ſa puiſſance;
<lb />Que pour certain reſpect qu’il ne peut pas ſçauoir
<lb />Vous ne le pouuez pas obliger à ce ſoir:
<lb />Mais s’il veut differer, que vous ſereZ rauie,
<lb />De contenter demain ſon amoureuſe enuie;
<lb />Außi
<lb />Außi toſt il ſera tellement ſatisſait
<lb />Qu'à l’heure il quittera le deſſein qu’il a fait
<lb />Cleonte, cependant qui vient en diligence,
<lb />Car i’ay fait courre apres, prendra vostre deffence.
<lb />monenuin cene ma, e ſcaura ſagement.
<lb />Deſtourner ce mal-heur par voſtre eſloignement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Le traiſtre auroit ſans vous ayomry joh enuie!
<lb />Mais ſi vous nous ſauuez &amp; l’honneur &amp; la vie,
<lb />Nous n’aurons point de bien, ny moy ny mon Espoux
<lb />Que nous ne ſouhaitions de l’employer pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Il eſt tard, &amp; bien tost vous le vertez paroiſtre:
<lb />Mais ſans le faire entrer, parlez par la fenestre,
<lb />Et ſi vous deſireZ de faire voſtre paix,
<lb />Dites que les abſens ne reuiennent iamais,
<lb />Il vous est important de tenir ce langage
<lb />Adieu, ie ne puis pas m'expliquer dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Le Citl pour tant de biens vous vueille preſeruér.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />C
<lb />2
<lb />SEPTIESME.
<lb />T
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN, ſeul.
<lb />OVR acheuer la fourbe, il faut aller trouuer
<lb />La Princeſſe &amp; Cleonte, Amour ſois moy
<lb />propice,
<lb />Conduns ſi ſinemem ce ſuoi ariiſe
<lb />Que ie les trompe tous, &amp; que ie face voir
<lb />Qu’il n'est rien içy bas égal à ton pouuoir,
<lb />Ilest nuict, &amp; le temps propre à mon entrepriſe
<lb />Me fait voir clairement que le Ciel l’authoriſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARBIRAN, LEONIDE.
<lb />CLEONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Allons, Madame, allons, il eſt temps de partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Pleuſtaux Dieux, Arbiran, que vous deußieZ mentir:
<lb />loluunaſpomnpuuejuurtunde son, &amp; i'en tremble:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Conduiſez-la, Cleonte, &amp; vous cachez enſemble
<lb />Dedans ce grand portail prés de voſtre maiſon,
<lb />De la vous entendreZ toute la trahiZon.
<lb />Ie vay querir Rodolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE, menant Leonide.
<lb />Ah Ciel! eſt-il poßible
<lb />Que tu vueilles ſouffrir vn crime tant horrible?
<lb />Ingrate, ai-tu ſujet de te plaindre de moy ?
<lb />Ne t’ay-ie pas donné cent preuues de ma foy?
<lb />Mais en te teſmoignant vne Amour ſi parfaite
<lb />Ie connois maintenant la faute que i'ay faite,
<lb />Ie doute encor pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLONIDE.
<lb />Tous mes ſens ſont tranſis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Nous ſommes bien tost prests de nous voir eſclaircis,
<lb />Cachons nous là dedans, i’oy du bruit ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ie v’en puis plus, Cleonte, &amp; de crainte ie tremble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />2
<lb />N
<lb />E
<lb />HVICTIESME.
<lb />ARBIRAN, RODOLPHE,
<lb />DORALICE, LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />VE dites vous de moy, lors que pour vn
<lb />Amy
<lb />Ie me veux employer, m'y porté-ie à de<lb />252
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie ſuis ſi tranſporté, que ie ne ſçaurois croire
<lb />Que ie ſois à preſent ſi proche de ma gloire:
<lb />Mais me dites vous vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous en doutez encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Que ie dois poſſeder ce precieux treſor?
<lb />Et qu’on ait pù ſi tost fleſchir ce cœur de roche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous le verrez bien tost, l’endroit eſt aſſez proche,
<lb />Faiſons luy le ſignal: la voicy ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE à la feneſtre.
<lb />Est-ce vous, cher Rodolphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ouy, Madame, c’eſt moy
<lb />Qui me tiens a preſent le plus heureux du monde,
<lb />Pourueu que voſtre Amour à la mienne responde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />N’en doutez nullement, ie vous ceux faire voir
<lb />Que ſur moy vous aueZ vn abſolu pouuoir;
<lb />Ie ſerois trop ingrate, &amp; trop meſconnoiſſante,
<lb />De vous nier les fruits d’vne Amour ſi constante
<lb />C’eſt par trop m’obliger, de me faire l’honneur
<lb />De priſer vn ſujet de ſi peu de valeur:
<lb />Mais pour certain respect que ie dois icy taire,
<lb />Mon Amour pour ce ſoir ne vons peut ſatisfaire:
<fw><lb />G iij
</fw><fw><lb />Il mm<lb />ne Ro
<lb />doiphe
</fw><lb />Demain ie ſuis à vous, ouy ie vous le promets,
<lb />Faites que les abſens ne reuiennent iamais,
<lb />Et croyez, qu’il n’eſt rien, ou le Ciel me puniſſe
<lb />Qui vous ſoit plus acquis que voſtre Doralice.
<lb />Adieu, ne tardeZ pas dauantage en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLTHE.
<lb />Ie ſuis rauy de ioye. Adieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Adieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE à Cleonte.
<lb />A-t'on iamais parlé de trahiZons pareilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Dieux! dois-ie croire icy mes yeux &amp; mes oreilles?
<lb />Perfide!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN à Rodolphe.
<lb />Et bien Rodolphe, eſtes vous ſatisfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLIIIL a Arbfran.
<lb />Le Ciel ne vit iamais vn Amy ſi parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Allons de ces ingrats reprimer l’inſolence,
<lb />Et mediter contr'eux vne horrible vangeance.
<lb />Fin du deuxieſme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1x
<lb />IIl
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />TREMTERE.
<lb />E
<lb />ARBIRAR, CLEONTE.
<lb />LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />PDIRAN.
<lb />STES vous eſclarcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Que n’ay-ſe este, Grands Dieux!
<lb />Pour ne l’eſtre pas tant ſans aureille &amp; ſans yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />On ne verra iamais ma colere aſſouuie
<lb />Que ce cruel Tyran ne ſoit priué de vie.
<lb />Mon cœur depuis hier de fureur agité
<lb />Ne reſpire qu'horreur, que ſang, que cruauté,
<lb />Et ce que ie concoy, tant ie ſuis outragée
<lb />Me ſemble encor trop peu pour eſtre aſſe Zvangée.
<lb />Vous Demons de l’Enfer, ie vous inuoque tous,
<lb />PreſteZ moy vos conſeils contre ce fier Espoux,
<lb />Pour vſer au despit dont mon ame est outrée,
<lb />DeJ vangeantes de Progne, &amp; de celles d’Atrée,
<lb />Ce Traiſtre encor merite vn plus rigoureux ſort,
<lb />Et de mourir cent fois de rage auant ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Madame, ſi par moy vous vous laiſſeZ conduire
<lb />Ie feray que bientost il ne vous pourra nuire,
<lb />Et ſi vous n’aueZ point vn cœur trop ſerupuleux,
<lb />Ie promets auiourd’huy de vous vanger tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Vn cœur qui du deſir d’vne vangeance bruſle
<lb />Pour vn quile veut perdre auroit-il du ſcrupule?
<lb />Employez-y le feu, le fer, &amp; le poiZon,
<lb />Meſlez l’aſſaßinat auec la trahizon,
<lb />La plus laſche action que mon cœur entreprenne
<lb />Ne ſçauroit eſtre encor ſi noire que la ſienne,
<lb />Sa preſence auiourd’huy m’est affreuſe, &amp; iamais
<lb />Ie ne le cheris tant qu’à preſent ie le hais
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARBI</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ouy, de ſes trahizons, ſi vous me vouleZ croire,
<lb />Par d’autres trahiZons nous aurons la victoire,
<lb />On ne ſçauroit trop mal traiter vn ennemy,
<lb />Et l’on n'est pas vangé, ne l’eſtant qu’à demy
<lb />Il vous faut repouſſer la force par la force,
<lb />La vaogeance, Madame, est vne douce amorce
<lb />Le rendant conuaincu d’vn horrible attentat,
<lb />Faiſons le condamner pour vn crime d’Eſtas,
<lb />Diſons au Roy qu’il veut vſurper ſa Couronne
<lb />Et qu’il veut attenter meſme ſur ſa perſonne
<lb />Qu'il a communiqué ce deſſein auec moy,
<lb />Dans trois heures ie puis me rendre auprés du Roy,
<lb />Et ſi vous deſirez ſeconder mon enuie,
<lb />Vous le verrez priuer, &amp; d’honneur, &amp; de vie.
<lb />EſcriueZ-en au Roy, Madame, &amp; luy mandez
<lb />Qu'il eſt voſtre mary: mais que vous regardez
<lb />A conſeruer l'Eſtat plus qu’à ſauuer vn traiſtre
<lb />Qu’estant fidelle au Roy comme vous deueZ eſtre
<lb />oous vemuuuemnig-Rupre, uudim en cain
<lb />Eſſayé pluſieurs fois de rompre ſon deffein.
<lb />Vous Cleonte eſcriuez, &amp; mame que le Trince
<lb />A deſia ſuborné les Grands de la Prouince,
<lb />Qu’il a fait ſes efforts außi pour vous auoir,
<lb />Mais que vous demeurez aux termes du deuoir,
<lb />Qui rend au Souuerain vn ſeruiteur fidelle
<lb />Et croyez, que le Roy ſçachant cette nouuelle,
<lb />Vous eſtimera fort, &amp; que ſa Majesté
<lb />Sçaura recompenſer voſtre fidélité.
<lb />Moy ie ſçauray de ſorte irriter ſa cholere,
<lb />Qu'il fera du Tyran ce que vous n’oſez faire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDONIDE.
<lb />L’aduis me ſemble bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie le tiens merueilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDIRAN.
<lb />AlleZ donc promptement eſcrire au Roy tous deux,
<lb />Cleonte alleZ cheZ vous, &amp; traiteZ vostre femme
<lb />Comme elle le merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Elle en mourra, l’infame,
<lb />Ie vangeray bien toſt l’honneur de ſon Eſpoux.
<lb />Ie ſçay que ie vous doy ma vie, elle est à vous,
<lb />Diſpoſe Zen Monſieur, vous en eſtes le Maistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />AlleZ, &amp; m’enuoyeZ promptement voſtre lettre
<lb />Ie n'attends qu’apreZ elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />OBCONDL.
<lb />R
<lb />ARBIRAN, LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb /> Thien, que dites cous?
<lb />Quand tiendray-je le lieu de ce perfide Eſpoux?
<lb />Languiray-je touſiours, n'est-il pas temps encore
<lb />D’esteindre les ardeurs d’vn feu qui me deuore?
<lb />Quand vous reſoudreZ vous de rompre tous me fers,
<lb />Et de prendre pitié des maux que i’ay ſoufferts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Arbiran, il est vray que ie vous doy la vie.
<lb />Ie croy que ſans vos ſoins on me l’auroit rauie,
<lb />Mais tant que mon Mary reſpirera le iour,
<lb />Ie ne puis, ny ne doy, conceuoir d’autre Amour,
<lb />Il faut auparauant que ie ſois engagée,
<lb />Que Rodolphe ſoit mort, &amp; que ie ſois vangée.
<fw><lb />H ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Laiſſe Z m'en le ſoucy, mais ſouffrez cependant
<lb />Iour amoriir les fent de te vrazier ardant
<lb />Que ie cueille vn baiſer ſur ces lévres de roſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Vous perdez vostre temps d’esperer autre choſe
<lb />Que ce que me permet l’honneur &amp; le deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Quoy vous vouleZ ainſi me mettre au deſespoir?
<lb />ne 3. Madame ayez pitié d’vn Amant ſi fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Rodolphe vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ne craignez rien, ma Belle,
<lb />̔m le vay l’entretenir, allez eſcrire au Roy.
<lb />tors.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />L
<lb />N
<lb />E
<lb />TROTSIESME.
<lb />RODOLPHE, ARBIRAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NODOLITTE, bas.
<lb />( Eillé je, ou ſi ie dors? Dieux qu'est-ce que ie voy?
<lb />MIl ſemble qu'Arbiran careſſe la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDINAN.
<lb />Ie vay trouuer le Roy, Rodolphe ie vous laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Comment, vous nous quittez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ouy, mais c’eſt à regres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />D'où vient qu’en vos deſſeins vous eſtes ſi ſecret?
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ie viens preſentement d’en auoir la nouuelle,
<lb />I'en parlois à Madame, &amp; prenois congé d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NCODOBPITE, bas.
<lb />Dieux! que mal à propos ie deuenois ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />L’honneur que i’ay receu de Madame, &amp; de vout
<lb />Eſttel que mon esprit eſt en inquietude
<lb />Que ie ſeray contraint d’vſer d’ingratitude:
<lb />Mais outre en m’obligeant que vous ſerueZ le Roy,
<lb />Vous aurez à iamais vn ſeruiteur en moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NODOLTHE.
<lb />Vous aueZ tort Monſieur, &amp; ce diſcours m’offence,
<lb />L’honneur de vous ſeruir m'eſt trop de recompenſe,
<lb />I'ay regret ſeulement que vous n’ayez eſté
<lb />De ma femme, &amp; de moy plus dignement traitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Tant de ciuilitez ſurpaſſent mon merite,
<lb />Laiſſons là ce diſcours, &amp; puis que ie vous quitte,
<lb />Ie ne me veux plus taire, il vous faut aduertir
<lb />D'vndiſcours important auant que de partir,
<lb />I'ay teu iuſques icy le nom de ma Maiſtreſſe
<lb />Mais parlant franchement, Monſieur ie vous confeſſe
<lb />Que le diuin obiect dont vous estes eſpris
<lb />M’auoit troublé les ſens, &amp; rauy les esprits,
<lb />I’adorois Doralice, &amp; croyeZ que mon Ame
<lb />N’auoll iãmais bruſlé d’vne ſi belle flame,
<lb />Et quoy que de ſes feux mon cœur fuſt conſommé,
<lb />Ie iure que i’eſtois moins Amoureux qu’aimé:
<lb />Mais ſi tost que ie ſceus que vous bruſliez pour elle,
<lb />Ie condamnay ma flame, &amp; la tins criminelle,
<lb />Et voſtre respect fit que ie me reſolus
<lb />De quitter cette Belle, &amp; de n’y penſer plus,
<lb />Et toute l’amitié qu’elle vous a iurée,
<lb />Lut t'a fait pour moy, ie vous l'ay procuree;
<lb />Ie vous dy franchement que ie la poſſedois,
<lb />Et qu’en voſtre faueur i’ay dit que ie voulois
<lb />Pour me monſtrer l’effect de ſon Amour extréme
<lb />Que pour vous elle fist autant que pour moy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLTHE.
<lb />Il faut pour eſtre amy ſi franc &amp; ſi loyal
<lb />Auoir ainſi que vous vn cœur vrayment Royal,
<lb />On ne parla iamais d’vne telle franchiſe,
<lb />Diſpoſe Z de ma vie, elle vous est acquiſe,
<lb />De monbien, &amp; de tout ce qui deſpend de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ce que i’ay fait est peu pour ce que ie vous doy,
<lb />Entrons, ne ſoyons pas en ce lieu dauantage,
<lb />Ie ne puis d’vn moment differer mon voyage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />N
<lb />QVATRIESME.
<lb />DORALICE, CLEONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />QE I le ſoin d’Arbiran ne t’eust point ga<lb />ranty,
<lb />S’il n’eust par ſa bonté ce mal-heur di<lb />uerty,
<lb />Ton honneur couroit riſque, &amp; peut-eſtre ta vie,
<lb />Mais croy moy que cent fois on me l’auroit rauie
<lb />Pluſtost que ce Tyran, ce laſche ſuborneur
<lb />Euſt de force ou de gre rien en ſur mon honneur:
<lb />Tu ſçais combien vers luy i’vſay de reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE, bas.
<lb />Ah! perfide as-tu bien encor cette aſſeurance?
<fw><lb />Ie
</fw><lb />de ne domit ue tien, n fuis hopeſclarcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Que pretends-tu de faire? il faut m’oſter d’icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE, bas.
<lb />Nton teicy, muts te ctna rofeer au monde, ingrate;
<lb />Nous ferons à ce ſoir armer vne fregate
<lb />Pour nous mener en Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Nous voyons ſur les eaux
<lb />Arriuer tous les iours mille accidents nouueaux:
<lb />I'apprehende la mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONT E, bas.
<lb />Elle voit bien, l’infame
<lb />Que i’eſteindrois dans l’eau ſon impudique flame.
<lb />Non non, tu n’auras pas vn ſi noble Tombeau,
<lb />Allons parterre, apres nos gens viendront par eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Il faut pour eſuiter ſa rencontre importune
<lb />Laiſſer paſſer le jour, &amp; partir ſur la brune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE, bas.
<lb />Ma main de ce poignard te percera le flanc,
<lb />Et ie feray rougir la terre de ton ſang.
<fw><lb />L2nt
<lb />ha</fw><fw><lb />lu.</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que Rodolphe me preſſe,
<lb />Ie ne t’en ayrien dit, mon cœur, &amp; ie confeſſe
<lb />Qu'en ce point la i'eus tort: mais ie ne creus iamais
<lb />Qu'il euſt pu conceuoir vn deſſein ſi mauuais,
<lb />Ie ſçauois en effect qu’vn ſi faſcheux voyage
<lb />Ne s’entreprenoit point qu’a ton deſauantage
<lb />Qu'il bruſloit de deſir de t’enuoyer en Cour,
<lb />Parce que tu ſeruois d’obſtacle a ſon Amour:
<lb />Me voyant de Rodolphe en effect pourſuiuie,
<lb />Ie fis ce que ie peus pour toſter cette enuie.
<lb />Mais cette paßion qu'a l’heure tu ſuiuis,
<lb />Te fit mal à propos mespriſer cet aduis,
<lb />Tu ſçais bien en effect que ie ſuis innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE, bas.
<lb />Tu m'en confeſſes trop, ab! perfide, ah! meſchante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE
<lb />I'apprehende ſi fort vn triste euenement,
<lb />Que ie tremble de peut ue ypenfer feuitmem
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE, bas
<lb />Tu veux dißimuler, &amp; tu ne ſçais pas ſeindre,
<lb />Tu ſeras en eſtat bien tost de ne rien craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Ie crains beaucoup pourtant, &amp; ie ſçay bien pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERCONTE, bas.
<lb />Ta ſeule conſcience est vn bourreau pour toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />F
<lb />CINQVIESME.
<lb />E
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Theatre change de face, &amp; paroiſt
<lb />calls la vme de Napies.
<fw><lb />ALPHONCE Roy de Naples, auec ſuite,
<lb />TANCREDE, ERGASTE,
<lb />ARBIRAN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />RBIRAN, qui vous a donné cette licence
<lb />De venir à la Cour, nonol ſtant ma deffenc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Sire, lors que ie voy qu’vn traiſtre ſuborneur
<lb />Veut oſter à mon Prince, &amp; l'Eſtat, &amp; l’honneur,
<lb />Et qu'il veut attenter me me ſur ſa perſonne,
<lb />Ie n’attends point de loy, numn leuoir me la donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Quel menſonge nouueau venez-vous d’inuenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*PRDIRITIV.
<lb />Ah! Sire, ſans ſujet, c’est trop mal me traiter,
<lb />Permertez Sn vous plaiſt qu'en ſecret ie vous die,
<lb />Le detestable autheur de cette perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy que vous me diſiez, tout m'eſt ſuſpect de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Du moins eſcoutez moy, moderez ce courroux,
<lb />Ne m' refuſez point de me rendre iustice,
<lb />Et ie vous feray voir que c’eſt vn artifice,
<lb />D’vn ennemy flateur, qui de mon bien jaloux
<lb />A fait ce qu’il a pû pour m’eſloigner de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY
<lb />Ie ſuis content d’oüir ce que vous voulez dire,
<lb />Qu'on nous laiſſe icy ſeuls, qu’vn chacun ſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Le Prince de Salerne, où i'eſtois arreſté
<lb />Par le commandement de voſtre Maiesté,
<lb />Aleie jes deſſeins deſſi voſtre Couronne,
<lb />Ce crime eſt detestable, &amp; l’horreur m'en eſtonne,
<lb />Il m'a voulu porter par vn noir attentat
<lb />A vous priuer de vie &amp; vous rauir l’Estat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Arbiran, ie cognois aſſeZ voſtre malice,
<lb />Toſerois bien iurer que c’est vn artifice,
<lb />Pour reuenir en Cour, ou pour auoir esté
<lb />Peut-eſtre de Rodolphe vn peu trop mal traité:
<lb />Mais ſoyeZ aſſeure que cette calomnie
<lb />Ne demeureroit pas bien long-temps impunie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ce ſoupçon peut-il bien tomber en voſtre eſprit?
<lb />Sa femme eſt donc complice auecque cet eſcrit!
<fw><lb />I in
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Quoy ſa femme m'eſcrit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />LiZez ſa lettre, Sire,
<lb />di cuus confinme pite que it ouns de dire.
<lb />Sercis-te ſi meſchant que i’oſaſſe penſer
<lb />En vn fait d'un tel poids de vons rien auancer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lettre de Leonide au Roy
<lb />Le Roy lit.
<lb />Sire, iay deſiré de vous faire paroiſtre
<lb />Que ie ne conſens point aux paßions d’vn traistre,
<lb />PardonneZ s’il voue plaist a cetteliberté,
<lb />Que ie prens d’en eſcrire a vostre Maieſté.
<lb />Ie ſcoy bieuque la Loy n’eſt pas ſi rigoureuſe,
<lb />Qu'ede vueill, oblprer ene femmie amoureuſe
<lb />(Auxy crunes capitaux d’accuſer ſon Eſpoux.
<lb />l lait en l’auiborite dont on Prineeeſe jaioire,
<lb />En vncrime d’Eslat, on ne ſe doit point taire,
<lb />ln enſant en ce cas doit accuſer ſon pere,
<lb />La femme ſon mary, car la douceur des loix
<lb />Reſerueen ce ſeul point la Maiesté des Rois:
<lb />Ils ſont hors du commun, leurs perſonnes ſacrees
<lb />Doitient comme les Dieux eſtre conſiderées.
<lb />Sçachez que mon mary plein d’infidelité,
<lb />A ietté ſes deſſeins ſur voſtre aullrité,
<lb />Il vous veut arracher la Couronne, &amp; deſire
<lb />Monter ſur vostre Throſne, &amp; gouuerner l'Empire
<lb />I’ay fait ce que i’ay pu pour rompre ſon deſſein:
<lb />Mais voyant qu’a la ſin ie trauaillois en vain,
<lb />Et qu’il auoit gagué les Grands de la Prouince,
<lb />I’ay mieux aime trahir vn traistre que mon Prince
<lb />Arbiran eſt teſmoin de ma ſincerite,
<lb />e Ainſi que ie le ſuis de ma ſidelite.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Leonide
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O crime abominable! ah! terre eſt-il poßible,
<lb />Que tu vueilles ſouffrir vn monstre tant horrible?
<lb />Sa femme laccuſant quel doute enpuis-ie auoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RBIRAN.
<lb />VoyeZ ce que Cleonte außi vous fait ſcauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />uoy Cleonte l’accuſe? &amp; Rodolphe au contraire
<lb />Teſmoigne de l’aimer a l’eſgal de ſon frere,
<lb />M’ayant en ſa ſaueur eſcril depuis vn iour.
<lb />Mais s'il ſe portoit bien il ſeroit a la Cour,
<lb />Et n'auroit pas voulu, comme ie croy, permettre
<lb />Que parvn de ſes gens ie reçeuſſe ſa lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RBIRAN.
<lb />Lors qu’il ſceut que Rodolphe attentoit ſur l’Eſtat
<lb />De ſa faueur promiſe il fit fort peu d’estat,
<lb />Uoyant à deſcouuert que toutes les promeſſes
<lb />Dont il l’entretenoit, &amp; ſes feintes careſſes,
<lb />N’auoient point d’autre but que de le ſuborner
<lb />A faire ce qu’il n’euſt osé s’imaginer:
<lb />Mais luy qui bien plustost auroit perdu la vie,
<lb />Teſmoigna qu’il vouloit ſeconder ſonenuie,
<lb />Et m'ajant deſcouuert ce ſecret, ie iugé
<lb />Que l’honneur de tous deux ſe trouuoit engagé.
<lb />De vous faire ſçauoir le tout en diligence,
<lb />Lors ie me reſolus de prendre la licence
<lb />D’apporter ces eſcrits à voſtre Maieſté,
<lb />Qui vous aſſeureront de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lettre de Cleonte au Roy.
<lb />Le Roy lit.
<lb />Le Prince de Salerne est vn ſubjet rebelle,
<lb />Ingrat a ſon pais, à ſon Prince infidelle,
<lb />Il a deſia gagné pluſieurs de vos ſubjects,
<lb />Et meſme les plus grands approuuent ſes projets,
<lb />Qui tendent à vouloir vous rauir la Couronne,
<lb />Et veulent s’attaquer meſme à voſtre Perſonne.
<fw><lb />Dans
</fw><lb />Dans ce deſſein funeſte, il s’eſt ouuert à moy,
<lb />Mais ie mourray pluſtost que de trahir mon Roy;
<lb />ReceueZ s’il vous plaiſt, Sire, cette nouuelle
<lb />Et croyez qu'Arbiran eſt vn ſubject fidelle.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Cleonte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Ah! ie n’en doute plus, cher Arbiran, ie voy
<lb />Que ie vou ay ſans cauſe eſloigne de chez moy,
<lb />I’ay creu trop de leger, mais le Ciel me puniſſe
<lb />Si ie ne recognoy ce ſignalé ſeruice,
<lb />Ie vous en donne icy ma parole &amp; ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAS
<lb />Vous ne me deuez rien, ie fais ce que ie doy,
<lb />Vous rendant des effets de mon obeiſſance,
<lb />L’honneur que i’en reçoy m'eſt trop de recompenſe,
<lb />Et ie me tiens de vous trop dignement traitté
<lb />Si vous ne douteZ plus de ma fidelité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I'aurois tort d’en douter apres vn fel ſeruice:
<lb />Mais pour cét arrogant inuentons vn ſuplice,
<lb />Qui ſoit hors du commun, &amp; qui ſerue auiourd’huy
<lb />D'exemple memorable aux traiſtres comme luy:
<lb />Ie m'en ſçauray vanger, &amp; de ſorté, ie iure
<lb />Qu'il en ſera memoire a la race, future
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />Et n'auroit pas voulu, comme ie croy, permettre
<lb />que par ende ſes gens ie tectuſſe ſa lettre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Lors qu'il ſceut que Rodolphe attentoit ſur l’Eſtat
<lb />De ſa faueur promiſe il fit fort peu d’estat,
<lb />Uoyant à deſcouuert que toutes les promeſſes
<lb />Dont il l’entretenoit, &amp; ſes feintes careſſes,
<lb />N’auoient point d’autre but que de le ſuborner
<lb />A faire ce qu’il n'euſt osé s’imaginer:
<lb />Mais luy qui bien plustost auroit perdu la vie,
<lb />Teſmoigna qu’il vouloit ſeconder ſonenuie,
<lb />Et m’ayant deſcouuert ce ſecret, ie iugé
<lb />Que l’honneur de tous deux ſe trouuoit engagé,
<lb />De vous faire ſçauoir le tout endiligence,
<lb />Lors ie me reſolus de prendre la licence
<lb />D’apporter ces eſcrits à voſtre Maieſté,
<lb />Qui vous aſſeureront de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lettre de Cleonte au Roy.
<lb />Le Roy lit.
<lb />Le Prince de Salerne est vn ſubjet rebelle,
<lb />Ingrat a ſon pais, a ſon Prince infidelle,
<lb />Il a deſia gagné pluſieurs de vos ſubjects,
<lb />Et meſme les plus grands approuuent ſes projets,
<lb />Qui tendent à vouloir vous rauir la Couronne,
<lb />Et veulent s’attaquer meſme à voſtre Perſonne.
<fw><lb />Dans
</fw><lb />Dans ce deſſein funeſte, il s’eſt ouuert à moy,
<lb />Mais ie mourray pluſtost que de trahir mon Roy;
<lb />ReceueZ s’il vous plaiſt, Sire, cette nouuelle
<lb />Et croyez qu'Arbiran eſt vn ſubject fidelle.
<fw><lb />Cleonte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Ah! ie n’en doute plus, cher Arbiran, ie voy
<lb />Que ie vous ay ſans cauſe eſloigné de chez moy,
<lb />I’ay creu trop de leger, mais le Ciel me puniſſe
<lb />Si ie ne recognoy ce ſignalé ſeruice,
<lb />Ie vous en donne icy ma parole &amp; ma ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Vous ne me deuez rien, ie ſais ce que ie doy,
<lb />Vous rendant des effets de mon obeiſſance,
<lb />L’honneur que i’en recoy m'eſt trop de recompenſe,
<lb />Et ie me tiens de vous trop dignement traitté
<lb />Si vous ne douteZ plus de ma fidelité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’aurois tort d’en douter aprés vn tel ſeruice:
<lb />Mais pour cét arrogant inuentons vn ſuplice,
<lb />Qui ſoit hors du commun, &amp; qui ſerue auiourd’huy
<lb />D’exemple memorable aux traiſtres comme luy:
<lb />Ie m'en ſçauray vanger, &amp; de ſorte, ie iure
<lb />Qu'il en ſera memoire a la race, future
<lb />Allez vous repoſer, i’ay l’eſprit ſi confus
<lb />tilim Qu'il faut que ie medite vn peu ſeul là deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY ſeul.
<lb />Ie ne puis que reſoudre en cette incertitude,
<lb />Et iamais mon eſprit n'eut plus d’inquietude.
<lb />Vn Prince genereux, &amp; qui m’est alié
<lb />Pourroit-il enuers moy s’eſtre tant oublié?
<lb />Non, cela ne peutestre, il eſt hors d’apparence
<lb />De croire qu’à ce point vn tel homme m’offence,
<lb />Ny qu’il ait pu iamais me manquer de reſpect,
<lb />Et puis l’accuſateur ne m’est que trop ſuſpect.
<lb />Mais aurois-ie raiſon de faire peu de conte
<lb />De cét aduis receu. Si ſa femme, &amp; Cleonte,
<lb />Caualier de merite, &amp; qu’on m'a tant vanté
<lb />Souſtiennent qu’il m’a fait cette infidelité?
<lb />Non, non, mais il m'en faut eſclarcir dauan<lb />tage;
<lb />Ne precipitons rien, vn Prince n’eſt pas ſage,
<lb />En vn fait important, de croire de leger,
<lb />Il faut cognoistre tout auant que de iuger.
<lb />Vn petit incident, la moindre circonſtance,
<lb />Bien ſouuent amoindrit, ou rend pire l’offerce:
<lb />Il faut ſur ce ſujet entendre l’accusé,
<lb />Voyons ſa contenance, il ſera bien aiſé,
<lb />Le tenant deuant moy, de lire en ſon viſage,
<lb />D'innocence ou de crime vn certain teſmoi<fw><lb />gnage
</fw><lb />La preſence des Rois a tant de Maieſté
<lb />Qu'on ne peut deuant eux celer la verité:
<lb />Vne œillade eſgarée, vne action confuſe,
<lb />Vn geſte deſreiglé bien ſouuent les accuſe,
<lb />Dépeſchons vers Rodolphe, auec commandement
<lb />De ſe rendre en ſecret à Naples promptement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IX
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREMIERE.
<lb />La ſcene eſt dans le bois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vs
<lb />MIRANDE, ſeul.
<lb />DIEV Naples, Adieu, ie veux que l’on me
<lb />berne,
<lb />Si ie n’eſtime plus la ville de Salerne,
<lb />Ie n’habitay iamais vn plus faſcheux ſeiour,
<lb />Et ie ſors de l’Enfer plustoſt que de la Cour,
<lb />Cét apparat des Grands, cette orgueilleuſe pompe
<lb />N'a qu’vn lutre flateur, qu’vn eſclat qui nous trompe,
<lb />Ebloüiſſant nos yeux: car ce qui nous y plaiſt
<lb />N'eſt bien ſouuent rien moins que ce qui nous paroist.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt vn crime à la Cour d’y parler comme on penſe
<lb />L’aiſe &amp; le Afplaiſir n’y ſont qu’en apparence
<lb />Par fraude l’on ypeut acquerir du renom,
<lb />Et lon n’y cognoist point les choſes par leur nom,
<lb />Cequ’on nomme vertu, dans la Cour c’est vnvice
<lb />Gentilleſſe d’eſprit, la plus noire malice,
<lb />Vn trompeur eſt adroit, en brutal inſolent
<lb />Sera qualiſié du ſurnom de Vaillant,
<lb />On baptiſe vn poltron du nom de pacifique
<lb />Vn charlatan ſe dit vn fameux Empirique,
<lb />Vn arracheur de dents est maiſtre Operateur,
<lb />Vn courtaut de boutique eſt Monſieur le Facteur
<lb />Vne ſemme impudique est vne Courtiſane,
<lb />Docteur à tour de bras tout homme de ſouſtane.
<lb />Le plus infame lieu s’appelle dans la Cour
<lb />Vn logis de commerce, vne maiſon d'Amour.
<lb />Vn brelant, de deſbauche eſt vne Academie,
<lb />L’vſure entre Bourgeois eſt vne œconomie,
<lb />Au contraire ſouuent la prodigalité
<lb />Vſurpera le nom de liberaté.
<lb />Le Clerc d’vn Rappor teur laiſſera voſtre affaire
<lb />Si vous ne l’appellez Monſieur le Secretaire,
<lb />Au lieu qu’vn Secretaire, eſt Monſieur l’Intendant
<lb />Gouuerneur d’vn Seigneur vn inſame pedant.
<lb />Vn petit marmiton pour peu qu’il ait de mine
<lb />Se veut faire appeller Eſcuyer de cuiſine,
<lb />Et tout ſolliciteur ſans mine &amp; ſans argent
<lb />Veut prendre effrontément laqualité d’Agent
<fw><lb />K ii
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />In petit chaperon pour peu qu’elle ſoit belle,
<lb />Se coiffant en cheueux s’apelle Damoiſelle,
<lb />Tout Recors eſt Sergeant, tout Sergeant eſt Huißier,
<lb />Tout mestier eſt estat, vn petit deſpenſier
<lb />D'vn Courtiſan croté plus gueux qu’vn rat veut eſtre
<lb />A la halle &amp; par tout nommé Monſicur le Maistre.
<lb />Vn noble accommodé ſe traite de grandeur,
<lb />Tout Courrier enuoyé ſe dit Ambaſſadeur,
<lb />L’habit y fait l’honneur, car à la Cour on nomme
<lb />Tout maraut bienc estu, Monſieur le Gentil-homme,
<lb />Tout petit officier eſt Conſeiller du Roy,
<lb />Qui ne le conſeilla iamais non plus que moy,
<lb />Le cadet d’vn Baron quoy qu’indigent ſe donne
<lb />Qualité de Marquis, &amp; porte la Couronne,
<lb />Vn ſimple Chapelain eſt Monſieur l’Aumoſnier
<lb />Qui ne diſtribua iamais vn ſeul denier.
<lb />Le deſordre est ſi grand qu’on n’y peut rien cognoiſtre
<lb />On y prend le valet bien ſouuent pour le Maistre,
<lb />Vn ſimple Baſteleur quoy que leger d’aloy
<lb />Se dit Comedien ordinaire du Roy:
<lb />Ejuine juujaron, &amp; croit qu’il ſe rauale
<lb />S’il cede d’vn ſeul point a la trouppe Royale.
<lb />Vn Athée auiourd’huy paſſe pour eſprit fort
<lb />Bref, i'abhorre la Cour cent fois plus que la mort.
<lb />Grace aux Dieux, mon esprit est ſans inquietude,
<lb />AA preſent deliuré de cette ſeruitude,
<lb />Ie retourne à Salerne où mon Maiſtre m'attend,
<lb />Ie luy rendray l’esprit extrémement content.
<lb />De ſçauoir que le Roy fait cas de ſon ſeruice,
<lb />Et qu’à tous ſes deſſeins le Ciel est ſi propice
<lb />Que le Roy deſirant en honneurs l’eſleuer,
<lb />Luy mande expreſſément de le venir trouuer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />I
<lb />SECONDE.
<lb />T
<lb />Derrière le Ileatre oh entend vne voix.
<fw><lb />Am
<lb />H.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />I’entends vne voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Derriere le Theatre.
<lb />Miſericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reſponce.
<lb />Tu mourras de ce coup.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Infame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Ah! Dieux c’eſt vne Dame,
<lb />Qu'vn perfide voleur aſſaßine en ce bois;
<lb />Allons la ſecourir: mais à ce que ie vois
<lb />Ce voleur vient à moy, ie penſe le cognoiſtre,
<lb />Veillé-ie, ou ſi ie dors! Ah! bons Dieux c’eſt mon
<lb />Maiſtre.
<lb />Cleonte ſort le poignard à la
<lb />main tout ſanglant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />I'ay vangé mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Monſieur qu’aueZ vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />I'ay fait ce que i’ay deu, dont ie ſuis ſatisſait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Contez moy s’il vous plaiſt cette aduenture eſtrange:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Que veux tu mon amy, i’ay fait mourir vn Ange.
<fw><lb />Non
</fw><lb />Non non, c’eſt vn Demon, c’eſt vn Monſtre d’enfer,
<lb />C’eſt vn affreuxſerpent qe ie viens d’estouffer.
<lb />Doralice en vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Quoy Monſieur, ma Maistreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Elle meſme, Mirande, &amp; certes ie conſeße
<lb />Que l’horreur que i’en ay, ſent ſon cœur abatu,
<lb />an fonumſpiquuenuelue vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Oppeute (ouns ctntu tetrnetnommicide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ouy, puiſque Doralice estoit vne perfide,
<lb />Qui m'a rauy l'honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Bons Dieux, que dites vous?
<lb />Prenez garde qu’à tort vous ne ſoyez jaloux;
<lb />Pluſieurs ſe ſont deſceus en des choſes pareilles.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />I'en ay de bons teſmoins, mes yeux &amp; mes oreilles.
<lb />Mais quoy qu’en ce faiſant i’ay fait ce que i’ay deu,
<lb />Qu'eſperay-je icy bas puis que i’ay tout perdu?
<lb />Dieux! cette ingrate eſtoit trop belle, &amp; trop parfaite
<lb />Pour ne regretter pas la perte que i’ay faite:
<lb />Ie ſens mille bourreaux qui me geſnent le cœur,
<lb />Et l’Amour peu s’en faut triomphe de l’honneur.
<lb />Allons, mon cher Mirande, allons voir cette belle,
<lb />Immolons à l’Honneur l’amour que i’ay pour elle,
<lb />Ie doy ce ſacrifice à ſa rare beauté,
<lb />Et peut-estre ay-je fait vne legereté.
<lb />Mon oreille a voulu de mon mal-heur complice
<lb />Procurer fauſſement la mort de Doralice,
<lb />Et mes yeux en vn mal que ie craignois le moins,
<lb />Me ſeruirent peut-estre alors de faux teſmoins.
<lb />Pouuoit elle en m’aimant m’eſtre à ce point ingrate?
<lb />Dieux! que de faux penſers mon vain amour ſe flate.
<lb />Perfide il eſt trop vray, tu meritois la mort,
<lb />L'Amour peut tout ſur moy, mais l’honneur eſt plus fort.
<lb />Allons Mirande, allons, quittons te ten funcſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Ie ſuis tout hors de moy, Monſieur, &amp; ie proteſte,
<lb />Quand ie l’aurois à clair, veu trahir ſon Eſpoux,
<lb />Que te démentirou mes deux yeux deuant tous.
<lb />On ne ſçauroit ſans crime accuſer cette Belle
<lb />it puuron fouppome de ione aure que d’elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Penſe que mon deſtein m’eſt aſſez rigoureux
<lb />Mirande, elle estoit femme, &amp; ie ſuis mal-heureux:
<lb />Tu vois iuſqu'à quel point, &amp; qu’il faut que i'auoüe
<lb />Qu'à ſon gré de mon ſort la fortune ſe joüe.
<lb />Mais quittons ce diſcours, &amp; ſortons de ces lieux,
<lb />Où l’horreur de la mort ſe preſente à mes yeux,
<lb />Qui finira bien toſt ma peine &amp; ma miſere.
<lb />Ouy tiens pour aſſeuré que ie ne viurayguere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Eſperez mieux, Monſieur, vne homme de vertu
<lb />Doit-il auoir ainſi le courage abatu?
<lb />uuuhip vn braue cœur ſe tourmente &amp; s’afflige
<lb />Pour auoir fait vn coup à quoy l’honneur l’oblige?
<lb />Si l’ingrate en viuant vous a deshonoré,
<lb />Voſtre honneur par ſa mort est aſſeZ reparé,
<lb />Puiſque dedans ſon ſang elle a laué ſon crime.
<lb />RechercheZ maintenant à gaigner de l’eſtime,
<lb />AlleZ trouuer le Roy qui deſire vous voir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Mais au lieu d’où tu viens as-tu fait ton deuoir?
<lb />L
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRANDE.
<lb />Mieux que vous ne penſez, le Roy m'a dit luy meſme
<lb />Quen faueur de Nouoipne nl vous priſe &amp; vous aime,
<lb />Et quil deſire außi vous donner de l’employ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Souz ces conditions ie refuſe le Roy:
<lb />Ie ne veux point de bien par le moyen d’vn traitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTRANDE.
<lb />PreſenteZ vous vous meſme, &amp; vous faites cognoistre:
<lb />Mais en quoy vous a-t’il ſi fort deſobligé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Il m’a rauy l’honneur, mais i’en ſeray vangé:
<lb />Allons par le chemin, tu ſçauras cette hiſtoire,
<lb />Qui ſans doute est eſtrange &amp; difficile à croire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />L
<lb />I
<lb />R
<lb />TROISIE SME.
<lb />DAMON MONTAN
<lb />CELIREE, DORALICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />DAMON.
<lb />ATD EZ moy, mes amis, Dieux! quel<lb />le cruauté,
<lb />D’auoir ainſi traité cette rare Beauté,
<lb />Quels efforts inhumains ont auec tant de
<lb />rage.
<lb />Destruict ainſi des Cieux le plus parfaict ouurage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAN
<lb />Ce teint euſt pû fléchir vn cœur de Diamant;
<lb />Et ſon meurtrier merite vn cruel chaſtiment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Quel mal-heureux a pû la traiter de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAN.
<lb />Mais ie ne penſe pas qu’encoré elle ſoit morte.
<lb />Secourons-la, Damon, elle en a bon beſoin,
<lb />Sans doute qu'elle vit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ma fille ayeZ-en ſoin,
<lb />DélaſſeZ luy le ſein, &amp; viſitez ſa playe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Le coup eſt bien leger, il faut que l’on eſſaye
<lb />De faire ſi l’on peut qu’elle reuienne a ſoy.
<lb />Mais elle ouure les yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Bons Dieux! ſecoureZ moy
<lb />Ou ſuis-je mes amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />En lieu tres-ſeur, Madame:
<lb />Mais quel eſt le cruel, le barbare, l’infame,
<lb />A qui tant de BeauteZ n'ont pu fleſchir le cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Sil m’a voulu traiter auec tant de rigueur,
<lb />Que de moſter la vie, il en eſtoit le Maistre:
<lb />Mais, qu'eſt-il deuenu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELTREE.
<lb />Songez vous à ce traiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Le cruel a voulu ſe deffaire de moy,
<lb />Et i’atteſte le Ciel que ie ne ſçay pourquoy:
<lb />Mais bons Dieux ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DITMON.
<lb />Madame, ayez courage;
<lb />Il vous faut emmener dedans noſtre village,
<lb />Où vous diſpoſereZ de tout comme cheZ vous,
<lb />Emportons-la, Montan, Celirée aydez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Iuſtes Dieux qui ſçauez proteger l’innocence,
<lb />Ie ne demande point raiſon de cette (ffence,
<lb />Puis qu’ainſi mon deſtindiſpoſe de mon ſert,
<lb />Cleonte, mon Amour te pardonne ma mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />QVATRIESME.
<lb />P
<lb />ALPHONCE Roy de Naples,
<lb />HEODOSE.
<lb />La ſeene eſt à Naples.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALFONCE ROY.
<lb />T bien que dites vous de cette perfidie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODOSE.
<lb />Sire, il faut promptement que l’on y remedie:
<lb />Certes, vous m’eſtonnez, &amp; iamais ie ne fus
<lb />Pour aucun accident iuſqu'a ce point confus;
<lb />Et n'eſtoit qu'Arbiran, Cleonte, &amp; Leonide
<lb />Souſtiennent que Rodolphe est rebelle &amp; perfide,
<lb />Ie n’euſſe iamais creu que ce Prince euſt eſté
<lb />Capable d’eſtre autheur de cette laſcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />A peine en puis-ie auoir vn plus grand teſmoignage
<lb />Ie m'en veux toutefois eſclaircir dauantage;
<lb />Et de peur qu’en ce fait ie ne ſois abusé
<lb />Il m’eſt tres-important d’entendre l’accuſé,
<lb />Ie pourray bien iuger voyant ſa contenance
<lb />S’il eſt coulpable, ou non, &amp; de peur qu’il ne penſe
<lb />Que ie veux croire icy le rapport des flateurs,
<lb />Ie luy veux confronter ſes trois accuſateurs,
<lb />Mais il nous faut tenir cette affaire ſecrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCREDE.
<lb />Il le faut donc mander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE ROI
<lb />La choſe eſt deſia faicte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Et s’il ne venoit point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Son procez en ce cas
<lb />Seroit fait, &amp; le Ciel ne le ſauueroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte entre.
<lb />Cleonte, Caualier de Salerne, deſire
<lb />Voir voſtre Maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cleonte ? alleZ luy dire
<lb />Qu’il vienne, &amp; qu’il mettra mon eſprit en repos.
<lb />cuante Vous ne pouuieZ iamais venir plus a propos,
<lb />ApprocheZ vous Cleonte, &amp; que ie vous embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie ne merite pas receuoir tant de grace,
<lb />Me iettant à vos pieds, ie ſuis pius glorieux
<lb />Que ſi i’eſtois monté iuſqu’au plus haut des Cieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cleonte, leueZ vous, &amp; bien quelle nouuelle
<lb />Du lieu d’où vous venez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Nulle, Sire, que celle
<lb />Que t'ay ueſia mandee a vostre Maiesté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Mais eſt-elle bien vraye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ab! ſeroi-ie effronté,
<lb />Iuſques au point d’oſer mentir deuant mon Maiſtre?
<lb />Ouy, ie le dis tout haut, Rodolphe n'eſt qu’vn traiſtre,
<lb />Et s’il le veut nier, Sire, ie le perdray,
<lb />CommandeZ qu’il paroiſſe, &amp; ie luy maintiendray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt aſſez, ie vous croy, la choſe eſtant certaine,
<lb />Des gardes de mon corps ie vous fais Capitaine;
<lb />Et ie veux faire encor dauantage pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Sire, permettez moy d’embraſſer vos genoux,
<lb />Ie vous ay peu ſeruy pour tant de recompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte entre.
<lb />Sire, vn Courrier chargé d’vn paquet d’importance,
<lb />Au moins a ce qu’il dit, deſire ſeulement
<lb />Le mettre entre vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Qu’il entre prompiement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Courrier entre.
<lb />Stre i’ay charge expreſſe en arriuant de mettre
<lb />En vos mains ſeulément ce pettt mot de lettre,
<lb />Vous cognoiſtreZ le nom &amp; l’eſcriture außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy lit bas, puis dit.
<lb />1.cu l’y reſpondray tantost, retireZ vous d’icy,
<lb />Qu'on appelle Arbiran, qu’il vienne en diligence:
<lb />Cét aduis qu’on me donne est de telle importance,
<lb />Et m'a ſi fort ſurpris qu’il m'a troublé l’esprit:
<lb />Aoiran, approtnte, Quſt&amp; ter eſcrit,
<lb />Il vient de Leonide, oyeZ ce qu’elle mande:
<lb />Mais liſeZ-le tout haut, &amp; que chacun l’entende.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lettre de Leonide au Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN lit.
<lb />Ce traistre de Rodolphe est ſi preſt à partir,
<lb />Qu'à peine ay-je le temps de vous en aduertir,
<lb />Il part auec deſſein de vous oſler la vie,
<lb />Et ie n'ay pû iamais destourner cette enuie
<lb />En liſant voſtre lettre il fut ſi fort ſurpris
<lb />Qu'il creut aſſeurément qu’il estoit deſia pris,
<lb />Et que ſa trahiſon vous estoit deſcouuerte,
<lb />Ce qui luy fit ſoudain conſpirer vostre perte.
<lb />Et pour s’aſſeurer mieux, il va(comme il m’a du.
<lb />D'vne cotte de maille armé ſouz ſon habit:
<lb />Il porte encor ſur luy deux piſtolets de poche:
<lb />Ne permetez donc pas que de vous il approche
<lb />Eſtimant ſon party dans Naples le plus fort,
<lb />Il penſe eſtre aſſeuré s’il vous peut mettre à mort.
<lb />Si vous deſireZ donc ſauuer vostre perſonne,
<lb />Meſnagez ſagement l’aduis que ie vous donne
<lb />Ie vous ay dépeſché ce Courrier tout exprés,
<lb />Mais prenez garde a vous, il le ſuiura de preZ
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Leonide.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Que dites vous, amis, de ce crime execrable?
<lb />Et de quels chaſtiments ce traistre est il capable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Sire, il faut preuenir ce perfide deſſein,
<lb />Et luy mettre à luy meſme vn poignard dans le ſein,
<lb />Ie vous fais dés ce ſoir vn preſent de ſa teſte,
<lb />Et pour vn tel exploit ma main est toute preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Pour moy, Sire, ie croy, qu’il vaudroit beaucoup mieux,
<lb />Pour cognoiſtre les noms de tous les factieux,
<fw><lb />M iij
</fw><lb />chrente jyi arresler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſtce que ie veux faire;
<lb />Mais il faut prudemment conduire cette affaire.
<lb />Mon aduis donc eſt tel, quand il ſera venu,
<lb />Qu'on le face arreſter par vn homme inconnu:
<lb />Car le croyant des ſiens, eſtant ſurpris, peut-estre
<lb />Que par ſa propre bouche on conuaincra le traiſtre.
<lb />Rtoms eſut peruns cuen Su vinſant ſortirons,
<lb />Nous le ferons ſaiſir, &amp; nous le foüillerons,
<lb />Et s’il eſt en l’estat que ſa femme le mande,
<lb />On n’en peut deſirer vne preuue plus grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Cenuams purtu on fens quineſipas du commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cleonte, prenez ſoin d’y commettre quelqu’vn
<lb />Faictes luy ſa leçon, &amp; qu’il ait cette adreſſe,
<lb />1R De faire que d’abord luy meſme le confeffe.
<lb />fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE bas, à Arbiran.
<lb />Ce poignard en chemin a vangé mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arbiran bas, en s’en allant.
<lb />Vous auez fait, amy, comme vn homme de cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />N
<lb />CINQVTESME.
<lb />R
<lb />RODOLPHE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />S
<lb />N l’eſtatoù ie ſuis i’apprehende mon om<lb />bre
<lb />Ie mimagine auoir des eſpions ſans nom<lb />M
<lb />bre.
<lb />Il n’eſt homme icy bas plus innocent que moy,
<lb />E ievrunns turefois la cholere du Roy.
<lb />Ilmeſcrit de façon que i'ay ſulet de croire
<lb />Que i'ay des ennemis enuieux de ma gloire,
<lb />Ces mots ſont ambigus où ie ne comprens rien,
<lb />Et ie ne puis penſer que ce ſoit pour monbien;
<lb />Il deuroit expliquer ſon deſſein ſans me mettre
<lb />En des ſoupcons ſi grands: mais reliſons ſa lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE lit.
<lb />Prince, ſeul, en ſecret, veneZ trouuer le Roy
<lb />Pour choſe d’importance, autant a vous qu’a moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Alphonce.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Ie ne ſçaurois penſer pourquoy le Roy m’ordonne
<lb />De venir en ſecret ſans emmener perſonne,
<lb />Vn Criminel auroit ſujet de ſoupconner,
<lb />Mais ie ne ſçache rien qui me puiſſe eſtonner:
<lb />Ie viens ſeul comme il veut, &amp; n’ay pour ma deſſence
<lb />Contre vn ſi iuſte Roy que ma ſeule innocence.
<lb />On peut s’armer ainſi contre vn Prince irrité
<lb />Sans eſtre Criminel de le Ze Maieſté:
<lb />Irrité? mais pourquoy? i’aurois tort de me plaindre,
<lb />Car i’ay plus de ſujet d’eſperer que de craindre;
<lb />I'aurois peu de raiſon, mon Prince eſt trop humain,
<lb />Et quand à ſon ſujet il eſcrit de ſa main
<lb />Il parle en mots obſcurs comme font les Oracles;
<lb />Car ce que les Rois font ſont autant de miracles,
<lb />Ils ſont Dieux icy bas; ma femme auec raiſon
<lb />Soupçonne qu'on me veut faire vne trahiZon,
<lb />Et que le Roy ſçachant la haine qu’on me porte,
<lb />Veut que ie vienne icy le trouuer de la ſorte,
<lb />Sans en faire aucun bruict, en tout euenement
<lb />Elle m’a conſeillé de m'armer puiſſamment:
<lb />L'eſtant ſouz cet habit, &amp; ma poche garnie,
<lb />De deux bons piſtolets, ſi l’aueugle manie
<lb />D'vn ennemy vouloit m’attaquer le plus fort
<lb />Ie croy qu’il n'auroit pas bon marché de ma mort.
<fw><lb />Ileſt
</fw><lb />Il eſt tard, &amp; deſia le Soleil ſouZ Neptune
<lb />Laſſe de ſon trauail a fait place à la Lune:
<lb />Mais entrons chez le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N GARDE.
<lb />Demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Amy, c’eſt moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Que chercheZ vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie viens trouuer le Roy,
<lb />L'entrée aux gens d’honneur eſt en ce lieu permiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />GARDE.
<lb />Eſtes vous donc Monſieur, de ceux de l’entrepriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle?
<lb />RODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />GARDE.
<lb />Contre le Roy, ce Tyran odieux
<lb />Nen deuluclermers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE, bas.
<lb />Que reſpondray-je?ô Dieux!
<lb />Si ie luy dis que non ma perte eſt infaillible,
<lb />Ils me feront mourir, voyons s’il est poßible,
<lb />Feignant d’eſtre des leur, de ſçauoir finement
<lb />Le nom des aſſaßins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En eſtes vous?
<lb />T
<lb />SINDE.
<lb />Reſpondez promptement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en ſuis: mais qui me le demande?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Li
<lb />N
<lb />SIXIESME.
<lb />E
<lb />ED IOT, CLEOIVID, IIXBIRAN,
<lb />TANCREDE, &amp; Gardes ſortent, qui
<lb />ſe ſaiſiſſent de Rodolphe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />αρα AISISSEZ vous de luy, quelle preuue
<lb />MN
<lb />plus grande?
<lb />It ou jant connuineu par ta confeßion,
<lb />Peux-tu rien alleguer qu'a ta confuſion?
<lb />En faut-il dauantage encor pour te confondre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie ſuis ſi hors de moy que ie ne puis reſpondre,
<lb />Sire, permettez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Quoy, de m'aſſaßiner?
<lb />N
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que l’on le foüille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N GARDE.
<lb />Il eſt armé ſouz, ſa caſaque,
<lb />Auec deux piſtolets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Si lors que l’on m’attaque,
<lb />Ie me laiſſe ſaiſir en preſence du Roy:
<lb />Me peut-on accuſer d’auoir manqué de foy?
<lb />N'est-ce pas teſmoigner aſſeZ mon innocence,
<lb />Et ſiie ſuis arme, que c'eſt pour ma deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que l’on le mette au fond d’vne obſcure priſon,
<lb />Auec tous les fauteurs de cette trahiſon:
<lb />Cent tourments appreſteZ nous les ferons cognoiſtre,
<lb />Cleonte emmeneZ-le?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE bas, à Rodolphe.
<lb />C’eſt à cetteheure, traiſtre,
<lb />ue r'aurayte moyen de me 'danger de toy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Sii’ay tant d’ennemis, grands Dieux, ſoyeZ pour moy. Ivuc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, à Arbiran.
<lb />Pour plus facilement conuaincre le perfide
<lb />Il luy faut confronter Cleonte, &amp; Leonide,
<lb />Et la faire venir à Naples promptement,
<lb />Tunne) (ce Courrier, auec commandement,
<lb />Damener la Princeſſe, en Cour en diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Il conrraſouse mid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Dieux! ſi pour ma deffence
<lb />Vous vous eſtes armez, ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TN ſeul.
<lb />La cruelle a la fin tombera dans mes lacs,
<lb />Tout rit à mes deſſeins, &amp; le Ciel fauoriſe,
<lb />Plus que ie ne le veux cette belle entrepriſe:
<lb />Il ne tient plus qu’à toy, fay que ie voye Amour,
<lb />L’ingrate entre mes bras, ou priue moy du jour
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb />A.
<lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREMIERE.
<lb />LE ROY, auec ſuitte, LEONIDE,
<lb />ARBIRAN, TANCREDE,
<lb />CLEONTE.
<fw><lb />LE ROY
<lb />E vous eſtonneZ point, belle ame de mon ame,
<lb />Si mon cœur bruſle aux rais d’vne ſi belle fla<lb />me,
<lb />Si vos rares beautez, par vn charme vainqueur
<lb />M'ont en ſi peu de temps rauy l’ame &amp; le cœur,
</fw><lb />Et ſi ie me reſouZ comme Amour me l’ordonne
<lb />De ſoubmettre à vos pieds mon Sceptre &amp; ma Couron<lb />ne,
<lb />Aſſeuré qu’vn Empire entre tous les humains
<lb />Ne peut-est re regy par de plus belles main</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Sire, ayant le bon-heur d’estre de vos ſubjettes
<lb />Ie ne merite point l’honneur que vous me ſaites,
<lb />I'ay trop peu de valeur, &amp; trop peu de beauté
<lb />Pour auoir pleu ſi tost a vostre Maieſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Si ie ſuis toſt vaincu ie fais gloire de l’eſtre
<lb />Faut-il des ans entiers a vous ſçauoir cognoistre?
<lb />Si vous n’auieZ point veu le celeſte flambeau,
<lb />Vous faudroit-t’il du temps pour iuger qu’il eſt beau
<lb />Mais ie vous mande icy pour implorer vostre ayde,
<lb />Et ie meurs par la main dont i’attends le remede
<lb />Rodolphe l’a tenté, mais ſon effort fut vain,
<lb />Et vos beaux yeux ont fait ce que n'a pu ſa main.
<lb />Que ſeruent vos aduis pour conſeruer ma vie,
<lb />Si d’vn de vos regards vous me l’auez rauie?
<lb />Rodolphe eſt Criminel de lez e Maieſté:
<lb />Mais il ne l’est pas tant comme eſt voſtre beauté;
<lb />Ie le tiens priſonnier, &amp; vos beautez, Madame;
<lb />M’ont pris en trahizon, &amp; m'ont captiué l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Ie ne merite point tant d’honneur, qu’vn grand Roy,
<lb />Qu'on redoute en tous lieux, s’abaiſſe iuſqu’a moy,
<lb />Il faut pour vn tel coup de bien plus fortes armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Pour aſſeruir les Dieux vous auez trop de charmes,
<lb />Puis donc que de mes ſens voſtre œil est le vainqueur,
<lb />Quoy qu'indigne accepteZ le preſent de mon cœur:
<lb />Car vien que le ſou Roy pour vn ſi grand merite,
<lb />La grandeur où ie ſuis eſt encor trop petite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN, bas.
<lb />Duux, quep et que vemends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />En l’estat ou ie ſuis,
<lb />Vous me pardonnerez, Sire, ie ne le puis,
<lb />Que diroit-on de mey, uuopuo epumen vie?
<lb />Du moins iuſqu'a ſa mort refrenes cette enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ne peut eſchaper par la rigueur des Loix,
<lb />Qui puniſſent de mort les aſſaßins des Rois;
<fw><lb />Quand
</fw><lb />Quncens numroient tommis tetrimt qu'en penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Avia repnimion, oire, enjeronmeſee,
<lb />Attende Zs’il vous plaiſt, du moins qu’il ne ſoit plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRDIRA I, DAS.
<lb />Grands Dieux! que ce diſcours rend mes eſprits confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Afin qu’auecques mey vous ſoyez engagée,
<lb />Ie veux que promptement l’affaire ſoit iugée;
<lb />I’y vay donner bon ordre: &amp; cependant ie veux
<lb />Qu’on reſpecte en ma Cour cét obiect de mes vœux.
<lb />Que ſon authorité par tout ſoit ſouueraine,
<lb />Et qu’elle ſoit traitée en qualité de Reine,
<lb />Et qui murmurera contre ſa volonté,
<lb />Ie le tiens criminel de le Ze Maieſté.
<lb />Madame, entreZ cheZ vous, auec cette aſſeurance,
<lb />Que vous auez ceans vne entiere puiſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Q
<lb />A
<lb />I
<lb />SECONDE.
<lb />ARBIRAN, ſeul.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> OMMENT puis-je ſouffrir ce faſcheux en<lb />tretien?
<lb />M Quoy perfide tu veux t’emparer de mon bien?
<lb />Et ſans rien haZarder, tu veux auoir la gloire
<lb />De profiter tout ſeul de l’heur de ma victoire?
<lb />Verray-ie donc par toy tout mon bon-heur deſtruit?
<lb />Apres que i’ay ſemé tu cueilleras le fruict?
<lb />Et ie n'auray pour moy comme tu t’imagines,
<lb />Dedans vn champ de fleurs, qu'vne moiſſon d’eſpines?
<lb />Quoy! ſur le point que i'ay tout ſujet d’eſperer
<lb />D'arriuer à bon port, tu me fais eſgarer?
<lb />Si de deux innocens que ma rage extermine,
<lb />I’ay pour vn tel ſujet machiné la ruine,
<lb />Si ſans ſcrupule aucun i’ay violé ma foy,
<lb />Peux-tu t’imaginer que ie respecte vn Roy
<lb />Qui rompt tous mes deſſeins, &amp; qui bruſle d’enuie,
<lb />De m’arracher le cœur, &amp; de m’oſter la vie ?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais deuant il faut voir ſi l’ingrate eſt d’accord
<lb />Auecque ce Tyran pour conſpirer ma mort.
<lb />Ah! ie n’en doute point, l’eſclat d’vne Couronne
<lb />Eſblouira ſes yeux, mais ſi le Cielordonne
<lb />Que ie perde mes pas, pluſtoſt ie periray,
<lb />Et i'ay moy meſme horreur des maux que ie feray.
<lb />Iamais tant de mal-heur n’arriua par Pandore,
<lb />Que par moy, ſi ie perds l’ingrate que i’adore,
<lb />Le feu, la trahizon, &amp; les aſſaßinats,
<lb />Seront pour me vanger mes plus ioyeux eſbats.
<lb />Mais ie la voy venir, la perfide, l’ingrate.
<lb />Madame de quels noms faut-t’il que ie vous flate?
<lb />Le grade ou maintenant par moy vous vous trouuez.
<lb />Vous a fait oublier ce que vous me deueZ?
<lb />Si par moy ſeulement vous reſpireZ la vie,
<lb />SouffreZ vous que du Roy vous ſoyeZ pourſuiuie?
<lb />Quoy! ſans ingratitude, &amp; ſans deſloyaute
<lb />Vous penſeZ aſpirer au nom de Maieſté,
<lb />Et deſſus mon débris baſtir voſtre fortune?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Li
<lb />I
<lb />D
<lb />TROISIDSME.
<lb />LEONIDE, ARBIRAN
<lb />LEONIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{
<lb />P
<lb />E diſcours repeté ſi ſouuent m’importu<lb />ne:
<lb />Si par voſtre bonté i'ay receu quelque
<lb />bien,
<lb />En me le reprochant ie ne vous dois plus rien:
<lb />C’eſt auoir pour vn Prince vne ame mercenaire,
<lb />De ſeruir ſeulement pour auoir vn ſalaire:
<lb />Vous dois-ie monhonneur pour me l’auior ſauué?
<lb />Monbien eſt ili vous pour l’auoir conſerue?
<lb />Si par cette action qui m'eſt aduantageuſe
<lb />Vous teſntoigne (auoir vn ame genereuſe,
<lb />Et que cous ſecoureZ ſibien les oppreſſez,
<lb />Vos ſoins ne ſont-ils pas aſſez recompenſez?
<lb />PouueZ cous pour en Prince eſperer dauantage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Perfide! oſe Zvous bien me tenir ce langage?
<lb />Mau Amour enuers vout n’a donc rien merité
<lb />Vous vous laiſſez charmer au nom de Maieilé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />N'ay-je pas bien raiſon, de ſaire plus d’estime
<lb />1Uli Iomueſmt piuſſoum, ce on Prince legitime
<lb />Que d'Arbiran, qui loing de tant de qualitez,
<lb />A bien moins de vertus, qu’il n’a de laſchetez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />ſeul.
<lb />Ingrate, oſes tu bien auoir tant d’impudence.
<lb />De tenir ce diſcours, &amp; meſme en ma preſence?
<lb />Sçache de quelque ardeur dont mon cœur ſoit eſpris
<lb />Que ie ſçay tout ſouffrir, excepté le meſpris,
<lb />Et que ne prenant point ces mots en raillerie
<lb />Ie ſçauray conuertir monam ur en furie.
<lb />Accuſons cette ingrate, &amp; ſauuons ſon mary,
<lb />Ab Dieux! s’il eſtoit mort que i’en ſerois marry
<lb />Si cet lIymen a lieis, ma perte est infaillible;
<lb />En ſauuant le mary, te le rends impoßible.
<lb />Amour ayde au deſſein que ma vangeance ourdit,
<lb />Enuers le Roy deſia i’ay beaucoup de credit,
<lb />Il me croira pour peu que mon fait ſoit probable.
<lb />Confondons l’innocent auecque la coulpable.
<lb />Pardonne moy Cieonte, il eſt vray que i'ay tort,
<lb />Mais pour me garantir ie conclus a tamort:
<fw><lb />O i.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iete plains is l’aduoue, en ce mal-heur extreme,
<lb />lAus pour ſauuer autruy, me perdroy-je moy meſme?
<lb />Saiuis douteelle, &amp; Cleonte, à ce que ie puis voir
<lb />Ont plus de priuauté qu’ils n'en deuroient auoir
<lb />Par la trompons le Roy, donnons luy de l’ombrage
<lb />Et feignons qu’ils en ont encore dauantage
<lb />Iſens luy que Cleonte eſt d'elle ſi chery,
<lb />Qu'elle le fauoriſe autant que ſon mary,
<lb />Et que pour ce ſujet la Princeſſe differe
<lb />De receuoir l’honneur que le Royluy veut faire.
<lb />Que de s'entr eſpouſer ils ont fait vn ſerment,
<lb />Et qu'ils ont accuse Rodolphe fauſſement,
<lb />Aſn de s’en deffaire auec cet artifice:
<lb />Et puis Cleonte ayant poignardé Doralice
<lb />Il ſemble que le Ciel fauorable a mes vœux,
<lb />Me donne le moyen de les perdre tous deux.
<lb />Cautnnonntt le Roy Mais de quelle impudence,
<lb />O ſeray-ie alleguer du Prince l’innocence,
<lb />Si moy meſme ie l’ay le premier accuſe?
<lb />Nous y remedirons, il ſera bien aiſé,
<lb />En allant ie pourray rencontrer quelque excuſe:
<lb />Mais allons commencer cette nouuelle ruſe.
<lb />Ingrate, tu deuois pluſtost trahir le Roy,
<lb />Que d’oſer irriter vn homme comme moy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />N
<lb />R
<lb />QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />A
<lb />LEONIDE, ſeul.
<lb />VOY que ie tienne icy la qualité de Rei<lb />ne,
<lb />En l’estat où ie ſuis, i’ay ſujet d’estre en
<lb />peine,
<lb />Arbiran est faſché, qui (comme ie le croy)
<lb />Fera tous ſes efforts pour ſe vanger de moy
<lb />Ie cognoy ſon eſprit; il pourra par malice
<lb />Me rendre aupres du Roy quelque mauuais office
<lb />C’est ce que i’apprehende, &amp; d’vn autre coſté,
<lb />I’ay regret d’auoir fait cette legereté
<lb />Que d’accuſer Rodolphe; &amp; cette promptitude,
<lb />Fait que tous mes eſprits ſont en inquietude.
<lb />Que ne ſuis-je, Grands Dieux! encor à commencer
<lb />Que n'ay-ie en ſa naiſſance eſtouffe ce penſer
<lb />Comment puis-ie, en effect, eſtre au point effrontée
<lb />De ſouffrir que ie ſois deuant luy confrontée?
<lb />Que mes geſtes confus ſacent cognoiſtre a tous
<lb />Que fauſſement i'accuſe en ce fait mon Eſpoux?
<lb />Que de mille frayeurs ie ſois intimidée?
<lb />Et que ie ſois au front d'vn chacunregardée?
<lb />Que me dira Rodolphe? auec mille ſerments,
<lb />Il me reprochera deuant tous que ie ments:
<lb />La pluſpart le croira, moy ie mourray de honte,
<lb />Grands Dieux! aßiſtez moy. Mais i’apercoy Cleonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Nous ſerons ce me ſemble, auiourd’huy preſentez
<lb />Deuant voſtre mary, pour estre confrontez;
<lb />Penſons vn peu, Madame, à ce qu’il faut reſpondre,
<lb />Oumn ferom nomome pounnoms que nous confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />I'estois ſur ce diſcours, &amp; ie ne penſe point,
<lb />M'eſtre veuë en ma vie, interdite a ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Nous ne pouuons pourtant, differer ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Entrons, nous reſoudrons de cette affaire enſemble.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C
<lb />N
<lb />DIRQVIESME.
<lb />P
<lb />LE ROY, ARBIRAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />VOT! l'ingrate l’adore! &amp; moy ie ſuis
<lb />trahy!
<lb />Elle aimera Cleonte, &amp; ie ſeray hai!
<lb />Il cueillera le fruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ce que ie vous dis, Sire,
<lb />N'eſt rien, eſcoutez moy, i’ay bien plus a vous dire,
<lb />Grands Dieux vous ſçaueS tont, &amp; ta foudre en vos
<lb />mains,
<lb />Eſt vn faix inutile aux crimes des humains.
<lb />Sire, vous entendrez vn acte ſi barbare,
<lb />Qu'il deuroit eſpuiſer les foudres de Lypare.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie m’eſtonne comment le Soleil qui nous luit,
<lb />Ne punit ce Climat d’vne eternelle nuit.
<lb />S’il rebrouſſa iamais pour le feſtin d’Arée,
<lb />Doit-il enuiſager cette affreuſe contrée?
<lb />Ou ſe voit impuny le crime le plus noir,
<lb />Qu'vn cœur deſnaturé peut iamais conceuom
<lb />Et ces traiſtres encor ont bien eu le courage
<lb />De me faire ſeruir d’instrument à leur rage.
<lb />Ces meſchans m'ont ſurpris, ouy, Sire, ils l’ont eße
<lb />Iuſqu'au point d’abuſer de ma ſimplicité.
<lb />C’est en quoy i’ay failly, Sire, ie le confeſſe.
<lb />Mais pour y paruenir ils ont eu tant d’adreſſe,
<lb />Et tous deux employé tant d’art pour m’attraper
<lb />Qu'vn plus ſubtil que moy s’y fuſt laiſſé tromper.
<lb />ConſidereZ vn peu la ruſe, &amp; l’artifice
<lb />Dont ils ſe ſont ſeruis, pour me rendre complice:
<lb />Complice! mais autheur d’vn double aſſaßinat,
<lb />Sçachant combien ie veille au ſalut de l'Eſtat;
<lb />Que i’abhorre ſur tout vn ſubject infidelle:
<lb />Ils m’ont perſuadé, (grands Dieux ie vous appelle.
<lb />Qui ſçaueZ icy bas punir les faux ſerments,
<lb />Afinde me confondre à l’heure ſi ie ments.
<lb />Ils m’ont perſuadé, dis-je, auec tant d’adreſſe,
<lb />Que Rodoiphe aßisté de toute la Nobleſſe,
<lb />Coniurée auec luy, par vn noir attentat,
<lb />Auoit deſſein forme, de vous rauir l'Eſtat:
<lb />Et que ſa rage encor n'estant pas aſſouuie,
<lb />Il vouloit attenter meſme ſur vostre vie,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie le creus, ſi bion, que moy meſme i’oſé
<lb />Uous alleguer pour vray ce crime ſupposé:
<lb />Si i'ay dit, pour me rendre en cecy neceſſaire.
<lb />Que Rodolphe m’auoit communiqué l’affaire,
<lb />Ie confeſſe auoir dit plus que la verité:
<lb />Mais Dieu qui voit mon cœur, ſçait mon integrité.
<lb />Et le Ciel ou touſiours l’innocence eſt cogneué,
<lb />Pour reparer ma faute, a deßillé ma veue:
<lb />I'ay deſcouuert la fourbe, ayant ſceu la raiſon
<lb />Qui les portoit tous deux à cette trahiZon
<lb />Dés long temps vne Amour en eux enracinée
<lb />Promet de les vnir ſouz le ioug d’Hymenée.
<lb />Le Prince de Salerne en cette occaſion,
<lb />Eſtant vn fort obſtacle à leur intention,
<lb />Et Doralicomejmun pauims cnuejjaire,
<lb />Pour eſtre en liberté, d’acheuer cette affaire,
<lb />Faiſant condamner l’vn pour vn crime d’Eſtat:
<lb />Derune suonſepar pui omuſußinat.
<lb />I’ay par vn grand ſecret deſcouuert que l’infame,
<lb />(Ie parle de Cleonte) a poignardé ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY
<lb />Dieux! que me dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Sire, la verité:
<lb />Il l’auoüera peut-eſtre a vostre Maieſté,
<fw><lb />
</fw><lb />Mais ſi de le nier il auoit l’aſſeurance,
<lb />Son calet eſt icy, ce fut en ſa preſence.
<lb />Informez vous deluy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Quoy pere tout puiſſant!
<lb />La Princeſſe eſt coupable, &amp; Rodolphe innocent?
<lb />Puis-ie croire cela de la beaute que iaime ?
<lb />TeDiphe s’est-il pas accusé de ſoymeſme ?
<lb />Fut-il iamais au monde vn homme plus confus?
<lb />Laiſſons lacette ingrate, Amour, n'y penſons plus,
<lb />Bruſlous loreſnauant d’un feu plus legitime,
<lb />A lais alons cependant luy reprocher ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN ſeul.
<lb />Courage, tout va bien le Roy part a deſſein
<lb />D'arracher tout de bon cet Amour de ſon ſein,
<lb />Ie fais ce qu’vn Dieu meſme a peine pourroit faire
<lb />Ferecute außt toſt comme te delibere.
<lb />Ingrate, tec meſpris m'ont par tropoutrage.
<lb />lais te tay éton proun pauruserois vange.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />N
<lb />SIXIESME.
<lb />E
<lb />LEONIDE, LE RON
<lb />&amp;MML
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />IRE, ne taxez point mon honneur, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Perfide, aueZ vous bien encor l’effronterie,
<lb />Vous ſurprenant moy meſme auec ce ſuborneur,
<lb />D’excuſer vostre faute, &amp; me parler d’honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie n’ay iamais trompé, ny ſuborné perſonne,
<lb />Voſtre Maieſte, Sire, à tort ſe paßionne.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous menteZ, impudents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTDE.
<lb />Sire, vous m’offencez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Traiſtres, i’en ſçais encor plus que vens ne penſeZ
<lb />Perfide, eſtimes-tu que i’endure le blaſme,
<lb />De laiſſer impuny le meurtre de ta femme?
<lb />Les Dieux t’ont laiſſe faire, &amp; me l’ont renelé;
<lb />Ne fatt point tmnocent, &amp; le dißimulé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Sire, ſi i’ay ſurpris ma femme en adultere,
<lb />En la tuant i’ay fait ce que ie deuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Adultere? meſchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Oüy, i’atteste les Dieux.
<lb />Mais quãd ie n’aurois pas pour teſmoins mes deux yeux,
<lb />Ie ne veux ſeulement pour prouuer cette iniur
<lb />Que le Prince Arhiran.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />O l’estrange imposture!
<lb />Arumumenieeuuns fquinuoouje, nſfronteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Il m'accuſe, grands Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Dy que c'eſt vn menteur;
<lb />Que ſon rapport est faux: meſme, il t’accuſe encore
<lb />D’vne autre trahiZ on que tu crois que i’ignore:
<lb />Mais tu te trom pes fort: car les Dieux tous puiſſants,
<lb />Ne laiſſent opprimer iamais les innocents.
<lb />N'aue (vous pas tous deux, reſpondeZ-moy perfides,
<lb />Enſemble comploté d’eſtre les homicides
<lb />De l’innocent Rodolphe, en l’attuſant à faux,
<lb />Pour aſſouuir apres vos appetits brutaux?
<lb />Dans cét eſtonnement qu’aueZ vous à reſpondre?
<lb />Traiſtres, en le niant, i’ay dequoy vous confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Madame, reſpondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Que reſpondray-Je? O Dieux!
<lb />Eſt-il Demond' Enfer, Monstre deſſous les Cieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Egala ce perfide! ô Dieux ie vous apelle
<lb />Pour confondre ce traiſtre &amp; vanger ma querelle.
<lb />Ces crimes en effect, Sire, ſont ſuppoſez,
<lb />Mais nous ſommes tous trois par ce traiſtre abuſez.
<lb />Ce perfide m'aimoit, &amp; voyant que mon ame
<lb />A reſiſté touſiours a ſa brutale flame,
<lb />Pour venir au deſſus de ſes pretentions,
<lb />Luy meſme fut autheur de ces inuentions:
<lb />Mais ſçachant vostre Amour, ſon ame fut ſaiſie
<lb />(Comme il m'a teſmoigné) d’extréme jalouſie,
<lb />Et ſe voyant de moy ſur l’heure meſpriſé,
<lb />Pour ſe vanger, il s’est ſur le champ aduiſe
<lb />De cette cont reruſe, &amp; de cette fineſſe
<lb />Pour rompre vos deſſeins: mais ſi ie le careſſe,
<lb />ot den eſpon ſareu nele pun decenoir,
<lb />Il en confeſſeraplus qu'on n'en veut ſçauoir.
<lb />Si vous deſirez donc aiſement le ſurprendre,
<lb />CacheZ vous en vn lieu d’où vous puißieZ entendre
<lb />Ses diſcours, &amp; les miens, ie l’enuoyray querir,
<lb />Es s’il n’eſt conuaincu, Sire, ie veux mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT
<lb />Ie le veux: mais Grands Dieux! ſeroit-il bien poßible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />N'en doutez nullement, Sire, il eſt inſaillible:
<fw><lb />Cachez
</fw><lb />Cachez vom ia tous deux, &amp; ne vous monstrez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Page arriue.
<lb />Page deſpeſchez vous, &amp; coureZ de ce pai,
<lb />Aduertir Arbiran qu’il vienne en diligence,
<lb />Me trouuer pour vn cas de tres grande importance;
<lb />Ie vous attends icy. Grands Dieux qui voyeZ tout,
<lb />D'vn bout de l’Vniuers, iuſques à l’autre bout,
<lb />Qui ſçaueZ l’aduenir &amp; les choſes paſſées,
<lb />ui cognoiſſez mon cœur, &amp; voyeZ mes penſées,
<lb />Si ſans ce traiſtre icy i'ay failly d’vn ſeul point,
<lb />Faictes que te periſſe, &amp; ne m'espargnez point.
<fw><lb />Lar
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />E
<lb />N
<lb />PET TTESME
<lb />1
<lb />LEONIDE, ARBIRAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />ZE
<lb />LEONIDE.
<lb />A IS ie le voy venir ce Monstre abominable
<lb />Peux-tus de tant de maux meſchant eſtre ca<lb />MN
<lb />pable?
<lb />Page retireZ vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />Ie viens encoricy,
<lb />Pour ſouffrir tes mespris, ingrate, me voicy.
<lb />I'en ayveu cy-deuant aſſeZ de teſmoignage,
<lb />Penſes-tu maintenant reparer cét outrage?
<lb />O le joly deſſein, ingrate, de quel front
<lb />Oſes-tu m'aborder apres vn tel affront?
<lb />Viens tu point maintenant de forger quelque ruſe?
<lb />Qu'elle fourbe, dy moy, te peut ſeruir d'excuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que i'entends ? euſſay-je preſumé
<lb />Qu'vn Prince genereux, apres m'auoir aime,
<lb />Apres auoir cherché tous moyens de me plaire,
<lb />Pour ſi peu de ſujet ſe fuſt mis en cholere?
<lb />Penſez vous que ie ſois ingrate iuſqu'au point
<lb />D'oublier vos bien-faits, &amp; de n’y penſer point?
<lb />Neon non, cons comtrompen, neffuſ vienque ma vie
<lb />Par mon mary, ſans vous, m’auroit eſte rauie,
<lb />Ce n'eſt pas la raiſon que vous ſoyeZ priue
<lb />D'vnbien que par vos ſoins vous m’aueZ conſerué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />Pourquoy doncques tantost, femme ingrate &amp; periure
<lb />Apres m’auoir taxé d’vne honteuſe iniure,
<lb />M’as-tu voulu traiter auec tant de rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Es-tu ſi delicat? ne veux-tu pas mon cœur
<lb />Qu'vne mauuaiſe humeur quelque fois ne me vienne?
<lb />Et puis i’auois deſir de cognoistre la tienne,
<lb />Cette petite fougue où ie te viens de voir,
<lb />Bien ſouuent ſur nos cœurs a beaucoup de pouuoir,
<lb />Nous voulons poſſeder pour estre poſſedées,
<lb />Mais außi quelquefois estre vn peu gourmandées,
<fw><lb />2 i
</fw><lb />L’amour en eſt plus grand: mais changeons de propos
<lb />Et penſons ſeulement a nous mettre en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RBIRAN
<lb />Ie3 jeux ont tant a aians, lagrace a tant de charmes
<lb />Qu’il faut que ie me rende, &amp; mette bas les arme,:
<lb />Que ce ſexe, grands Dieux! a de pouuoir ſur nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Taſchons, ie te ſuplie, à tromper ce jaloux;
<lb />Ie veux parler du Roy, qui s’efforce a me plaire,
<lb />Triuis ſon amour me faſche &amp; me met en colere,
<lb />Dy moy que ferons nous pour rompre ſon deſſein</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ne tient-il qu’a luy mettre vn poignard dans le ſein?
<lb />Ce ſera bien toſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Qne t'en ſerois rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Tien pour certain qu’il est deſia priué de vie,
<lb />Ma main fera ce coup, où bien ie periray.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />(
<lb />A
<lb />TE
<lb />R
<lb />HVICTI SME.
<lb />LE ROY, ARBIRAN, LEONIDE,
<lb />CLEONTE, &amp; ſuite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />RAISTRE, ſi ie le puis, ie t’en empeſche<lb />ray.
<lb />monile dime jaifiſeS cons de ce Monſtre execra<lb />ble,
<lb />A-t'on iamais rien veu de plus abominable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ah Dieu! ie ſuis trahy, meſchante, tu me perds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Deteſtable affronteur, peſte de l’Uniuers,
<fw><lb />
<lb />ii
</fw><lb />Horreur de la Nature, &amp; du Siecle ou nous ſommes,
<lb />Execrable bourreau, leplus meſchant des hommes,
<lb />Monstre horrible; les Dieux à la fin, ont esté,
<lb />Laſſez de tant d’effets de ta meſchanceté.
<lb />Ta trahizon estant à preſent deſcouuerte,
<lb />Peux-tu rien alleguer qui ne tende a ta perte?
<lb />Quel bien te reuint-il, dy Barbare, impoſteur,
<lb />De m'accuſer d’vn fait dont toy meſme eſt l’auteur?
<lb />Contre le Prince eſtant de cholere irritée,
<lb />Pour me vanger de luy, ne m’as-tu pas portee
<lb />Par tes inuentions, &amp; Cleonte auec moy,
<lb />De l’accuſer a faux &amp; de tromper le Roy?
<lb />Reſpons, traistre, reſpons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Et que puis-ie reſpondre?
<lb />Il n’en falloit pas tant, Sire, pour me confondre;
<lb />Il est vray, ray faiy, mais au mal que i’ay fait,
<lb />Conſiderant la cauſe, excuſe ( en l'effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Si les effets auoient ſecondé ton enuie,
<lb />Traistre, Rodolphe &amp; moy ſerions priuez de vie,
<lb />Et l’Eſtat renuersé par ton eſprit maudit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />Ouy, Sire, &amp; pluis encor que vous n’enauez dit:
<lb />I’ay beaucoup haZardé, mais la cauſe eſt ſi belle,
<lb />Que c’eſt encor trop peu de perdre tout pour elle.
<lb />Sire, vous la voyez, &amp; voſtre Maieslé
<lb />Sçait bien ce qu’elle a pu ſur vostre liberté.
<lb />Si i’attente ſur vous pour cét objet que i'aime,
<lb />Puis-ie eſpargner autruy ſi ie me perds moy meſme?
<lb />Toutes les trahizons que l’on peut machiner,
<lb />Tourie mat, te pius grana quonpent simaginer
<lb />Pour elle ie l’ay fait, &amp; ie ferois encore
<lb />Bienpis, ſi ie pouubis, pour ſes yeux que i'adore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Dieux! de l’horreur que i’ay mon ſang ſe ſent glacer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />I’ay des crimes plus grands encor à confeſſer;
<lb />Rodolphe est innocent, ie ne me veux plus taire,
<lb />Tant ducrime d’Estat, comme de l’adultere
<lb />Dont ie l’ay fait coupable à ſachaste moitié:
<lb />Ie le dy deuant tous: i’ay meſme ſans pitié
<lb />Procuré ſauſſement la mort de Doralice:
<lb />Ce que Cleonte ouit ne fut qu’vn artifice
<lb />Dont meſchamment i’vſay, pour les tromper tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONIDE.
<lb />Dieux! ces crimes me ſont heriſſer les cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Que dis-tu miſerable? ame double, &amp; meſchante:
<lb />M'ayant fait maſſacrer à tort vne innocente,
<lb />La terre te ſouſtient? &amp; tu ne la vois pas
<lb />Ronentitciomu tout oif, ertuerueſſous tes pas?
<lb />Sire, que cette main au traiſtre ſoit fatale,
<lb />Arrachant de ſon corps ſon ame deſloyale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />ROY
<lb />Cette mort ne pourroit vous vanger qu’à demy:
<lb />Quel honneur auriez vous d’vn ſi laſche ennemy?
<lb />Ie vous vangeray mieux que vous ne ſçauriez faire,
<lb />Mais iuſtes Dieux! comment pourray-je ſatis faire
<lb />A l’affront que i'ay fait à ce Prince innocent?
<lb />Qu’on le face venir. O Pere tout puiſſant!
<lb />Souffres-tudans ma Cour ce monſtre abominable
<lb />De tout le plus meſchant, &amp; le plus deteſtable?
<lb />Fut-il iamais mal-heur à mon mal-heur eſgal?
<lb />R.191. Quel crime ay-ie commis pour me traiter ſi mal?
<lb />Mais Rodolphe paroist: ſe miurs preſque de nonte.
<lb />Pardonne, cher amy, Leonide, &amp; Cleonte
<lb />Atort t'ont accuſé: mais blaſme ſeulement
<lb />Ce traistre qui t'a fait traiter ſi rudement:
<lb />Il eſt cauſe de tout, &amp; ſa ſeule impoſture
<lb />Ta fait iniuſtement receuoir cette iniure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />RODOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Quand i’aurois receu, Sire, vn plus ſenſible affront:
<lb />Les Rois ne donnent point raiſon de ce qu’ils ſont
<lb />Ce qui leur plaist eſt iuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, à Leonide.
<lb />Approchez vous, Madame:
<lb />Rodolphe, il vous ſaut donc receuoir voſtre femme,
<lb />Sans luy rien reprocher, il est iuſte, &amp; me plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Voſtre volonté, Sire, est touſiours vn Arreſt,
<lb />Qu'and i’aurois receu d’elle vne plus grande offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rodolphe, vous ſçaureZ tantoſt ſon innocence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />N
<lb />E
<lb />NEVFIESME.
<lb />ERGASTE, LE ROY, DORALICE,
<lb />CLEONTE, ARBIRAN
<lb />LEONIDE, &amp; fuite.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ERGASTE entre parlant au Roy.
<lb />N Caualier armé, vous demande s’il peut
<lb />Entrer en cét Estat ?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oüy, ſçachons ce qu’il veut.
<lb />DORALICE entre en habit de Caualier
<lb />armé, la viſiere abaiſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE, au Roy.
<lb />Eſtant vn des parents de Doralice morte,
<lb />Ne vous eſtonnez point ſi ie vions de la ſorte,
<lb />Cleonte ayant tué ſa femme en trai n,
<lb />Ie viens en céteſtat pour en auoir , aiſon
<lb />Vous me permettrez donc, Sire, ſans me cognoistre,
<lb />Que l’espée à la main ie me vange du traistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Doralice m'estoit bien plus proche qu’à toy,
<lb />Elle n'aura iamais d’autre vangeur que moy.
<lb />Quand i'auray deuoré le cœur de ce perfide
<lb />Ie veux en ta preſence eſtre mon homiide:
<lb />Mais ie luy ferois tort, non, non, ie ne ſçaurois
<lb />Attenter deſſus moy ſans la tuer deux ſois:
<lb />Ie ſerois doublement criminel, ſi ſans crainte,
<lb />I'oſois frapper vn cœur où ſon image esl peinte.
<lb />Puny moy Caualier, ce coup n'eſt deu qu'à toy
<lb />Il ſera glorieux en preſence du Roy:
<lb />Cur mu famt entſſtcr nesi que trop apparente,
<lb />Vange, vange ſur moy la mort de ta parente,
<lb />Ie ne me deffends point: mais ſouffre que ie ſois
<lb />Meurtrier auparauant du Monſtre que tu vois
<lb />C’eſt luy ſaire vn preſent d’agreables victimes,
<lb />De luy ſacrifier l’autheur de tant de crimes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
<lb />Si C’eſt vn crime, Amour l’a luy meſme commis,
<lb />Et ce n’eſt qu'vn enfant à qui tout est permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Si ce traiſtre eſt l’autheur, ſi par ſon artifice
<lb />Cleonte a de ſa main poignarde Doralice,
<lb />Il faut qu'entre nous deux ſe vuide ce debat.
<lb />Sire, perm tez nous ſi vous plaist le combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Sur vn ſi laſche cœur que pourrieZ vous pretendre?
<lb />Puis c’est vn criminel qui ne ſe peut deffendre,
<lb />Et vous aurieZ ſans doute vn foible reconfort,
<lb />Ne pouuant par cent morts reparer cette mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Quoy, Sire, ie ſeray tout ſeul le miſerable?
<lb />Et mon mal-heur ſera le ſeul irreparable?
<lb />Ie n’auray pour obiect que des illuſions,
<lb />Qui m’eſpouuenteront d’affreuſes viſions?
<lb />I'auray deuant mes yeux (ne l'ayamt pas vangée)
<lb />Le ſpectacle hideux d’vne femme eſgorgée?
<lb />Vous mes perfides yeux, aueZ vous eu raiſon
<lb />De ne m'aduertirpas de cette trahizon?
<lb />Si de la deſcouurir vous n’eustes pas l’adreſſe,
<lb />Ie veux pour vous punir que vous pleurieZ ſans ceſſe;
<lb />Que ce ſuplice dure autant que ie viuray,
<lb />Pour auoir voulu voir ce qui n’estoit pas vray:
<lb />Et mon repos ſera lors que les Destinées
<lb />Auront filé le cours de mes triſtes années.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE, oſtant ſon Caſque.
<lb />Ie veux rendre le calme a tes eſprits confus,
<lb />En te faiſant reuoir celle qui n'eſtoit plus
<lb />Les Dieux par vn miracle ont conſerué ma vie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Mon ame dans les Cieux n’eſt-elle point rauie?
<lb />min ce ray quene coy umumnojuj-je approcher?
<lb />Et de ces bras ſouilleZ maintenant te toucher ?
<lb />Puiſque tu vis, mon cœur, contre mon eſperance,
<lb />Anuirun, re mes plus ue a fir de vangeance!
<lb />Ie te pardonne tout, ſi cette Belle icy
<lb />Veut (m’acceptant pour ſien J me pardonner außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE, en l’embraſſant.
<lb />Pour te le teſmoigner viença que ie t’embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Que ie ſuis glorieux derentrer en tagrace:
<fw><lb />R iij
</fw><lb />A lais tomment mi-in pu ſi toſt reſſuſciter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ce diſcours est trop long pour te le raconter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Iuſtes Dieux! vous ſçauez punir qui vous offence,
<lb />Et contre les meſchants proteger l’innocence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Est-il deſſouSle Ciel vn homme außi content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rodolphe, oublieZ tout, il en ſaut faire autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Quand vous m’aurez donné, Sire, la cognoiſſance
<lb />De l’erreur de ma femme, &amp; de ſon innocence,
<lb />Ie n’y penſeray plus! Quy, ie te le promets,
<lb />Et de t’aimer autant comme ie fis iamais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN.
<lb />SIl’eſpoir m'est oſté, pourrois-je auoir enuie
<lb />De trainer pluslong-temps ma miſerable vie?
<lb />Qu'elle choſe icy bas me pourroit garantir
<lb />Destre à iamais geſné d’vn cruel repentir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, non, ie ne veux pas que la Mort t’en delaure:
<lb />Mlais pour mieux te punir, ie te laiſſenayciur
<lb />Afin que ton horreur, &amp; tes cuiſans pomors
<lb />Te ſacent endurer ſans mourir mille morts.
<lb />Ton plus affreux bourreau ſera ta conſoience
<lb />Ton crime paroistra touſiours en ta preſence:
<lb />lais pour estre a couuert de ta meſchanc ic
<lb />le te veux ſaire mettre en lieu de ſeurete.
<lb />Que dedans vne tour il ſiniſſe ſa vie,
<lb />2 nouny Oiſpnapgmunanmourf fuiiC.
<lb />C’est aſſez me vanger, c'eſtaſſez te punir,
<lb />De te rendre evecrable aux races a venur.
<lb />Entrons, &amp; deſormais chaſſons de nos penſees,
<lb />Le faſcheux ſouuenir des tris leſſes paſſees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils ſortent tous, Arbiran demeure ſeul
<lb />auec ſes Gardes.
<lb />29.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBIRAN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCES.
<lb />JOus eſieZten, d deſir temeraire;
<lb />V Vous baſtißie ( ſurdis ſable mouuant;
<lb />Rigoureux ſort tu m’estois trop contraire,
<lb />Mouheux e lant baſty deſuis le cont
<lb />Reſſemble aux fleurs, alors que la tempeſte
<lb />Tombant deſſus leur fait pancher la teſte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette entrepriſe eſtoit pour moy trop haute
<lb />Pour eſperer d’en eſtre le vainqueur:
<lb />Mais ie ſçay bien d’ou procede ma faute,
<lb />L'eſtois trop foible, &amp; i’auois trop de cœur,
<lb />Et l’on dira que ie n'eslois pas ſage
<lb />De meſurer ma force a mon courage.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut mourir en perdant l’eſperance;
<lb />I'ay bien couru, mais i’ay perdu mes pas:
<lb />Car ie n'attends nulle autre recompenſe,
<lb />De mes trauaux, qu’vn rigoureux treſpas.
<lb />Vaine eſperance, imuſtement conceue,
<lb />Cauſe Z moy donc vnregret qui me tuë.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A mes deſirs tout eſtoit fauorable,
<lb />I'estois ſihaut que ie brauois la peur:
<lb />Ainſi mon heur eſt a l’oyſeau ſemblable,
<lb />Qui lors qu’il vole eſt frapé dans le cœur.
<lb />Volant aux Cieux, enfin vn coup de foudre,
<lb />Rompt mes deſſeins, &amp; les reduit en poudre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doreſnauant toute entrepriſe eſt vaine
<lb />Des’efforcer d’alleger mes ennuis:
<lb />Ie vay languir dans l’ardeur de ma peine,
<lb />Sans fermer l’œil, ny les iours, ny les nuicts,
<lb />Et toutefois, ie dormirois ſans ceſſe,
<lb />St pour dormir i’endormois ma tristeſſe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Euſſay-je creu que ſes Beautez diuines
<lb />Euſſent eſté la cuuje de mes pleurs?
<lb />SouZ vne belle apparence de fleurs?
<lb />Ie deuois perdre, &amp; mon temps, &amp; ma peine.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si ie voguois contre vent &amp; marée,
<lb />C’estoit en vain que ie cherchois le port
<lb />Dans des rochers ma nef s’est eſgarée,
<lb />Ou ie ne voy que l’horreur de la mort:
<lb />Mais ſi ma force eſgalloit mon courage,
<lb />Ie paſſerois toute la mer a nage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quandie deurois faire le tour du monde,
<lb />Le monde n'eſt qu’vn point aupres des Cieux.
<lb />Ie franchirois d’vn ſaut la terre &amp; l’onde:
<lb />Car ſi l’Amour est le Maiſtre des Dieux,
<lb />Il comprend tout, &amp; la ronde machine,
<lb />Ne m'est qu'vn point s’il loge en ma poictrine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />F
<lb />RIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />S
<lb />21
<lb />210
<lb />18
<lb />OVIS PAR LA GRACE DE DIEV ROY
<lb />DE FRANCE ET DE NAVARRE, A nos
<lb />E amez &amp; feaux Conſeillers les Gens tenans nos
<lb />Cours de Parlemens, Maiſtres des Requeſtes
<lb />ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, Preuoſts,
<lb />leurs Lieutenans, &amp; à tous autres nos luſticiers &amp; Officiers
<lb />qu’il appartiendra, Salut. Noſtre bien amé Auguſtin Cour<lb />bé, Libraite à Paris, nous a fait remonſtrer qu’il a recouuré
<lb />vn manuſerit d’vn liure intitulé, Les Trahizons d’orbiran,
<lb />Tragi Comedie, ompoſée par Monſieur Douuille, lequel liure il
<lb />deſireroit imprimer s’il auoit ſur ce nos Lettres neceſſaires,
<lb />leſquelles il nous a tres humblement ſupplie de luy accor<lb />der. A CES CAVSES, nous auons permis &amp; permettons
<lb />à l’expoſant, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; debi<lb />ter en tous les lieux de noſtre obeïſſance, en vn, ou pluſieurs
<lb />volumes ledit liure, en telle marge &amp; caracteres, &amp; autant
<lb />de fois qu’il voudra, durant l’eſpace de ſept ans entiers &amp; ac<lb />complis, à compter du iour que ledit liure ſera acheué d’im<lb />primer pour la premiere fois: Et faiſons tres expreſſes def<lb />fences à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition
<lb />qu’elles ſoient, de l’imprimer, faire imprimer, vendre, ny
<lb />diſtribuer en aucun lieu de cereoyauilie duraiit teuit temps
<lb />&amp; eſpace, ſouz pretexte d’augmentation, correction, chan<lb />gement de tiltre, ou autrement, en quel ue ſorte &amp; ma<lb />niere que ce ſoit, à peine de quinze cens lures d’amende,
<lb />payables ſans deport par chacun des contreuenans, &amp; ap<lb />pliquables vn tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel Dieu de Paris,
<lb />&amp; l’autre tiers à l’expoſant, confiſcation des exemplaires
<lb />contrefaits, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts. A
<lb />condition qu’il en ſera mis deux Exemplaires en noſtre Bi<lb />bliotheque publique, &amp; vn en celle de noſtre tres cher &amp;
<lb />feal le S Seguier, Cheualler Chancelier de Franec, auãt que
<lb />de les expoſer en vente, à peme de nullite des preſentes, du
<lb />contenu deſquelles nous vous mindous que vous faſliez
<lb />touir plamnement &amp; pauiblemeut lexpoſant, &amp; ceux qui
<lb />auront droit de luy, ſans qu’il leut ſoit fait aueun trouble ou
<lb />empeſchement. Voulons qu’en mettant au commence<lb />meut ou à la ſiu de chaque volume vnbref extraict des pre<lb />ſentes, elles ſoieut tenues pour ſignnecs, &amp; que tovy loit
<lb />adiouſtee, &amp; aux copies duce les, olattonnecs pat (vn de
<lb />no5 anicr &amp; feaux Confelllers &amp; setretatres, comukd!O
<lb />rigina! Mandonsauſli au premer noſtre Ilonliet ou ser<lb />gent fur cerequis, de fauute pour l’exceutton des preſentes
<lb />tous cxploits neceſlaires, ſans demandet autre petnullion.
<lb />Car tel eſt noſtre plaiſir Nonobſtant oppoſidons ou appel<lb />lations que conques, &amp; laus preiudice d’iceiles, Clameur de
<lb />Traro, « naitre Norfffaifde, &amp; autres Eettres a (e (outrai<lb />ICS. DONNE à Paris le 23 iour de Fevrier, l’an de grace
<lb />mit mre cens trente muſeecſe de moutt Regne le vingt<lb />dauei
<lb />14 Te Roy en ſon Conſeil.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />gne, CONRART.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>