<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Intrigues amoureuses, comédie</title>
        <author>Gilbert, Gabriel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729694n"/>
          <author>
            <persName>Gilbert, Gabriel</persName>
          </author>
          <title>Les Intrigues amoureuses, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1667" cert="high" resp="BNF">1667</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LXVII.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
<fw><lb />I
<lb />4
<lb />AI
<lb />4
<lb /><lb />–
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mitiruas u avmbinne uhenue j.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; Priuilege du Roy, don<lb />né à Paris le 22. iour de Septembre
<lb />1666. Signé Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />PEPIN: il eſt permis à GABRIEL QVINET
<lb />Marchand Libraire à Paris, de faire im<lb />primer Les Intrigues Amoureuſes, com<lb />poſées par Monſieur GILBERT: &amp;
<lb />leffenſes ſont faites à tous autres de les
<lb />mprimer, ainſi qu’il eſt porté plus au
<lb />ong par ledit Privilege.
<fw><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté,
<lb />le 22. Septembre 1666.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Icheuées d’imprimer pour la premiere
<lb />fois le 1. iour de Fevrier 1667.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Quinet a fait part de ſon
<lb />riuilege à Thomas Iolly &amp; Guillaume
<lb />e Luyne, ſuiuant l’accord fait entre<lb />ix.
<lb />- -----
<lb />1– -
<fw><lb />LES ACTEVRS.
<lb />DAMON.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />YANTE, Niepce de Damon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LYSANDRE, Amoureux d’Yante
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLINDOR.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SELINE, Fille de Clindor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIMANDRE, Amoureux de Seline.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAROT, vaiet d Tante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE, Seruante de Seline.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />La Scene eſt à Paris.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />AAVIAEOVLS
<lb />AMOVREVSES.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SM I9
<lb />MAROT, YANTE, LISANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />E le meſtier de fourbe eſt vn meſtier vtile!
<lb />7Qu’il eſt auantageux dans vne grande Ville!
<lb />Comme c’eſt le meſtier de ceux qui n’en ont
<lb />point,
<lb />A tous trois celuy-là nous vient fort-bien à point:
<lb />C’eſt vn art mal-aiſé qui vent beaucoup d’adreſſe,
<lb />Mais qui traiſne apres ſoy l’honneur &amp; la richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />c elt ta piolelnon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Auec le temps, ma foy,
<lb />Vous deuiendrez tous deux auſſi fourbes que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ne nous accuſez point d’vſer de fourberie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous pouuez appeller cela galanterie,
<lb />Quand il s’agiſt d’amour; mais s’il s’agiſt d’ar<lb />gent,
<lb />Ma foy, c’eſt le nom propte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Il eſt extrauagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Toutes vos actions preſentes &amp; paſſées
<lb />De ce tymbre excellent ne ſont pas effacées;
<lb />Depuis vn mois entier qu'Yante eſt hors du Mans,
<lb />On feroit de ſa vie vn ſujet de Romans;
<lb />Pour tromper à Paris, où le beau monde brille,
<lb />Tantoſt elle eſt garçon, &amp; tantoſt elle eſt fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ouy, ie change de ſexe &amp; d’habits tour à tour,
<lb />Ie ſuis fille la nuict, &amp; ſuis garçon le iour:
<lb />Pour d’vn Oncle opulent eſtre ſeule heritiere,
<lb />Ie paſſe en meſme temps pour la ſœur &amp; le frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous eſtes ſa Iumelle, &amp; luy voſtre Iumeau,
<lb />Et vous vous reſſemblez cõme deux gouttes d’eau,
<lb />La mort incognito prenant voſtre cher frere,
<lb />Ie vous conſeillay lors prudemment de le taire.
<lb />Par la peur que i’auois que voſtre oncle Damon,
<lb />Qui veut faire heritier vn neueu de ſon nom,
<lb />N’ayant que voſtrefrere en tout ſon parentage,
<lb />En apprenant ſa mort, ne changeaſt de langag
<lb />41
<lb />Ie craignois que ſes biens deſtmez pour vous deux
<lb />Ne fuſſent partagez à ſes autres neueux,
<lb />Qui ſont cinq, &amp; les fils de ſa ſœur Hypolite,
<lb />Lors voſtre portion euſt eſté bien petite:
<lb />rhuui peur, pour ne pas enfin vous abuſer,
<lb />Que Liſandre n’euſt plus voulu vous épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ah! c’eſt me faire iniure &amp; douter de ma flame;
<lb />L’auarice iamais n’a regné dans mon ame:
<lb />Puis, elle eſt riche aſſez de ces dons precieux
<lb />Qui parent ſon eſprit &amp; brillent dans ſes yeux;
<lb />Et ie mépriſerois tous les tréſors du monde
<lb />Pour poſſeder Yante où tant de grace abonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Lors qu’auec mépris vous parlez des tréſors,
<lb />Vous auez oublié que vous auez vn corps;
<lb />On ne ſert pas ſur table, vn beau mot, vne œil<lb />lade:
<lb />Quand l’Amant meurt de faim, l’Amour eſt bien
<lb />malade:
<lb />Et celuy qui n’a bû ny mangé tout le iour,
<lb />Eſt fort chagrin le ſoir, &amp; fait fort mal ià cour:
<lb />L’on n’eſt gueres galant, quand on fait maigre
<lb />chere,
<lb />Pour bien faire l’amour l’argent eſt neceſſaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />On ſçait bien qu’il en faut, qu’on ne s’en peut
<lb />paner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous eſtes donc contraint enfin de confeſſer
<lb />Que vous aimez l’argent autant qu’vne mai<lb />ſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRÉ à Yante.
<lb />Pour me le faire accroire il y a beaucoup d’a<lb />dreſſe.
<fw><lb />A ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Sans doute que Marot eſt habile en eſtet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie ſçay à mes deſpens comme le monde eſt fait,
<lb />La fortune &amp; le temps m’ont fait deuenir ſage;
<lb />I’ay fait plus d’vn meſtier, &amp; plus d’vn perſon<lb />nage:
<lb />I’ay veu les pays chauds &amp; les pays glacez,
<lb />Et n’ay iamais rien veu que des intereſſez,
<lb />Vous l’eſtes, ie le ſuis, Yante l’eſt de meſme;
<lb />Son pere qui ſçauoit ma diligence extrême,
<lb />Me mit prés de ſon fils comme vn homme
<lb />d’honneur,
<lb />Le frere treſpaſſé, ie reſtay chez la ſœur;
<lb />Elle m’eſtime fort, car ie luy ſuis fidelle,
<lb />Elle a beſoin de moy, comme i’ay beſoin d’elle;
<lb />T ay beſoin de ſes biens, elle de mes auis,
<lb />Elle profitera de les auoir ſuiuis,
<lb />Et deuant qu’il ſoit peu, par ma prudente adreſſe
<lb />On ia verra louyr d vne grande Tiencne.
<lb />Vous, de voſtre coſté, Liſandre penſez bien
<lb />A courtiſer voſtre oncle afin d’auoir ſon bien,
<lb />C’eſt vn riche Banquier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie taſche de luy plaire;
<lb />Quoy que ie faſſe enfin, ie ne puis ſi bien faire,
<lb />Que Seline n’en ait pour le moins la moitié,
<lb />Car Clindor a pour elle vne grande amitié,
<lb />Si ie ſuis ſon neueu, cette fille eſt ſa niece:
<lb />Elle qui ne ſçait pas qu’Yante eſt ma Maiſtreſſe,
<lb />La prend pour vn garçon, &amp; luy fait les yeux doux,
<lb />Dans le deſſein qu’elle a d’en faire ſon Eſpoux,
<lb />Et mon oncle approuuant ſes feux dés leur naiſ<lb />ſance,
<lb />Veut faire auec le ſien vne double alliance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Et tout cela me met dans vn grand embaras
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que les difficultez ne vous rebutent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Laiſſez-moy ſeulement démeſler la fuſée,
<lb />Ayant bien commencé, la ſuite en eſt aiſée;
<lb />Car voſtre oncle pour vous remply d’affection,
<lb />Eſt tout preſt à ſigner vne donation;
<lb />Mais le voicy qui vient,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />N’a-t’il pû nous entendre,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AnROI.
<lb />Non, il réuoit ailleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DAMON, LISANDRE,
<lb />YANTE, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />DAMON.
<lb />AH, ah, bon-jour, Liſandre,
<lb />Ie vous trouue auec ioye, &amp; vous mon cher neueu,
<lb />Que i’aime à voir ſouuent, &amp; que ie voy ſi peu;
<lb />Pourquoy fuyez- vous tant vn oncle qui vous aime
<lb />Comme ſon propre fils, à l’égal de ſoy-meſme?
<lb />Vous eſtes à Paris chez moy depuis vn mois,
<lb />Et ne croy pas en tout vous auoir veu ſix fois:
<fw><lb />A iij
</fw><lb />aspprenez-moy de grace ou vous allez ſans ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie ſuis inceſſamment auprés de ma Maiſtreſſe;
<lb />Vous m’auez commandé de l’aller ſouuent voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />vous pounien enie ley le matin ee leroir,
<lb />Et par ce petit ſoin me monſtrer voſtre zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Mais Seline m’oblige à ſouper auec elle,
<lb />Ie ne la puis quitter ny la voir à demy;
<lb />Le ſoir ie viens ſi tard qu’on vous trouue endormy
<lb />Le matin vous ſortez auant que ie m’éueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Faut-il pas qu’vn Amant ait la puce à l’oreille;
<lb />Ie ne dis pas cela pour vous rien reprocher,
<lb />Mais pour voſtre intereſt que vous tenez peu cher,
<lb />C’eſt vne eſtrange choſe enfin que la ieuneſſe?
<lb />A voſtre ſœur &amp; vous, pour monſtrer ma ten<lb />dreſſe,
<lb />Ie laiſſe tout mon bien, &amp; veux tout vous donner
<lb />La donation preſte, il ne faut que ſigner;
<lb />Depuis vn mois entier, ie veux qu’on vous aſ<lb />ſemble,
<lb />Sans auoir iamais pû vous voir tous deux en<lb />ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Allons chez le Notaire, il loge en ce carrefour,
<lb />Et ma ſœur ſignera le Contract au retour:
<lb />Que nous ſoyons enſemble il n’eſt pas neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie le veux de la ſorte, ou ie rompray l’affaire;
<lb />Ne m’en parlez donc plus, ou craignez mon
<lb />couroux:
<lb />Où va tant voſtre ſœur, où la trouuerons
<lb />nons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Au logis de Clindor, à ce que dit Liſandre,
<lb />Pour viſiter Seline, elle m'y doit attendre,
<lb />Liſandre auecque moy s’y deuoit rendre encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pour la faire venir, ie vay donc chez Clindor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Non, i’iray l’y chercher, n’en prenez pas la
<lb />peine,
<lb />Ie cours plus promptement, &amp; i’ay meilleure
<lb />ha leine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />I'y veux aller moy-meſme, &amp; ne plains point
<lb />mes pas,
<lb />Et puiſque ie vous tiens, vous n’échapperez pas;
<lb />Attendez-donc icy, ſi vous voulez me plaire?
<lb />Car ie veux voir enſemble &amp; la ſœur &amp; le frere:
<lb />Pour Liſandre, ie ſuis fort ſeur qu’il m’attendra,
<lb />Et qu’il veut eſtre icy quand Yante y viendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie ne la quitte point, ie la voy meſme abſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Attendez vn moment, vous la verrez preſente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />YANTE, LISANDRE,
<lb />MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />E voulois chez Liſandre aller changer d’habit?
<lb />muauis vn mauuais Demon touſiours me con<lb />tredit,
<lb />vans cene quelque obſfacle à mon deſir s’oppoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Yante quelquefois ſe faſche auſſi ſans cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YARTIE.
<lb />Mais mon oncle chez vous ne me trouuera pas,
<lb />Et pour me quereller reuiendra ſur ſes pas,
<lb />Que diray-jet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />L’amour ne manque point de tuſe,
<lb />Et qui cauſe l’erreur fournit auſſi l’excuſe:
<lb />Nous auons abuſé Damon depuis vn mois,
<lb />Et nous l’abuſerons encor plus de cent fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTÉ.
<lb />Ie crains qu’il ne découure enfin noſtre fineſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quand vous prenez la iuppe, il vous prend pour
<lb />ſa niece,
<lb />Auec le haut-de-chauſſe il vous croit ſon ne<lb />ucu,
<lb />Et l’vn &amp; l’autre nabit cache bien voſtre ieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Lors que l’on eſt encore en la fleur de Iouuence,
<lb />Les deux ſexes diuers n’ont nulle difference
<lb />Que l’on expoſe aux yeux, &amp; ma foy le plus fin,
<lb />Quand ils ſont traueſtis, y perdroit ſon latin.
<lb />Voſtre bon homme d’oncle auecque ſa lunette
<lb />Ira-t’il regarder comme vous eſtes faite,
<lb />Non, mais pour épouſer Liſandre aſſurément,
<lb />Il faut tromper Seline, &amp; feindre d’eſtre Amant:
<lb />Pour faire reüſſir voſtre heureuſe auanture
<lb />Suiuez-donc mes conſeils, &amp; la mere nature
<lb />Plus digne de reſpect, plus venerable encor
<lb />Ny que le vieux Damon, ny que le vieux Clin<lb />dor 2
<lb />Elle vous preſſe fort ſur vn certain myſtere,
<lb />Que ie n’oſe vous dire, &amp; que vous voulez taise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Marot eſt incommode auec cet entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />vous eltes n’gaiant, vous calonez irbicn;
<lb />Puis Seline eſt coquette, &amp; non pas inſenſible,
<lb />Son cœur des traits d’amour eſt perte comme
<lb />vn crible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ma couſine eſt coquette, à quoy le connois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEnROT.
<lb />Ie le connois, Monſieur, à ſa fauſſe vertu,
<lb />A cet air ſerſeux, lage &amp; rtoid qu’ene affecte;
<lb />Vn ſot la croiroit prude, &amp; ie la croy coquette;
<lb />C’eſt pour duper les gens, &amp; pour les embarquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Par quelles action l’as-tu pû remarquer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Au bal durant l’hyuer paſſer la nuict entiere,
<lb />Eſtre touſiours au cours à la belle portiere;
<fw><lb />A v
</fw><lb />Se faire mugueter, tracer des billets doux,
<lb />A ſes adorateurs donner des rendez-vous;
<lb />Auoir plus de galants, qu’vn Almanach de feſtes;
<lb />De tous les cœurs plaintifs répondre les requeſtes,
<lb />Faire eſperer beaucoup, ne donner que du vent,
<lb />Sçauoir faire enrager les deux ſexes ſouuent,
<lb />C’ent la à vne coquene vne pemture ſine,
<lb />Et c’eſt en peu de mots le portrait de Seline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Marot eſtrangement peint ma couſine icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />vous ertes crop neureui qu'enc loit laite ainſi;
<lb />A quoy vous ſeruiroit l’amour feinte d’Yante,
<lb />Si seline eſtoit prude au lieu d’eſtre galante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ie ne puis approuuer vne bumeur qui la perd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />nouo douomupprouuer in deraur qui vous ſert,
<lb />Et fera reuſſir voſtre heureuſe entrepriſe:
<lb />Elle vient; elle veut que l’on la galantiſe;
<lb />Il n’eſt pas mal-aiſé de vaincre ſes dédains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie m’en vais pour luy plaire imiter les Blondins.
<fw><lb />SCENE IV.
<lb />SELINE, YANTE, LISANDRE,
<lb />MAROT.
<lb />SELINE à Yante, la prenant pour
<lb />ſon frere.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E viens chercher la ſœur, &amp; ie trouue le frere,
<lb />IVoſtre oncle chez le mien paroiſt fort en co<lb />lere;
<lb />I’ay feint qu’elle ne fait qu’à l'inſtant d’en ſortir,
<lb />Afin de l’appaiſer i’ay bien voulu mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMIE.
<lb />
<lb />Vous m’obligez beaucoup en obligeant Yante.
<lb />Que vous auez d’appas, que vous eſtes char<lb />mante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Afin de m’obliger, vous feignez de l’amout,
<lb />Et voulez comme moy mentir à voſtre tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />le oi la vente, car vous entesiolebene ,
<lb />Mais, à n’en point mentir, vous eſtes trop
<lb />cruelle;
<lb />Ie ſuis depuis vn mois preſt à vous eſpouſer,
<lb />Sans auoir encore eu la faueur d’vn baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Vous me feriez rougir, épargnez-moy de grace.
<lb />YANTE voulant baiſer Seline.
<lb />le n’auray iamais rien, fi ie n’ay de l’audace.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />soyez reſpectueux, &amp; non pas importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE à Seline.
<lb />Ce n’eſt que pour ſa ſœur qu’il en vouloit pren<lb />dre vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLEIRE.
<lb />Ie luy donneray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Vous eſtes trop ſeuere;
<lb />Loin de me refuſer vne faueur legere,
<lb />Seline, vous pourriez ayant receu ma foy,
<lb />Sans blenen tortre nomeur couener auecque moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Il n’eſt pas temps encor
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ah, cœur inexorable!
<lb />A l’ingrate Seline eſt-il rien de ſemblable?
<lb />De me voir tous les ſoirs au ſortir de chez vous
<lb />Sans aucune pitié m’expoſer aux filous,
<lb />Sans m’offrir de ſon lict iamais la moindre
<lb />place, 1
<lb />2
<lb />C’eſt eſtre mille fois plus froide que la glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Liſandre au lieu de moy vous peut offrir le ſien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DrOieeDRCL.
<lb />Ce ſera de bon cœur, &amp; ie le veux fort-bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Voſtre obligeant couſin n’a rien qui vous reſſem<lb />ble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie croy que vous couchez ſouuent tous deux en<lb />ſemble,
<lb />Vous ne vous quittez point ny la nuict ny le iour:
<lb />Mais, ie vous voy, Momſeur, rougir à voſtre
<lb />tour,
<lb />La puueul d’vn garçon eit choie fort nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />Ie rougis de deſpit de vous voir ſi cruelle;
<lb />Mais i’apperçoy mon oncle, il reuient de chez
<lb />vous;
<lb />Ie crains qu’il n’ait encore vn reſte de couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Non, il paroiſt gaillard.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DAMON, SELINE, LISANDRE,
<lb />YANTE, MAROT,
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />MA ioye eſt infinie,
<lb />De rencontrer icy ſi bonne compagnie,
<lb />Ie ſouhaiterois fort qu’Yante y fuſt auſſi;
<lb />Au retour de chez vous ie la croyois icy:
<lb />Ie ne puis deuiner où ma niece peut eſtre;
<lb />rar tuut ou le la cherene on la void anpareſtre;
<lb />Elle n’eſt point chez moy non plus que chez
<lb />Clindor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE à Yaute.
<lb />Pour vous faire plaiſir ie vais mentir encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />
<lb />Mais, ma niepce apres tout n’eſt pas trop bien ap</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />priſe. SELINE.
<lb />Au ſortir de chez nous elle alloit à l’Egliſe;
<lb />Comme preſentement i’y vais aller auſſi,
<lb />Ie luy diray Monſieur que l’on l’attend icy.
<lb />Si ie l’y trouue encore, comme ie le pretend,
<lb />Ie l’y feray ſçauoir que ſon oncle l’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ElOaTTE
<lb />Adieu Monſieur Marot,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Adieu noſtre voiſine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DAMON, LISANDRE,
<lb />YANTE, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON arreſtant Yante.
<lb />On nepueu, demeurez, laiſſez aller Seline
<lb />MA ſes deuotions en toute liberté,
<lb />C’eſt faire à contre-temps vne ciuilité,
<lb />Puis, i’ay beſoin de vous; i’auois impatience
<lb />De vous entretenir de choſe d’importance,
<lb />Pour ceux qui ſont icy ie n’ay point de ſecrets,
<lb />Et ie ſçay que Liſandre eſt dans vos intereſts,
<lb />I’ay tout preſentement conclu voſtre hymenée,
<lb />Entre Clindor &amp; moy la parole eſt donnée;
<lb />Les articles ſignez le premier iour du mois
<lb />Auoient eſté rompus &amp; refaits pluſieurs fois,
<lb />Mais enfin auiour d’huy la choſe ſe termine.
<lb />Vous ſerez fiancé dés ce ſoir à Seline,
<lb />Medor luy donnera vingt mil eſcus comptant,
<lb />Qu’on doit compier ecion, ie vous en donne
<lb />autant
<lb />Par le mefme Contract que dreſſent les No<lb />taires,
<lb />Vous voyez de quel air i’agis dans vos af<lb />faires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et la donation.
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il n’en eſt plus beſoin,
<lb />Il n’en faut deſormais parler ny prés ny loin;
<lb />Puiſque par le Contract de voſtre mariage
<lb />Ie vous fais à tous deux vn pareil auantage;
<lb />Ie vous donne mon bien enfin entierement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARTE
<lb />Ie vous ſuis obligé, mon oncle, extréme<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A propos, mon nepueu, i’oubliois à vous
<lb />dire,
<lb />Qu’à la dot de Seline, il m’a falu ſouſcrire;
<lb />Pour vous mieux teſmoigner ma grande affe<lb />ction,
<lb />Ie n’ay pas refuſé d’en eſtre caution:
<lb />Ie voy ſur voſtre front quelque ombre de tri<lb />ſteſſe,
<lb />Allez vous diuertir prés de voſtre maiſtreſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />YANTE, LISANDRE,
<lb />MAROI.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />On oncle eſt fort content, &amp; ie la ſuis fort
<lb />M peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />MAROT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie ſuis ſa niepce, &amp; non pas ſon neueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AANOI.
<lb />En eſt ce la raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ouy, c’eſt ce qui m’eſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />I’approuue ſa raiſon, ie la trouue fort-bonne,
<lb />Et ne ſuis point ſurpris de ſon eſtonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />le ne muis pas, Momieur, de voſtre ſentiment:
<lb />Ie voy que tout luy rit, tout luy fait bone mine,
<lb />Qu’on l’attend auec ioye au logis de Seline,
<lb />Qu’on prepare vn feſtin, &amp; le bal que ie croy,
<lb />L’argent eſt preſt auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Tout eſt preſt, horſmis moy.
<lb />Auez-vous oublie que le luis vile mie,
<lb />Que l’on me croit garçon dedans cette famille?
<lb />Ah! mon oncle me cauſe vn nouuel embaras,
<lb />Dont vos ſubtilitez ne me tireront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Son ſexe à cet hymen eſt vn ſi grand obſtacle,
<lb />Qu’il ne peut s’accomplir à moins que d’vn
<lb />miracle,
<lb />Il choque ſa pudeur &amp; nos affections;
<lb />Puis nous ne ſommes plus au temps des fi<lb />Gions,
<lb />Et nous ne voyons plus nulle Metamorphoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Perdre la tramontane eſt vne eſtrange choſe!
<lb />Vous auez vn bon-heur au deſſus des ſouhaits;
<lb />Mais vous connoiſſez mal tous deux vos intereſts,
<lb />Vous ne pouuiez auoir de meilleure nouuelle
<lb />Que celle qui vous vient de troubler la ceruelle:
<lb />Elle n’a ſeulement qu’à ſigner le Contract,
<lb />Et receuoir l’argent, c’eſt là le coup d’eſtat;
<lb />Et puis reprendre apres &amp; ſon ſexe &amp; ſes
<lb />iuppes,
<lb />Pour tromper deux vieillards, &amp; les prendre pour
<lb />duppes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie ne puis accomplir vn ſi laſche deſſcin
<lb />Sans eſtre criminelle, &amp; ſans faire vn larcin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />D'uigen que run vaus oule, ou quahous de<lb />uez prendre,
<lb />Par vn autre Contract n’eſt-il pas à Liſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Quand vous luy rendrez cet argent dés
<lb />demain,
<lb />Vous croirez-vous alors coupable d’vn larcin?
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Que craignez-vous donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />Que Clindor en colere,
<lb />Auec Seline auſſi ne pourſuiue monfrere,
<lb />comme vn laicne voleur qui leur rauit leur
<lb />bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Et que luy feront-ils, les morts ne craignent
<lb />rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Mais ſi mon frere mort perdoit ſa renommée,
<lb />Tar litereſt du ſang ie ſerois diffamée;
<lb />Et Clindor iuſtement le croyant vn voleur
<lb />Ne voudroit pas apres s’allier à ſa ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Pour oſter à enndor tout lietue rengeance,
<lb />Nous feindrons qu’vn appel a cauſé ſon abfence,
<lb />Par ce moyen, vn temps nous pourrons l’abuſeri
<lb />ut Lhandre tandis pourra vous eſpouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />On ne peut repliquer à ce qu’il vient de
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A nia lu.
<lb />L’inuention eſt belle, &amp; pour moy ie l’admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Suiuez-donc ſon conſeil, ſans faire de façon,
<lb />Paſſez encore ce ſoir en habie de garcon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I’oubliois à vous dire vne choſe importante;
<lb />Timandre aimant Seline, &amp; redoutant Yante,
<lb />Eſt ialoux comme vn Diable, &amp; meſchant com<lb />me deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Nous ſçaurons l’appaiſſer, s’il fait le furieux;
<lb />Mais le plus important, eſt de gagner Liſette;
<lb />Ainſi que ſa maiſtreſſe, elle eſt fine &amp; coquette,
<lb />Et ſçait tous ſes ſecrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />lo la gagneray bien,
<lb />Et i’en ay découuert l’infaillible moyen.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />MAROT, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ourroit-on dire vn mot à l’aimable Liſettte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />LISETTE.
<lb />Ie ne ſuis point aimable, &amp; ſuis fort imparfaite!
<lb />Mais que me vouurois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Te donner le bon iour,
<lb />Te dire que ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />De quelle mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />D'amour.
<lb />le asciu pas remarque ta maiſtreſſe &amp; mon mai<lb />ſtre,
<lb />Commeils s’aiment tous deux, comme ils le font
<lb />paraiſtre?
<lb />Nous pourrions, ce me ſemble auſſi les imiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Marot eſt vn raiieur, &amp; voudroit m’en conter:
<lb />Les hommes ſont trompeurs, i'en connois la fi<lb />neſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />As-tu plus de vertu que n’en a ta maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Danion: oon denſein paroiſt ſon ſeruiteur,
<lb />Ie ne ſçay pas le tien, &amp; ſuis fille d’honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I’ay pour toy tout de bon vn amour legitime,
<lb />I’aimerois mieux mourir que de penſer vn crime,
<lb />Aſſurément ie n’ay qu’vn bon deſſein pour toy.
<lb />1oj de miie. r'en iure, &amp; c’eſt la bonne foy:
<lb />Parle moy franchement ſans faire trop la fine?
<lb />Lequelſers-tudes deux, ou endor, duucline?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Moy ie les ſers tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt auoir de l’eſprit,
<lb />Quand on en ſert plus d’vn, on a double profit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Toy, quel eſt chez Damon ton employ d’ordi<lb />naire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie fuis Maiſtre d’Hoſtel, Eſcuyer, Secretaire,
<lb />Controolleur, Sommelier, Valet de chambre
<lb />enfin,
<lb />Et de noſtre maiſon, ie fais ſeul tout le train;
<lb />Ie ſers a l Eicurie, à la cilainbre, à roince,
<lb />Et de vingt Officiers ie t’offre le ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’eſt trop, &amp; ie n’ay pas beſoin d’en auoir tant;
<lb />Ie craindrois que quelqu’vn ne deuint inconſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ah n’apprehende pas que pas vn d’eux te quitte,
<lb />Car tu n’as rien à craindre auec tant de merite,
<lb />Si i’ay diuers emplois, diuerſes qualitez,
<lb />Tu fais briller auſſi differentes beautez;
<lb />N’en void-on pas pluſieurs en l’aimable Liſette;
<lb />N’es-tu pas blanche, graſſe, enjouée &amp; bien.
<lb />faite?
<lb />N’as-tu pas de l’eſprit, des vertus, des appas
<lb />Et cent autres beautez que ie ne nomme pas?
<lb />Il faut qu'à ſa maiſtreſſe vn ſeruiteur reſſemble
<lb />Et nous lommes tous deux vn &amp; pluſieurs en<lb />ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Marot a l’eſprit beau, ſubtil &amp; raffiné,
<lb />Si-toſt que ie t’ay veu, ie l’ay bien deuiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Tu feins de m’admirer, mais c’eſt moy qui t’ad<lb />mire,
<lb />Pour t’en mieux aſſurer, oy mon cœur qui ſou<lb />pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ce n’eſt rien que du vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Non, non, ie ne feins pas;
<lb />Peut-on eſtre inſenſible aupres de tant d’appas!
<lb />Mais ſi d’eſtre conſtant ie te fais ma promeſſe,
<lb />Seruiras-tu mon maiſtre aupres de ta maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De bon cœur.
<lb />Blsel IU.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Parlons-donc franchement entre nous.
<lb />Timandre luy plaiſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Non il eſt trop ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et mon maiſtre?
<lb />MAROT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Elle en eſt ardemment amoureuſe,
<lb />Elle eſt depuis vn temps inquiete &amp; reueuſe,
<lb />Elle parle de luy ſans ceſſe à tout propos,
<lb />Elle perd le manger, elle perd le repos;
<lb />Souuent ſans fermer l’œil Seline s’eſt couchée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aEaido r.
<lb />Si tu m'aimois autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />I'en ſerois bien fâchée,
<lb />Mais quand cela ſeroit, hé bien, que ferois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />certuoiben amour, Liſette, ml promptu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Cela ſeroit fort-bon, qui te laiſſeroit faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Sans faire à contre-temps la prude &amp; la ſeuere
<lb />Permets-moy ſeulement...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ie m’en garderay bien,
<lb />Voicy nos vieux Barbons, rompons cet entretien.
<lb />emndor me pourroit bien rane quelque reproche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie m’en vais à la poſte, elle eſt tout icy proche;
<lb />Adieu, belle Liſette, exemple de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOHTTE.
<lb />Adieu, iuſqu’au reuoir. Monſieur de l’im<lb />promptu.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DAMON, CLINDOR,
<lb />TAN IEen habit de garçon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Emandons en paſſant, ſi ma niepce &amp; ſon
<lb />D frere
<lb />Sont encore au logis, nous n’arreſterons guere,
<lb />Car nous n’entrerons pas, i’apperçoy mon nepueu,
<lb />Nous ferons bien, Monſieur, de le gronder vn peu,
<lb />Quoy, mon nepueu n’eſt pas encore chez ſa mai<lb />ſtreſſe,
<lb />.14 1121
<lb />Et le iour d’vn Contract il fait voir ſa pareſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERRDON
<lb />Monſieur, Damon &amp; moy dés long-temps ſom<lb />mes preſts,
<lb />Quoy que nous n’ayons pas de pareils intereſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Nous venons de ce pas du logis du Notaire,
<lb />Pour voir s’il n’auoit rien obmis de neceſſaire,
<lb />Mais faites prohipteitient deſcendre voſtre ſœur
<lb />Pour venir auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANTE.
<lb />Elle n’y peut aller.
<lb />Helas! par vn mal-heur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON..
<lb />Qu'el
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Enle à la migraine
<fw><lb />Qui
</fw><lb />Qui la touimente loit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ah, cette excuſe eſt vaine;
<lb />Car chez Monſieur Clindor, elle vit librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Tout eſt comme chez elle à ſon commandement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tinla lu
<lb />Elle eſt deſ-habillée, en deſordre &amp; mal-faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Qu’elle prenne vne eſcharpe auec vne cornette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais,
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; d Me les
<lb />Allez ſans repliquer, &amp; l’amenez icy,
<lb />Ou bien i’iray moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE entrant dans le logis.
<lb />Ah, qu'eſt-ce que cecy?
<lb />Inuentons ſur le champ quelque ruſe ſubtile,
<lb />Qui nous puiſſe tirer d’vn pas ſi duntener
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON à Clindor.
<lb />Elle s’en va deſcendre, attendons vn moment,
<lb />Puisnons la conduirons cnez vous tout doucemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Apprenons ſi ſon mal deuant le peut permettre,
<lb />Ou luy dõnons vn peu de temps pour ſe remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />drnio luut puo, Mromieur; la delicater tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIND R.
<lb />La migraine partois eit vn mal violent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Quelqu’vn met au logis la teſte à la feneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie croy que c’eſt Yante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ouy, ie la voy pareſtre:
<fw><lb />Yante, pourquoy donc ne deſcendez-vous pas?
<lb />YANTE paroiſt auec vne cornette
<lb />&amp; vn peignoir.
<lb />Helas, ie n’en puis plus, i’ay peine à faire vn pas.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARON.
<lb />Et qu’auez-vous donc tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Vn mal de teſte extréme
<lb />Auec vn mal de cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Elle a le teint fort bléme,
<lb />Son mal doit eſtre grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANIE.
<lb />Ie ſens à tous momens,
<lb />Si-toſt que ie prens l’air des ébloüiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Faites la mettre au lit, de peur d’vne foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ei ſon.
<lb />Puiſque l’air vous fait mal, retirez-vous ma niece.
<lb />De la faire ſortir il n’eſt pas à propos;
<lb />son mal n'a ſeulement beſoin que de repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Seline comme Yante a ſouuent la migraine;
<lb />Mais vn peu de repos Miitoien toſt ſa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ma niece n’eſt pas bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Elle eſt mal tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE en habit de garçon.
<lb />Ma ſœur m’a fort prié d’obtenir ſon pardon
<lb />De ne pouuoir aller chez vous à l’aſſemblée;
<lb />Vous auez veu qu'elle eſt de douleur accablée,
<lb />Etne peuepa, loini.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I’en ſuis au deſeſpoir:
<lb />Ie voudrois laſeruir &amp; de tout mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Son mal eſt ſans peril.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons la viſiter.
<lb />CLINDOR.
<lb />hrais enle a beioin d’aide;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Elle a pris vn remede,
<lb />Qui ne luy permet à preſent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />De nous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANIE.
<lb />Si ſon mal diminuë on la verra ce ſoir;
<lb />Vous l’excuſez donc bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />le leyois ion creule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE dit tout bas.
<lb />Tout va bien, pas-vn d’eux n’a découuert ma ruſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMOMn Tune quu prend
<lb />pour ſon nepueu.
<lb />Faites-la mettre au lict, &amp; puis ſuiuez nos pas,
<lb />L’on n’attend plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON à Clinder.
<lb />Ce mal à contre-temps eſt venu prendre Yante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />La compagnie y perd, ſon humeur eſt charmante.
<lb />Sa preſence ſans doute eſt-vn rare bon-heur;
<lb />I’eſpere que demain nous aurons cet honneur;
<lb />Enttons dans le logis; ah, paſſez donc, de grace.
<lb />B i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur,
<lb />DAMON.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie paſſerois eſtant en voſtre place,
<lb />Paſſez ſans compliment.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />len’en feray donc pas.
<fw><lb />SCENE III.
<lb />TANTE fente forrant an logis
<lb />en habit de garçon.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E viens de me tirer d’vn fort grand embaras:
<lb />IQue le meſtier de fourbe eſt vn meſtier peni<lb />ble!
<lb />Il faut eſtre à la fois inuiſible &amp; viſible,
<lb />Cacher ce que l’on eſt, monſtrer ce qu’on n’eſt
<lb />pas;
<lb />Et Clindor ny Damon ne me font nuls reproches:
<lb />Comme ces deux vieillards ont leurs yeux dans
<lb />leurs poches.
<lb />Ils n’ont pas découuert le bon tour que i’ay fait;
<lb />Mais à Seline il faut ioüer le meſme trait;
<lb />De ma galanterie elle eſt fort ſati faite;
<lb />Ie fais bien le coquet auec cette coquette;
<lb />Ie ſçay gagner ſon cœur par mon doux entretien,
<lb />Et ie puis tout, pourueu qu’elle ne vueille rien.
<lb />Si malgré ſes beaux yeux Seline ne void goutte,
<lb />Timandre eſt vn Argus qu’il faut que ie redoute,
<fw><lb />
</fw><lb />Ce ialoux ne dort point ny la nuict ny le iour,
<lb />Il rode inceſſamment auprés de ce carfour;
<lb />Il cherche à point iller ſur la moindre vetille;
<lb />Bien que pour tous riuaux il n’ait rien qu’vne fille,
<lb />Lors que i’en prens l’habit il me veut caioller;
<lb />Mais quand i’en change.... Il vient, il faut diſſi<lb />muler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />TIMANDRE, YANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />OV va le beau Damon, va-t' il chez ſa voiſine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Timandre a deuiné, ie vais droit chez Seline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />
<lb />Le bruit court que l’on doit vous accorder ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANIE.
<lb />Ce n’eſt que pour cela que ie m’en vais la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vous la cheriſſez fort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Comme vn autre moy-meſme?
<lb />Si ie veux l’épouſer, il faut bien que ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vous ſçauez bien, Monſieur, que i’y pretends
<lb />auſſi;
<lb />Reſpondez, reſpondez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />I’en ay peu de ſoucy.
<lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Afin que dans ſon choix elle ne ſoit trompée
<lb />Faiſons que cette belle apres deux coups d’eſpée,
<lb />Soit le prix du vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ah, i’en ſuis fort content,
<lb />Mais ie n’ay point d’eſpée, &amp; Seline m’attend;
<lb />Ie puis preſentement vous quitter donc pour
<lb />ene,
<lb />Et demain nous pourrons decider la querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Il me ſera facile auec vn tel riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AnRlE.
<lb />Vous croyez me connoiſtre, &amp; me connoiſſez
<lb />mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ie vous connois fort bien, i’ay meſme quelque
<lb />honte,
<lb />Lors que ie vous querelle, &amp; que ie vous affronte,
<lb />D'attaquer vn enfant, &amp; n’eſtoit mon amour,
<lb />Vous pourriez en repos caioller tout le iour;
<lb />vous n'auez pomt d’acquis i’ay de la renommée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Il eſt vray que iamais ie ne fus dans l’armée;
<lb />Mais de plus fiers que vous ne me mépriſent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIMANDNE.
<lb />Ie n’entends point parler de vos autres combats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANTE.
<lb />Ie ſçay vaincre d’vn mot &amp; d’vne ſeule œillade,
<lb />Et i’oſe m’en vanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Quelle fanfaronnade!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />I’ay veu les plus vaillans ſe confeſſer vaincus,
<lb />Et me demander grace à mes pieds abbatus.
<lb />L’on ſe repent toſiours lors que l’on me querelle:
<lb />Liſandre vous en peut dire quelque nouuelle;
<lb />Vous ſçauez qu’il eſt braue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ouy, l’on luy feroit tort,
<lb />Si on ne l’auoüoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />n'ie cramt pourtant fort,
<lb />Et tout braue qu’il eſt, à ma colere il tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Auez-vous quelquefois des differends enſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ouy, mais l’on nous accorde, &amp; nous faiſons la
<lb />paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Iuſques icy i’auois ignoré vos hauts faits;
<lb />Et puiſque voſtre ieu reſpond à voſtre mine,
<lb />Nous verrons dés demain à qui ſera Seline:
<lb />Prenez donc vne eſpée en venant en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAna Tus.
<lb />I’auray ſoin d’en prendre vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Adieu, mon braue,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />YANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />5 iinj
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />EMARDRE Jehl.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ieune fanfaron enflé de vaine gloire,
<lb />Cveut paſſer pour vn braue, &amp; s’en fait fort
<lb />accroire;
<lb />Afin de l’obliger à preſter le collet
<lb />Ie veux faire vne inſulte à Monſieur ſon valet;
<lb />Auecque mon riual il eſt d’intelligence,
<lb />Et c’eſt luy qui conduit l’intrigue qui m’offence;
<lb />Agiſſons prudemment, comme ce vieux routier
<lb />Paſſe pour eſtre habile en vn certain meſtier,
<lb />Et peut nuire &amp; ſeruir aupres de ma maiſtreſſe,
<lb />Mettons tout en vſage, argent, menace,
<lb />adreſſe;
<lb />Afin de le corrompre, ou luy caſſons les os;
<lb />Mais i’apperçoy le fourbe, il vinet bien à pro<lb />pos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />TIMANDRE, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />DOn-jour, Marot, bon-jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Bon-jour, Seigneur Timandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VH IHOL.
<lb />TIMANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie ſuis preſſe, ie m’en vais chez Liſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arreſtez.
<lb />TIMANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Qu'auez-vous à dire de nouueau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE..
<lb />Vous eſtes vn coquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Le compliment eſt beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Sçauez-vous mon deſſein, &amp; ce que ie veux faire?
<lb />Ie vous veux bien frotter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il n’eſt pas neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Non, ie vous veux traiter comme on fait les
<lb />fripons,
<lb />Et ie vous veux donner deux cent coups de
<lb />baſtons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I’ay quelque affaire ailleurs, on m'attend chez
<lb />Liſandre,
<lb />Et n’ay pas le loiſit à preſent de les prendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ie vous les vais donner comptant ſans contredit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Monneur, ie vous en quitte, ou ie vous fais
<lb />credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Traiſtre,
<lb />TIMANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Pourroit-on pas enfin ſans vous déplaire,
<lb />Demander le fuſct qui vous met encolere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Le rourbe le demande, &amp; le ſçait mieux que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ah, ſi ie le ſçauois, ie l’auouërois ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMITIODRenh
<lb />Ne m’as-tu pas perdu dans l’eſprit de Seline?
<lb />N’as-tu pas obligé cette beauté diuine
<lb />A me donner congé pour receuoir Damon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Tout autre aſſurément vous iureroit que non;
<lb />Mais moy ie ſuis ſincere, &amp; confeſſe la choſe:
<lb />Ouy, i’ay ſeul cõduit l’intrigue, &amp; i’en ſuis la cauſe;
<lb />Si i’ay ſeruy Damon pour nuire à voſtre amour,
<lb />de pourrois vous iefun de meme a voſtre tour:
<lb />Mais ſeriez-vous d’humeur à quitter vos boutades?
<lb />Car c’eſt trop à mon gré de deux cent baſtõnades:
<lb />Et ſi l’on vous donnoit des preuues d’amitié,
<lb />Pourroit-on auec vous compoſer par moitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ie remettrois, ie croy la choſe toute entiere;
<lb />Si l’on rendoit pour moy Seline moins altiere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Comme Damon eſt chiche, &amp; recompenſe mal;
<lb />Et qu’on dit que Timandre eſt homme liberal,
<lb />I’ay du zele pour luy que ie feray pareſtre
<lb />Et qui promet beaucoup, las ie l’aime pour
<lb />maiſtre,
<lb />Aupres de ſa maiſtreſſe auant qu’il ſoit demain,
<lb />I’en ſçay l inuention, &amp; Iien n’eſt plus certain,
<lb />Ie vous la fais auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Comment pourras- tufaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vn ſeruice ſi grand demande ri grand laraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Mais que demande-tu- dy, pour ton droit d’auis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie deſire d’auoir tout autant de Loüis,
<lb />Que vous vouliez tantoſt donner de baſtonnades;
<lb />Apres l’argent receu, faite capilotades,
<lb />cerpvaq deguopamen tocorpe en cent mor<lb />ceaux,
<lb />Si ie ne reuſſi en dépit des iumeaux;
<lb />D’Yante &amp; de Damon, de la ſœur &amp; dufrere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Dy-moy donc de quel air tu prendras cette affaire,
<lb />le te latlsleray comme le telay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Quane lis apied'argene, le ne rais point credit;
<lb />Contre vn braue pareil où ſeroit ma reſſource?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE en luy donnant ſa bourſe.
<lb />Dy-moy donc ton ſecret enfin &amp; prend ma bourfe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Apres ce prompt effet de liberalité,
<lb />Vous ne pouuez douter de ma fidelité,
<lb />B vj
<lb />Mion antie dans peu va rerpondre à la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />C’eſt vn preſent leger, ie t’en feray quelqu’autre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous connoiſſez Damon, ce riual ſi coquet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lEne lanva la se
<lb />Il fait aſſez le braue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il n’a que du caquet,
<lb />C’eſt le plus grand poltron qui ſoit deſſus la terre,
<lb />Pour luy le moindre bruit eſt vn coup de tonnerre,
<lb />Vous n’auez ſeulement qu’à luy faire vn appel,
<lb />Et ie m’offre moy-meſme à porter le cartel.
<lb />Si-toſt qu’il le verra par ſa laſche moleſſe,
<lb />Pour fuir ſon riual il fuira ſa maiſtreſſe;
<lb />Et ſi dans ſa maiſon vous le trouuez iamais,
<lb />Ie veux comme vn faquin receuoir cent ſoufflets;
<lb />Le champ vous demeurant libre apres chez Seline,
<lb />Vous courtiſerez ſeul cette beauté diuine;
<lb />Et vous ſeruant de moy pour la deſ-abuſer,
<lb />rouu nene qu’ent ent, vous pourriez Pépouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I’admire ton eſprit &amp; ton adreſſe extréme,
<lb />Tu m’obliges beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT en monſtrant la bourſe.
<lb />Vous m’obligez vous-meſme:
<lb />Pour prendre le cartel, i’iray ce ſoir chez vous;
<lb />Mais Liſandre paroiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE
<lb />Adieu, ſeparons nous:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MIIEIEIeD Jul,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans ma fidelle amour, i’ay l’ame impatiente
<lb />DDe ſçauoir de quel air s’eſt pû conduire
<lb />Yante;
<lb />Du trait qu’elle a ioüé noſtre ſort dependra:
<lb />Mais ie la voy paroiſtre, elle me le dira.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />MMIDRESIAIVRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />nu brulois de vous voir, hé bien, que dit Seline?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie la viens de quitter en colere &amp; chagrine,
<lb />Nous iomes mar entemoie, ce depuis in mo<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />D’où peut naiſtre entre vous vn ſi grand change<lb />ment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />C’eſt vn certain mal-heur que i’ay peine à vous
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quoy, vous en rougiſſez, &amp; voſtre cœur ſoûpires
<lb />Dites-m'en la raiſon, ne me la cachez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quel accident peut cauſer cet helas?
<lb />Depuis qu’en publiant voſtre fauſſe migraine,
<lb />Que ie ſortis d’icy feignant d’en eſtre en peine,
<lb />Et que comme vn amant ie fis l’intereſſé;
<lb />Dites qu’auez-vous fait, &amp; que s’eſt-il paſſé;
<lb />De ce qui vous afflige apprenez-moy la cauſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie vais de point en point vous raconter la choſe.
<lb />I'ay ſigné le Contract, &amp; i’ay receu l’argent,
<lb />Que i’ay conduit chez moy d’vn pas fort diligent;
<lb />A mon retour chez vous la ioye eſtoit publique,
<lb />L’on nous a fait d’abord vn feſtin magnifique:
<lb />Voyant le vieux Clindor qui faiſoit le gaillard,
<lb />I’ay contrefait le drolle à l’enuy du vieillard;
<lb />I’ay bû du vin d’Eſpagne à la ſanté des belles,
<lb />Et me ſuis plaint tout haut qu’elles m’eſtoient
<lb />cruelles:
<lb />Le ſeſtin acheué i'entretiens ces beautez,
<lb />Ie leur dis des douceurs &amp; prends des libertez;
<lb />Ie caiolle la blonde auſſi bien que la brune,
<lb />Et veux m’offrir à cent n’en pouuant ſeruir vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Seline en fut ialouſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Elle le fut vn peu;
<lb />Mais par vn doux regard ie r’allumay ſon
<lb />feu,
<lb />Et d’vn mot à l’oreille, &amp; dit auec adreſſe,
<lb />Ie regagnay le cœur de ma fiere maiſtreſſe:
<lb />L’onfin l’ammoiee en ce niemmſe ſſoment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Iuſques-là ie ne voy nul mal apparemment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Pour bien iuger du reſte, eſcoutez ie vous prie;
<lb />Seline a dans ſa chambre vn meuble en broderie,
<lb />Que vous ſçauez qu’elle a ſeulement de ce foir,
<lb />Clindor luy commanda de me le faire voir;
<lb />Ie prends en meſme temps par la main cette belle,
<lb />Admirant ſon beau lict i’entre dans ſa ruelle,
<lb />Où, pour ne pas troubler noſtre contentement,
<lb />On nous laiſſe tous ſeuls l’amante auec l’amant:
<lb />Pour ce iour ſolemnel ſa chambre eſtoit parée,
<lb />De luſtres precieux elle eſtoit eſclairée,
<lb />Et ſes beaux yeux brillans à l’enuy des flambeaux
<lb />Faiſoient luire des feux &amp; plus vifs &amp; plus beaux;
<lb />Seline laiſſant voir ſa belle gorge nuë,
<lb />D’vne foible pudeur à peine retenuë,
<lb />Languit, laiſſe eſchaper des ſoûpirs amoureux,
<lb />Et ſemble m’inuiter à deuenir heureux:
<lb />Ie fais de l’enioüé tandis qu’elle ſoûpire,
<lb />Et ſans entendre, helas! ce qu'elle me veut dire,
<lb />Ie continuë encore à la galantiſer,
<lb />Et vole ſur ſa bouche vn innocent baiſer:
<lb />Elle auec vn ton doux blâme cette licence,
<lb />Et dans ſa paſſion garde la bien-ſéance;
<lb />Mais en me repouſant auec ſa belle main,
<lb />Elle vient par mal-heur à me toucher le ſein;
<lb />Vous eſtes fille, alors dit-elle, ou ie m’abuſe,
<lb />Ie rougis à l’inſtant, &amp; ma rougeur m’accuſe,
<lb />Ie demeure interdite, &amp; ma confuſion
<lb />M’oſtant le iugement dans cette occaſion;
<lb />Ie laiſſe ſans parler vne amante ſi belle,
<lb />Mille fois plus troublée, &amp; plus ſutpriſe
<fw><lb />qu’elle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Quoy, Seline ce foir, ſans ſoupçon, ſans deſſein,
<lb />A connû voſtre ſexe en vous touchant le ſein;
<lb />Eſt-il poſſible, o Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />La choſe eſt trop certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASANDRE.
<lb />Ah, nous ſommes perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Eſtant en cette peine,
<lb />Marot tout à propos eſt venu chez Clindor:
<lb />Ie l’ay fort conjuré de nous ſeruir encor,
<lb />Mais ie n’eſpere pus que toute ion adrene
<lb />Ait pouuoir d’ébioüir voſtre oncle &amp; ma mai<lb />ſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que l’on ait découuert aujourd’huy par hazard
<lb />Ce que depuis vn mois l’on cache auec tant d’art,
<lb />C’eſt vn coup bien fatal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />C’eſt vn mal-heur inſigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais voſtre homme reuient, il eſt gay, c’eſt
<lb />bon ſigne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />LISANDRE, MAROT,
<lb />ANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE à Marot.
<lb />S.tu trompé nos gens par quelque trait nou<lb />A ucau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I’ay fait donner Clindor tout droit dans le pan<lb />neau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Laiſſez là le comment &amp; le comme,
<lb />Il ſuffit que Marot a duppé le bon-homme,
<lb />Et ie pourray chez vous tantoſt tout à loiſir
<lb />Contenten tun ce pomne vortrelite deſir;
<lb />Par vne ruſe adroite auſſi prompte que fine
<lb />Pay tiompe ce vlemard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />Mais as-tu veu Seline?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Elle s'eſt renfermée, &amp; ie n’ay pû la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />C’eſt le plusimportant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie la verray ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />De quelqu’vn de ſes gens fut tu rien appris
<lb />d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Elle dit que chez vous on eſt fourbe, infidelle,
<lb />Elle ſe plaint qu’Yante en ſçait fort mal vſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Que luy pourras-tu dire afin de l’appaiſer?
<lb />Ah, ne nous flatte point d’vne eſperance vaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie diray ce qu’il faut, n’en ſoyez point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Cet embaras eſt grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Cet embaras n’eſt rien;
<lb />Mais vous auez l’argent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EhAIE.
<lb />Ouy ie l’ay:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Tout va bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />A quoy ſert cet argent, d’auoir oſé le pren<lb />dre *.
<lb />Si ie ſuis dés demain obligée à le rendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROI.
<lb />A le rendre, pourquoy? ma foy n’en faites rient
<lb />N’eſt-il pas en lieu ſeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ouy fort ſeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Tout va bien:
<lb />He fent iplascela nent quiebagatene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pourras-tu bien trouuer quelque ruſe nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />7
<lb />Riche en inuentions i’en ſçauray bien trouuer,
<lb />Donnez-moy ſeulement le temps pour y reſuer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TE III
<fw><lb />mno ne mualnaoliunardio do a
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE I.
<lb />0
<lb />111
<lb />
<lb />
<lb />LISETTE, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />IE brûlois de te voir ah mon pauure garçon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Eſt-ce pour m’embraſſer ſans faire de façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Non, non, c’eſt pour pleurer, la ioye eſt inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Va chercher, ſi tu veux, des pleureurs par la
<lb />ymas
<lb />Comme on faiſoit iadis pour les enterremens;
<lb />Moy, I’aime les plailirs, les diuertiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ma maiſtreſſe eſt fâchée, &amp; ie ne ſçaurois rire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'a-t'elle?
<lb />MAROT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Elle ſe plaint de ton maiſtre, &amp; ſo ûplre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />En ſçais-tu la raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ie ne ſçay pas pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Liſette pour le moins ne ſe plaint pas de moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />alulaluo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Eſtans ſeuls à ſeuls, comme on dit, teſte
<lb />à teſte,
<lb />Nous pouuons d’vn iour triſte en faire vn iour de
<lb />feſte;
<lb />N’eſtant pas grand Seigneur, ie n’aime pas l’éclat,
<lb />Et ſuis, de galant homme, eſpouſeur ſans contrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETIE.
<lb />Moy, i’y veux apporter vn peu plus de myſtere,
<lb />Et ſuis deſſus ce point curieuſe en Notaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Permets moy reuroment de te baner ia main;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il faut auparauant ſigner vn parchemin;
<lb />I’ay ſoin de mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Eſtant aimable &amp; belle,
<lb />Deurois-tu t’amuſer à cette bagatelle,
<lb />Et ton honneur, Liſette, eſt-il vn coffre fort,
<lb />Felillo dacauenat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />On auroit fort grand tort,
<lb />Il eſt plus ſeurement, c’eſt vne Ciradelle
<lb />Où la raiſon touſiours fait bonne ſentinelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />En tournant à l’entour, à force de roder
<lb />Vn drille comme moy pourroit l’eſcalade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Non, l’on dit qui va la, la place eſt bſen gardée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Marot n’eſt donc pour toy qu’vn amant en idée;
<lb />Ie voy bien ce que c’eſt, tu doutes de ma foy,
<lb />Et tu ne comon puunuiour quel ay pour toy;
<lb />Ie ſuis preſt, ſi tu veux, d’eſcrire vne promeſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il faut auparauant appaiſer ma maiſtreſſe;
<lb />Sans ſon conſentement ie ne puisfaire rien;
<lb />Elle me doit beaucoup,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie l’appaiſeray bien,
<lb />N’en ſois point en ſoucy, fais ſeulement en ſorte
<lb />Que Seline paroiſſe &amp; deſcende à la porte;
<lb />Si ie puis ſur le champ luy dire quatre mots,
<lb />Ie veux paſſer pour ſot meſme parmy les ſots,
<lb />Si ie ne la défâche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Elle eſt fort alarmée,
<lb />Dedans ſon cabinet elle s’eſt enfermée;
<lb />Ie n’oſe l’interrompre en ſon affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Eſtre ſans nul eſprit, ſans nulle inuention?
<lb />Dy que ſon petit chien eſt ſorty dans la ruë,
<lb />Celuy qu’elle aime tant, quoy qu’elle ſoit bouruë,
<lb />Elle viendra bien-toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Attend moy ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie t’attens en ce lieu, reuien-donc promp tement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MANO Ifenb.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Algré ſa fiere humeur ie vaincray ſa colere,
<lb />NVIIe vais d’vn air ruſé raiuſter cette affaire,
<lb />Vne fille eſt credule &amp; facile à duper,
<lb />da prapre vamte nous fert a la tromper;
<lb />Ie l’apperçoy qui vient, ayons l’eſprit alerte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LISETTE, SELINE.
<lb />MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />J'Oſtre chien eſt rentré, n’en pleurez plus la
<lb />perte ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Tu l’as laiſſé ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Moy, c’eſt Monſieur Clindor:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />le n’ay que trop d’ennuis ſans m’en cauſer
<lb />encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Qu'a la belle Seline à répandre des larmes?
<lb />Faut-il paroiſtre triſte auec tant de harmes?
<lb />Si proche d’vn hymen que vous ſouhaitez tant
<lb />Vous deuriez montrer vn eſprit plus content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLERE L
<lb />Auec iuſte ſuiet ie pleure &amp; ie ſoûpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Voſtre chagrin vous plaiſt, moy, ie me plais à rire
<lb />Vne heure de bon temps vaut vn an de ſoucy;
<lb />Mon maiſtre aime la ioye, &amp; ſon valet auſſi:
<lb />Mais i’oublie en riant que ie ſuis vne buſe,
<lb />Lami uuont commande de vous lant vile excuſe
<lb />De n’eſtre pas venu, ie la fais vn peu tard;
<lb />Excuſez l’excuſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Va, dy-luy de ma part,
<lb />Que ie ne puis ſonffrir le valet ny le maiſtre,
<lb />Car l’vn n’eſt qu’vn bouffon, &amp; l’autre n'eſt qu’vn
<lb />traiſtre.
<lb />MAROT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce ainſi qu’on reçoit l’enuoyé d’vn amant?
<lb />Bien, nous ferons au voſtre vn pareil traitement:
<lb />Mais dites-moy du moins d’où naiſt voſtre colere,
<lb />Que mon maiſtre a-t’il fait qui peut tant vous dé<lb />plaire?
<lb />Ce ieune audacieux, cet amant ſuborneur,
<lb />ame ntiopitort d'en iour attaque vortre honneur?
<lb />Ce branlement de teſte exprime le contraire,
<lb />Il fait voir que Damon ne fut pas temeraire,
<lb />Et que par ſon rupocrcei uimluite,
<lb />Peut-eſtre voſtre honneurfut trop en ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie ne vous entends pas, mais il faut que i’auonë
<lb />Que i’ay les yeux fort bons pour voir quand on me
<lb />iouë.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie vous entends fort-bien, Yante a tres-grand
<lb />tort,
<lb />Ie ſçay ce qu’elle a fait, &amp; ie la blâme fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie voy que vous tournez la choſe en raillerie;
<lb />Mais allez bouffonner loing d’icy, ie vous prie;
<lb />L’affaire eſt ſerieuſe, &amp; ie vais de ce pas
<lb />M’en plaindre au vieil Damon qui n’en raille<lb />ra pas,
<lb />Il reſpond de l’argent qu’on luy fera bien rendre.
<lb />Et pour ce ſuiet la i’attends icy Liſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Quoy! vous auez deſſein de rompre auec Damon,
<lb />Auct ce ciiti aman, cout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Tout de bon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous ne ſçauez donc pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMEINE.
<lb />Et quoy? la fourberie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANOI.
<lb />L
<lb />Non; le bel enjoûment, &amp; la galanterie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui?
<lb />SELINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />De ceunt qui falis fuietexeitent vos fureurs;
<lb />Mais comme ie vous plains, pour finir vos erreurs
<lb />Ie veux vous dire tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Que me pourrez-vous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ce qui malgré vos pleurs vous va faire bien rire;
<lb />Ie viens de tout conter au bon homme Clindor,
<lb />Ie croy qu’il pâme d’aiſe, &amp; qu’il en rit encor.
<lb />Hyer ſortant d’icy Damon vint voir Yante,
<lb />De qui vous connoiſſez l’humeur gaye &amp; galante,
<lb />Au temps du Carnaual, où l’on peut tout oſer,
<lb />Elle luy propoſa pour ſe bien déguiſer,
<lb />Et pour bien diuertir, vous, Clindor &amp; Liſandre,
<lb />Mais ſur tout pour tromper voſtre ialoux Ti<lb />mandre,
<lb />De prendre ſon habit, &amp; luy donner le ſien,
<lb />Comme à ſa ſœur Damon ne contredit en rien;
<lb />Elle vint donc icy ſous l’habit de ſon frere;
<lb />Voila tout le ſuiet qui vous met en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Si la choſe eſt ainſi, nEnt ja m reu d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Tout le monde le ſçait, &amp; tout le monde en rit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Mais ſon frere deuoit m’en faire confidence,
<lb />Et nous deuions tous deux eſtre d’intelligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ouy, mais ſatisfaiſant voſtre iuſte deſir,
<lb />Du diupreuremene nonoitie plamir;
<lb />Et ſa ſœur déguiſée en faiſoit vn myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />En faueur de la ſœur i’excuſe donc le frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous n’auez plus contr’elle aucun reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Non, tu peux de ma part luy faire vn compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Au galant ſans ſcandale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ouy, ie ſuis ſa ſeruante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MIIROEJeOV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lle ne pleure plus, elle s'en va contente;
<lb />LMais ce n’eſt pas aſſez, ſi ie n’empeſche encor
<lb />Que Damon quelque part ne rencontre Clindor;
<lb />I’apperçoy ce cauſeur à lunette &amp; calotte;
<lb />Encor qu’il ſoit tout ſeul, ie l’entends qui mar<lb />mote,
<lb />Son caquet nous pourroit ioüer vn mauuais tour,
<lb />Et Damon par mal-heur paroiſt dans le carrefour:
<lb />Il faut les eſcouter, &amp; nous les ferons taire
<lb />Dés qu’ils commenceront d’entamer le myſtere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CLINDOR, DAMON,
<lb />MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />DOn ſoir, Monſieur Damon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie vous rends le bon ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<fw><lb />C
<lb />i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Moy, i'en ſuis fort faſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Qu'auez-vous à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Vn trait des plus plaifans, qui vous fera bien rire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ah, le grand babillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Surquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Sur les iumeaux,
<lb />Qui ſont auſſi galants que reſſemblans &amp; beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Rompons cet entretien ſans tarder dauantage,
<lb />Ou tout ſeroit perdu; Dans voſtre voiſinage,
<lb />Et dans voſtre maiſon, l’on vous cherche par
<lb />tout,
<lb />Dona dans te quartiencouru de bout en bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Mais quel ſuiet encor met tant mes gens en peine,
<lb />Timandre eſt-il venu faire quelque fredaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Voſtre grande caſſette, &amp; voſtre coffre fort
<lb />Se ſont trouuez ouuerts, &amp; Seline craint fort,
<lb />Qu’on ait foüillé dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Iy cours en diligence;
<lb />Monſieur, excuſez moy, la choſe eſt d’impor<lb />tance. DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie m’en vais auec luy pour ſçauoir ce que c’eſt,
<lb />Comme mon allié i’y prends grand intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Damon.
<lb />I'ay quelque choſe auſſi d’important à vous
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que lerolecer dy-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Venez-vous point d’eſcrire,
<lb />Et fermer quelque lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ouy, tout preſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt qu’on ſent le brulé chez vous horriblement:
<lb />Pout de cet accident apprendre l’origine,
<lb />Nous auons viſité chambre, grenier, cuiſine,
<lb />Tout le logis enfin, hors voſtre cabinet,
<lb />Dont vous auez la clef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e l ar e la
<lb />I’ay la clef en effet;
<lb />Tous mes papiers ſont là, ie tremble à ta nouuelle</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROI.
<lb />N’auriez-vous point, Monſieur, mal eſteint la
<lb />chandelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt à quoy ie penſois, i’y vais voir prom<lb />ptement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT ſeul.
<lb />E les ay ſeparez tous deux adroitement;
<lb />IMais tout cela n’eſt rien ſi ie ne fais en ſorte
<lb />Que ces vieux radoteurs paroiſſans à leur porte
<lb />Ne reuiennent encor parler ſur nouueaux frais,
<lb />Et que Clindor enfin n’éuente nos ſecrets.
<lb />Le voila qui paroiſt, &amp; déroüille ſa gorge,
<lb />Il vient me quereller &amp; iurer par ſaint George;
<lb />Ie ſuis preſt d’eſcouter ce grand declamateur,
<lb />Qui me peutuppentrruie, touice, mpoſteur,
<lb />Sans me dire pourtant vne choſe nouuelle,
<lb />Bien d’autres me l’ont dit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CLINDOR, MAROT.
<fw><lb />CLINDOR.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IV me l'asbaillé belle,
<lb />L’aduis de Marot n’eſt qu'vn menſonge in<lb />uenté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Voudriez-vous qu’il eut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Dit la verité,
<lb />Auoir trouué ouuert coffre fort &amp; caſſette;
<lb />En auriez-vous, Momieur, l’ame plus ſatisfaite;
<lb />Et ſeriez-vous content que l’on vous euſt volé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />CLINDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Poun juuiiaiondonemhuuomtous qderellé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I’ay peine de ſouffrir vn menteur qui me iouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il eſt vray, i’ay menty, Monſieur, ie vous l’auouë,
<lb />Car enfin ie ſuis homme, &amp; tout homme eſt
<lb />menteur,
<lb />Mais ie mens à propos comme vn bon ſeruiteur
<lb />Qui ſert fidellement ſon maiſtre &amp; ſa maiſtreſſe:
<lb />Sans moy, ſauf le reſpect qu’on doit à la vieilleſſe,
<lb />Vous auriez ſur ma foy, ie le dis haut &amp; clair,
<lb />Parlant au vieux Damon fait vn grand pas de clerc,
<lb />Vous euſſiez découuert,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Hé quoy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ce qu'il raut taire,
<lb />Les changemens d’habits de la ſœur &amp; dufrere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR
<lb />Et quand ie l’aurois dit, qu’il l’auroit entendu,
<lb />Qu'en fut-il arriué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ah, tout eſtoit perdu;
<lb />C iiij
<lb />C’eſt l'eſprit le plus prompt, quoy qu’il ſoit fort<lb />bon homme,
<lb />Que l’on puiſſe trouuer de Paris iuſqu’à Rome,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Se fut-il emporté pour ce qui n’eſt qu’vn ieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il auroit mal-traité ſa niepce &amp; ſon nepueu,
<lb />Cela peuteitle auroit rompu leur mariage,
<lb />Encor que vous euſſiez ſa parole pour gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I'en ſerois bien fâché, car i’aime ces iumeaux;
<lb />Ie les trouue tous deux ſi ſages &amp; ſi beaux,
<lb />Que ie fais auec eux vne double alliance;
<lb />Ie voy que ton aduis eſtoit de conſequence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Mais Damon vient icy, ne luy dites donc rien
<lb />De leur déguiſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie m’en garderay bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DAMON, CLINDOR,
<lb />MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />E vous reuoy, Monſieur, l’ame aſſez ſatis<lb />Y faite,
<lb />Vous auez retrouué coffre fort &amp; caſſette,
<lb />sans qu’on vous aitlait toit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />On ne m’en a point fait,
<lb />Et de ce bon aduis ie ſuis fort ſatisfait;
<lb />Ie ne puis le loüer aſſez de ſa prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il m'en auoit donné quelqu’autre d’importance
<lb />Touchant certains papiers en quoy giſt tout mon
<lb />bien,
<lb />I'ay ſuiuy ſon conſeil, &amp; n’ay negligé rien;
<lb />Ie le louë auec vous de ſa prudence extréme,
<lb />Son humeur vigilante eſt cauſe que ie l’aime,
<lb />mu mepee de mon nepueu lont neureux de r'auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vn valet qui ſert bien ne fait que ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Mais de quoy parlions-nous, Monſieur, mon chet
<lb />compere,
<lb />Alors qu’il vous donna cetaduis ſalutaire?
<lb />ol lem'en renouuiens nous parrions des ldmeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ouy, nous ditions qu’ils ſont &amp; reſemblans &amp;
<lb />beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Changeons cet entretien dangereux, ce me ſemble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie ne les ay lamnais pu von toue deun cinemoſe
<lb />Qu’hyer auecque vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ny moy, Seigneur Clindor,
<lb />Car ie n’auois point eu ce doux plaiſir encot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Qui eſtes-vous Damon, i’ay grand' peine à vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />croire.
<lb />MAROT.
<lb />C’eſt que Monſieur Damon a mauuaiſe memoire
<fw><lb />C v
</fw><lb />En recompenſe il a le iugement fort-bon,
<lb />Et ieroſt trop parrait, s’il n’eſtoit vn peu prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A quoy reconnois-tu que i’ay l’humeur colere,
<lb />M’emporte-ie ſouuent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e deo re.
<lb />Non pas fort d’ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A quoy le vois-tu donc, eſt-ce au ſon de la voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt parce que Monſieur eſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Né Champenois,
<lb />Cal tous les Champenois ſont d’humeur coleri<lb />que
<lb />Comme tous les Flamans ont l’eſprit pacifique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLINDOR.
<lb />Ces diſcours ſur les mœurs ſont recherchez &amp;
<lb />beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Pour rompre tout à fait l’entretien des iumeaux,
<lb />Ie vais faire vn diſcours long à perte de veuë
<lb />D’vne matiere riche ou bien ou mal tiſſuë.
<lb />Vous, Memeult, cont reipiit eſt grand, iudi<lb />cieux,
<lb />Pendant voſtre loiſir, ſeriez-vous curieux
<lb />De connoiſtre les mœurs des Prouinces de France
<lb />Où i’ay fortfrequenté, la choſe eſt d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il nous en pourroit faire vn vtile entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Marot à de l’eſprit, il le fera fort bient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Cela ſert au negoce, à tous les gens d’affaire,
<lb />Il faut l’interroger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Cet entretien doit plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Que dis-tu des Normands dont chacun parle aſſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſont grands chicaneurs, &amp; fort intereſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Picards?
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſont francs, ardens apres la gloire,
<lb />I'entends de celle la qu'on ãcquiert à bien boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Les Bourguignons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Salez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Le Prouerbe le dit;
<lb />Mais ie ne Tentends pas, ill’on ue rcelanct,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt à dire des gens corrompus de nature,
<lb />Car l’on ſale la chair ſuiette à pourriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Le Prouerbe eſt, ma foy, plaiſamment expliqué.
<lb />Des Bretons le genie as-tu bien remarqué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ce ſont des gens de cœur, d’eſprit, de bonne
<lb />mine,
<lb />Mais féneans, buueurs, &amp; d'humeur libertine;
<lb />Et qui les void ſouuent, doit craindre, ce dit-on,
<lb />Qu’il n’en éprouue enfin quelque tour de Breton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il eſt diuertiſſant.
<fw><lb />2
<lb />C vi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ma foy, quand ie dégoiſe,
<lb />Ie m’explique touſiours à la franche gauloiſe;
<lb />Ie dis ce que ie penſe, &amp; ſans rien redouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pour faire vn bon portrait il ne faut point flater.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEINDOR.
<lb />Parlons des Poicteuins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſont trigaux &amp; chiches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Angeuins?
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Dadaius, &amp; raneurs d’acroſtiches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Les Tobrangeaux ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Sont vains, mais bons, doux &amp; courtois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ceux du Perche &amp; du Mans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Grands fourbes &amp; matois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ma niepce &amp; mon nepueu ſont de cette contrée,
<lb />De ma ſucceſſion l’ame fort alterée;
<lb />Dois-ie m’en défier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Mionſieur, que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Rien, pourſuy ton diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Les Guépins ſont-ils doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Non, ils ſont tous, Monſieur, teſtus comme
<lb />des Diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ceux de Blois?
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſont ciuils, polis, affables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Et ceux de Dauphiné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIROT.
<lb />Des gens nez pour la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pour ceux du Languedoc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Les lettres &amp; l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ees Onicons ?
<lb />CLINDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Grands ableurs, mais d’ordinaire braues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Limoſins?
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Gourmands &amp; grands mangeurs de raues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Les Auuergnacs ont-ils de charmans entretiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſçauent les beaux Arts, ſont grands Muſiciens,
<lb />Et les Grecs ont fondé chez eux la colonie
<lb />De ces doux Roſſignols qui viennent d’Arcadie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Culiabe na
<lb />Mais ſont-ils aſnes tous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROI.
<lb />Pluſieurs ſont égrillards,
<lb />Comme ont accouſtumé d’eſtre les montagnards
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dy-moy, les Prouençaux ont-ils l’ame courtoiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſont les inuenteurs de la rithme Françoiſe,
<lb />D'eſprit ingenieux; mais ils ſont preſque tous,
<lb />Comme ceux d’Italie, auares &amp; ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Lyonnois?
<lb />CLINDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />loueurs &amp; gens de bonne chere:
<lb />Voila comme ie croy, la France toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et des Pariſiens, quoy, n’en dirons-nous rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſtoient, pour en parler &amp; les dépeindre bien,
<lb />Autrefois des badaux, à preſent fort habiles;
<lb />Deiprit de ie bon iens cioment auec les Villes;
<lb />On n’en void plus de ſots, ſi ce n’eſt par hazard,
<lb />Par certain accident &amp; non pas de leur part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie voy bien ce qu’il dit, i’entends la raillerie,
<lb />Il parle de la belle &amp; grande Confrerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enihen
<lb />De ſon diſcours des mœurs, ie ſuis fort fatisfait,
<lb />Lay peine a digerer pourtant vn certain traict,
<lb />Qui pique mon nepueu viuement &amp; ma niepce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-
<lb />MAROT.
<lb />Hé quoy? ie ſuis naïf, &amp; dis tout ſans fineſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Diſant que les Manceaux ſont fourbes &amp; matois
<lb />Tu leur as à tous deux bien donné ſur les doigts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Quand on parle beaucoup, on dis quelque ſotiſe,
<lb />Il faut auec eſprit couurir cette beſtiſe.
<lb />Des Prouinces en gros i’ay dit les paſſions,
<lb />La regle generale a ſes exceptions;
<lb />L’on peut voir vn Normand qui fuïra la chicane;
<lb />Vn Auuergnac auſſi quinle loiu pom ame;
<lb />Tout de meſme vn Mançeau peut n’eſtre point
<lb />matois,
<lb />Et l’éducation change les mœurs par fois;
<lb />Puis Yante &amp; Damon ſont d’vn âge ſi tendre,
<lb />Que loin d’eſtre trompeurs on les pourroit ſur<lb />prendre,
<lb />Clindor les connoiſt bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ah, les pauures iumeaux,
<lb />Ie croy qu’ils ſont tous deux auſſi bons qu’ils ſont
<lb />beaux,
<lb />Et qu’ainſi que leur corps leur eſprit ſe reſſemble;
<lb />Ie ſouhaiterois fort les voir tous deux enſemble,
<lb />Pourdeleurs pelts taitsiane comparaſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Vous le pourrez, s’ils ſont tous deux à la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il faut ſur ce ſuiet trouuer vne défaite:
<lb />Ils ſont tous deux ſortis pour faire quelque em<lb />plete,
<lb />Preſts à ſe marier, ils ont peu de loiſir;
<lb />Mais vous pourrez demain vous donner ce plaiſir:
<lb />Et puiſque c’eſt chez vous que le feſtin s’appreſte,
<lb />Et que de leur hymen on celebre la feſte,
<lb />Vous les verrez, Monſieur, à lors tout voſtre ſaoul,
<lb />Et pourrez comparer leur jounjieor nor, reur cou,
<lb />Et tout ce qui s’enſuit, s’il vous en prend enuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />C’eſt vn des grands plamirs que i'auray de ma vie,
<lb />D'Yante vous tiendrez les articles tout preſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie n’y manqueray pas, ce ſont mes intereſts.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />N’auions-nous rien dauantage à nous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Non, vous auez tout dit, &amp; Damon ſe retire,
<lb />Retirez-vous auſſi: ce cauſeur indiſcret
<lb />S’eſt bien fait violence emportant vn ſecret;
<lb />Afin de l’obliger à garder le ſilence,
<lb />I’ay fait à mon ſecours venir toute la France;
<lb />I’ay fait vn long diſcours des mœurs comme i’ay
<lb />peu,
<lb />Et i’ay bien reuſſi, puiſque Clindor s’eſt teu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A quoy t’amuſe-tu lors que ie me retire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie conduiſois Clindor.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />YANIE DAMON,
<lb />MAROT.
<fw><lb />YANTE parle dans la maiſon.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVoy que vous puiſſiez dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />I'entends du bruit chez moy; mais eſcoutons vn
<lb />peu;
<lb />C’eſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Monfrere, ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ma niepce, &amp; mon nepueu,
<lb />Tuunois qu’aisertoient anez ranc vnc ciplete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt qu’ils ſont reuenus, &amp; que l’emplete eſt faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE ſort du logis.
<lb />Mon oncle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIMON.
<lb />Qu'auez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Vous venez à propos,
<lb />Pour m’oſter d’embaras &amp; me mettre en repos,
<lb />Mon frere tranſporté d’vne horrible colere,
<lb />Veut, helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />
<lb />hioneuon, que roudroit voſtre frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Se battre auec Timandre, &amp; tout preſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il ſe faut oppoſer à cet emportement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ils ſe ſont querellez tous deux en ma preſence;
<lb />Mon nere ne pouuant ioumnionmoience
<lb />A d’vn mot à l’oreille appaiſé ce ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ils ſe ſeront donné ſans doute vn rendez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Mon frere ſur le champ eſt monté dans ſa chambre
<lb />Pour prendre ſon eſpée, &amp; pour aller s’y rendre,
<lb />Mais le l'ay renrerme dedans habllemeut,
<lb />Et i’en ay pris la clef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt agir prudemment;
<lb />De ſortir du logis ie vais bien luy deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Si vous alliez trouuer les parens de Timandre,
<lb />Poul lelane alfelter, iis ne le battroient pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt fort bien aduiſé, i’y vais tout de ce pas:
<lb />Allez voir voſtre frere, allez luy dire, viſte,
<lb />S’il ſort de la maiſon que ie le deſ-herite,
<lb />Toy demeure au logis iuſques à mon retour;
<lb />Tu feras bien fermer la chambre à double tour,
<lb />Mais tien toy cependant tout auprés de la porte,
<lb />Et prend arde ſur tout que mon nepueu ne ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE à la feneſtre auec vn mauteau
<lb />&amp; vn chapeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah, mon oncie, on m emeime; on me fait vn
<lb />affront.
<lb />Et par voltre ordre encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Vous eſtes vn peu prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Quoy ſans ſenenemient endufer vir outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Te viens vous denurer dans vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />I'enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON à Marot.
<lb />Sa colere me plaiſt, c’eſt qu’il aime l’honneur,
<lb />Mais il faut promptement deſtourner ce mal-heuri
<lb />Vn duel à preſent cauſeroit ſa ruine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />N’eſt-il point à propos que i’aille chez Seline,
<lb />Elle a deſſus Timandre vn pouuoir ſans égal;
<lb />Elle peut empeſcher qu’il n’arriue aucun mal;
<lb />Sur le moindre billet il viendra droit chez elle,
<lb />Et vous pourriez alors accorder la querelle
<lb />Dentle ces deux Iuaus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu raiſonne fort bien,
<lb />Agis de ton coſté, moy i’agiray du mien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />YANTE, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EnlIE.
<lb />A*TOn oncle eſt-il party ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />La demande eſt fort belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />Le vieillard comme vn Baſque enfile la venelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />D'où naiſt voſtre chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie crains à tous momens
<lb />Que la lettre enfin ne vienne icy du Mans
<lb />Annoncer à Damon le treſpas de mon frere,
<lb />Et ne découure enfin ce que nous voulons taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MROT.
<lb />Ie prens tous les paquets qu’à Damon l’on adreſſes
<lb />Pour moy, ie ne ſçay point de meilleure fineſſe,
<lb />Que de les déchirer, &amp; c’eſt agir fort bien.
<lb />Ouy, c’eſt pouruoir à tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />N’eſpargnez donc plus rien.
<lb />Fin du troiſiéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />SELINE, TIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />E vous ay fait venir auecque diligence
<lb />IPour vous entretenir de choſe d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Apres m'auoir banny, me veut-on r’appeller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />C’eſt pour voſtre intereſt que ie vous veux parler,
<lb />Et ie veux éprouuer ſi vous m’aimez encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alua lllla le ne,
<lb />Malgré tous vos mépris Timandre vous adore;
<lb />Parlez, &amp; vous verrez ac complir vos ſouhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Vous me le promettez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ouy, ie vous le promets
<lb />Si la choſe ſe peut, ie vous veux ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ce que ie veux de vous ne vous doit pas déplaire,
<lb />C’eſt que Timandre enfin pour montrer ſon
<lb />amour,
<lb />Demeure auecque moy tout le reſte du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pour vous mieux témoignet combien ie vous ho<lb />nore
<lb />I’y veux bien demeurer toute la nuict encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLLINE.
<lb />C’eſt trop de la moitié, le iour me ſuffira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Commandez ſeulement, on vous obeïra:
<lb />I’en iure par les yeux de l’aimable Seline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />aples vontre leriient; le ne lais pius ia me,
<lb />Ie vous ay fait venir pour empeſcher vn mal;
<lb />Ie veux vous accorder auec voſtre riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTMANDRE.
<lb />Moy! pourquoy m’accorder, ie n’ay point de
<lb />querelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Yante m’a tantoſt mandé cette nouuelle,
<lb />Et i’ay ſceu voſtre appel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Damon a bien du cœur
<lb />De faire d’vn appel confidence à ſa ſœur;
<lb />Il en deuoit encore aduertir ſa maiſtreſſe,
<lb />
<lb />Rouroprouuor par lulur ja du ta nutendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie veux, quoy qu’Il en ion, appaſſer vos debats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vous craignez ſans ſuiet, il ne ſe battera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Et pour quelle raiſon manque-t’il de courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />C’eſt ſon plus grand defaut, il n’a que du langage;
<lb />De ce riual ſans cœur ie ne ſuis point ialoux;
<lb />Mais Clindor ſçait-il tout :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Il en rit comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Mais ie ris ſeulement de ſa poltronnerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Voſtre riual, Timandre, a par galanterie
<lb />Pris l’habit de ſa ſœur, &amp; ſa ſœur pris le ſien;
<lb />Et vous l’ignorez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ouy, ie n’en ſçauois rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Vous qui raillez autruy, vous eſtesdone ſa dupe,
<lb />Quand Yante eſt garçon, &amp; Damon prend la
<lb />iupe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vous iettez dans mon cœur vn eſtrange ſoupçon;
<lb />Yante eſtoit hier en habit de garçon?
<lb />Ce changement d’habit paſſe la raillerie,
<lb />Il choque mon amour, c’eſt vne fourberie:
<lb />Damon prend à deſſein les habits de ſa ſœur,
<lb />Parce qu’il me redoute, &amp; qu’il manque de cœur;
<lb />Yante prend auſſi les habits de ſon frere,
<lb />r our miolune opurguer vn ſexe qu’on reuere;
<lb />Ainſi de ma colere, ils ſe moquent tous deux;
<lb />Mais le me veux vanger dalis Pardeur de mes
<lb />feux. SELINE.
<lb />Du trait du carnaual vous faites vn myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I'eſpargneray la ſœur, mais ie perdray le frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Apres m’auoir promis on ne s’en dédit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Mais i’ignorois qu'vn lache cuſt pour vous des
<lb />appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Amon commandenient deuenez-vous rebelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Mais faut-il eſtre iniuſte à cauſe qu’on eſt belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Fau-il manquer de foy, parte qu'oneit amant?
<lb />L’amour diſpenſe-t’il de tenir vn ſerment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIMARORE.
<lb />Peut-on aimer long-temps ſans aucune eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Vos ſeruices vn iour auront leur recompenſe;
<lb />le luy promets beaucoup, pour ne luy tenir rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Il faut diſſimuler, ie m’eſchaperay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE apperceuant Yante.
<lb />Yante vient icy pour me rendre viſite;
<lb />C’eſt auecque regret qu’il faut que ie vous quitte,
<lb />Vous me permettrez bien de l’aller receuoir;
<lb />Et puiſque voſtre appel vous deffend de la voir,
<lb />Allez dans le iardin, s’il vous plaiſt donc, Ti<lb />mandre,
<lb />Vous y rencontrerez &amp; Clindor &amp; Liſandre;
<lb />L'vn &amp; l’autre vous aime &amp; vous entretiendra,
<lb />I’iray vous retrouuer, quand elle s’en ira.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TANIE, SELINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />J Ous venez à propos en ce lieu pour appren<lb />dre
<lb />vne bome nouuene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Hé quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie tiens Timandre,
<lb />our mon ordre, ce braue auſſi-toſt eſt venu,
<lb />Il vouloit s’eſchapper, mais ie l’ay retenu;
<lb />Ie le veux accorder auecque voſtrefrere,
<lb />N’apprehendez donc rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Damon ne le craint guére:
<lb />Car il eſt braue auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie ſçay qu’il a du cœur;
<lb />Mais ie veux touterois empeicner vi mal-heur,
<lb />Et deuant qu’il ſoit nuict appaiſer leur querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Vous voulez employer l'authorité de belle,
<lb />Pour les mettre d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Liſandre auec Clindor
<lb />Qui ſont amis communs s’entremettront encor
<lb />Mai
<lb />Mais changeons de diſcours, incomparable Yante.
<lb />Que le puis une ememole &amp; galant &amp; galante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie ne ſuis l’vn ny l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Yante eſt tous les deux;
<lb />Et ſçait de plus d’vn ſexe attirer tous les vœux;
<lb />Elie içant aum bien temoigner ion adreſſe.
<lb />Sous l’habit d’vn amant qu’en celuy de maitreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Si i'ay pris de mon frere &amp; l’habit &amp; le nom,
<lb />Ie viens en faire excuſe &amp; demander pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />On pardonne ayſement n’eſtant point offenſée;
<lb />ne pont vous capniquei neutement ma penſée;
<lb />Yante hier au ſoir ſe traueſtit en vain,
<lb />Car ie la reconnus dés l’abord à ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Elle feint pour cacher ſa paſſion extréme,
<lb />qu’elle a trop fait paroiſtre, il faut feindre de
<lb />meſme:
<lb />Vous m’auez reconnuë à l’abord à mon ſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ouy pour fauoriler vn ſi galant deſſein,
<lb />Et pour mieux imiter en tout l’aymable Yante,
<lb />Qui feignoit d’eſtre Amant, ie feigaois d’eſtre
<lb />Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />ruitque vous comenez d’auoir feint tout de bon;
<lb />C’eſt donc à voſtre tour à demander pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Mettons dans la balance &amp; l’vne &amp; l’autre ruſe,
<lb />Et pardon pour pardon, excuſe pour excuſe.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le veux.
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Diſcourons de nos vrais intereſts
<lb />Et ſeule à ſeule icy deſcouurons nos ſecrets;
<lb />Sans faire trop la prude &amp; trop la ſcrupuleuſe,
<lb />Noſtre condition n’eſt pas auantageuſe;
<lb />La fille qui vieillit paſſe aſſez mal le temps;
<lb />Les femmes, ce me ſemble, ont les cœurs plus
<lb />contens,
<lb />Elles vont librement faire des promenades,
<lb />Et peuuent receuoir cadeaux &amp; ſerenades:
<lb />Faire partie auſſi pour la foire &amp; le ieu,
<lb />Tout cela de leur chef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PiinIE
<lb />Moy, i’en feray fort peu:
<lb />Ie ſçay que les maris ont ces choſes en haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Vrayment vous eſtes bonne, on s’en met fort en
<lb />peine,
<lb />De prendre leur auis ce n’eſt plus la ſaiſon;
<lb />On fait ce que l’on veut, qu’ils l’approuuent, ou
<lb />non;
<lb />Ils ont beau murmurer, en grõder, &amp; s’en pleindre,
<lb />Et l’õ n’eſt plus d’humeur pour eux à ſe cõtraindre;
<lb />On ſe leue à peu pres à Midy tous les jours,
<lb />L’on diſne, l’on s’ajuſte, on va le ſoir au Cours
<lb />Dans la belle ſaiſon, le reſte de l’année,
<lb />En galans entretiens on paſſe la journée;
<lb />On voit la Comedie, on va le ſoir au Bal;
<lb />On eſt de cent feſtins, durant le Carnaual;
<lb />L’on eſt hors du logis preſque la nuit entiere,
<lb />Car auec vn mary l’on ne s’arreſte guere;
<lb />L’on ne reuient iamais qu’il ne ſoit endormy;
<lb />L’on ſe fait ramener par ſon meilleur amy,
<lb />Afin de l’appaiſer en cas qu’il ſe réueille;
<lb />Et lors qu’il fait du bruit on fait la ſourde oreille;
<lb />C’eſt la façon d’agir des femmes de Paris.
<lb />Quand on ett dubelair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />D’auoir tant de bonté.
<lb />I'admire les maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />A quoy ſert leur colere,
<lb />a domier des toupcons rIls font mieux de ſe taire.
<lb />Voſtre frere à propos ne me dira-t-il rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANTE.
<lb />Il ſera complaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />le l'ayhieray donc bien.
<lb />Liſandre aſſeurement vous traittera de meſme;
<lb />vous r’aymerez peaucoup?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE..
<lb />Il faudra que ie l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Parlons à cœur ouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />C’eſt vn fort grand plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />La deffenſe ne fait qu'augmenter le deſir;
<lb />Tant plus on ſe contraint, plus on eſt mal'heu<lb />reuſe:
<lb />Certain deſir que iljmerturort carleuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Quereit dune ce dein, que voulez vous içauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ce que penſe monſexe, &amp; ne fait iamais voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Le ſentiment d'vne fille accordée,
<lb />Qui n’a jamais d’hymen conçeu la moindre idée,
<fw><lb />D ij
</fw><lb />Ie voudrois qu’on m’appriſt, ou pouuoir deuiner
<lb />ce qu’vne ame ingenue en peut imaginer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Seline peut ſans moy ſe le dire elle meſme,
<lb />Puis qu’elle eſt-accordée &amp; confeſſe qu’elle ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Ie ſçay mon ſentiment, &amp; ſouhaiterois fort,
<lb />De ſçauoir ſi le voitre &amp; le mien ſont d’accord;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANIE.
<lb />que diray-ie Seline?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Tout ce que là deſſus voſtre eſprit s’imagine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />On à quand on s’engage &amp; quitte ſes parens,
<lb />Vn meſlange confus de penſers differens,
<lb />La nouueauté ſurprend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE
<lb />Elle doit bien ſurprendre;
<lb />Car la choſe eſt terrible, on ne ſe peut deffendre,
<lb />D'accorder tout alors ce que l’on veut de nous,
<lb />Si ce contentement eſt ou facheux, ou doux,
<lb />C’eſt la la queſtion; enfin que vous enſemble;
<lb />Eſt-ce vn bien, eſt-ce vn mal, ou tous les deux en<lb />ſemble;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANIE.
<lb />Vous me faittes rougir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Vous penſez donc fort-bien,
<lb />Car quiconque rougit, ne rougit pas de rien.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie ſuis ſur ce ſujet toute a fait ignorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Et moy, non plus que vous, ie urams purigauante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />le frole meapnquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />Moy, ie penſe que c’eſt
<lb />Certain trouble ſecret.. Mais mon Oncle paroiſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLINDOR, YANTI, SETINE,
<lb />MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Elle Yante, qu'en tout ie trouue ſans pareille.
<lb />DSitoſt que voſtre nom a frapé mon oreille,
<lb />Ie ſuis venu vous voir auec empreſſement,
<lb />Pour partager icy voſtre entretien charmant:
<lb />Voſtre air ſage &amp; galant &amp; voſtre adreſſe extréme,
<lb />Font qu’auec raiſon plus d’vn ſexe vous ayme:
<lb />Vos petites façons, certain ie ne ſçay quoy,
<lb />Soûmettent tous les cœurs à voſtre douce loy;
<lb />bouopmabiaue gujuircoidus l’habit de fille,
<lb />Vous mettez le deſordre en toute ma famille;
<lb />Sous l’vn vous embrazez l'eiprit de mon nepueu.
<lb />Sous l’autre vous mettez ma niepce tout en feu:
<lb />Hyer à vos diſcours elle eſtoit fort emeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon oncle.
<lb />SELINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Taiſez vous, ie n’ay pas la berluë;
<lb />D iij
<lb />Voſtre tein ſi vermeil, &amp; vos regards ardens,
<lb />Deſcouuroient au dehors les flames du dedans;
<lb />Mais pour aymer ainſi, vous n’eſtes pas moins ſage;
<lb />Yante a tant d’appas que tout luy rend hommage,
<lb />Ses charmes ſont ſi grands que ie iure ma foy,
<lb />Que i’en reſſens les traits venir iuſques à moy;
<lb />Vous me plaiſez ſi fort par voſtre gentilleſſe,
<lb />Que ſi i’eſtois encore en ma verte ieuneſſe,
<lb />Ie viendrois vous offrir &amp; mon cœur &amp; mes biens,
<lb />Tour engager mon ame en de ſi beaux liens,
<lb />Tant de vos doux appas le trait ſubtil me pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous ſeriez ſon Medor, elle voſtre Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il rencontre fort bien, c’eſt cela iuſtement,
<lb />alotun ma peniée, &amp; la dit galamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Monſieur n’eſt point chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ie prends plaiſir à rire.
<lb />A propos, i’oubliois, belle Yante, à vous dire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Taute.
<lb />Ce ſera de la dot, dont veut parler Clindor,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDUR.
<lb />Qu'hyer ie vous comptay ſix mil louis d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Yante.
<lb />Dittes que Damon l’a, pour mieux couurir l’af<lb />faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />I'ay remis cet argent dans les mains de monfrere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I'en ſuis teſmoin, Monſieur, &amp; c’eſt la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />En quelque lieu qu'il ſoit, il eſt en ſeureté?
<lb />Et n’ay pour cet argent aucun martel en teſte;
<lb />Ie vais tout préparer pour cette heureuſe feſte,
<lb />Et m’en vais de ce pas au logis du Traiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE à Seline.
<lb />A Dieu donc ma maitreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE à Yante.
<lb />mdieuj monteruiteur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />YANTE, MAROT, DAMON.
<lb />YANTE.
<fw><lb />V Oicy mon Oncle.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'AROT.
<lb />Il fait bien griſe mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />D’où vient ma niepce ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie viens de chez Seline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et moy de chez Timandre, où i’ay veu ſes parens,
<lb />De tonfrere &amp; de luy i’ay dit les differends;
<lb />Ils ont loüé mon ſoin, ma prudence &amp; mon zele,
<lb />Et veulent promptement accorder la querelle;
<lb />Si le jaloux ce ſoir retourne à la maiſon,
<lb />Ils luy doiuent donner le logis pour priſon;
<lb />Mais ils n’eſperent pas pourtant qu’il y reuienne;
<lb />Cela me fâche fort.
<fw><lb />.
<lb />Z iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />N’en ſoyez point en peine,
<lb />Timandre eſt chez Clindor en toute ſeureté,
<lb />Où Seline &amp; l’amour le tiennent arreſté;
<lb />De l’accommodement Clindor veut s’entre<lb />mettre,
<lb />D’vn amant de la mepee ns oie tout promettre;
<lb />Liſandre ſon amy s’entremet auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />I’y veux contribuer auec eux auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Allez donc ſans tarder accomirisder l’affaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il faut auparauant que ie parle à ſon frere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />AnNIE, MAROT, BAPTISTE,
<lb />DAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Vnne En a Marot.
<lb />Ieux! qu’eſt-ce que ie voy! C'elt Baptiſte du
<lb />Mans;
<lb />Il s’en va découurir tous nos déguiſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Abaiſſez voſtre coëffe, &amp; puis me laiſſez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Ah, ah, bon-iour Marot,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />An, poi jour mon Compere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON à Marot.
<lb />Quer cit cet nomme la qui paront ſoucieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt vn homme du Mans, mais vn foux dange<lb />reux,
<lb />Et vous ferez fort bien d’euiter ſa rencontre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIRE TCO IE dinuoy.
<lb />Dy moy, Monſieur Damon loge-t’il icy contre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON a Baptiſte.
<lb />Vous voyez ſon logis, n'en ſoyez plus en ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Damon.
<lb />Vous oſez luy parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />le parſeray de loin;
<lb />Ie veux m’en diuertir, &amp; prends plaiſir à rire;
<lb />Ie ſuis Monſieur Damon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BATTISTE.
<lb />I'ay beaucoup à vous dire,
<lb />Ie n’ay pas cet honneur d’eſtre connu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON teut bas.
<lb />Cet honneur eſt fort grand d’eſtre connu des fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />BAPTISTE.
<lb />Soyez couuert. Monſieur, le Lieutenant du Mai<lb />ne,
<lb />Vous enuoye vne lettre, eſtant en grande peine,
<lb />De vos deux chers nepueux qu’il auoit fort connus;
<lb />dauioine puiyauon ce qu'iis ront deuenus;
<lb />Ie les regrette auſſi, car ma deffuncte femme,
<lb />ues à nouiris tous deux.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Dieu veille auoir ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Monſieur le Lieutenant m’eſcrit-il de ſa main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Oüy, mais l’on m’a volé cette lettre en chemin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D v
<lb />La fiéure m’ayant pris dans vne hoſtelerie,
<lb />le rus pres de vigt fours dans vne réuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il confeſſe la dette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il a l’eſprit gatté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ElIRoTe
<lb />Quand il dit qu’il eſt fol, il dit la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANIE à Marot.
<lb />Ie crains fort que mon Oncle enfin ſe deſabuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Laiſſez-moy juſqu’au bout condune cette ruſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON à Baptiſte.
<lb />Ie plains fort l’accident qui vous eſt ſuruenn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Si i’ay perdu l’eſcrit i’en ſçay le contenu;
<lb />Monſieur le Lieutenant m’en a fait la lecture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que dit la lettre enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ani TIaIL.
<lb />La lettre vous aſſure:
<lb />Que voltre cher nepucu lans eſtre aueugle ou ſon,
<lb />Eſt cheu dans vne trape &amp; s’eſt rompu le cou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE tout bas.
<lb />Ie crains qu’à ce diſcours il ne donne creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Damon.
<lb />A communce d’entrer dans ioncxtrauagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON à Maret.
<lb />D’ou vient qu’il fait couler des larmes de ſes
<lb />yeux?
<lb />Lez foux ne pleurent pas.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt vn fot ſerieun.
<lb />11O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourfoiues:
<lb />DAMON a BapUiſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Sa ſœur vint au bruit toute eſpleurée,
<lb />Et de cet accident eſtant deſeſperée,
<lb />On crût par ce qu’au Mans nul ne la vit depuis;
<lb />gu elle s’eſtoit tuée, ou jetté dans vn puis.
<lb />C’eſt là le bruit qui court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIMON.
<lb />Quoy de ma niepce Yante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAPIDSIE.
<lb />Oüy, d’elle aſſeurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DA MON montrant Yante.
<lb />Vous la voyez viuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />En croiray-ie mes jeux, ne he tiompay je point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ah, qu’il eſt ridicule!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il I’eſt au dernier point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Ai, que le ſuib iurprionuuy uiu jojueit extrémel
<lb />Belle Yante eſt-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Baptiſte, c’eſt moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Voſtre frere eſt deffunct, i’en ſuis fort aſſuré,
<lb />Ie l’ay vûſur vn lit tout preſt d’eſtre enterré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Damon.
<lb />Il teuient de nouueau dedans la réuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPIDSIE.
<lb />Damon, helas! eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Sonfrere? il ſe marie,
<lb />Le jour eſt desja pris, &amp; le Contract paſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Peut-on ſe marier, quand on eſt trépaſſé?
<fw><lb />D vj
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Non, au pauure deffunt on feroit des reproches
<lb />nt l'on celebreroit ſa nopçe au ſon des cloches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Mais ſi ſon frere auoit oublié qu’il eſt mort,
<lb />Et qu’il ſe mariaſt.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il nous ſurprendroit fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Il raille à contre temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />La plaiſante folie !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aldo le
<lb />Il faudroit à Damon donner de la boüillie,
<lb />Trouure bien la bouche, &amp; rit honneſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy rire?
<lb />BAPTISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Baptiſte tout bas.
<lb />Pariez de ſon emtefrement,
<lb />Et d’en faire les frais, il n’oſera plus rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Auez vous tout conté ce qu’on vouloit m’eſcrire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />De la lettre, Monſieur, c’eſt tout le contenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAMON.
<lb />Vous pouuez retourner d’où vous eſtes venu;
<lb />Mon nepueu n’eſt point mort, puiſque ſon maria<lb />Eſt vn témoin fort ſeur que vous n’eſtes pas ſage.
<lb />BAPTISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſouſtiens qu’il eſt mort contre mille moy ſeul,
<lb />Apres que ie l’ay veu couſu dans vn linceüil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ce vieillard eſt auare, &amp; craint que ce meſſage,
<lb />Ne l’oblige à payer les frais de ton voyags.
<fw><lb />2
</fw><lb />Te traittant de la ſorte il s’en veut diſpenſer,
<lb />Et te donne congé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Qui l’auroit pû penſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Allez retirez-vous, vous eſtes fou, bon homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Eſt-ce ma recompenſe, eſt-ce ainſi qu’on me
<lb />nomme,
<lb />Pour auoir éleué dés leurs plus tendres ans,
<lb />Les iumeaux vos nepueux comme vos deux enfans,
<lb />Mais vous eſtes vous meſme, mncingrate &amp; bar<lb />bare,
<lb />Vn fou, vn vſurier, vn arabe, vn auare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Si tu ne nous fais voir promptement tes talons,
<lb />Ie m’en vais te donner trente coups de baſtons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Damen
<lb />Il commence à roüiller les yeux dedans la teſte,
<lb />Aprehendez, Mounteur, cette meſchante beſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Le m’en vais tout de bon promptement t’eſtriller
<lb />Si tu ne fuis bien viſte, &amp; ne penſe à driller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ah, mon oncle, eſpargnez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARTONC.
<lb />Non, non, laiſſez moy faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT à Baptiſte.
<lb />rcetliez vous d’icy, croyez-moy, mon compere,
<lb />Il frape comme vn ſourd, éuitez vn mal-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAPTISTE.
<lb />Ie m’en retourne au Mans, pour le perdre d’hon<lb />neur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt fort bien fait à vous: Il drille d’importance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />le m'en luis bien desfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt vſer de prudence;
<lb />Si cet homme enragé vous euſt pris au collet,
<lb />cuocuit Gereme comime onlait vn poullet,
<lb />Il prend les gens au cou, dés l’abord pour le tordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Sur mes gardes touſiours, i’y donnois fort bon
<lb />ordre.
<lb />Yante auoit grand peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ie craignois plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />On eit fage, ma nepce, alors qu’on craint les fous:
<lb />Oublions pour jamais cet homme ſans ceruelle,
<lb />Et penſons à l’hymen &amp; de ſon frere &amp; d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE à Marot.
<lb />Ah, que ie redontois ce fâcheux entretien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I'ay bien ioüé mon roolle, &amp; le bon homme en
<lb />tient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />MAROT ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L vient de renuejer Daphite duns le Mane,
<lb />IMais Timandre qui vient me met bien plus en
<lb />peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNL II.
<lb />MAROT, TIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Hez Seline, Monſieur, ie vous croyois en<lb />cor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IMANDRE.
<lb />I’ay trompé mes argus, &amp; Lifandre, &amp; Clindor,
<lb />Et me ſuis eſchapé par vne adreſſe extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />En trompant ſes amis on ſe trompe ſoy-meſme;
<lb />N’eſtiez-vous pas, Monſieur, dans ce lieu ſeure<lb />ment,
<lb />Où l’on parle de nopces, &amp; non d’enterement,
<lb />La mort eſt-ce vn ragoux, d’aymer tant à vous
<lb />battre;
<lb />voitte Mual plus fn s’eſt fait tenir à quatre,
<lb />Par ſa ſœur, par ſon oncle, &amp; tous ceux de chez
<lb />nous.
<lb />TIMANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie voulois me trouuer à noſtre rendez-vous,
<lb />Et ie ne pouuois pas ſans honte m’en deffendre;
<lb />Ayant fait vn appel, quoy manquer à m’y ren<lb />dre?
<lb />Damon m’euſt iuſtemenr pû blâmer aujourd’huy,
<lb />D’eſtre plus querelleux &amp; plus poltron que luy;
<lb />Mon honneur m’eſt plus cher, qu’amis ny que
<lb />maitrede;
<lb />I’ay profité chez elle, &amp; ſçeu par mon adreſſe;
<lb />Les ruſevoitiuar, le perdray qui me perd;
<lb />I’ay tout ſçeu, i’ay tout ſçeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Qu'auroit-il deſcouuert;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANORE.
<lb />Seline m’a tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />La mine eſt éuentée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />l'ayigeu que mon tiual eſtoit vn vray Prothée;
<lb />Garçon, puis tantoſt fille, il change à tout mo<lb />ment,
<lb />De ſexe, de diſcours, de lieu, d’habillement;
<lb />Et la ſœur ſe deſguiſe auſſi bien que ſon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />
<lb />Bon, il n’a point encor deſcouuertie mfitere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ie le veux attaper ſans attendre à demain,
<lb />Marot me peut ayder dans vn ſi beau deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ce ſera de bon cœur, ſi i'ay quelque induſtrie,
<lb />Commandez ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Apren moy, ie te prie,
<lb />Alin que le me vange &amp; le perde d’honneur,
<lb />Comme on peut diſcerner le frere de la ſœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vos curioſitez, Monſieur, ſont fort nouuelles,
<lb />D’apprendre à diſtinguer les maſles des femelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{IMANDRE.
<lb />Quand les deux iumeaux ſont en habit deſguiſé,
<lb />Les ſçais-tu diſcerner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ils ſont trop reſſemblans.
<lb />I'y puis eſtre abuſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teal nncals..
<lb />Ta maiſtreſſe, ou ton maiſtre,
<lb />N’ont-ils pas quelque ſigne où l’on peut les con<lb />naiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Aucun, ou s’ils en ont, ils le cachent ſi bien<lb />Quinuuttotemiur mite qu'on en decouuſe rieſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />
<lb />La choſe tout efois m’eſt bien fort importante.
<lb />Hyer Damon changea d’habits auecYante;
<lb />I’ay pû m’eſtre trompé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I'y fus auſſi déceu,
<lb />En donnant le cartel Yante l’a receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Aurois-tu bien pû faire vne tel le ſottiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie l’apprehende au moins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Quelle lourde meſpriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />C’eſt à la bonne foy qu’on me le vit donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LinaDR.
<lb />Toy, qui les vois ſouuent, tu les dois diſcerner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I’aperçoy l’vn des deux qui paroiſt ſur là porte,
<lb />C’eſt la ſœur, ou le frere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Abordons-le n’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIHROT.
<lb />Abordez-les tout ſeul, car ie leur ſuis ſuſpect;
<lb />L’on m’a donné congé pour voſtre ſeul reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />mhonjtanuorien a eramdie citait ious mon auſ<lb />pice;
<lb />Va donc l’interroger; ce me rend ce feruice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MAROT, TIMANDRE,
<lb />YANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Adame la Iumelle, ou Monſieur le Iumeau,
<lb />NIEſtes-vous Damoiſelle, enfin ou Damoiſeau?
<lb />Car pour vous témoigner ſon amour ou ſa haine
<lb />Monſieur le veut ſçauonr, il en eſt fort enpeine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Marot n’eſt pas trop ſage &amp; ne ſçait ce qu’il dit;
<lb />L’on peut voir quiie ſuis en voyant mon habit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Mais vous en changez tant, &amp; vous &amp; voſtre frere,
<lb />Que le plus clair voyant...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Y perd ſon luminaire;
<lb />A ce ſouris railleur, à cet air fanfaron,
<lb />Pour ne vous point tromper, ie croy que c’eſt
<lb />Damon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />C’eſt Yante ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ah, ie ne le puis croire,
<lb />Son frertea tout cet air, ſi i’ay bonne memoire;
<lb />Il la faut quereller pour en eſtre aſſeuré:
<lb />Timandre a grand deſir de vous voir ſur le pré,
<lb />D'vn riual qui le choque il veut prẽdre vengeance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Monſieur, approuuez-vous ſa grande extraua<lb />gance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ie voudrois bien qu’Yante acceptat ſon appel.
<lb />Contre elle auecque joye on feroit vn duël:
<lb />Il eſt fort glorieux toujours auec les belles,
<lb />Et la plus douce paix vaut moins que ces que<lb />relles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANIE.
<lb />Ie ne veux auec vous auoir nul differend,
<lb />Voilà voſtre cartel, Monſieur ie vous le rend;
<lb />Tour ne pas attirer ſur vous de iuſtes blâmes,
<lb />Soyez vn autre fois moins cruel vers les Dames
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Marot vous a donné de ma part cet eſcrit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Hyer de voitre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Il a perdu l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTÉ.
<lb />Vous me fiſtes vous-meſme affés mauuaiſe mine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Fuſt-ce vous que ie vis en allant chez Seline?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANTE.
<lb />Moy-meſme aſſeurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I’en demande pardon
<lb />Quand ie vous querellay, ie vous pris pour Damon
<lb />Mais ſi cette meſpriſe eſt digne de riſée,
<lb />nAetiez vne ereur que vous auez cauſée:
<lb />Damon pour m’éuiter s’eſt auſſi deſguiſé;
<lb />Mais où peut on trouuer ce riual ſi ruſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ce n’eſt pas de ſa ſœur que vous deuez l’appren
<lb />dre:
<lb />Mais ie puis bien vous dire, ô genereux Timan
<lb />dle,
<lb />-
<lb />Qu'en quelque lieu qu’il ſoit Damon ne vous craint
<lb />pas,
<lb />Allez-donc le chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I’y vay tout de ce pan
<lb />Suy moy, Marot, ſuy moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ievous ſuy tout à l’heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MANOI, IANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />IE me garderay bien de le ſuiure, qu ie meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Qui court apres vn mort, en vain le cherchera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />s’il va dans l’autre monde il le rencontrera;
<lb />C’eſt vn coup ſeur pour luy, ie n’en fais point de
<lb />doute,
<lb />Pourluej l'ay repugnance à pronure cette route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Penſons à noſtre affaire, &amp; laiſſons ce ialoux:
<lb />Liſandre vient bien tard à noſtre rendez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Que vous auez raiſon d’auoir ſi grande haſte;
<lb />Comme vn mets delicat vne fille ſe gaſte,
<lb />Si l’vn n’eſt mis ſur table, &amp; l’autre dans le lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />Marot eſt ridicule, &amp; ne ſçait ce qu’il dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ne vous chagrinez point belle Yante ſans cauſe,
<lb />Ie vais dans le logis préparer toute choſe;
<lb />Et Liſandre à propos paroiſt dans ce Carfour,
<lb />Entretenez le bien iuſques à mon retour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LISANDRE, IANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Qv'a-t'on fait de Baptiſte, eſt-il fort en furie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Marot l’eſt allé voir dans ſon hoſtellerie;
<lb />Il a mis tout le mal ſur mon oncle Damon,
<lb />Dit que l’autre auoit tort, &amp; Baptiſte raiſon,
<lb />Et que ie témoignois vne grande triſteſſe,
<lb />De ce que l’on auoit mal-traitté ſa vieilleſſe;
<lb />Affii de hieux daper ce Mar neureux vieillard.
<lb />Marot l’a regalẽ de vingt-francs de ma part,
<lb />Pour fetourner au Mans &amp; faire le voyage,
<lb />Il a pris le chemin tout droit vers ſon village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Mais que penſe Damon auſſi de ſon nepueu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Mon pauure oncle trompé ne voit pas noſtre ieu:
<lb />A toute noſtre intrigue il ne peut rien connoiſtre;
<lb />n'cron qu’il s eſt hyer ſauuë par la feneſtre;
<lb />Et ſçachant que Timandre eſtoit comme en priſon
<lb />Que mon frere eſt venu coucher à la maiſon,
<lb />A cauſe qui m’a veuë au ſoir en habit d’homme
<lb />Sur vn lit de repos feignant de faire vn ſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ouy dés le point du jour il eſt ſorty ſans bruit;
<lb />Il reuiendra bien-toſt, le diſné ſe prepare
<lb />Marot va reuenir, &amp; ſon adreſſe eſt rare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Il a trouué luy ſeul l’infaillible moyen
<lb />De tomclel doon Muntonclort d lemien;
<lb />De conclure dans peu noſtre heureux mariage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LISANDRE, MAROT, YANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />MAfoy Marot paroiſt en plaiſant equipage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Pour faire reuſſir le deſſein concerté,
<lb />Il faut pareſtre ainſi ſanglé, botté, crotté,
<lb />Et le fouët à la main en courier d’importance,
<lb />Qui ſans faire vn ſeul pas fait grande diligehce,
<lb />Dt vouit toute la nuit ſans quitter la maiſon,
<lb />C’eſt de la ſorte enfin qu’on plume vn vieil oyſon?
<lb />Ouy par là nous aurons tout l’argent du bon hom<lb />me;
<lb />Du moins nous en aurons vne notable ſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Pour tromper ce vieillard auare &amp; ſoupçonneux.
<lb />Comment t’y prendras-tu, tu fais le ſonge-creux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Sans de cent queſtions me troubier la ceruelle;
<lb />Vous allez chez Clindor, &amp; vous en ſentinelle
<lb />Attendez le bon homme, &amp; quand ie parleray,
<lb />Ne perdez pas vn mot de ce que ie diray
<lb />D'vn eſprit attentif eſcoutez, ie vous prie,
<lb />Vn chef-d’œuure parfait en l’art de fourberie.
<lb />Et quand i’auray tout dit, vous viendrez adiouſter.
<lb />Le trait qu’hyer au ſoir nous ſçeumes inuenter
<lb />Pour attraper Damon, car la ruſe eſt ſubtile
<lb />Et d’acheuer l’affaire il vous ſera facille;
<lb />Sans pareſtre pourtant de concert auec moy:
<lb />Mais ie penſe qu’il vient, cachez-vous, ie le voy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DAMON, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Où peut venir Marot equipé de la ſorte
<lb />DEn habit de Courier &amp; tout couuert de crotte?
<lb />S’il a perdu l’eſprit i’en ſuis fort affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ouy, i’ay couru les champs, ie ſuis preſqu'enragé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt confeſſer la dette, au moins c’eſt y ſouſcrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous n’auez pas, Monſieur, trop grand ſujet d’en
<lb />rire;
<lb />Car ie ſuis foupour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Si chacun l'eſt pour ſoy,
<lb />Maro
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marot l’eſt pour luy meſme: Il eſt plaiſant ma
<lb />foy,
<lb />Auec ce iuſte-au corps fait de vieilles ſoutannes,
<lb />Viendroit-il de Melun courir le poſte aux aſnes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Si vous ſçauiez le mal qui vous eſt preparé
<lb />Vous ne railleriez point, i’en ſuis fort aſſeuré;
<lb />Ouy ſi l’on vous diſoit ce que l’on vient de faire,
<lb />Vous meſme comme vn aſne on vous entendroit
<lb />braire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Timandre s’eſt ſauué du logis de Clindor,
<lb />Mon nepueu s’eſt battu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Non c’eſt bien pis encor;
<lb />Car la choſe eſt eſtrange &amp; tout à fait cruelle,
<lb />Que quelqu’autre vous vienne en dire la nouuelle,
<lb />Ce ne ſera pas moy ie m’en garderay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ah, ie le veux ſçauoir, ne me deſguiſe rien;
<lb />Ou le vay t’aſtommer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />I’ayme mieux donc la dire:
<lb />Mais vous ne riez plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dy te quis ent pallc.
<lb />Il n’eſt plus temps de rire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Monſieur puis qu’il vous plaiſt
<lb />Ie vous raconteray la choſe comme elle eſt:
<lb />Le diſcours ſera long, car il eſt d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Abrege ſi tu peux, car ie perds patience.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous cheriſſez Yante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ouy ie la cheris fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />←
<lb />MAROT.
<lb />Et vous la croyez ſage enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />I'en ſuis d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRROT.
<lb />Vous ne la viſtes pas hier chez ſa voiſine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Qui penſiez-vous voir à coſté de Seline,
<lb />diuy tanonia cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Qui? mon nepueu Damon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Non, c’eſtoit voſtre niepce en habit de garçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />A quoy tend ce diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ah, quelle effronterie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Eſcoutez juſqu’au bout, où va la fourberie;
<lb />C’eſt qu’Yante elle meſme a ſigné le Contract,
<lb />De plus touché la dot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Antrantre, ah ſcelerat!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourſuiuez.
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous allez apprendre vn grand myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Il va tout decouurir, pour ſe tirer d’affaire;
<lb />Ie vais le démentir; mais attendons vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dites ce que faiſoit cependant mon nepueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il eſtoit deſguiſé fous les habits d’Yante;
<lb />De ce que ie vais dire elle eſt fort Innocente.
<lb />Vous ſçauez que la dot eſtoit en Loüis d’or;
<lb />Yante les reçeut du bon homme Clindor,
<lb />Et puis ſes mit apres dans les mains de ſon frere,
<lb />Ne pouuant deuiner ce qu’il en vouloit faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Tout eſt bien r’ajuſté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Auec l’argent comptant
<lb />Voſtre laſche nepueu prend la poſte a l’inſtant,
<lb />Et va lails dire adleu, droit le chemin de Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Auec luy le voleur emporte cette ſomme ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Il l’emporte, Monſieur, il n'en raut point douter;
<lb />C’eſt cela ſeulement qui le faiſoit haſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ah le Iaſche! ah l’ingrat! ah quelle perfidie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />110
<lb />MAROT.
<lb />Ie n’ay rien vû d’egal, non jamais de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ce qui croiſt ma douleur &amp; mon affliction,
<lb />mun que de cette dot je mis la caution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie le ſçay bien, Monſieur, &amp; vous eſtes à plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />En courant apres luy ne peu-t’on le r’atteindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />MAROT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Mais de ſon départ fus-tu point aduerty?
<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie le ſçeus vn quart d’heure apres qu’il fut party;
<lb />Ie pris en meſme temps vn bon cheual de ſelle;
<lb />Mais il alloit vers Rome, &amp; i’allois vers Bruxelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Chacun de vous prenoit vn differant chemin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANOI.
<lb />Cela m’a fait courir toute la nuit en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Que Marot a d’adreſſe &amp; rend la fourbe ayſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Mais pour quel ſujet prendre vne route oppoſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIINOT..
<lb />Il m’auoit dit ſouuent, meſme au dernief repas,
<lb />Qu'n’auont grand delir de voir le Pays-bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Comment ſçait-on qu’il prend le chemen d’Italie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Les poſtillons l’ont dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Quel tranſport de folie!
<lb />De perdre lon honneur, &amp; tout abandonner,
<lb />Pour voler de l’argent qu’on luy vouloit donner,
<lb />Quoy qu’il ſoit, il m’excite vne juſte colere,
<lb />Son crime toſt ou tard receura ſon ſalaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Vous auez grand ſujet d’eſtre mal ſatisfait,
<lb />C’eſt vn tour de Manſeau, Monſieur, qu’il vous
<lb />a fait,
<lb />Quand ie parlois des mœurs des Prouinces de
<lb />France,
<lb />I’auois quelque ſoupçon &amp; quelque défiance.
<lb />Que c’eſtoit vn matois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu me l’auois bien dit,
<lb />De ton prudent auis i’ay mal fait mon profit;
<lb />101
<lb />
<lb />Mais quelque autre en ma place eût il jamais pâ
<lb />croire,
<lb />
<lb />Qu’il eſit voulu commettre vne action ſi noire,
<lb />Qui le fera paſſer pour laſche &amp; ſcelerat;
<lb />Falloit-il de r'homieur ratren'peu d'ertae,
<lb />Traitter vn oncle ainſi qui luy ſeruoit de pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Yante, comme vous, ſe plaint, ſe deſeſpere,
<lb />Et vient vous teſmoigner...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DAMON, YANTE, MARGT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A Yant ſçeu mon mal-heur,
<lb />Vous venez prendre part à ma juſte douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Ouy, ie viens partager l’ennuy qui vous deuore:
<lb />Mais ie crailis vir larlieur beaucoup plus grand
<lb />encore,
<lb />Liſandre apres mon frere eſt allé cette nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />DAMON.
<lb />40
<lb />Tant mieux, ſi ce n’eſt pas en vain qu’il le pourſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE
<lb />Ah le funeſte auis, &amp; le mal-heureux homme,
<lb />Qui le vint aduertir qu’il s’en alloit à Rome.
<lb />E iij.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />D’AMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />I'en apprehende vn dangereux effet,
<lb />Mon frere eſt vn enfant, Lyſandre eſt homme
<lb />fait,
<lb />ni ce crutraniaite tramporte de colere,
<lb />Pour recouurer ſon bien pourra tuër mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Fort bien imagine, plaignez ſon triſte ſort,
<lb />Pleurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eauruce
<lb />YANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Tieurez commſie s’ir eſtoit mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />que dittes vous tout bas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Qu'Yante eſt vne folle,
<lb />De pleurer ſans ſujet, &amp; de faire l’idole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Voſtre valet, ma niepce, eſt plus ſage que vous;
<lb />Lylandre Içaura bien moderer ſon courroux;
<lb />Il aura la conduite auecque la vaillance,
<lb />Il ſçaura menager la choſe auec prudence,
<lb />Pour recouurer ma perte &amp; celle de Clindor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />davieeſ plecieuleeneole plusqueror,
<lb />Si Lyſandre eſt prudent &amp; s’il a du courage,
<lb />Damon n’eſt pas d’humeur à ſouffrir vn outrage;
<lb />Et quoy que faſſe enfin monfrere &amp; mon amant,
<lb />Ie n’en puis eſperer vn bon euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Le voicy qui reuient, il pourra nous l’apprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Autre courier encor.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />DAMON, LISANDRE,
<lb />IANIE, MAROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ET bien, braue Lyſandre,
<lb />Auez vous rencontré mon perfide nepueu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROI.
<lb />Permettez-luy, Monſieur, de reſpirer vn peu,
<lb />Il a couru ſi fort qu’il en eſt hors d’aleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Que le camopour montiere, que ie ſuis en pei<lb />ne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dittes, l’auez vous veu, tirez nous de ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Ie l’ay trouué, Monſieur, à dix poſtes d’icy,
<lb />Quoy qu’il euſt deuant moy quatre poſtes d’auan<lb />ce;
<lb />I’ay joint ce bon courier.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />*ALC CJIA
<lb />La grande diligence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Dés qu’il me vid de loin, connoiſſant mon deſ<lb />ſein,
<lb />Il deſcend de cheual, il vient à moy ſoudain,
<lb />Et prend deux piſtolets de larçon de ſa ſelle,
<lb />Pour me faire voler, diſoit-il la ceruelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iiij
<lb />Le reſpect que i’auois pour Yante &amp; pour vous,
<lb />Fit que ie hazarday d’eſſuyer ſes deux coups,
<lb />Pour eſpargner vn ſang que ie n’oſois répandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt en fort galant homme en vſer à Lyſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Il tira de deux pas ſon premier piſtollet,
<lb />Qui bluiſa mes cheueux &amp; noircit mon collet;
<lb />Le ſecond prit vn rat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />nn co tutiendez grace;
<lb />Car peut-eſtre, ſans luy vous mouriez ſur la pla<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Sans doute; apres cela, quoy qu’il fit bien le fier,
<lb />Ie l’obligeay pourtant à demander quartier.
<lb />Il me confeſſa tout alors auec franchiſe,
<lb />Et me dit que l’argent eſtoit dans ſa valiſe;
<lb />I’y foüille &amp; m’en ſaiſis d’vn ſoin fort diligent,
<lb />Et ie pris la valiſe enſemble auec l’argent;
<lb />Sans me mettre en ſoucy d’en donner de deſchar<lb />
<lb />Derriere vn poſtillon à l’inſtant ie la charge,
<lb />Puis ie monte à cheual luy iettant vn ſouris,
<lb />Et ie prends mon chemin tout droit deuers Paris;
<lb />Luy d’vn autre coſté reprend celuy de Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Aſſez mal ſatisfait de n’auoir plus la ſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Il eſtoit ſi chagrin, il eſtoit ſi confus,
<lb />Que ſon oncle, ie croy, ne le reuerra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tant mieux, i’en ſuis content, de bon cœur ie
<lb />l’en quitte,
<lb />Ie me paſſeray bien d’vne telle viſite,
<lb />Hl 374
<lb />Et ie le desherite apres ce qu’il a fait;
<lb />Ie ne le veux plus voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il le merite bien.
<lb />MAROT.
<lb />Ce ſeratuit bien fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pour vous, braue Liſandre,
<lb />Que i’ay pour vos bontez, de graces à vous rendres
<lb />En quels termes pourray-ie exprimer ce bien-fait,
<lb />Comment reconnoiſtray-ie vn amy ſi parfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDEE.
<lb />Donnez-moy voſtre niepce, &amp; mon ame eſt con<lb />tente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie mne donne moy-melme encore auec Yante,
<lb />Aprês cette action, qu’on ne peut trop loüer,
<lb />Ma niepce auroit grand tort de me deſauouër.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Reſiſtez vn petit pour mieux couurir l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Oſerois-je eſpouſer l’ennemy de mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Lyſandre n’a rien fait qu’en fort homme d’honneur
<lb />Et i’eſtois ruiné, s’il eut eu moins de cœur,
<lb />Pour vn frere ſi laſche ayez moins de tendreſſe,
<lb />htenle nom derour paur cemj de mantrele,
<lb />Vous deuez oublier vn parent vicieux,
<lb />Pour cherir en ſa place vn eſpoux vertueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ne la contraignez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Laiſſez, laiſſez moy faire,
<lb />Sans faire de façon, &amp; ſans plus de myſtere,
<lb />Par cõtract l’eſpouſant vous aurez tout mon bien;
<lb />Si vous le refuſez, ma foy vous n’aurez rien;
<lb />Sans faire à contretemps la pleureuſe, ou la vaine,
<lb />Choiſiſſez l’vn des deux ſon amour, ou ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE.
<lb />Donnez moy le loiſir pour le moins d’y penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Non non, il ne faut plus là deſſus balancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT a Tahre.
<lb />Vous auez fort grand tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YANTE à Damon.
<lb />De peur de vous déplaire.
<lb />Il faut donc s’y reſoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Elie accorde l’affaire,
<lb />Ie l’ay reduite enfin; il ne faut ſeulement,
<lb />Qu’aller trouuer Clindor pour ſon conſentement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Deſcendant de cheual i’ay tout dit au bon homme
<lb />Ce qui s’eſtoit paſſé ſur le chemin de Rome;
<lb />Mais l’on vient de ſa part.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE
<lb />DAMON, SELINE, TIMANDRE,
<lb />LISANDRE, MAROT, YANTE,
<lb />LISETTE.
<fw><lb />2-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ET bien, que uit uldor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />De l’hymen de Lyſandre il demeure d’accord,
<lb />Il nous a deputez tous deux pour vous le dire;
<lb />Au contract des ce ſoir il eſt preſt de ſouſcrire:
<lb />Si ſa goute au logis ne l’euſt point retenu,
<lb />Pout douv enantrer iuy meme rutvenu,
<lb />Il deuoit cet honneur à vous, à vôtre niepce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie l’iray bien trouuer, i’excuſe ſa vieilleſſe.
<lb />Que dites vous enfin de mon laſche nepueu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELINE.
<lb />N’eſtoit voſtre reipvetio i en plamdrois vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il faut vous en vanger en eſpouſant Timandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Clindor me traitte en fils, &amp; me choiſit pour gen<lb />dre,
<lb />Et Seline y conſent apres plus de deux ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Enfin, graces au Ciel, nous ſommes tous contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Pour moy, ie le ſuis fort, vous le pouuez bien croire;
<lb />Marot apres l’hymen, vous dira noſtre hiſtoire,
<lb />Il pourra quelque iour la conter à loiſir;
<lb />L’intrigue en eſt iolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il me fera plaiſir;
<lb />Pour rendre ainſi que vous ſon ame ſatisfaite,
<lb />le veux qu’il ſoit auſſi le mary de Liſette;
<lb />Et pour fauoriſer leur amoureux eſpoir,
<lb />Ie veux ſans differer qu’ils s’eſpouſent ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ce ſera de bon cœur nous ferons bon meſnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ie veux du parchemin, ou point de mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie m’en vais tout exprés faire eſcorcher vn veau,
<lb />Aprés ſans contredit nous ſerons peau pour peau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ainſi tout ira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Finiſſons la iournée.
<lb />Par vn feſtin ſuperbe, &amp; ce triple hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT aux spectateurs.
<lb />Noſtre Intrigue amoureuſe à deu finir ainſi;
<lb />Si vous eſtes contens, hous le ſommes auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT.
<lb />Ie m’en vais tout exprés faire eſcorcher vn veau,
<lb />Aprés ſans contredit nous ſerons peau pour peau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ainſi tout ira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Finiſſons la iournée.
<lb />Par vn feſtin ſuperbe, &amp; ce triple hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROT aux spectateurs.
<lb />Noſtre Intrigue amoureuſe à deu finir ainſi;
<lb />Si vous eſtes contens, hous le ſommes auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>