<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La dame invisible , comédie. Par M. de Hauteroche</title>
        <author>Hauteroche, Noël Lebreton</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb305823006"/>
          <author>
            <persName>Hauteroche, Noël Lebreton</persName>
          </author>
          <title>La dame invisible , comédie. Par M. de Hauteroche</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1685" cert="high" resp="BNF">1685</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />INVENTAIRE
<lb />IPrae.
<fw><lb />LA
<lb />AM
<lb />INVISIBLE,
<lb />COM
<lb />EDIE.
<lb />6B.
<lb />Par M. DE HAUTEROCHE.
<lb />Y.*574o.
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur le Quay des Auouſtins, à la deſcente du
<lb />Pont- Neuf, à l'Image S. Louys.
<fw><lb />M. DC. LXXXV.
<lb />AVEC PERMISSION.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />ALCIDOR, frere d’Angelique.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANGELIQUE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEONOR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE, ſuivante d’Angelique.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SCAPIN, Valet de Pontignan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />11e11 9auc caiſamand.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA RAME’E, Valet d’Alcidor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CASCAREY, Laquais d’Alcidor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt à Paris.
<fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />{EE
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />VANTITE’ de perſonnes
<lb />ont eſtimé cette Comedie, &amp;
<lb />quelques autres l’ont cenſurée. Les
<lb />Cenſeurs ont crû luy avoir donné de
<lb />furieuſes atteintes, en diſant que cet<lb />te Piece avoit eſté faite il y a qua<lb />rante-cinq ans par Monſieur Douvil<lb />le, ſous le nom de l’Eſprit follet, que
<lb />d’ailleurs elle n’eſtoit pas aſſez rem<lb />plie de ces traits de Satire, qui font,
<lb />diſent-ils, la beauté &amp; l’excellence des
<lb />Pieces de Theatte. Ce ſont les raiſons
<lb />que ces Meßieurs ont alleguées, pour
<lb />tâcher à détruire cette Comedie; mais
<lb />il me ſemble qu’il eſt fort aisé d’yré<lb />pondre, &amp; de leur faire connoiſtre que
<lb />leur cenſure eſt peu redoutable. Ce n’eſt
<lb />pas vne choſe extraordinaire de voir
<lb />un même ſujet traite par diff rens Au<lb />teurs: on en trouve des exemples chez
<lb />les Anciens; mais, ſans en allercher<lb />cher ſi loin, nous en voyons tous les
<lb />jours ſut nos Theatres. Les Soſies, ou
<lb />les Amphitrions; les Mithridates, les
<lb />Comtes d’Eſſex, &amp; pluſieurs autres,
<lb />ſont des preuves évidentes de ce que
<lb />j’oſe avancer. Pour moy je croy qu’on
<lb />doit ſçavoir bon gré à un Auteur qui
<lb />reſait un ſujet traité parun autre,
<lb />dans un temps où la plus grande par<lb />tie de ceux qui compoſoient les Trage<lb />dies &amp; les Comedies, ne ſe mettoient
<lb />guere en peine de ſuivre ny d’étudier
<lb />les Regles de l’Art. Nous avons un
<lb />grand nombre de Pieces faites depuis
<lb />ſoixante ans, qui ne ſont plus repre<lb />ſentées par la raiſon qu’elles n’ont preſ<lb />qu’en rien ny juſteſſe, ny bon gouſt; &amp;
<lb />pourquoi trouver mauvais qu’on retou<lb />che quelques-uns de ces ſujets mal di<lb />terés, pour n’en pas laiſſer perir les
<lb />beautés. En ces occaſions il faut ſeule<lb />ment conſiderer celuy qui a le mieux
<lb />reüßi, &amp; ne pas regarder ſi la Piece
<lb />a eſté faite ou non. Ie puis dire ſans
<lb />trop de prévention que lors qu’on pren<lb />dra la peine de lire l’Eſprit follet &amp; la
<lb />Dame inviſible, on verra que la der<lb />niere eſt ſans doute bien au de ßſus de
<lb />la premiere, &amp; pour peu qu’on ait de
<lb />pe ietration, on y connoîtra une con<lb />duite plus judicieuſe, des Vers mieux
<lb />tourneZ, des ſentimens plus raiſonna<lb />bles, des incidens mieux preparez, &amp;
<lb />enfin une delicateſſe &amp; un Art de
<lb />Theatre qui ne ſe trouvent point daus
<lb />l’autre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A l’égard de la ſeconde raiſon que
<lb />ces Me ßieurs ont avancée touchant la
<lb />Satire, qui ſelon eux ne regne pas aſ<lb />ſeZ dans cette piece, ils devroieut ſça<lb />voir que ces diſcours ſatiriques &amp; pi<lb />quans qui ſe rencontrent dans quel<lb />ques Comedies, ſont ſonvent hors d’œu<lb />vre, &amp; que l’Auteur manquant de ma<lb />tiere, ou ne penetrant pas aſſez les
<lb />beauteZ de ſon ſujet, tombe ordinaire<lb />ment dans ces ſortes de fautes. Les Ge<lb />nies peu fertiles en inventions ne
<lb />manquent jamais de battre du Païs,
<lb />&amp; d’avoir recours aux lieux commans
<lb />pour fournir les cina Actes des Pieces
<lb />qu’ils ſe propoſent de faire. La Satire,
<lb />les ſentences &amp; les maximes genera<lb />les leur ſont d’un merveilleux ſecours;
<lb />Mais ils découvrent par ce moyen la
<lb />ſterilité de leur imagination, leur in<lb />ſuffiſance à mêler ou démêler une in<lb />trigue, &amp; leur peu d’adreſſe à prepa<lb />rer des incidens pour mener un ſujet à
<lb />ſa fin: Ie ne pretens pas, en blâmant
<lb />les manieres d’agir de ces Genies, de
<lb />bannit de la Comedie les Maximes
<lb />les Sentences, ny la Satire; au con<lb />traire je ſoûtiens qu’elles y ſont neceſ<lb />ſaires; mais il faut ne s’en ſervir que
<lb />fort à propos, &amp; avec moderation, a<lb />fin que les Auditeurs n’en ſoient point
<lb />fatiguez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Comedie qui doit, ſuivant les
<lb />Maiſtres de l’Art, inſtruire en diver<lb />tiſſant, ne doit point efire tnargee de
<lb />ces traits de Satire qui s’attachent à
<lb />déchirer la reputation des gens. Elle
<lb />doit reprendre les vices ſans aigreur
<lb />&amp; donner des enſeignemens agreables
<lb />&amp; utiles pour regler les inclinations
<lb />depravées, Elle doit außi nous repre<lb />ſenter naivementles differens caracte<lb />res des hommes &amp; des femmes, les in<lb />trigues du monde, &amp; les divers moyens
<lb />dont il ſe ſert pour arriver à ſes fins.
<lb />C’eſt de ces caracteres, de ces intri<lb />gues &amp; de ces moyens que nous tirons
<lb />des inſtruetions &amp; des raiſonnemens
<lb />pour corriger les erreurs &amp; les extra<lb />vagances où nous tombons pendant le
<lb />cours de la vie. La Morale y doit auſ<lb />ſi tenir ſa place; mais elle doit eſtre
<lb />ſage dans ſes preceptes, &amp; quoi qu’el<lb />le doive travailler à nous inſpirer de
<lb />l’horreur pour le vice, &amp; à nous faire
<lb />eſtimer la vertu, elle doit eſtre enco<lb />re modeſte dans ſes expreßions, &amp;
<lb />ne pas s’attacher à de ßigner ouverte<lb />ment la conduite de quelque particu<lb />lier. La vieille Comedie prenoit cette
<lb />liberté; mais les Atheniens la repri<lb />merent par une Loy qui défendoit de
<lb />reprendre les méchans en public. Ils
<lb />vouloient qu’on priſt le ſoin de les re<lb />dreſſer en ſecret, afin de ne les point
<lb />décrier, &amp; que leur reputation en fût
<lb />moins alterée. Ces grands Hommes,
<lb />quoique d’une Religion contraire à la
<lb />noſtre, marquoient par là beaucoup
<lb />d’humanité, &amp; faiſoient voir qu’ils
<lb />reſſentoient en eux-meſmes les cha<lb />grins &amp; les déplaiſirs que peut cau<lb />ſer une Satire outrageante: Ta-t’il
<lb />rien de plus offenſant que celle qui ſe
<lb />fait publiquement, &amp; qui s’acharne
<lb />à ridiculiſer les actions du particu<lb />lier? On peut ſur le Theatre faire une
<lb />peinture de toutes les conditions, &amp;
<lb />meſme en railler tous les dereglemens,
<lb />mais ſans particulariſer les perſonnes,
<lb />autrement c’eſt agir contre la juſtice
<lb />&amp; la raiſon. Ce n’eſt pas à mon ſens
<lb />une choſe difficile de ſatiriſer le pro<lb />chain, &amp; de trouver le ridicule de ſes
<lb />defauts. Ie tiens qu’un mediotre Ge<lb />nie en peut venir à bout: c’eſt une
<lb />matiere ſi feconde, qu’elle fournit aisé<lb />ment de paroles &amp; de penſées à celuy
<lb />qui l’antreprend. Nous avons preſque
<lb />tous un penchant à la médiſance, &amp; à
<lb />l’aide d’un peu de vivacité nous groſ<lb />ſiſſons ou diminuons avec malignité les
<lb />objets pour qui nous prenons de l’aver<lb />ſion. Il eſt vray qu’il y a des Eſprits
<lb />qui ſçavent donner un air &amp; un tour
<lb />agreables à leurs Satires, dont les au<lb />tres ne ſont point capables; mais je ne
<lb />ſçaurois me perſuader que cela parte
<lb />d’une imagination fort étenduë. Ie
<lb />ne fais remarquer toutes ces choſes en
<lb />paſſant, que pour montrer qu’il faut
<lb />bien plus d’eſprit pour conduire un Ou<lb />vrage de The itre à ſa perfection, que
<lb />pour critiquer les mœurs &amp; les actions
<lb />des hommes. Ie penſe avoir ſuffiſam<lb />ment répondu aux objections de ces
<lb />Meßieurs les Critiques, &amp; qu’il eſt
<lb />temps de finir cette Preface; mais a<lb />vant il eſt bon qu’on ſçache que je
<lb />n’aurois jamais ſongé à refaire l’Eſ<lb />prit follet, ſi ce n’avoit eſté pour plai<lb />re à une grande Princeſſe, qui un jour
<lb />parlant en general des Comedies, té<lb />moigna n’eſtre pas ſatisfaite de Mon<lb />ſieur Douville ſur ce ſujet: elle ajoû<lb />ta qu’elle auroit bien voulu voir en
<lb />noſtre langue cette piece mieux tour<lb />née. Cette illuſtre Princeſſe me fit
<lb />mettre entre les mains l’original Eſ<lb />pagnol, &amp; je crus que c’eſtoit m’ordon<lb />ner tacitement d’y travailler. Le fa<lb />meux Calderon en eſt l’inventeur, &amp;
<lb />’ay fait mes effoits pour ne rien di<lb />minuer ds graces ue ſon Ouvrage.
<lb />La Dama Duendé eſt le titre de cet<lb />te Comedie, que j’ay ſuivie uutant
<lb />qu’il m’a eſté poßible. Ie me ſuis ſer<lb />vy de quelques Scenes d’une autre
<lb />intitulée, El Eſcondido y la tapada,
<lb />que j’ay trouvées fort propres à mon
<lb />deſſein. Adieu.
<fw><lb />LA</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CA
<lb />DAME
<lb />INVISIBLE
<lb />COITEIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCEIVET.
<lb />PONTIGNAN, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ous voicy donc, Monſieur, dans la
<lb />Place Royale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />C Tous ces grands bâtimens d’une
<lb />ſtructure égale
<lb />Meritoient bien, Scapin, ta curioſité,
<lb />Qu’en dis-tu?
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Que ce licu me paroiſt enchanté,
<lb />Et que plus je parcours Paris, plus il me ſem<lb />ble
<lb />Que l’on a ramaſſé trente Villes enſemble
<lb />Pour venir juſqu’icy du fauxbourg S. Germain,
<lb />Quel chemin!je ctoyois n’arriver que demain;
<lb />Ouy j’ay dois iois dais la marene ouy ſonuer
<lb />l’horloge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Quand on n’a cõme toy jamais veu que Limoge:
<lb />Comme ou s’arreſte à tout, on perd beaucoup
<lb />de temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Paris eit mervemeux; mais pour ſes habitans
<lb />Franchement ce ſont gens bien garnisde fineſſe,
<lb />Et qui peuts en tirer ne manque pas d’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Au contraire, tu ſçais que toûjours pour défaut
<lb />On leur a reproché d’avoir l’eſprit badaut,
<lb />Ils poufſent que quefois une affaire à la chaude
<lb />Mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Et voſtre Inviſille eſt elle une badaude,
<lb />Elle qui ſçait fort bien avec ſes beaux diſcours,
<lb />Sans nous montrer ſon nez nous leurrer tous
<lb />les jours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Il faut te l’avouër, cette aymable inconnuë
<lb />Qui me voit tous les jours, que je n’ay jamais
<lb />veuë,
<lb />Par ſon rate entretien a tant de quoy charmer,
<lb />Qu'en vain je me voudrois défendre de l’aymer,
<lb />C’eſt un eſprit di vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Dites diabolique,
<lb />Car à moins que le Diable avec elle s'explique,
<lb />D'où peut-elle ſçavoir tout ce que nous faiſõs,
<lb />Ce que d’elle en ſecret vous &amp; moy nous diſons?
<lb />nen neun ou enaque juur ene vient hous ſui<lb />piendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PON TIANAI.
<lb />A te dire le vray j’ay peine à le comprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />Un eſprit familier n'eſt point trop viſion,
<lb />Songez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Aa Iidll Re.
<lb />si le Flamand eſtoit noſtre Fſpion,
<lb />Avec toy quelquefois devant luy je raiſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Vous le pouvez ſans crainte, il ne connoiſt per<lb />ſonne.
<lb />De Limoge avec nous eſtant icy venu,
<lb />Il y voit les beautez d’un pays inconnu;
<lb />Et le ſoir dans l’Auberge où chacun ſe raſſem<lb />ble,
<lb />De Paris plaiſamment, il dit ce qu’il luy ſemble:
<lb />Mais quand meſme à quelqu'un il parleroit de
<lb />nous,
<lb />Sçait.il, que Leonor vous attend pour Epoux;
<lb />Que ſon pere &amp; le voſtie ont arreſté l’affaire,
<lb />vous venez pour cela, ceit un ſecret à taire t
<lb />Je le tais. Cependant l’Inconnuë a tout ſçeu,
<lb />Elle craint que par là ſon feu ne ſoit deceu;
<lb />Et ſi vous allez voir ou beaupere ou maîtreſſe,
<lb />Elle rompt avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Sa deffenſe eſt expreſſe,
<lb />Et tout ce qu’elle ſcait là deſſus, me ſurprend.
<fw><lb />A ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Deviner les ſecrets, eſt ce un ait qui s’aprend,
<lb />El It on dans ſe cœur des gens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Peut eſtre....
<lb />Que te diray je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />ij enit re la y ag ouueur; du ſortilege,
<lb />L a Suivante déjumn en a dit quelques mors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGNAN
<lb />Le ſortilege eſt bon pour ébloüir les ſots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Sot tant qu’il vous plaira, mais raiſonnons de
<lb />grace,
<lb />Rien n’eſt moins naturel que tout ce qui ſe
<lb />paſſe,
<lb />Vous venez à Paris où nous entrons de nuit,
<lb />Et dés le lendemain une Dame vous ſuit,
<lb />Et ſe voyant en lieu propre à la confidence,
<lb />Vous demande à quartier un momeut d’audiẽce,
<lb />Là ſans lever ſa coëffe elle vous fait ſcavoir,
<lb />Qu’une haute fortune eſt en voſtre pouvoir;
<lb />Si rejettant l’hymen qu’un pere vous propoſe
<lb />Vous ſouffrez que l’amour de voſtre cœur diſ<lb />poſe,
<lb />Sur ce flateur eſpoir vous avez negligé
<lb />me ton la neuua qua vouuendseageze,
<lb />Voſtre cœur tout entier ſe donne à l’inconnuë,
<lb />Comment icy dera neit-eſſe point vende?
<lb />Car dépuis quinze iours par tout où nous allõs,
<lb />C’eſt rendez-vous pour elle, elle eſt à nos talons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTIGNAN.
<lb />L’avanture eſt fans doute &amp; nouvelle &amp; bizare;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPTN.
<lb />Jamais les Amadis n’en ont eu de plus rare.
<lb />Mais quand pretendez vous, Monſieur, en
<lb />voi la nn!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Sa veuë achevera de regler mon deſtin.
<lb />Pour peu qu’à ſon eſprit ſon viſage réponde.
<lb />C’eſt aſſez, ie me tiens le plus heureux du mõde.
<lb />Autre qu’elle jamais n’engagera ma ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Sl vous vouſez, Monſieur, vous en fier à moy.
<lb />Je vous la garantis d’auſſi laide figure, ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Et ſur quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ce doit eſtte un monſtre de nature;
<lb />Croyez-moy, ſans cela vous ne la verriez pas,
<lb />Donner un voile épais à ſes ſombres appas.
<lb />Elle auroit quelque loup fait à ſon avantage,
<lb />Qui vous découvriroit le tour de ſon viſage;
<lb />Nous luy verrions des yeux, un front, que
<lb />ſcay-ie, enfin;
<lb />Mais avecque ſa coëffe, elle eſt un vray lutin,
<lb />Et ſa Suivante encoi plus tenebreuſe qu elle....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Tu la crois laide, &amp; moy ie ſoutiens qu’elle eſt
<lb />belle.
<lb />11e nn oromens dun ron taij dans ſa
<lb />voix,
<lb />Meſme i’en crois mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ouy, quelquefois
<lb />Son mouchoir par le vent ſoulevé dans la ruë
<lb />M’a laiſſé voir le haut de ſon épaule nuë.
<lb />Rien n’eſt ſi beau, Scapin, c’eſt un blanc qui
<lb />ſurprend.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Voiſà comme en amour un novice ſe prend.
<lb />C’eſt en vain avec vous qu’elle fait la modeſte,
<lb />Si le reſte eſtoit beau vous auriez veu le reſte,
<lb />Et ie gagerois bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Scapin, dans peu de temps.
<lb />Mes denis ra-deitus pourront eſtre contens.
<lb />On doit un de ces-ſoirs me conduire chez elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous irez ?
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN,
<lb />Si j’iray, moy! la demande eſt belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Monſieur, deffiez vous des gueuſes de Paris,
<lb />Il eſt de certains lieux où les plus fins ſont pris,
<lb />Et ſi l’on ne ſçait bien où l'on va, l'on doit
<lb />craindre;
<lb />Mais du retardement j’aurois tort de me plain<lb />dre.
<lb />i a voipas devme que nos, etiousny,
<lb />Voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />C’eſt la Suivante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et la maitreſſe auſſi,
<lb />Elle eſt à douze pas qui vous enteud, j’enrage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />FONTIONAIS, LIOETIE, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ournez les yeux, Monſieur, vous ſçaurez
<lb />I mon meſſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTIGNAN.
<lb />ouy5 je voy ta maitrene, d je cours my parſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE à Scapin.
<lb />Tu me parois chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />A ne te rien celer.
<lb />Si mon maiſtre ſuivoit mes avis, ra maitreſſe
<lb />Iroit faire valoir ailleuts ſes tours d’adreſſe.
<lb />Quoy, ſans ſe laiſſer voir elle viẽdroit toùjours
<lb />M'embaralier l’elprit defrivoles diſcours,
<lb />Et ſans ſçavoir pour qui ma ſotte complaiſance
<lb />Me feroit.... Par ma foy, je perdrois patience,
<lb />Elle ſe montreroit, ou plus de rendez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Nen dvomlurcclain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vous les prenez ſans nous,
<lb />Nous vous trouvons par tout Dieu mercy, l'une
<lb />&amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il n’eſt point de pouvoir qui ſoit pareil au nôtre
<lb />Magie, enchantement, ou ce que tu voudras,
<lb />Ton maiſtre à noſtre inſceu ne ſcauroit faire
<lb />un pas,
<lb />Nous le découvriros en quelque lieu qu’il aille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Et s’il ne ſortoitpoint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il n’eſt porte, muraille.
<lb />Qd eft filfatit certais iots ru des à prononcer,
<lb />Un iaviſible eſprit ne nous faſſe percer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Vous avez un efprit perceporte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Sans doute,
<lb />Quand tu dis quelque choſe à ton maiſtre, i'é<lb />coytea
<lb />Et vingt fois dans ſa chãbre où tu vas raiſonner
<lb />ay ſur certains conſeils penſé te lutiner.
<lb />Mais ie t’en avertis, prẽs-y garde, &amp; pour cauſe,
<lb />Si contue nous encore tu dis la moindre choſe,
<lb />me re veiſlune lu muns piſay tuire un facas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Je ne diray plas rien, de grace, n’y viens pas,
<lb />En matiere d’eſprits, je ſuis poltron en diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATTE.
<lb />Tour ton maiſtre à ſes voux l’amour eſt favo<lb />rable,
<lb />Et le paifait bonheur qu’il luy veut aſſurer,
<lb />Le va mettre en état de ne rien deſirer.
<lb />Tout itrouve a la fois, honneur, gloire, ri<lb />cheſſe;
<lb />Mais il faut pour cela qu’il n’ait plus de mai<lb />treſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPTN.
<lb />Il ne l’a jau ais veuë, &amp;....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Mais il la peut voir,
<lb />Ft vouloir qu’on ſe montre avant qu’il nous
<lb />promette
<lb />De renoncer pour nous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />L’affaite ſeroit faite.
<lb />Mais vois tu, puis qu’enſemble icy nous diſ<lb />putons,
<lb />C’eſt aymer triſtement que d’aymer à raſtons.
<lb />Avent que l’on s’engage encore on eſt bien aiſe
<lb />De jouïr du ragouſt d’un viſage qui plaiſe,
<lb />Et comme le marché doit durer quelque temps.
<lb />T'anchement il eſt bon que les veux ſoient
<lb />contents.
<lb />Si ta maitteſſe eſtoit quelque laide effroyable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISLTTE.
<lb />T on maiſtre ſcait qu’elle a de l’eſprit comme
<lb />un Diable :
<lb />Elle eſt toute autre encore en écla: de beauté,
<lb />d denull Meundia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et r’en u’eſt emprunté.
<lb />Ses yeux ſont de vrais yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ouy, faits exprés pour elle:
<lb />Ils brillent.... quant à moy ie ſuis un peu moins
<lb />belle,
<lb /> crurts fent moins muis, mais jerpere pour<lb />tant,
<lb />Si nous nous marions que tu ſeras contant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Me marier! j'ay fait un vœu qui m’en empêche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Le temps te fera perdre une humeur ſi reveſche
<lb />Et quand tu m’auras veuë il ſera mal-aiſé,
<lb />Que ton cœur à l’amour ne ſoit pas diſposé.
<lb />M’épouſant tu ſeras comblé d’heur &amp; de gloire,
<lb />Et ſi le cœur t’en dit d’aprendre le grimoire
<lb />A te donner leçon...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Ce ſeroit temps perad,
<lb />I’ay l’eſprit trop peſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISETTE.
<lb />Bruks, Hauis, Gaſt Crinis, mirf du
<lb />Repete un peu pour voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il ne m’eſt pas poſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Trois mots joints à ceux-cy te rendroient in<lb />viſible.
<lb />O! quel plaiſir pour toy d’aller &amp; de venir,
<lb />Sans que porte ny mur te puiſſent retenir,
<lb />mannoprerte penuuiine, enele inuu ſemblable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Ouy, mais il faut avoir commerce avec le Dia<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ron, voila bien de quoy, raſſure ton eſprit,
<lb />Va le Diable n’eſt pas ſi méchant qu’on le dit;
<lb />Mais je vois ma maitreſſe, &amp; ton maiſtre.
<fw><lb />C
<lb />E
<lb />C
<lb />A
<lb />M
<lb />E
<lb />E
<lb />A
<lb />n
<lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PONTIGNAN, ANGELIQUE,
<lb />ElETIE, sehine,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />MAdamne,
<lb />cle clop lume lauguin une meene namnc,
<lb />Vos refus ont aſſez confoudu mon eſpoir:
<lb />Enfin, accordez-moy le plaiſir de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ne me demandez point comme un bonheur in<lb />ſigne,
<lb />Ce que vous obtiendrez quand vous en ſerez
<lb />digne,
<lb />Je ſçay que Leonor qui vous attire icy,
<lb />A voſtre cœur encore ne couſte aucun ſoucy:
<lb />Mais quand vous m’aſſurez d’une amous éter<lb />nelle,
<lb />Vous de meurez toûjours en parole avec elle,
<lb />Er ſans vous dégager, un deſir culieux
<lb />mous prene en me voyunt ue cotenter ves yeux,
<lb />Ft qui me répondta qu’en ſuite ma rivale,
<lb />Ne fera pas en vous naiſtre une ardeur égale,
<lb />Et que l’allant chercher vous ne cederez pas,
<lb />A ce qu’en ſa beauté vous rouverez d’appas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Pouvez-vous m’imputer une foy chancelante,
<lb />A moy qui vous la jure &amp; fidelle &amp; conſtante,
<lb />Et qui ne veux vous voir que pour mieux m’en<lb />gager,
<lb />Si mon amour vous plaiſt à ne jamais changer.
<lb />P un panchant ſecret qui répond de ma flame,
<lb />Le Ciel vous a ſoúmis l’empire de mon ame,
<lb />Et Leonor en vain rend voſtre eſprit jaloux,
<lb />Quand vous me voyez preſt à me donner à vous
<lb />Pour rompre une parole aveuglement donnée,
<lb />Aſſurez-vous de moy par un prompt hymenée.
<lb />Mon Pere à l eonor ne m’engage pas tint,
<lb />Qu’il ne ſoit ſatisfait quand je ſeray content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />En craignant Leonor, s’il faut ne vous rien taire,
<lb />L’amour que j’ay pour vous ne craint que voſtre
<lb />pere,
<lb />Comme à vivre pour elle il vous a deſtiné,
<lb />Par luy tout autre choix peut eſtre condamné,
<lb />Et ſi de vos deſirs vous n’eſtiez pas le maiſtre,
<lb />Quelle honte pour moy de m'eſtre fait cẽnoître.
<lb />Ma Rivale eſt aymable, elle a de la beauté,
<lb />Et voſtre cœut pourtois pancl'er de ſon coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Ieonor, je l’avouë, il eſt le choix de mon Pere,
<lb />Mais ſi mon cœur ſe trouve à cet amour cor<lb />traire,
<lb />I oin que ſon choix m’en faſſe une neceſſité,
<lb />Il laiſſe à mes ſouhaits entiere liberté.
<lb />Je puis ayn er ailleurs. Ainſi, ceſſez, Madame,
<lb />De craindre qu’il vouluit mettre obſtacle à ma
<lb />flame
<lb />Je ſuis libre, &amp; brulant de me voir vôtre époux,
<lb />Mes vœux pour reuſſir n’ont beſoin que de
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Cependant, ſi mes yeux manquent vôtre con<lb />queſte,
<lb />A vous
<lb />A vous vanger de moy, Leonor ſera preſte.
<lb />Et vous la cõſervez pour voir qui de nous deux,
<lb />Par de plus vifs appas pourra fixer vos feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Non, &amp; dés aujourd’huy je vay luy faire dire,
<lb />Que pour un autre objet mon cœur charmé
<lb />ſoupire,
<lb />Et que l’engagement qu’avec elle on a fait,
<lb />Quoy qu’il puiſſe arriver, n’aura jamais d’effet.
<lb />Eſt-ce aſſez pour vous plaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Agiſſant de la ſorte,
<lb />Attenden tout d'un eceur dont la teuureſſe eſt
<lb />forte.
<lb />Aoicu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Mais quand chez vous eſperer de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Un billet au beſoin vous le fera ſçavoir.
<lb />Aymez, ſoyez diſcret, le reſte me regarde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SLENE TV
<lb />PONTIGNAN, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />U vois, par Leonor, mon bonheur ſe re<lb />I tarde,
<lb />Il faut m’en degager qu’en dis tu, Scapin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Rien.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ne crois tu pas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Je crois que vous ferez foit bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Te voila donc rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEhTIIS.
<lb />Vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Qu'elle eſt aymable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Oue delpiit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Elle eſt incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Que t’a dit ſa Suivante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Mne men louvient pas,
<lb />Mais voicy le Flamand qui s’avance à grands
<lb />pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />dd v
<lb />PONTIGNAN, SCAPIN, LA
<lb />FOREST, en Flamand,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Ti Dame qui li quitte eſt ſti Dame inconue
<lb />O A Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Eſle-melme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />A ſti coin de ſti ruë,
<lb />De ſon teſte à ſon pied, je ly regardois moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l llaNi Ia.
<lb />Et bien qu’en dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Bonne taille, mon foy,
<lb />Li trouve un marchement fort joly. Mais li
<lb />femmes,
<lb />Monſieur, dans ſti Paris, ah! li méchantes ames.
<lb />Si dans ſon chambre à vous li vouloit ſi mon<lb />dCI,
<lb />Sti Dame qui s’en va, vous garde bien d’entret;
<lb />Il fait beaucoup mauvais d’aller là, je vous jure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Vous m’en parlez d’un air qui marque une
<lb />avanture.
<lb />Quelque Belle, d’amour vous aura recherché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />'y paſſe ſti matin moy par le neuf-Marché,
<lb />Li veux dans ſon horloge, y voir l’heure pre<lb />ſente,
<lb />Avec de ptits martiaux. Sthorloge eſt là qui
<lb />chante.
<lb />Une Dame qui porte un garniſſement bleu,
<lb />L’eſt-là tout preſt de moy, je ly regarde un peu,
<lb />Son viſage eſt bien blanc, &amp; moy ly trouve belle,
<lb />Vous étranger, Monſieur, à Paris, me dit-elle?
<lb />Fort bien, ſi je pouvois l’obeïr ſti matin,
<lb />Le dis je, je le parle en marchant mon chemin,
<lb />Et dans un ptite ruë où li fait ſon demeure,
<lb />M’offre que je ly vienne entretenir une neure.
<lb />Que ly dejeunera ſi je veux avec moy.
<lb />B ii.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Cela ne le pouvonr feruler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Je le croy.
<lb />Ji monte dans ſon chambre &amp; j’y tire en la haſte
<lb />Dans mon bourſe un écu pour de petite paſſe.
<lb />J’y baille à la Servante. Il entre en ce moment
<lb />Un homme qui m’y jette un grand embraſſemẽt
<lb />Ah bien ravy, Monſieur, d’avoir vous connoiſ<lb />ſance,
<lb />Dit-il, j’y répons moy, par grande reverence,
<lb />Il prend la bourſe à moy que je tiens dans mou
<lb />ceimll )
<lb />La regarde de prés, il eſt biau ſti deſſein;
<lb />I la me? dans ſon poche, &amp; lans autres paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Et combien dans ſti bourſe eſtoit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Vingt piſtoles,
<lb />Sans la monnoy d’argent, qu’il prend tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Il a tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Moy ne veux point rien perdre, &amp; li fait un
<lb />bruit fort.
<lb />Li viennent trois Monſieurs à ſti bruit grand
<lb />lipées,
<lb />Orandes barbes qui vont tout du long, point
<lb />coupées,
<lb />L’un me prend par ſti bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah! e crains bien le ſaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA POREST.
<lb />Il me tire un peu rude, &amp; parſe d’un ton haut.
<lb />Pourquoy vous dans ſti lieu, Mouſieur, avec
<lb />mon femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sti l’homme qui la mon bourſe, il s’y ſauve, &amp;
<lb />ſti Dame.
<lb />Je crie aprés mon bourſe, &amp; ſti l'hõme toujours
<lb />Parle à moy de ſon bourſe. Il me laiſſe, j’y cours
<lb />Par li ptite montée, &amp; ie l’ay deſcenduë,
<lb />Il eſt déja long-temps quand ie ſuis dans la ruë,
<lb />J’y cherche ſti Voleur qui l’eſt parti fort loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Allez c’eſt de l’argêt qu’il vous garde au beſoin
<lb />Voſtre bourſe eſt bien la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Sti Dame qui m’y meîne
<lb />M’y fait je l’ay bien veu ſti piece fort vilaine,
<lb />Sti gens qui ſont venus avoient l’intelligent
<lb />Avec ſti qui S’ebfuit pour m’at-raper l’argeut.
<lb />Vous n’entre point Monſieur, de chambre ſans
<lb />connaiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />dy duaceursm,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST
<lb />Dans l’Auberge peut-eſtre
<lb />s’en viendra vous bien-toſt aujouranuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />L’heure ne preſſe pus<lb />le le croy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />e m’y retourne moy
<lb />De ſti l’argent perdu point vous parler à table,
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Ne craignez rien. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />8 iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />PONVTNOVANVJ OGAIINT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />En a pour Vingt Louis.
<lb />LE pauvre Diable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SORTII.
<lb />Que vous ſeriez heureux,
<lb />Monſieur, je ne dis rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Acheve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oh!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTTONAN.
<lb />Je le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tort bien, j’iray parler afin qu’on me lutine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />na it ſçauray me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et ſi l'on m’examine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />La Dame Sorciere; elle eſt peut-eſtre là
<lb />Qui m’écoute, ou du moins la Suivante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTTORIIT.
<lb />Voilà
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Ta fone oldinane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il eſt donc impoſſible,
<lb />Qu’en diſant, Craus, Mir, Oauf, on ſe rende
<lb />inviſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Le ſecret ſeroit beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Beau? ſi j’avois voulu....
<lb />Mais franchement il faut eſtre un peu reſolu.
<lb />Repetant un Grimoire, aparemment du Diable,
<lb />J’autois ſaus eſtre veu.... Je vous conte une
<lb />Taole,
<lb />Là Riez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />PONTIGNAN, SCAPIN,
<lb />ALCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />DOis-je croire au raport de mes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIONAI.
<lb />Oh! mon cher Alcidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Celicourt en ces lieuxd
<lb />Quel plaiſir de l’y voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />y viens pour une affaire,
<lb />Où d’un fidelle amy l’appuy m’eſt neceſlaire;
<lb />Lie pals du naulaulemenuas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Attendez tout de moy,
<lb />Je me ſouviens toûjours de ce que ie vous doy.
<lb />Noſtre étroite amitié qui ſe fit à l’armée,
<lb />En toute occaſion s’eſt par vous confirmée,
<lb />Vous ſeul m’avez tiré de ce gouffre d’ennuis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Briſons là, s’il vous plaiſt, &amp; ſçachez qui ie ſuis.
<lb />Le nom de Celicourt qu’un malheur me fit
<lb />prendre;
<lb />Vous cache trop long temps ce qu’il faut vous
<lb />aprendre.
<lb />Ces reſerves enfin ne ſont plus de ſaiſon,
<lb />Limoge eſt mon païs, Põtignan mon vray nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Pontignan! ah ie ſçay quel ſujet vous ameine,
<lb />Tout ſelon vos deſirs ſe reglera ſans peine:
<lb />Et pour voir Leonor fa vorable à vos vœux,
<lb />Vous n’avez qu’à paroiſtre &amp; vouloir eſtre heut
<lb />reux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONT IGNAN.
<lb />Qui vous en a tant dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Je ſuis amy du Pere.
<lb />Vous choiſſſſant pour gendre il n’a pu me le
<lb />taite.
<lb />Ie Nom de Pontignan qui m’étoit inconnu,
<lb />Pour ce choix étlanger n’avoſt mal plevenu;
<lb />Je plaignois Leonor à Limoge exilée,
<lb />Mais elle a tout ſuiet d’en eſtre conſolée:
<lb />Et ce Provincial qu’elle attend pour époux,
<lb />La doit combler de joye eſtant fait comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leonor vaut beaucoup, elle eſt aymable &amp; bellè,
<lb />Je le croy, mais enfin l’amour ailleurs m’apelle,
<lb />Et ſi quelque amitié vous reſte encor pour moy.
<lb />Il faut que vous m’aidiez à dégager ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />ALCIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Vous. Voyez ſon Pere, &amp; luy faites entendre
<lb />Que ie ſçay ce que vaut l’honneur d’eſtre ſon
<lb />gendre;
<lb />Mais qu’un engagement que ie n’ay pû prevoir,
<lb />Quand ie veux l’accepter m'en oſte le pouvoir.
<lb />Dites lay ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />donges breu avant que ue lren taire,
<lb />Que par mille raiſons Leonor doit vous plaire,
<lb />Sa vertu, ſon eſprit ſa naiſſance, ſon bien...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Lorſque le cœur eſt pris, on n’écoute plus rien,
<lb />Ieonor ſur tout autre en merite l’emporte;
<lb />Cependant, la rupture avec elle m’importe,
<lb />Poue mon bonteur depeu de m'en voir dégage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et qui donc ſous ſes loix vous a ſi-toſt rangé?
<lb />Depuis quand....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />L’avanture eſt des plus ſingulieres,
<lb />Et j’ay pour l’éclaircir beſoin de vos luraieres;
<lb />Elle vous ſurprendra, ie vay vous la conter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Nõ ce n'eſt que chez moy que ie veux l’écouter,
<lb />Vous eſtes en Auberge, y reſter davantage,
<lb />Quand ie puis vous loger ſeroit me faire ou<lb />trage,
<lb />Venez ie vous mettray dans un apartement,
<lb />Où vous ſerez peut-eſtre aſſez commodemeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Mldis e elrunchioairas que....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Perdez cette crainte,
<lb />L’amitlé d’entre nous bannira la contrainte,
<lb />Comme l’apaitement eſt ſeparé du mien,
<lb />Chacun en liberté ſera maiſtre du ſien.
<lb />Ainſi ne craignez point vous en pouvoir def<lb />fendre,
<lb />Quoy que vous m’oppoſiez, ie ne veux rien en<lb />tendre.
<lb />Vous viendrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Le party me doit eſtre bien doux:
<lb />Mais de grace oubliez que ie ſeray chez vous,
<lb />Point de façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Allons ſans tarder davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN à Pontignan.
<lb />Vous ne me dites rien, Monſieur, noſtre bagage.
<lb />e elimslems sulle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICIDOR.
<lb />Suy-nous ſans t'en inquieter.
<lb />Tu conduiras mes gens pour le faire apporter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />II
<lb />A
<lb />S
<lb />I
<lb />SCENE I.
<lb />F
<lb />ANGELIQUE, LISETTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />OILA pour cet amy que loge vo<lb />ſtre frere,
<lb />La chambre où j’ay tout mis dans
<lb />l’ordre neceſſaire,
<lb />AMVous la reconnoiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />C’eſtoi: noſtre priſon,
<lb />Quand ma mere déja dans ſa vieille ſaiſon,
<lb />Sans moy dont la preſence eut trop marqué ſon
<lb />632
<lb />Vouloit de Jeune encore faire le perſonnage,
<lb />Comme de me garder le ſoin l’inquietoit,
<lb />Nous eſtions ſous la elef pendant qu’elle ſortoit.
<lb />Point de quartier pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETIE.
<lb />Dreu veuille avoir ſon ame,
<lb />C’eſtoit de ſon vivaut une terrible femme.
<lb />Mais elle y gagnoit bien. Deux ais dans la cloi<lb />ſon,
<lb />Tournant ſans qu’on le ſçeut nous en faiſoient
<lb />raiſon,
<lb />Et quand elle croyoit vous tenir priſonnlere,
<lb />Nous avions de ſortir liberté toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Et quei eit cet amy pour qui Il promptement,
<lb />On fait tout preparer dans cet apartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je n’en ſçay point le nom, ſeulement vôtre frere
<lb />M’a dit qu’il eſt hien fait &amp; tres-digne de plaire,
<lb />Et que s’il le voyoit jetter les yeux ſur vous,
<lb />Il vous conſeilleroit d’en faire voſtre époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANONEIQUN.
<lb />Mon époux! quel amour dans mon cœur pour<lb />roit naiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IISETTE.
<lb />Monſieur de Pontignan s'en eſt rendu le maître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il eſt vray, c’eſt ainſi que l’amour irrité
<lb />D’une feintt ſouvent fait une verité,
<lb />Pour ſervir Leonor &amp; rompre l'hymenée,
<lb />Qui l’oſtant à Damis ailleurs la deſtinée.
<lb />Je fais l’avanturier &amp; ſans deſſein d’aymer,
<lb />Je cherche Pontignan &amp; tâche à l enflamer,
<lb />Afin de riſquer moins je cache mon viſage,
<lb />Et voulant l’engager moy-meſme ie m’engage,
<lb />S’il me trouvoit moins belle....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ah! c’eſt luy faire toit,
<lb />Vous voyant ſon amour n'en ſera que plus fort,
<lb />Ne luy refuſez plus le ſeul bien qu’il ſouhaite,
<lb />Il va ſe degager, ie tiens la choſe faite,
<lb />Puiſqu’il vous l’a promis, il n’y manquera pas
<lb />ANGELIQUE.
<fw><lb />1
<lb />A
<lb />E
<lb />I
<lb />1.
<lb />E
<lb />I
<lb />I
<lb />L
<lb />E
<lb />I
<lb />
<lb />R
<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />S’il rompt chez Leonor je ſuis ſans embarras,
<lb />Je n’auray plus de peine à ſouffrir qu’il me voye,
<lb />Conçois tu de Damis quelle ſera la joye.
<lb /> de reuorts pour tous deux nous avons fait
<lb />joüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGETTE.
<lb />Lintrigue eſt admirable, il le faut avoüer,
<lb />Aprés tout, la Foreſt a bien ſçeu la conduire.
<lb />Et choiſi par Damis qui prit ſoin de l’inſtruire.
<lb />Il feint, ſe contrefait ſi naturellement,
<lb />Que Pontignan trõpé le croit un vray Flamand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il ne ſoupçonne point, qu’il vienne nous ap<lb />prend e,
<lb />En quel lieu chaque jour nous le devons atten<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Le moyen contre luy qu’il le crut employé?
<lb />Il eſt ſecretement à Limoge envoyé.
<lb />Comme tout voyageur eſt d’un accés facile,
<lb />Lorſque Pontignan part, il le joint hors la Ville,
<lb />Et ſon jargon Flamand ayant pour luy ſon prix,
<lb />rous deux de compagnie arrivent à Paris.
<lb />La Foreſt qui ſe loge en meſme Hoſtellerie,
<lb />Feignant de ne rien voir, obſerve, écoute, épie,
<lb />Pe des le ſendemain ir nous vrent avertir
<lb />De l’heure où Pontignan a deſſein de ſortir;
<lb />Nous allons vous &amp; moy l’arreſter au paſſage,
<lb />l vous entend parler de l’hymen qui l’engage,
<lb />t chaque jour ainſi vous trouvãt ſur ſes pas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />l en eſt fort ſurpris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Qui ne le ſeroit pas?
<fw><lb />C
</fw><lb />Son Valet a grand peur, il tient indub table,
<lb />Que ſelon qu’il nous plaiſt, nous diſpoſons du
<lb />diable.
<lb />J’ay feint que quatre mots d’un merveilleux
<lb />vou voit,
<lb />Me tranſportent par tout ſans qu’on puïſſe me
<lb />voir,
<lb />Et que quãd ſeul à ſeul il entretient ſon maiſtre;
<lb />je luis à les coſtez, quoy que ſans y pareſtre,
<lb />Jugez s’il oſeroit luy parler contre nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELTQUE.
<lb />Tu luy fais d’un Lutin redouter le couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ce qui juſqu’à l’excé; va porter ſa ſutpriſe,
<lb />C’eſt qu’une fauſſe clef doit ouvrir ſa valiſe.
<lb />Quę ne croira-t’il point lorſqu’il y trouvera
<lb />Cent choſes qu’en ſecret le Famand y mettra<lb />Le Diable alors ſera.... Mais la Foreſt s’avãce.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANGELIQUE, LISETTE,
<lb />a Mem
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ontignan de me voir a grande impatience,
<lb />Y Lorſque je l’ay quitté tu l’as entretenu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Avecque mon jargon &amp; mon air ingenu,
<lb />ay voulu luy prouver par certaine avanture,
<lb />Qui d’un Flamand dupé luy faiſoit la peinture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’aux galans rendez-vous des belles de Paris,
<lb />I orſqu’on les acceptoit les plus ſins étoient pris.
<lb />Mais ce conte inventé de peur qu’il me ſoup<lb />çonne,
<lb />Mefait paſſer pour ſot &amp; n’a rien qui l’étonne.
<lb />En quelque lieu pour vous qu’on l’oblige d’aller,
<lb />Qand vous le vouures von vous ſ'auſez qu’a
<lb />pa ler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Aprés tant de refus ſa paſſion m’engage
<lb />A ne pas differer de montrer mon viſage:
<lb />Comme ce rendez vous ſera particulier,
<lb />Liſerte ira le prendre au bas de l’ſecalier;
<lb />Et l’amenant ſans bruit, par ce nouveau myſtere,
<lb />Luy rendra cente grace &amp; plus douce &amp; plus
<lb />chere,
<lb />Déja tous les moyens en ſont imaginez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Si je puis en cela quelque choſe, ordonnez,
<lb />Me voila preſt d’agir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Nous connoiſſons ton zele;
<lb />Pour tafottune auſſi l’occaſion eſt belle.
<lb />Tu ſets Damis, Damis adore Leonor,
<lb />a l’épouſe, en tes mains il fera pleuvoir l’or,
<lb />Et.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />De remerciment du moins il n’eſt pas chiche,
<lb />v’Il’obtient ce quil ayme il me doit faire riche,
<lb />’en ay déja touché dequoy ne plaindre pas,
<lb />Dans tout ce que j’ay fait, ma peine ny mes pas.
<lb />Pour n’eſtre point cõnu mes meſures ſont priſes,
<lb />Mais, Liſette, vois tu les clefs des deux Valiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Celle du Maiſtre auſſi.
<fw><lb />C ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Du Ma itre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Montie-moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />ALCIDOR,ANGELIQUE,LISETTE,
<lb />LA FOREST.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR à Angelque.
<lb />j’Ontte Marchand flamand tlouve icy de
<lb />l’employ
<lb />il................--ar
<lb />. .. ... '..... V0..
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Sti Dame eſt difficile,
<lb />Monſieur, je le portois un petit uſtancille
<lb />Pour ly pendre à l’oreille. Il n’eſt rien mieux
<lb />tarny
<lb />Sti Diamant, dans l’or ly ſemble un pti bruny,
<lb />Li jette un grand éclat pourtant, voy vous de
<lb />1241
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ouy, mais il faut qu’elle ſe ſatisfaſſe,
<lb />Voudra-t’elle achetter ce qui ne luy plaiſt pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Et ſti Bracelet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fy
<lb />ANGELIGUE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FORET
<lb />Vouy n'en fuit pomt de cas,
<lb />Il eſt foit beau, je vay dans un maiſon li vendre,
<lb />Où moy fort bien long temps jel y faiſois at<lb />tendre;
<lb />y au uy uaiis pranturs jours d’autres jolivetez,
<lb />Vous veut que je l’y viens apporter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Apportez.
<lb />J’achete avec plaiſit quand la choſe eſt jolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Bonſoir Madame, &amp; tout li bonne compagnie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ALCIDOR, ANGELIQUE,LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />J amy vient loger dans cet appartement,
<lb />OMa ſœur, &amp; je voudrois en faire voſtre
<lb />Amant
<lb />Il eſt plein de merite, &amp; quand il me faut faire
<lb />Un choix digne de vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />je vous connois, men frere,
<lb />Voſtre bon é pour moy ſe montre chaque jour,
<lb />Mais ne parlons encor ny d’Amant ny d’amour:
<lb />Vivre libre &amp; ſans ſoins, eſt un grand avan<lb />tage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Quoy vous renonceriez, maſœur, au Mariage.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je puis changer de gouſt, mais du moins juſ<lb />qu’icy,
<lb />N’ayant rien ſouhaité, j’ay veſcu ſans ſoucv.
<lb />L’Etat de fille eſt doux à qui ſçait le bien
<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ces ſentimens ſont beaux, &amp; j’ayme à les en<lb />tendre,
<lb />Mais ſi vous connoiſſiez cet Amant prétendu,
<lb />Croyez-moy, voſtre cœur ſeroit bien-toſt
<lb />rendu.
<lb />Son nom vous ſurprendra Pontignan...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Quoy, mon frere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />LAmant de Lconor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Cet Amant que ſon Pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDÔR.
<lb />Ouy qui vient de Limoge, &amp; que ſon pere attẽd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je l’avouë, il n’eſt rien qui me ſurprenne tant.
<lb />Leonor devant vous a fait cent fois pareſtre
<lb />Le chagrin qu’en ſon cœur, ſon hymen faiſoit
<lb />naiſtre:
<lb />Le nom de Pontignan vous eſtoit inconnu;
<lb />Il vient pour l’épouſer, &amp; quand il eſt venu,
<lb />Une telle amitié vous unit l’un à vautre;
<lb />Qu’il ne doit point avoir de maiſõ que la vôtre,
<lb />Vous le logez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Il faut vous éclaireir ce poinct,
<lb />Par certains intereſts qu’on ne penetre point,
<lb />Ayant ſous un faux nom pris party daus l’armée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il me vit, la bravoure eſt par tout eſtimée;
<lb />La ſienne me charma, nous devinſmes amis:
<lb />Mais dans quelque union que le temps nous eut
<lb />mis
<lb />Le nom de Pontignan, qu’alors il voulut taire,
<lb />Paſſant pout Celicourt, il me fit un myſtere,
<lb />Ce ſecret vient par luy de m’eſtre découvert,
<lb />Il n’a pû refuſer un logement offert,
<lb />Avant qu’il vienne icy ie ne ſçay quelle affaire
<lb />Dans ſon Auberge encor l’a rendu neceſſaire;
<lb />Un de mes gens le ſuit qui le doit amener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />I’hymen de Leonor ſe va donc terminer,
<lb />Quel malheur pour Damis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Il n’eſt pas fort à plaindre.
<lb />Pontignan ayme ailleurs, &amp; l’on n’en doit rien
<lb />craindre,
<lb />Si Leonor l’occupe, il n’y doit plus ſonger,
<lb />Que pour rompre avec elle &amp; pour ſe dégager,
<lb />e eit ce qu’avec ion rere n'veut que ie ménage
<lb />Et ie n’entreprens pas un difficile ouvrage,
<lb />Tuiſqu’enſin pour Damis le Pere prevenu,
<lb />S’eſt déja repenty du choix d’un inconnu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Pontignan ayme donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ouy quelque malheureuſe,
<lb />Dont le noble talent eſt celuy de coureuſe.
<lb />Vous en allez juger. Il arrive à Paris,
<lb />Et dés le lendemain ſon cœur ſe trouve pris.
<lb />Une Dame dit-il, d’un eſprit admirable,
<lb />Et que de tout le ſexe il croit la plus aymable;
<lb />S il quitte Leonor, l'aſſure chaque jour,
<lb />De tout ce qu’à d’heureux le plus parfait amour.
<lb />L a Belle qui jamais ne montre ſon viſage,
<lb />En diffeiens quartiers ſe trouve à ſon paſſage:
<lb />Et plus il l'entretient, plus ſon cœur enflammé,
<lb />Quoy que ſans la cõnoiſtre en demeure charmé,
<lb />D’elle &amp; de ſes deſſeins que faut.il qu’on ſou<lb />pçonne,
<lb />La ctoyez, vous ma ſœur autre qu’une fripõne,
<lb />Qui le voulant duper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DNSCECIAUE.
<lb />Je ne m’y fierois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Dés demain ie pretens le tirer d’embarras,
<lb />Je le ſuivray de loin, ſi la Dame l’arreſte
<lb />Arce ditents pons lupy comme l’on traite,
<lb />Ou de force ou de gré nous verrons ce que c’eſt,
<lb />EI....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous ferez fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Voſtre propre intereſt
<lb />Demande qu'uu placont eccee merigue Mhiſſe,
<lb />Pontignan dégagé peut vous rendre juſtice,
<lb />Et ſe laiſſer aſſez toucher de vos appas...
<lb />Vous rougiſſez ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ie ne le cache pas.
<lb />Pontignan comme Amant me fat craind e ſa
<lb />veuë,
<lb />Souffrez que ie luy ſois quelques jours incõnuë,
<lb />Cachez-luy que chez vous vous avez une ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICIDOR.
<lb />Vous voulez à loiſir couſulter voſtre cœur;
<lb />Les deux appartemens eſtans loin l’un de l’autre,
<lb />Il ſera dans le ſien, de meurez dans le voſtre;
<lb />Je conſens que d’abord tous eu unonumm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASCARET entrant.
<lb />Monneui, ce Cavanerqui vient loger icy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />le cours le recevoir, é vitez ſa rencontre,
<lb />Ma ſœur, ſi quelquefois le hazard vous le
<lb />montre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />ANGELIQUE, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Amour ne vous eſt point favorable à demy,
<lb />LD un Amant qui vous plaiſt voſtre frere eſt
<lb />l’amv
<lb />A l’hymen ſouhaité ie vous tiens parvenuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TCLENCOB.
<lb />Ce changement finit mon rôle d’Incouuuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pontignan..
<lb />LISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />A le fuir mon flere me reduit,
<lb />De tous nos entretiens tu vois qu’il eſt inſtruit,
<lb />ne ſom pour me furprenure ns appreſte à le
<lb />ſuivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />V’ous le fuirez? quoy luy qui ſans vous ne peut
<lb />vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Dans mon appaitement ie puis l'entretenir
<lb />Sans qu’i ſçache chez qui ie l’auray fait venir,
<lb />Il me verra Mmi, cœur eſt déja plein d’allar.
<lb />mes.
<lb />I iſette, ſi pour luy ie n’avois point de charmes,
<lb />Si voyant mon viſage, il n’y rencontroit pas
<lb />Ce qu’il s’eſt figuré de graces &amp; d’appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />A quoy bon affecter ces doutes hypocrites,
<lb />vous penien beaueoup meux de vous que vous
<lb />ne dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Moy? Non. Sur la beauté chacun ayant ſes
<lb />gouſts,
<lb />Je dois craindre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIellE
<lb />Mon Dieu, donnez le rendez vous,
<lb />Je repons du ſuccés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Avant que ie le donne,
<lb />Comme il eſt important qu’il n'en parle à per<lb />ſonne,
<lb />Par un billet rendu je veux le prevenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous n’autez pas de peine à le faite tenir.
<lb />Ces ais qu’on peut tourner ſeront d’un grand
<lb />uſage,
<lb />Ils me vont dans ſa chambre aſſurer un paſſage;
<lb />Ce ſera peu pour moy d’y porter le billet,
<lb /> pletens queiqueiois futiner le varet,
<lb />Auſſi- bien l’une &amp; l’autre il nous prend pour
<lb />Sorcieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais..
<lb />ANGELIQUE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISRTTE.
<lb />Fiez-vous à moy, j’ay certaines lumieres,
<lb />Qui ſçauront au beſoin me tirer d’embartas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />J’entens monter quelqu’un, vien, ne nous mon<lb />trons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI
<lb />SCAPIN, LA RAMTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN (M gru Malles.
<lb />Ay REuiay,je toutla?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAMH’E.
<lb />Mets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tu m’as fait monter viſte,
<lb />J’en ſuis tout eſſouflé. C’eſt donc là noſtie giſte,
<lb />Nous n’y ſerons pas mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA NAMEE.
<lb />De jour comme de nuit,
<lb />Ton maiſtre n’y doit point apprehender le bruit,
<lb />La Ruë eſt éloignée, on y dort à ſon aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPI
<lb />ſe mettant daus une
<lb />chaiſe de commodité.
<lb />Voilà pour faire un ſõme une admirable chaiſe,
<lb />Comme j’y ronflerois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAME’E.
<lb />S’il veut écrire, voy,
<lb />La table eſt bien garnie, il trouvera de quoy,
<lb />Ancie, plume, papier, rien ne manque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOMPIT,
<lb />Et le reſte,
<lb />Tout va-t’il bien? Je crains ceitain vuide in<lb />digeſte,
<lb />A moins qu’on n’ait le ventre un peu rond fran<lb />chement,
<lb />On ſent des cruditez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAMF’E.
<lb />Tu le crains vainement.
<lb />ol tu veux dejeuner quatle rois, faiſſe raire,
<lb />Les paſtez, le bon vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Voila bien mon affaire,
<lb />Il eſt tard, &amp; peut-eſtre on eſt preſt de diſner,
<lb />L’Office eſt-elle loin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vien.
<lb />ETAAMEE.
<lb />Je m’en vay t’y mener,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JCAPIN.
<lb />Boire un coup ou deux ne ſçauroit jamais
<lb />nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1ana ae rraid Hi
<lb />Prens la clef de la chambre &amp; te laiſſe conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Dans cet appartement tout me ſemble aſſez clos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAME’E.
<lb />Quand tu l’auras fermé tu peux eſtre en repos.
<lb />Aprés que Scapin a fermé la porte
<lb />&amp; qu’ils ſont partis, Angelique &amp;
<lb />Liſette rentrent par la cloiſon.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII
<lb />ANODENOE, EDETIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />JOſtre Machine encore ſur un Pivot placét
<lb />V Eſt dans le méme état où nous l’avõs laiſſée,
<lb />Le reſſort par dehors eſtant bien arreſté,
<lb />On pouſſeroit en vain d’un &amp; d’autre coſté;
<lb />Rien ne tourne, &amp; ies ais font joinis de telle ſorte
<lb />Qu’on ne s’aperçoit poirt de cette fauſſe porte,
<lb />Entrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Et ſi quelqu’un nous vient ſurprendre icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a la nia la
<lb />Nous entendrons monter, n’ayez aucun ſoucy,
<lb />D’ailleurs, qui peut venir? ou va ſe mettre à
<lb />table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Prenons donc ce momẽt, puiſqu’il eſt favorable.
<lb />Je vois une écritoire, il faut pai un billet
<lb />Avertir Pontignan, de garder le ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Pout nous mettie en credit lur Ie pouvoir ma<lb />gique,
<lb />Ecrivez luy d’un ſtile un peu Diabolique,
<lb />Et tranchez de l’eſprit qui pour penetrer tout,
<lb />Des nuts les plus épais ſans peine vient à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mais pour ne rien riſquer quand j’auray fait ma
<lb />lettre,
<lb />Comme il faut qu’il la trouve, où la pourray-je
<lb />mettre,
<lb />Mon frere, qui ſans doute icy l’amenera,
<lb />S’il l’a voit ſur la table avec luy la lira,
<lb />C’eſt à Pontignan ſeul que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tout nous favoriſe,
<lb />L'une de ces deux clefs doit ouvrir ſa Valiſe.
<lb />Lorſque je les prenois des mains du faux Fla<lb />mand,
<lb />Voſtre frere eſt entré pour vous heureuſement,
<lb />Il eſt cauſe en paitant qu’il me les a laiſſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Et bien ces clefs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISEITE.
<lb />Honneur aux Teſtes bien cenſées.
<lb />l’ouvriray la Valiſe, &amp; vous ſans le plier
<lb />Tout du long, au deſſus vous mettrez le papier,
<lb />C’eſt le premier objet qui frapera ſa veuè.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Liſette, je me rens, la choſe eſt bien conceuë,
<lb />C’eſt là de quoy le mettre en de grãds embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il a l’eſprit bien fort, s’il ne s’étonne pas.
<lb />Parqui, quand nous aurous refermé la Valiſe,
<lb />Croira t’il que ſaus clef la lettre ait eſté miſe?
<lb />Ce Tour eſt un vray tour de magie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il eſt vray.
<lb />Ouvre, &amp; pre are tout tandis que j’écriray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETIE ayant ouvert la Faliſe.
<lb />Rien ne s’offie à mes yeux que de propre &amp; de
<lb />riche,
<lb />Midame, en fait d’habits voſtre Amant n’eſt
<lb />pas chiche,
<fw><lb />I
<lb />N
<lb />A
<lb />R
<lb />Q
<lb />C
<lb />O
<lb />1
<lb />D
<lb />A
<lb />M
<lb />S
<lb />ad
<lb />ſos
<lb />pli
<lb />fre
<lb />Va
</fw><lb />Voyez ce juſte-au-corps de l’un à l’autre bout,
<lb />L’ouvrage eit mervelneux, l’or y brille par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Montre yueioueile en cit memueneme.
<fw><lb />apre tavoir mit le juſte
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />au corps ſur uxe cha ſe,
<lb />La meint proprete danstout lerane celdic.
<lb />Voilà des points de France admirables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mettre tout en deſordre.
<lb />Tu vas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Et nels dois je pas?
<lb />Je preteus eſtre eſprit, quend un eſprit ravage,
<lb />Rien n’en peut échaper, il met tout au pillage,
<lb />C’a, du beau maintenant il faut venir au laid,
<lb />Cette courte Valiſe eſt celle du Valet.
<lb />Ouvrons Oh la vilaine odeur qui s’en exhale.
<lb />Pour la bien viſiter tout m’y paroiſt trop ſale,
<lb />Des Marons, des Sabots, une Lettre, un Portrait,
<lb />Ah! la laide guenon, quelle mine elle fait;
<lb />Mais liſons cette Lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Elle Lit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Du Chaſte au de Pourceaugnac à quatre
<lb />lieuës de Limoge.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Capin mon amour, tu pars demoin pour Parit,
<lb />Odont je ſuis grandement affligée. Ie te redis
<lb />adieu &amp; je t’envoye mon portrait que tu baiſeras
<lb />ſouvent, car juſqu’à ton retour je baiſeray le tien
<lb />plus de cent fois le jour. Ie te prie de porter à mon
<lb />frere, qui eſt manœuvre du Roy au Chaſteau de
<lb />Verſailles, des marons &amp; une paire de jolis ſa<lb />bots, raretez de nostre pays. Ie t’embraſſe de
<lb />tout mon cœur &amp; je te baiſe depuis les pieds juſ<lb />qu’à la teſte; ſonge à ta folaſtre Lambine, comme
<lb /> MT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On connoiſt par le ſtile
<lb />Que la Dame, au Monſieur, n’eſt pas fort diffi<lb />cile.
<lb />Bon, j’ay trouvé ſa bourſe, il faut voir ſon tré<lb />ſor.
<lb />A t’il bien amaſſé? comment, dix Louis d'or!
<lb />Six écus d’atgent blonc avec de la monnoye,
<lb />De ſon inquiétude il faut avoir la joye.
<lb />Lmportons ſon argent, &amp; pour l’en conſoler,
<lb />Cherchons s’il eſt friand de quoy le regaler:
<lb />La piece ſans cela ne peut eſtre accomplie
<lb />ay d’anis b en muſquez une boëte remplie,
<lb />Veiſons- les dans ſa bourſe &amp; tirons ces gros
<lb />gands
<lb />de tn dicouvenesmdices convar feans,
<lb />Fermons preſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Voicy ma lettre faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Pour bien ſauter aux yeux l’écriture eſt cõplete,
<lb />Les traits en ſont ſi grands qu’on les peut voir
<lb />de loin,
<lb />Vous vous ſçavez en tout contrefaire au beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Comme il poutra montrer cette lettre à mon
<lb />frere,
<lb />ay cru que je devois changer mon caractere,
<lb />Ne ferme point encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ce juſte-au corps
<lb />Que tu viens de tirer, tu ſe ſaiſſes dehors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je le fais à deſſein afin que la ſuipriſe
<lb />Leur faſſe ouviit d’abord l'une &amp; l’autre Valiſe;
<lb />Mais j’entens quelque bruit, coulons nous
<lb />proiptemene.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ALEIDOR, PONTTONAN,
<lb />SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />vous n’eſtes pas bien dans cet apartement»
<lb />O Nvous vous mettrons amſeurs, Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />La façon eſt bonne,
<lb />Je ne pretens chez vous incommoder perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Je vous laiſſe un moment, uſez-en s’il vous
<lb />plaiſt
<lb />Comme Maiſtre, dans peu le diſner ſera preſt,
<lb />On vous avertira.
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />PONPTONHI, SEAPIN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />TVOſtre hoſte eſt fort affable.
<fw><lb />J’ayme cela.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Tandis que nous ſerons à table,
<lb />Cours à mon Perruquier po. ter les dix Louis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ses yeux en les voyant ſeront bien téjoüis;
<lb />Vamais ſur le credit je n’ay veu pareil homme,
<lb />Deux jouts ſans le payer il croit perdre ſa ſõme,
<lb />il vend ener le comeur d’eſtre un peu renõmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Pourquoy mon fulte-au-corps n’eſt-il pas en<lb />fermé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il l'eſt &amp; bien plié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />vey done.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’en eſt un autre,
<lb />Monſieur, de la Valiſe ay je tiré le voſtre:
<lb />Il eſt là ſous la clef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Si ce n’eſt pas le mien,
<lb />Tout s’y trouve ſemblable, il ne differe en rien,
<lb />Etorre yuroremene yuouviure yvrodere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />On y ſeroit trompé: mais Monſieur, je vous
<lb />Flelit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN
<lb />tirant quelques papier'
<lb />de ſon jaſte-au corps.
<lb />C’eſt là mon juſte au-corps, ces lettres en font
<lb />Toy 2
<lb />Tu ne l’as pas tiré de la Valiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tiré? non.
<lb />SCAPIN.
<lb />Moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />L’effronté menteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Si je deguiſe.
<lb />Si j'ay dans cette chãbre ouvert voſtre Valiſe....
<lb />Mais dans la mienne auſſi l’on aura fouragé,
<lb />Voilà de certains gans.... Ah je ſuis enragé!
<lb />2
<lb />Ouvrons viſte &amp; voyons ſi l’on a pris ma
<lb />bourſe,
<lb />Je n’ay plus qu’à me pendie, où ſera ma reſ<lb />Iource,
<lb />Ah me voila remis! je l’aperçois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Maraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tranenement je trembiois qu'ene neut fait le
<lb />ſault;
<lb />Mais qu’eſt-ce cy? Monſieur, A h!
<lb />PONTIGNAN.
<fw><lb />Qu’as-tu?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vos dix Louis....
<lb />Miſerable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Et bien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ils ſont allez au Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Maraut, que veux tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />en at doue nellaye
<lb />Mon argent &amp; le voſtte en dragée employé...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ecoute, quelquefois je louffre qu’on plaiſante,
<lb />Mais icy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Quoy, Monſieur, vous croyez que je mente:
<lb />Ma bource au lieu d’argent que j’y croyois gat<lb />derias
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Et qui te l’a donc pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le faut il demander?
<lb />Voſtre Dame lutine, elle entend le grimoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />L’impertinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Fort bien, vous n’en voulez rien croire,
<lb />Peut-eſtre en ce momẽt ſans ſe montrer à nous,
<lb />Elle eſt à quatre pas qui ſe moque de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Tu crois donc me voler &amp; m éblouir d'un conte,
<lb />Je ſuis d’une foy lente, &amp; j’ay la main tres<lb />prompte,
<lb />Garde de l’éprouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOiriete.
<lb />Ne vous montiay-je pasv</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Cherche mes dix f’ouis &amp; tu les trouveras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Où les aller chercher, peut-on....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Point de replique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />Sur voſtre Dame eſprit vous eſtes heretique,
<lb />Mais, Mouſieur, croyez en tout ce qu’il vous
<lb />plaira,
<lb />Ma bource vous répond de ce qu’elle fera,
<lb />L’argent changé par elle en friande matiere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Son pouvoir eſt bien grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Elle eſt plus que Sorciete,
<lb />Et le Diable, par qui ces tours luy ſont permis,
<lb />S’il n’eſt de ſes parens, eſt bien de ſes amis,
<lb />’en ſuis ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONIIGNAN.
<lb />Et moy las d’entendre des ſottiſes,
<lb />Remets mon juſte au-corps &amp;cache ces Valiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />euvrant la Valiſe
<lb />de ſon Maiſtre.
<lb />le vay le refermer, au hazard que ce ſoir
<lb />Nous le trouvions encor.... Ah ! Monſieur,
<lb />venez voir
<lb />Ce papier tout remply d’une grande écriture.
<lb />Qui l’a mis là ?’argent changé c’eſt impoſture.
<lb />’aporte là-deſſus de méchantes raiſons;
<lb />Mais cette Lettre ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Elle eſt d’une ſemme, liſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Ommne il n'y a rien de ſermé pour moy, vout ne
<lb />Oleuiz pas eſtre ſurpris, ſi vous trouvez cette
<lb />Lettre en te lieu, où elle ne peut eſtre veue que de
<lb />vous. le luts fort contente de la priere que vous
<lb />avez faite au Cavalier, chez qui vous logez. d’al<lb />ler rompre l’engagement où vous eſtes avec Leonor,
<lb />cette marque d’ure veritable paßion pour moy
<lb />m’oblige a ſatisfatre l’envie que vous avez de me
<lb />voir; &amp; ce ſera dés ce ſoir, ſi par un billet que
<lb />vous laiſſerez ſur voſtre table, vous m’aſſurez d’un
<lb />entier ſecret ſur le rendez-vous que je me prepare à
<lb />vous donrer Vous n’en pouvez dire un mot que je
<lb />ne la prenne au meſme inſtant:pronez vos meſures
<lb />la-deſſus, en parlant vous me perdrez pour toû ours,
<lb />&amp; peut.eſtre veux-je bien que vous cherchiez a
<lb />me conſerver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et bien qu’en penſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Ce qu’il faut que j’en penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Monſieur mettez la main à voſtre conſcience:
<lb />Vous n’en ſçauriez douter, la Dame eſt un eſprit,
<lb />Un coips qui perce tout, elle meſme le dit,
<lb />Ce billet &amp; la bourſe en ſont un témoignage,
<lb />Par où dans cette thamole avont trouvé paſſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Par quelque endroit caché que tu ne cõnois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Hé nos Valiſes? hem?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTTGNAN.
<lb />Grand ſujet d’embarras,
<lb />Quelquez bõnes que ſoient de pareilles ſerrures,
<lb />Contie certamnes clers en trouve t’on de feures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Et comment, s’il vous plaiſt, a-t’elle deviné
<lb />Qu’un logement icy vous vient d eſtre donné?
<lb />Dans le meſme moment que nous changeons
<lb />de giſte,
<lb />Et je croy qu’on n’en peut avoir changé plus
<lb />viſte)
<lb />Elle accourt, elle entre, ouvre, &amp; d’un ſoin di<lb />ligent,
<lb />Viſite, foüille, cherche, emporte noſtre argent,
<lb />Ecrit, referme tout, s’en va, notez de grace,
<lb />Que c’eſt ſans aucun bruit que tout cela ſe paſſe
<lb />Sans qu’on la voye aller ny venir, &amp; j’ay tort
<lb />Quand je dis que le Diable.... Oh faites l’eſprit
<lb />fort,
<lb />Riez preſentement, permis à vous de rire,
<lb />Maistii.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />nite nitend reponee; d je luy veux écrire,
<lb />Une chaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah Monſieur, pour vous le cœur me bat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3a iillIes
<lb />Si voſtre lettre eſt portée au ſabat,
<lb />Que içait-on queiquefois deux mots de ſorti:
<lb />lege
<lb />Iont bien courir les gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Aſlons, deperche, un nege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />Vous ne croyez donc point qu’il ſoit des ſor<lb />cieis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et ceux qu’en quelque endroit le diable a mar<lb />ques...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Comment, bon, prenez-vous le Diable pour un
<lb />conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien moins.
<lb />PONTTGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Vous le deviez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Mais le Diable auroſt honte
<lb />De venir badiner comme il faudroit qu’il fiſt,
<lb />Si l’on donnoit cicance à tout ce qu’on en dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Toujours dãs les erreurs un obſtiné demeure....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASCARET entrant.
<lb />On a ſervy Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Je deſcens tout à l’heure.
<lb />C’eſt fait, l'on doit venir prendre la lettre icy,
<lb />Je n’ay qu’à la laiſſer, pour ſortir de ſoucy.
<lb />Cache toy, tu verras quelle adreſſe on em<lb />ploye....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APIN.
<lb />Si pour la decouvrir, il n’eſt que cette voye
<lb />Vienne icy, qui voudra faire le guet pour nous.
<lb />J’y mourrois de frayeur ſi j’y reſtois ſans vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Aĉte.
<fw><lb />111. ACTE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />III.
<lb />A
<lb />I
<lb />SCENE I
<lb />Lo.
<lb />ANGELIQUE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />E venir que la nuit, c’eſt là ſe fai<lb />re attendie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />3
<lb />LPONOR.
<lb />cy depuis long-temps je brûle de
<lb />me tendre,
<lb />Mais pai voſtre billervous témoignez vouloir
<lb />Que ſoupant avec vous j’y paſſe tout le ſoir,
<lb />vne rura pas ma ſtrene ce pay du dmon pere,
<lb />Obtenir le congé qui n’eſtoit re eflaite
<lb />Comme il eſtoit dehors j’ittendois ſon retour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous avez veu mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Ouy p’enque touen jour,
<lb />Il m’a de voſtre Amant conté toute l’hiſtoire:
<lb />Elle a des intidens qu’on aura peine à croite
<lb />dalel n elt plua iaiprenane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A NGELIQUE.
<lb />Vous ne ſçavez pas tout
<lb />Juſqu’icy de le voir j’ay ſceu venit à bout;
<lb />Mais il ſera ſurpiis encor d’u ne autre ſorte
<lb />Dans ſon appartement j’ouvre une fauſſe porte,
<lb />Par où Liſette &amp; moy ſans qu’on nous puiſſe
<lb />voir,
<lb />Quand nous voulons entrer nous avons tout
<lb />pouvoir,
<lb />Meſine une fauſſe clef qu’en nos mains on a miſe
<lb />Nous eſt tres-favorable, elle ouvre ſa valiſe,
<lb />Et c’eſt là que tantoſt un b llet enfermé,
<lb />Du deſſein que j’ay pris l a d'abord info. mé
<lb />Au plaiſir de me voir ce billet le prepare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESNOR
<lb />Pour le faire tenir la voye eſt aſſez rare,
<lb />Cepend int les moyens vous en ſont fort aiſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A NGETIQUE.
<lb />Je demandois réponce &amp; la voicy, liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR lit.
<lb />Voyque le lieu où j’ay trouvé voſtre Lettre
<lb />Ame faſſe penſer de vous les choſes les plus ex<lb />traordinatres, rien ne me peut empeſcher de courir
<lb /> C.I je vous de maude depuus ſi
<lb />long iemps. Donnez le moy donc des aujour d’huy
<lb />l’il ſe peut, je vous promets un entier ſecret, &amp;
<lb />me rend ay por tout où il vous plaira.
<lb />Maigté ſon embarras la réponſe eſt preciſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Elle eſtoit ſur la table où Liſette l’a priſe,
<lb />Comme il ne s’agit pluy que de me faire voir
<lb />Pour éprouver ſur luy quel ſera mon pouvoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Vous l'aimez donc aſſez pour ſouffrir aves
<lb />peine,
<lb />Que l’amour vous rendiſt ſa conqueſte incer.
<lb />taine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je l’avouë, &amp; voila ce que vous me cauſez:
<lb />Cependãt prenez garde à quoy vous m’expoſez,
<lb />Pontignan prés de vous n'a-t’il rien à pretendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voſtre frere bien-toſt doit venir vous l’ap<lb />prendre,
<lb />Il eſt avec mon pere &amp; vous pouvez juger
<lb />Quand par luy Pontignan cherche à ſe dégager,
<lb />Qu’en Fiveur de Damis mon Pere fans murmure
<lb />De ce premier Amant ſouffrita la rupture.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />ANGELIQUE, LEONOR,
<lb />EBETIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />T bien noſtre Corbeille, as-tu tout appreſté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LISETIE.
<lb />Vous vous loüerez je croy de mon habilité,
<lb />La Corbeille où j’ay mis l’écharpe en broderie
<lb />Se fera remarquer par ſa galanterie,
<lb />Rien n’eſt mieux aſſorty de rubans &amp; de nœuds
<fw><lb />E1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Pontignan vous aimant n’eſt pas trop malheu<lb />reux,
<lb />Ce preſent eſt pour luy, l’amout ainſi l’ordonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />A deux cens pas d’icy ce ſoir le bal ſe donne
<lb />Mon frete qui l’y mene, &amp; veut me le montrer,
<lb />Déguiſée avec vous pretend m’y rencontrer,
<lb />La le dois à les yeux ſame voir monMiage
<lb />Songez dans cette Scene à faite un perſonnage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Volontiers, ſi l'hy en doit m'unir à Damis,
<lb />Par vous ſeule à mes vœux ce bon-heur eſt ac<lb />Iaie,
<lb />Ainſi vous devant tout dans un amour ſi tendre,
<lb />Il n’eſt rien que de moy vous ne puiſſiez attẽdre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OTX.
<lb />ALCIDOR, ANGELIQUE, LEO<lb />NOR, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Artagez tout l’amour que voſtre Amant
<lb />Y reſſent,
<lb />Aimable Leonor, voſtre pere y conſent,
<lb />Il voit avec plaiſir que Pontignan d’une autre
<lb />Prefere l’hymenée &amp; le prefere au voſtre,
<lb />Et qu’en ſe dégageant il le laiſſe en pouvoir
<lb />D’accorder à leurs feux ce qu’il croit leur de<lb />oi1,
<lb />Suivez donc ce penchant qui vous va ſans alar<lb />mes
<lb />D’une tendre union faire gouſter les charmes,
<lb />Un pareil chagement vous doit eſtre aſſez doux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />J’aimois, vous le ſçavez, &amp; quand j’apprends de
<lb />vous
<lb />Que dans ma paſſion rien ne m’eſt plus cõtraire,
<lb />Mon cœur fempiy de joye a peme a vous le taire
<lb />Peut-eſtre j’en dis trop, mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Que ne peut ma ſœur,
<lb />Prendre vos ſentimens, un mary luy fait peur,
<lb />Et quand de Pontignan je luy peins le merite....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />Et voulant m’engager cous allez un peu viſte,
<lb />Quoy qu’en effet l’hymen ait pour moy peu
<lb />l’appas
<lb />Un choix que vous feriez ne me déplairoit pas;
<lb />Mais enfin voſtre Amy que l’amour d’une belle,
<lb />Depuis qu'i eit ley tatt leupirer pour ene,
<lb />Voudra-t’il renoncer à cet engagement:
<lb />Parce que vous voulez en fuire mon Amant,
<lb />Si ſon cœut prevenu refuſe de vous croire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Angelique a raiſon il y va de ſa gloire,
<lb />Si vous voulez qu’elle aime, elle merite
<lb />Bleni
<lb />Qu’un cœur remply d’amour ſe donne pour le
<lb />ſien,
<lb />Vous m’avez dit tantoſt que pour une incõnuë:
<lb />Pontignan..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Sa folie à tel point eſt venuë
<lb />Que d’un avanturier aimant les embarras,
<lb />E iij
<lb />in Ie plaſit druunii pour ce qu'u de toit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Pour ne prendre avec luy nulle fauſſe meſure,
<lb />Il faut attendre au moins la hn de l’avanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Pour voir ſi ſans raiſon je prens ſes intereſts
<lb />Vous pouirez dans le bal examiner ſes traits,
<lb />Mais belle Leonor ſi vous n’y prenez garde,
<lb />Le bou-neur de Dalus peute eſtre le Mhaide,
<lb />Pontignan eſt bien fait &amp; pourra vous charmer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Pour rien craindre de luy je ſçais trop bien
<lb />aimer,
<lb />Puis qu’il doit eſtre au bal où l’enttée eſt pu<lb />blique
<lb />Allet je vous promets d’y mener Angelique,
<lb />Eors que nous l’aurons veu lelon qu’il nous
<lb />plaira,
<lb />s’eſtant examinée elle s’expliquera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />J’entens venir quelqu’un, ſortez, c’eſt luy peut<lb />eſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ALCIDOR, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />H! c’eſt donc toy Scapin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />le rentie avec mon Maiſtie.
<fw><lb />α α παδιω"T.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Qu'a t’il fait tout le jour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il a toûjours marché
<lb />Il m’a fallu le ſuivre, &amp; j'en ſuis déhanché,
<lb />Nous avons de Paris viſité chaque ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACCTDOR.
<lb />Et la Dame voilée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oh Mouſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />L’a-t’il veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEIDON.
<lb />Le quartier changé la met peut. eſtre à bout
<lb />Avant qu’elle ait appris...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Monſieur elle ſçait tout,
<lb />Ah! ſi j’oſois parler ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Qui te retient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN,
<lb />La peſte,
<lb />S’attaquer aux eſprits c’eſt joüer de ſon reſte,
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Que lals tn ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />Si la Dame eſtoit là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oû ?
<lb />AECIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Derriere ou devant, je croy que la voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />ALCIDOR.
<lb />lu perds donc Pelpric.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tout pour elle eſt poſſible,
<lb />Elle a ſon xrausmirduf qui la rend inviſible,
<lb />Nos Valiſes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ade da
<lb />Et bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah! Monſieur, on m’a pris
<lb />En changeant mon argent pour un mangeur
<lb />d’anis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ALCIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATIN.
<lb />On a beau dire, à moins qu’eſtre ſorciere....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I
<lb />PONTIGNAN, ALCIDOR,
<lb />SCATIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />A m'attendre la haut avec de la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, Mouſieur
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Va, te dis je, &amp; ne raiſonne pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et l’eſprit.
<lb />SCAPTI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />N en crains rien je maitne fur tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />C'eſt fait, me voila mort, Dieu veüille avoir
<lb />mon ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI
<lb />PONTIGNAN, ALCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />l bien qu’avez-vous fait en faveur de ma
<lb />E fame,
<lb />Meſend-on ma parole, &amp; ſuis-je dégagé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR
<lb />Si ſous d’heureuſes loix l’amour vous a rangé,
<lb />Vous n’aurez contre vous Leonor ny ſon pere,
<lb />Aimez, à tous les deu* la rupture a ſceu plaire,
<lb />Quelques mois échappez m’ont fait apperce voir
<lb />Qu’un autre Amant s’offroit qu’ils n’oſoient re<lb />ce voir,
<lb />Ainſi ce changement à tous eſt favorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Qu'à vos ſoins genereux je me tiens redevable,
<lb />Sans nul ſciupule enfin je puis m’abandonner,
<lb />A ce que de mon ſort l’amour veut ordonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Sila Dame inconnuë eſt tout-ce qui vous flate,
<lb />Il n’eſt pas encor temps que voſtre joye éclats,
<lb />Ce n’eſt point voſtre fait vous chercher en tour
<lb />lieux,
<lb />Et ne vouloir jamais ſe montrer à vos yeux,
<lb />C’eſt par un trait d’eſpiit tâcher à vous ſur<lb />prendre,
<lb />Le piege eſt dãgereux il faut vous en defendre,
<lb />Et fuir les endez vous où ſeul &amp; ſans ſecours,
<lb />Vous pourriez avoit tout à craindre pour vos
<lb />jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />L’invincible penchant qui vers elle m’entraîne,
<lb />M’eſt d’un heureux ſuccez une preuve cer<lb />taine,
<lb />Il eutre en eet amour de la fatalité,
<lb />Je ne l’ay jamais veuë, &amp; j’en ſuis enchanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICIDOR.
<lb />Peut eſtic prẽdiez-vous des meſures nouvelles,
<lb />Lois que ce ſoir au bal vous aurez veu nos
<lb />bel es,
<lb />Vous avez beau cherir d’inviſibles appas,
<lb />Ce qu’on voit touche plus que ce qu’on ne voit
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />le verray, je le croy, des oblets tout aimables;
<lb />Mais tous ces ſentimens nobles, incomparables,
<lb />Par qui l on voit ſans ceſſe une ame ſe lever,
<lb />Ces tours charmaus d’eſprit pourray-je les
<lb />trouver?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />L'eſprit, les ſentimens ont de ſenſibles charmes,
<lb />Mais aſſez rarement un cœur leur rend les
<lb />armes,
<lb />Si la beauté n'aioute à ces dons precieux,
<lb />Certain éclat brillant qui ſatisfait les yeux,
<lb />Si je vous fais trouver dans la meſme per<lb />ſonne....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Souffrez qu'à ſon deſtin mon amour s’aban<lb />donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASCARET à Alcidor.
<lb />Monſieur..
<lb />PONTIGNAN
<lb />aprés que Caſcaret à par<lb />douvvremnedinador.
<lb />On vous demande adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR
<lb />Dans un moment.
<lb />Je vous iray rejoindre à voſtre appartement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII
<lb />LTSEIIT
<lb />tenant une Corbeille cou<lb />verte d’un Taffetas, &amp; en<lb />trant par la cloiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U preſent que je tiens ſans peur d'eſtre ſur<lb />D pnſe,
<lb />e puis pour ma Maiſtreſſe achever l’entrepriſe,
<lb />Un moment ſuffira pour n’en débaraſſer;
<lb />Mais où la Table eit-elle afin de luy laiſſer,
<lb />Avançõs quelques pas, c’eſt là qu’elle doit eſtre,
<lb />Je ne la trouve point. Il faut me reconnoiſtre,
<lb />Où ſuis-je? ſi j’allois me perdre tout à fait,
<lb />La able eſt d’un coſté, de l’autre un Cabinet,
<lb />Sur la Tapiſſerie une main eſtenduë,
<lb />Pour me ſereir de puide... Ah me voila perduë,
<lb />On vient icy par où pourray je me ſauver,
<lb />Ne ſ, achant où je ſuis comment me retrouver?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />SCAPIN, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />entre par la porte une chan<lb />delle à la main.
<lb />Sprit, ſi prés de moy tu fais la ſentinelle,
<lb />EVoy mon cœur tout glacé d’une frayeut
<lb />mostelle,
<lb />Ne va pas m’apparoiſtre, &amp; parmy les eſprits,
<lb />Puiſſe te profiter l’argent que tu m’as pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Par ſa lumiere enhn je me luis reconnuë,
<lb />Mais ell m’eſt nuiſible il faut que je la tuë,
<lb />Aprés cela je ſçoy par où je dois rentrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si c’eſt qu’à l’un de nous tu veuilles te montrer,
<lb />Mon Maiſtie eſt plus que moy propre à tes dia<lb />bleries
<lb />Avec ſon eſprit fort... A l’aide.
<lb />luy mettant la main ſur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETIP la gorge apres avoir
<lb />eſteini ſa chandelle.
<lb />Stu ciles,
<fw><lb />Je t'étrangle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />A h! pardon, je vay crier tout bas.
<lb />Miſericoide!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISBTTE.
<lb />Encore?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCAPIN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />1le 3rou ne meutenu pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tantoſt en mots fâcheux pour détourner ton
<lb />Maiſtre,
<lb />Tu nous faiſois paſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Nou, ccir ne peur eſtre.
<lb />Je luy peins les eſprits les plus honneſtes gens..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tl fant pour te punir de ces mots outrageans,
<lb />Qus mes griffes te ſoient un ſu et d’eſtre ſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah! je me tiens pour mort, que veux-tu da<lb />vantage,
<lb />quelles grints, rur moy cen les uesnonsrer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IISETTE.
<lb />Seras-tu pour nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ouy, garde de trop ſerrer.
<lb />J'ay la peau délitate, &amp;....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />PONTIGNAN, SCAPIN,
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />SCapin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Qui m’appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Qu’eſt-ce donc ? avec qui parles-tu ſans chan<lb />delle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Bon, à me lutiner l’eſprit s’eſt diverty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POITTUNAN.
<lb />L’Eſprit. Quoy tu l’as veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Non, mais je l’ay ſenty,
<lb />N’allez pas avancer, Monſieur, il eſt tout proche,
<lb />Et s’il faut qu’une fois ſa griffe vous accroche....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Ou eiprit: ya voyons ceque reipen pretend,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sauvons-nous.
<lb />LISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONT IGNAN preuant la Corbeille.
<lb />Je le vay réjouir, s’il m’attend,
<lb />Je tiens quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ouy .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Demeure.
<lb />PONTIGNAN.
<lb />Qui que tu puiſſes eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quel malheur j’ay rencontré le Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Scapin. l’eſprit eſt pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tant mieuz, ne laſchez ien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN,
<lb />De la lumiere, viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />On y va, tenez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ma foy s’il s’echappe il aura de l’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Il a pris la Corbeille il faut que je la laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il rentre par la cloiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />PONTIGNAN tenant la Corbeille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin mon cher eſprit nous verrons par quel
<lb />Lart,
<lb />Mais quelle eſt ma ſurpriſe, on ſe tire à l’écart,
<lb />On ſe ſauve, ſuivons, cherchons qui ce peut
<lb />eſtre:
<lb />Ce que l’on m’a laiſſé dans les mains fait con<lb />naiſtre,
<lb />Qu'icy quelqu’un caché cauſe tout l’embarras,
<lb />Comme j’avois d’abord touché du taffetas,
<lb />J’ay cru que je tenois une femme. Peut-elle
<lb />S’eſtre ainſi détobée?
<fw><lb />F i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />PONTIGNAN, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />po te la chandelle,
<lb />Atoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />puy coura toûjoult, umay pû moins tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Vien voir, Scapin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Monſieur, je n’oſe regarder
<lb />L'eſprit eſt.il bien laid?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Eclaire icy.
<lb />Ta ſottiſe me tuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Sa griffe eſt-elle bien crochue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Voudras tu t’approcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />e paipite, &amp; mon cœur...
<lb />Ah! ſa barbe de bouc m’a fait tranſir de peur,
<lb />ay cru la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Maraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Monſieur, l’eſprit de grace,
<lb />Si l’on vous fait payer vos tours de paſſe-paſſe,
<lb />Quoyque pur vous griffé je ſuis voſtre Valet,
<lb />C’eſt mon Maiſtre, &amp; non moy qui vous tient
<lb />au colet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />De quelle patience il faut s’armer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Courage,
<lb />Voyons, puiſqu’il faut voir, ouf. Mais helas!
<lb />j enrage,
<lb />Quoy, Monſieur, vos efforts ont eſté lurperflus,
<lb />L’eſprit que vous teniez vous ne le tenez plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Non, quoyqu’entre mes mains il a ſceu ſi bien
<lb />Ta11e)
<lb />En me laiſſant cecy qu’il s’eſt tité d’affaite,
<lb />Il ne peut eſtre loin, voyons de toutes parts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah! Monſieur, nous n’avons qu’à nous tenir
<lb />gaillars,
<lb />comtre node ceute nuiton peut drouver main
<lb />forte,
<lb />Il nous étrillera d'une diable de ſorte,
<lb />Aprés ce que tous deux nous avons fait &amp; dit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTTGNAN.
<lb />Va, va puiſque la peur a fait cacher l’eſprit,
<lb />C’eſt peu de choſe vien, viſitons tout, regarde,
<lb />Cherche ſous ce Tapis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Moy chercher, je n’ay garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />J'ay le bras fort peſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />He.
<lb />F iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Crains de reprouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Que chercheray-je moy, je ne veux rien trou<lb />ver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tien cecy.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ChrN.
<lb />Quoy toucher à ce qui vient du Diable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONIIONAN.
<lb />Tien, te dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Monſieur, mettez le ſur la Table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le coquin!
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Pour l’eſprit vous n’avez point de foy,
<lb />Si vous aviez ſenty ſes griffes comme moy....
<lb />Voyez, j’en porte au cou les marques bien em<lb />preintes
<lb />dae dsla l de nine poustese
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mea parle.
<lb />PONTIGNAN.
<lb />Il t’a fait ſes plaintes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Sans doute, il pretend que je nuis,
<lb />A la Dame Lutine autant que je le puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il a tort.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Tort? ſa plainte eſt tres déraiſonnabls,
<lb />Vous empeſchay-je moy de vous donner, ae
<lb />Diable?
<lb />Si c’eſt voſtre plaiſir d’aller giſter là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />jececoute, &amp; je ne chelche pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Bon, chercher un eſprit, c’eſt nous la bailles
<lb />bonne,
<lb />Avez-vous veu par tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1O1TTenn Ie.
<lb />Je ne trouve perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN,
<lb />Enfin ſur les eſprits vous voila convaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Point du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />L’Heretique!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FUNTIONAN.
<lb />Ay je ſi peu vécu,
<lb />Que je puiſſe donner dans de telles ſottiſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN
<lb />Donc quoyqu’on ait tantoſt fouiuge nes Vali<lb />ſes,
<lb />Bagatelle. Et cecy qu’eſt-ce, où l’avez-vous
<lb />pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Quelqu’un me l’apportoit qui s’eſt trouvé ſur<lb />1is,
<lb />Et lors que la lumiete eſtoit preſte à patoiſtre,
<lb />Ce quelqu’un s eitemay:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Par où, par la feneſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par la poite.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Monſieur, je l’aurois rencontré,
<lb />Non, non, c’eſt un eſprit, lors que je ſuis entré,
<lb />J’ay ſenty tout à coup que la malipne beſte,
<lb />S’eſt miſe en Chat-hu on pour voler ſur ma teſte,
<lb />Et j’ay meſme entendu vray cõme je vous voy,
<lb />Qu’on diſoit tiens bien fort, je me mocque de
<lb />toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O1ANAR.
<lb />La belle viſion!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Vous riez, mais Dieu ſçache....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN
<lb />Levons ce Taffetas, &amp; voyons ce qu’il cache,
<lb />La Corbeille eſt fort propre, &amp; d’un art ſingu<lb />41a1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Omte Diable, Monſieur, eſt un mande ouvrier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />D’une écharpe fort riche elle eſt accompagnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />L’or en Enfer dit-on, ſe donne par poignée,
<lb />Doit-on eide i. pris in uime tey par touc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Pour mieux voir cetre echarpe etens-la par ce
<lb />bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Monſieur, on voit aſſez que c’eſt une merveille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Le Poltron, mais que vois je, au fonds de la
<lb />Corbeille.
<lb />C’eſt un Billet. Liſons, il nous fera ſçavoir,
<lb />Quand l’Inconnuë enfin pretend ſe laiſſer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET,
<lb />E ſçay que vous devez aller cette nuit au Bal,
<lb />portez-y l’é harpe que je vous en voye, elle ſer<lb />vita de marque à un homme maſque qui vous
<lb />connoiſtra en la voyant, laiſſez-vouscondu re, où
<lb />il vous menera, ſi vous aveZ envie de voir une
<lb />perſonne qui ne cherche qu’a vous rendre heureux,
<lb />on tra prendre voſtreréponſe au meſme lieu ou l’on
<lb />a trou ré la premiere, afin de ſp̧ivoir ſi vous veu<lb />lez que je vous atiende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Tout cela ne vous donne aucune inqu'etude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />La Dame en ce logis doit avoir habitude,
<lb />Et par quelque Vale qui ſe cache de moy,
<lb />Elle y fait apporter rout ce que je reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />res ciprits ont pour vous tes contes apocryfes;
<lb />Mais pourtant un Valet, Monſieur, n’a point de,
<lb />griffes,
<lb />Et je ſçay que c’en ſont qui tres-étroitement...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uun ſiege.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vous allez répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTTGNAN.
<lb />Aſſurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Et vous vous laiſſerez tantoſt conduire au<lb />Maſque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIGNAN.
<lb />Que m’en conſeilles-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Moy? vous ſeriez fantaſque,
<lb />Si lors que pour vous mettre à bouche que
<lb />veux-tu,
<lb />Une Dame d’honneur &amp; pleine de vertu,
<lb />D’un rendez-vous de nuit vous honore chez elle
<lb />Voitsn aiſiesrans fieneramnore ou l'aiour vous
<lb />appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN aprésaveir écrit.
<lb />Pour apprendre le nom de celle qui m’écrit,
<lb />’imagine un moyen d’attrappei noſtie elprit,
<lb />Je vay feindre avec toy de faire un tour en ville,
<lb />l'our tromper les Valets cette feinte eſt utile,
<lb />Tu prendras pour ſortir un flambeau devnt eux,
<lb />Puis un momẽt aptésnous rentreronstous deux,
<lb />Et nous coulant icy ſans bruit &amp; ſans lumiere
<lb />Nous épierons l’agent de la Dame ſorciere,
<lb />Je parle ſelon toy. L’officieux Valet,
<lb />Qui nous croira dehors ſera pris au filet,
<lb />an encrenmi ma reponre il le renuru tiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ouy, mais aum pert-eitre nie rendraſenſible,
<lb />Monſieur, ſeray-je là neceſſaire avec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Tu peux craindre où je ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />On me rouëra de coups,
<lb />L'eſprit n’en veut qu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ne t'en mets point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Pour la ſeconde fois s’il faut qu’il me reprenne.
<lb />Je ſuis mort. La pitié vous devroit bien tou<lb />cher,
<lb />D’autres fuiroient l’eſprit, &amp; vous l’allez cuer<lb />cher;
<fw><lb />N
</fw><lb />Mais puiſque vous voulez que je vous faſſe eſ<lb />coite,
<lb />Vous repõdrez de moy ſi le Diable m’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />TIGNAN.
<lb />De ſa griffe au beſoin je puis te garantir,
<lb />Deſcendons l'un &amp; l’autre, &amp; feignons de ſortir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />A2
<lb />CENE I.
<lb />ANGEENQUE, LLONOR
<fw><lb />ANGELIQUE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UISQUE la complaiſance où
<lb />mon frere m’engage,
<lb />O Veut que ce ſoir auibal je montre
<lb />mon viſage,
<lb />Je me demaſqueray mais pour un
<lb />y ſeul moment,
<lb />Si I'ontignan y peut trouver quelque agrément,
<lb />Dans noſtre rẽdez vous que je luy dõne enſuite,
<lb />De ce qu’il en croira je puis me voir inſtruite,
<lb />Et Içavon de mes diaits Ientendant diſcourir,
<lb />&amp;l je dois me cacher ou bien me découvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Comme il vous a déja vingt fois entretenuë,
<lb />Vous pourrez à la voix en eſtre reconnuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIGU.L.
<lb />En luy parlant au Bal je la déguiſeray;
<fw><lb />Le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ihaique in diucra, ſais vouo....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Je me tairay,
<lb />Et me prepare à voir avec beaucoup de joye,
<lb />Qu’à ſervir voſtre amour voſtre frere s’em<lb />ploye,
<lb />Quand meſme il connoiſtra que vous touchez
<lb />ſon cœur,
<lb />Il ne luy dira pas que vous eſtes ſa ſœur,
<lb />Il ſerafoit plaiſant qu’en vous parlant ce frere,
<lb />Pour vous cacher à luy vous traite en eſtrangere
<lb />Quand il vous connoiſtra que ſon ſort ſera
<lb />Coui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mais s’il ne venoit pas tantoit au rendez-vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE'ONOR
<lb />Au deſir de vous voir vous croyez qu’il re<lb />nonce,
<lb />Luy dont l'empreſſement..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Nous verrons ſa réponce,
<lb />Si nous avions Liſette, il ne faut qu’un moment
<lb />Pour entter &amp; la prendre en ſon appattement,
<lb />Chacun eſt éloigné, tout me paroiſt tranquille,
<lb />Avecque ſon Valet Pontignan eſt en ville,
<lb />Ils viennent de ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Li ſette eſt-elle loin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGECNQUE.
<lb />De noſtie faux Flamand comme j’aurois beſoin,
<lb />Il falloit l'avertir &amp; je l’en ay chargée,
<lb />A mander Pontignan je me ſuis engagée,
<lb />C’eſt luy qui dans le bal l’ira prendre maſqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Cét homme à vous ſervir eſt aſſez appliqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je menienouvienaray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Sans attendre Liſette,
<lb />Si ſur ce rendez vous vous eſtes inquiete
<lb />Pour ſçavoir s’il faudra l’attendre cette nuit,
<lb />Nous pouvons dans ſa chambre entrer ſans fai.
<lb />le oiule.
<lb />Y prendre ſa réponſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGBLIQUE.
<lb />Allons-y tout à l’heure;
<lb />Mais comme il faut qu’au guet l’une de nous
<lb />demeure,
<lb />Tandis que l’épieray tous ceux de la maiſon,
<lb />Par les airuu prvot qui foucrent la cioiron,
<lb />Voudrez-vous entrer ſeule &amp; chercher ſur la
<lb />taole?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Si je le veux? pour vous je ſuis de tout capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Miun nele peue veme yu jerentena monter,
<lb />J’iray viſte au devant afin de l’arreſter:
<lb />Cependãt dans le ſoin que l’amitié vous donne,
<lb />Vous pourrez aiſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Et s’il ne vient perſonne
<lb />Vous vous tiendrez toûjours au paſſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />A trois pis.
<lb />Afin que la clarté ne nous trahiſſe pas,
<lb />Prenons ce que Liſette a preparé pour elle,
<lb />Une lanterne ſourde avec de la chaudelle,
<lb />Fermons-la, vous entrez, &amp; moy faiſant le
<lb />guet,
<lb />Vous n’aurez qu’à l’ouvrir pour prendre le pil<lb />let.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />'eſpere en le cherchant ne perdre pas ma peine,
<lb />Repoicz-vous Iur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A NGELIQUE.
<lb />Venez que je vous meine,
<lb />Comme il faut qu’en marchant nous cachions la
<lb />craree,
<lb />3y ielaj vollle Edide dhtclte bticule.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />Ils entrent ſans lumiere par la porte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PONTIGNAN', SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ous n'avons en fentrant eite veus de per<lb />I ſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />N’avoir point de lnmiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />11beu jeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je friſſonne,
<lb />Ce lutin qui tantoſt a penſé m’étouffer,
<lb />N’a pas beſoin de voir pour me venir griffer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />N’en apprehende rien le lutin eſt bon Diable,
<lb />Voyons ſi mon billet eſt encore ſur la table,
<lb />Je l’y retrouve, bon. On viendra le chercher,
<lb />S i
<lb />Tous deux à quelque coin ſongeons à nous ca<lb />cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ou vous éloignez-vous, Monſieur, qu’il vous
<lb />ſouvienne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONT IGNAN
<lb />Si tu parle toûjours, crois tu que l’eſprit vienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Tant mieux s’il ne vient pas, je ne ſçay où je
<lb />ſuis,
<lb />Il n'e faut regagner la porte ſi je puis,
<lb />Là dehois j’auray moins... Au ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />aau Mouneur, je croyois avon trouve le Dia<lb />ble,
<lb />C’eſtoit vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Pretens.tu long-temps faire le ſot?
<lb />« iens icyja il ecemape encor le momute mot,
<lb />Tu verras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Attendez, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Que veux-tu faire?
<lb />SCAAPIN le prenant par ſon juſte ou corpi.
<lb />En vous tenant lene je conſens à me taire,
<lb />Je tremble, mais enſin je ne diray plus ritn.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE III
<lb />ANGELIQUE, LEONOR, PON<lb />TIGNAN, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE à l'eutrĺe de la cloiſon.
<lb />A table eſt en entrant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LEONOR.
<lb />Angelique ſe retire.
<lb />Je la trouveray bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />On ſe parle, entens tu Scapiu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />'entens de reſte.
<lb />Deux Diables au lieu d’un nous en vous don<lb />ner, peſte,
<lb />Me voila preſque mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />On marche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCnrIN.
<lb />Comme il n’eſt point d’eſprits.
<lb />Vous voyer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Chut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Si vous m'en croyez,
<lb />In conjurant ceur-cy, de peur que pis n’ar<lb />rive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Leouor ou ure ſa lanterne ſourde.
<lb />vois tu de l darter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ſuis perdu.
<lb />SCAPIN.
<lb />La pour eſt laxative,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />duapia, «ut auciuilen vey,
<lb />Regande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Regarder, c’eſt pour mourir d’effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />D'un Diable femme, eſt-il cœur qui ne
<lb />Hemible.
<lb />Monſieur, c’eſt pis cent fois que vingt Diables
<lb />enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ce qu’on en voit eſt beau ſi le reſte eſt égal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Toute cette beauté n’eſt qu’un charme infer<lb />hal,
<lb />Ne vous arreſtez point au brillant qui vous.
<lb />frappe,
<lb />Tout en eſt faux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />De peur qu’elle ne nous échappe,
<lb />Tiens toy de ce coſté je vay de ce uy-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel poſte!
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONORASprocbant la table.
<lb />Son billet doit ſe trouver icy,
<lb />Ieçtoy l’appercevoir, pour l'Aimabie inconnuë,
<lb />Le voila, retournons par où je ſuis venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN à Leonor.
<lb />ſe voy qu'en monemet vous prenez mntereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR voulant ſuir trouveScapin.
<lb />Ciel! jeſtois épiée. Ahl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Pardon, s’il vous plaiſt,
<lb />Mon cher Monſieur le Diable on m’a mis là par
<lb />force,
<lb />Paſſez voſtre chemin ſans me donner d’entorce,
<lb />Déja de voſtre grace il vous a plu ſur moy,
<lb />Mettre vos...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Vous voulez vous cacher, mais pour<lb />Lt dent u'’eciaiien ma trop iougue avauture,
<lb />Ne me fait rien tenter qui paſſe la nature,
<lb />Demandant à vous voir bleſſe-t’on vos appas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voyer-moy, j’y conſens, mais ne me touchez
<lb />pas,
<lb />Autrement vous perdez la charmante con<lb />queſte,
<lb />Que depuis ſi long temps le deſtin vous ap<lb />preſte,
<lb />Ne cherchez point par où vous pouvez parvenir,
<lb />Au bonheur que l’amour vous doit faire ob<lb />tenir,
<lb />Viendrez-vous où l’on eſt chargé de vous con<lb />duire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Vous tenez un billet qui vous en peut inſtruire,
<lb />ay de la fermeté plus que vous ne penſez,
<lb />Tout me porte à m’y reudre, &amp; j’iray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCO R.
<lb />c'eſt aſſe<lb />Si l’amour juſqu’icy lent à vous ſatisfaire,
<lb />Du bien qui vous attend vous a fait un myſtere,
<lb />Pour meriter de voit ce myſtere éclaircy,
<lb />Soitez ſans me iépondre &amp; me laiſſez icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APIN,
<lb />Ah! pour le refuſer l’eſprit eſt trop honneſte,
<lb />nromeur, vourluy dever accorueriaſequeſte,
<lb />Laiſſons-le ſeul, ſortons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Quoy ſortir ſaus ſçavoir,
<lb />Quel peut-eſtre ce bien que je dois rec evoir,
<lb />C’eſt trop eſtte inceitain, il eſt temps de con<lb />noiſtre
<lb />Si.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Madame l’Eſprit, pardonnez à mon maiſtre,
<lb />Ou ſi vous vous faſchez de nous voir en ce lieu,
<lb />Il ne tient pas à moy qu’on ne vous diſe adicu,
<lb />Vous vous en ſouviendrez, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />s’il s’obſtine,
<lb />Ailenager ii mnalſe bien qu’on luy deitine,
<lb />Quelque rare bonheur qui luy ſoit reſervé,
<lb />Peut eſtre pour jamais en ſera-t’il privé,
<lb />Il doit craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />La peur ne peut rien ſur mon ame,
<lb />Il faut venir au fait; vous n’eſtes point la Da<lb />me,
<lb />Aqui depuis dix jours j’ay parlé tant de fois,
<lb />Je le ſçay, vous n’avez ſa taille ny ſa voix,
<lb />Cependant je vous vois trop bien faite &amp; trop
<lb />belle,
<lb />Pour vous croire d’un rang qui loit au deſlous
<lb />d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Pour le rang entre nous il pourroit eſtre égal;
<lb />Mais du reſte par moy voue en jugeriez mal,
<lb />En éclat de beauté ſon merite eſt tout autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Il doit eſtre bien grand s’il ſurpaſſe le voſtre.
<lb />Mais que me direz-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Rien, quittez-moy, lortez,
<lb />Je veux eſtre icy ſeule, &amp; ſi vous reſiſtez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Monſieur, encot un coup, puiſqu’on vous le de<lb />mande,
<lb />Laiſſez l’Eſprit en paix la grace n’eſt pas grande
<lb />l'ourquoy le chagriner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Le ridicu’e, va
<lb />Si t’eſtoit un Eſprit il ne ſeroit pas là,
<lb />Il auroit diſparu: mais ce n’eſt qu’une femme,
<lb />Et tout ce qu’elle dit ne peut troubler mon ame,
<lb />Parlez donc, aum bien je ne vous quitte pas,
<lb />Que je ne ſois ſorty de tous ces embarras,
<lb />Par quel Iubtil moyen ſans eſtre decouvette,
<lb />Vous coulez vous icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Vous cherchez voſtre perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />N’importe, ſur ce point je veux eſtre éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Puiſqu’il faut que je parle, oſtez-moy de ſoucy,
<lb />I’hiſloire du ſecret que vous voulez apprendre,
<lb />Demande un long tecit, &amp; l’on peut nous en<lb />tendre,
<lb />Si quelqu’un par mallieur mie miprend avec
<lb />vous.
<lb />Des nœuds faits par l’amour vous rompez les
<lb />plus dour,
<lb />Voyez donc là dehors ſi perſonne n’écoute,
<lb />Et pour ne me laiſſer là-deſſus aucun doute,
<lb />Tiiez ſur nous la poite, &amp; la fermez ſi bien,
<lb />Que de cette entreveuë on ne ſoupçonne rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Scapin, voy ia denors d icreme la porte,
<lb />Va donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Si vous vouliez, Monſieur, me faire
<lb />eſcorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fat...
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Allez y vous meſme &amp; pour un tel ſecret,
<lb />Ne vous repoſez point lut les ſoins d’un Valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />L’Eſprit raiſonne juſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />mraui le laeisiane,
<lb />Scapin marche devant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Volontiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Et m'éclaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deni Tia.
<lb />Bon, pour marcher devant, mais...
<lb />Tanais qu'ill chertnent Leonor rentre par la cloiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Qu’eſt-ce que tu crain,?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />La lanterne, Monſieur, eſt bien entre vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Je t'entens, en Eſprits tu te ſçais bien connoi<lb />ſtre,
<lb />e chent un, td le vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’eſt ce que ce peut eſtre
<lb />Mais perſonne ne peut me guerir de la peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’oltron!
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />l'ant mieur pour vous ſi vous avez du
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />N’entens-tu point de bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Laciss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ferme bien la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Fermons pout empeſcher que le Diable ne ſoite,
<lb />Le vouloit retenir il faut eſtre eutage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OSENET
<lb />PONTTGNAN, SCATIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN croyantretrouver Leener.
<lb />y Ous n’avez rien à craindre, &amp;.... Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />SCAPIN.
<lb />Voila la Damne en l’ait.
<lb />Je ſuis vangé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTTGNAN.
<lb />Qu’eſt-elle devenuë,
<lb />Ciel! ne lavois, tu point, dy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Non, mais je l’ay veuë,
<lb />M’eſtant tourné de loin qui ſe graiſſoit le cou,
<lb />Et qui s’eſt auſſi-toſt enfoncé en un trou,
<lb />C’eſtoit un grand Chet cet crte de longues
<lb />cornes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />162TTe e frte.
<lb />Tes folles viſions n’auront jamais de bornes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Mocquez-vous-en, pour moy j’ay veu ce que
<lb />j’ay dit,
<lb />Puiſque c’eſt une femme, &amp; non pas un Eſprit,
<lb />Que ne la trouvez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PeVAIAIViiiv.
<lb />Cherchons par tout. Je gage
<lb />Que nous decouvritons quelque lecret paſſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Si vous n’en trouvez point que ſera-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGEHE.
<lb />En ce cas,
<lb />Je croiray que.... Mais non je ne le croiray pas,
<lb />Nous avons veu tous deux due femme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’en eſtoit la figure.
<lb />Atout prendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Elle a parlé.
<lb />Elle s’eſt fait entendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />D’accord. Mais d’un ton lar moyeux
<lb />Sa voix, remarquez bien, ſortoit d’un certain
<lb />creux,
<lb />C’eſtoit du fond d’un puits comme un ſon qui
<lb />ſe guinde,
<lb />Et d’ailieurs elle avoit les pieds faits en coc
<lb />d’Inde,
<lb />Quatie
<lb />Quatre ou cinq érigots renverſez par le bout,
<lb />Tandis que vous parliez je l’obſervois par tout,
<lb />Je ſuis meſme trompé ſi ſous ſa juppe bleuë,
<lb />Je n’ay point veu deux fois fretiller une queuë:
<lb />C’eſtoit un Diable, allez, je vous le garantis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un Diable!
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C en pouvoit entre un des plus petits.
<lb />Mais toûjours...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*ONTIGNAN,
<lb />En effet ſa douceur doit ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’eſt qu’en flagrant delit il s’eſtoit laiſſé pren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TONIIGRAIV.
<lb />Mais pouvant de l’Enfer attendre un prompt
<lb />appuy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Oh! quand le Diable eſt pris, rien n’eſt ſi ſot que
<lb />luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FONTIONAN.
<lb />Toûjours quelque raiſon à ta crainte eſt offerte,
<lb />Vien, la Tapiſſerie en cet endroit ouverte,
<lb />En couvrant la cloiſon ne cache-t’elle rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEnIN.
<lb />Ce ſont de bas en haut des ais qui tiennent
<lb />bien,
<lb />Pouſſez fort, rien ne branle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Por PreMnr.
<lb />Il faut pourtant qu’on ſorte
<lb />Quand on s’échappe ainſi par quelque fauſſe
<lb />porte,
<lb />Ou peut-elle eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Elle eſt com ne je l’ay dit,
<lb />Dans un trou que par tout ſe fait ouvrir l'eſ<lb />prit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ce ſecret ſera-t’il long-temps impenetrable?
<lb />Allume la chandelle en voicy ſur la table,
<lb />davmaj la tumcerne um de cemperener;
<lb />De me dire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oh! pour rien je ne voudrois toucher.
<lb />Tout ce qui me paroiſt infernal je l’abhorre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Prenant l’écharpe qui eſtoit demeurée ſur la table
<lb />etile cenaipe en lonbene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Y penſez-vous encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN mettant l’écharpe.
<lb />Tu ſçais qu’on la deſtine à ſervir de ſignal,
<lb />Pour celuy qui ce ſoir me doit chercher au bal,
<lb />Ce n’eſt qu’en la voyant qu’il me pourra con<lb />noiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Comme tout bon Valet doit mourir pour ſon
<lb />Maiſtre,
<lb />Monſieur, deuſt le Lutin contre moy déchaiſné,
<lb />A me roüer de coups ſe montrer acharné,
<lb />Cette nuit, de vos nuits peut-eſtre la derniere,
<lb />N’allez porut vnter voitte Dame ſorciere,
<lb />Fuyez plus que la mort ce maudit reudez-vous,
<lb />Scap n, l’humble Scapin vous en prie à genouz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tay-toy.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCATTN.
<lb />Vous y voulez aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et te leve.
<lb />PONT IGNAN.
<lb />Tey-toy, te dis-je,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Adieu donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu pleure?
<lb />PONTIGNAN.
<lb />Ce renden voucemise;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Puis-je moins pleurer que je ne fais,
<lb />Quand on va chez le Diable, on n’en revient ja<lb />mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />J'en reviendray, croy moy, ton cœur en vain
<lb />s’eſtonne;
<lb />Mais comme il ſera tard, pour n’éveiller per<lb />ſonne,
<lb />Puiſque je veilleray, veille de ton coſté,
<lb />Et me fais au retour trouver de la clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Commẽt vous pretendez qu'icy je vous attende?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où donc?
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah! tout d’un coup il vaut mieux qu’on
<lb />me pende,
<lb />Puiſqu’il me faut mourir ce ſera plûtoſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ecoute.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le Lutin auroit tout à ſouhait,
<lb />Si reſtant ſeul icy ſans craindre ſa viſite....
<lb />Mais que puis-je eſperer du changement de
<lb />giſte,
<lb />A la cave, au grenier quand j’irois me couches,
<lb />H ii
<lb />Il connoiſt la maiſon, il m’y viendroit cher<lb />cher,
<lb />Icy donc je promets pendant la nuit entiere,
<lb />Mais à voſtre retour dont je doute tres-fort,
<lb />Ne vous eſtonnez point ſi vous me trouvez
<lb />mott,
<lb />Quand je ne ſentirois Lutin, ny Diable femme,
<lb />Je me connois, la peur me feroit rendre l’ame,
<lb />Vaus dçhois, qui vienara, Monſieur, me ſe<lb />courir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN
<lb />Ton cœur ſera plus ferme, on frappe, il faut
<lb />ouvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'y vay, Ciell
<lb />Den121.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />YE
<lb />V
<lb />ALCIDOR, PONTIGNAN,
<lb />SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mnone ReijuMero.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu parois effrayé?
<lb />Ui te fait reculer de la
<lb />ſoite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />C’eſt qu’en ouvrant la porte,
<lb />Comme un corps quelquefois peut cacher un
<lb />eſprit,
<fw><lb />I
<lb />A
<lb />J
</fw><fw><lb />'ay craint que..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />C’eſt un fou qui ne içait ce qu’il dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />On m’aſſuroit là-bas que vous eſtiez en ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />y'uj torty, mais j’ay pris une peine inutile,
<lb />Celuy que je cherchois ne s’eſt point rencontré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Mes gens ne ſçavent pas que vous ſoyez entré,
<lb />Faites les avertir quand vous voudrezdeſcendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Rien icy ne m’arreſte, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Je viens d’apprendre;
<lb />Qu’une jeune beauté d’un brillant ſans égal,
<lb />Se prepare ce ſoir à maſquer pour le bal,
<lb />J’en ſçay l’ajuſtement. Il faut que je l’engage
<lb />Aprés quelque entretien à montrer ſon viſage,
<lb />Son eſprit auſſi vif que ſes charmes ſont doux,
<lb />Peut. eſtre touchera voſtre cœur malgré vous,
<lb />Et nous verrons aprés ſi la Dame inviſible,
<lb />vous trouvera pour eſſe egalement ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ie panchãt qui d’abord m’aſſervit ſous ſes loix,
<lb />Ne me laiſſe point libre à faire un autre choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le malheureux!
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ainſi cette beauté brillante
<lb />Que vous me vante, tant, &amp; que je croy chat<lb />mante,
<lb />Riſqueroit avec moy l’houneur de ſes appas,
<lb />En attaquant un cœur qui ne ſe rendroit pas.
<fw><lb />H iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />N’impoite, voyez la quelque fort que puiſſe
<lb />eſtre
<lb />Le panchant qui de vous d’abord s’eſt rendu
<lb />maiſtre,
<lb />Aptés qu’à l’affoiblir le temps aura pourveu,
<lb />Vous pourrez rappeller ce que vous aurez veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Enfin vous demandez ſeulement que je voye,
<lb />Ie m’engageant à rien j’y conſens avec joye,
<lb />Dans tout le temps du bal je m’abandonne à
<lb />vous,
<lb />Deſcendons. Toy, Scapin, ferme tout &amp; ſui<lb />nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />3
<lb />SCENE I.
<lb />E
<lb />LEONOE, LISETTE, LA
<lb />FOREST.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />L ne t’a point connu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Je parlois par meſure,
<lb />Et ce maſque cachoit ma Flaman<lb />de figure,
<lb />D’ailleurs du compliment que j’at ois medité,
<lb />Fn termes tous françois je me ſuis acquité,
<lb />Pour le dépayfer voiſa bien des anaires,
<lb />Enfin tous les détours que j’ay ciu neceſſaires,
<lb />Je les ay pris, ainſi le rendez-vous va bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Le miſtere en eſt grand que t'en a-t’il dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Riens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seulement lors qu’au bal le priant de me ſuivre,
<lb />J’ay dit que ſans le voir on ne pouvoit plus vi<lb />vre,
<lb />’ay connu qu’en ſortant il fuyoit avec ſoin,
<lb />D’avoir de ſa ſortie Alcidor pour témoin,
<lb />A trente pas de là je l’ay preſſay de prendre,
<lb />Une chaiſe à Porteurs que je faiſois attendre,
<lb />Il eſt entré dedans, &amp; tandis qu’on luy fait,
<lb />Pour venir juſqu’icy faire un ample trajet,
<lb />Qu’en une nuit obſcure autãt qu'elle peut l’eſtre
<lb />Par cent lieux détournez qu’il ne ſçauroit con<lb />noiſtre,
<lb />On le mene &amp; rament afin de Pegurti,
<lb />Pour ſa reception je vieus tout preparer,
<lb />Se diſpoſe-t’on...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ouy cette riche parure,
<lb />Qui nous a fait au bal faire aſſez de ſigure,
<lb />lu vois; en un mnoinent nous avons tout quitté;
<lb />Mais contre les l’orteurs quelle eſt ta ſeureté,
<lb />Ne parleront.ils point....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Vous n’avez rien à craindre,
<lb />Je les ay bien inſtruits de ce qu’ils doivent
<lb />frindre,
<lb />S’il les preſſe, ils diront d’un ton détetminé,
<lb />Qu’au quartier de S. Roch, ils l’auront amené,
<lb />Et pour l’embarraſſer nommeront une ruë,
<lb />Que perſonne jamais à Paris n’a connuë,
<lb />La poite de derriere où je le recevray,
<lb />L’empeſchera de voir qu’ils n’auront pas dit
<lb />vray,
<lb />’eſtant point aveity de cette doubſe entree,
<lb />omment la ſoupçonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il vous reconnoiſtra.
<lb />Vous vous eſtes montiée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />C’eſt ce que je pretens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Il ne faut pas icy m’arreiter prus ioug temps,
<lb />3e vay rane ne guet alu polte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LEONOR, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />’Admire,
<lb />Juſqu’où l’amour conduit ceux que ſa flamme<lb />inſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vout devez bien plûtoſt admirer un Amant,
<lb />Qui de tout ſans trembler attend l’évenemeut,
<lb />Tantoſt ſur la Corbeille entre ſes mains laiſlée,
<lb />Son ame de frayeur devoit eſtre g’icée.
<lb />Vous ſurprenant enſu te il vous voir échaper,
<lb />Sans ſçavoir par quel ait vous pouvez le trõper
<lb />Et tous ces incidens qu’il a ſujet de croire,
<lb />Eſtre l’effet caché d’une ſcience noire,
<lb />Ne le détournent point de ſe rendre en des lieux,
<lb />Où la mort eſt ſouvent le prix des curieux.
<lb />Pour Mouſieur ſon Valet la peur toûjours le
<lb />preſſe,
<lb />Lais rontignan au bar a-til veu ma maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Aprés quelque entretien dont fort adroitemeut,
<lb />Alcidor avec elle a fait l’engagement,
<lb />Elle a levé ſon loup comme par nonchalance,
<lb />Et s’eſt pendant ce temps condamnée au ſilence
<lb />Quand la Foreſt maſqué l’a tiré par le bras,
<lb />Il à pour l’écouter reculé quelques pas,
<lb />Et comme en de tels lieux aiſement on s’écoule,
<lb />Il s’eſt en un moment derobé de la foule,
<lb />Son prompt depart nous marque un cœur ferme
<lb />&amp; conſtant,
<lb />Et tandis qu’Alcidor en bas toûjours l’attend,
<lb />Ne voulant plus rien voir nous ſommes reve<lb />nuës,
<lb />Continuer icy nos rôles d’Inconnuës;
<lb />Mais on l’ameine, il vient, je vay le recevoir,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />PONTIGNAN conduit par la Fo<lb />reſt maſqué, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ous n'eſtes pas je croy faſché de me re<lb />voir,
<lb />àla Foreſt &amp; Liſette qui ſortent.
<lb />Viſte, allez avertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Il eſt doux à ma flamme,
<lb />Que pour faire ceſſer le trouble de mon ame.
<lb />Voüs cherchiez promptemẽt à finir l’embarras,
<lb />Où m’a mis un ſecret que je ne comprens pas,
<lb />Si j’entens bien l’avis que vous voulez qu'on
<lb />donne,
<lb />Vous faites appeller la charmante perſonne,
<lb />Qui daignant a mes vœux permettre un doux
<lb />eipon,
<lb />Doit m’accorder icy le plaiſir de la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Sa veuë à voſtre amour enfin rendra juſtice,
<lb />Mais ne craiguez vous point qu’elle ne vous
<lb />puniſſe,
<lb />D'avoir voulu tantoſt par force m’arracher,
<lb />Ce que ſes intereſts m’obligeoient de cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Si l’on traite de crime un mou vement ſemblable,
<lb />L’amour qui l’a cauſé le doit rendre excu ſable,
<lb />Aimer, ne ſçavoir qui, parler &amp; ne point voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LRONOR.
<lb />D’un charme qui contraint connoiſſez le pou<lb />voir,
<lb />Contre toute ſa force il ne faut plus vous taire,
<lb />Qu’un peu de fermeté vous eſt fort neceſſaire,
<lb />Les grands biens vendent cher la gloire qui les
<lb />ſuit,
<lb />En quel lieu croyez-vous que l’on vous ait con<lb />qull?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Je ne le puis ſçavoir; mais il ne ſçauroit eſtre,
<lb />Qu’un lieu tres-ſeur pour moy quand je vous voy
<lb />pareſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTOR.
<lb />Et l’eſprit familier qui tantoſt a pris ſoin,
<lb />Vous preſent, de me rendre inviſible au beſoin,
<lb />Ne peut-il pas encor pour un effet ſemblable,
<lb />Me cachant à vos yeux ſe rendre redoutable,
<lb />lar qui s’il vous en veut ſerez vous ſecouru?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />ignore par quel art vous avez diſparu;
<lb />Mais pour l’eſprit qu’il vienne on luy fera con<lb />naiſtre,
<lb />or la crainte eu mon cœur eit capauie de nai<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Quelque ferme que ſoit voſtre cœur, il faut
<lb />voir,
<lb />Si l’eſprit qui paroiſt ne pourra l’émouvoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LEONOR, ANGELTQUE,
<lb />PONTIGNAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />H! je vous reconnois; les tranſports de ma
<lb />A famme,
<lb />Vers vous ſans balancer pouſſẽt toute mon ame;
<lb />Mais voudrez-vous encor feruier a mes vœux,
<lb />Le bien tant ſouhaité qui doit me rendre heu<lb />reux,
<lb />Sous ce voile ennemy vous tiendrez-vous ca<lb />chée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGBLIQUE.
<lb />Non à me laiſſer voir mon ame eſt attachée,
<fw><lb />J.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je l'ay promis, il faut ſatisfaire vos yeux!
<lb />Mais cõme en vous aimãt j’ay fait des envieux,
<lb />Je viens de dêcouvrir par cette meſme voye,
<lb />Qui me montre par tout ce qu’il faut que je
<lb />vous voye,
<lb />Que pour vous empeſcher de vous donuer l
<lb />moy,
<lb />Une Dame a voulu ſurprendre voſtre foy,
<lb />Vous l’avez veuë au bal. On pretend qu’elle
<lb />eſt belle,
<lb />Dites-moy franchement ce que vous penſez
<lb />d'elle,
<lb />De la ſincerité que vous allez avoir,
<lb />Dépend ce bien ſi doux qui charme voſtre eſ<lb />poir,
<lb />Si vous vous déguiſez je ſçauray le connoiſtre,
<lb />Et bien loin qu’à vos yeux je conſente à paroi<lb />ſtre,
<lb />oy qua, vou feul l'amout borne tous mes
<lb />ſouhaits,
<lb />Tout commerce entre nous eſt rompu pour ja<lb />mais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONT IGNAN.
<lb />Cette menace eſt vaine, &amp; n’a aien qui m'é<lb />tonne,
<lb />Je viens de voit ſans doute une belle perſonne,
<lb />Si je m'eſtois pour vous ſenty moins enflamé,
<lb />Je l’avoüeray, peut-eſtre elle m’auroit charmé;
<lb />Mais les brillans appas qui parent ſon viſage,
<lb />Ne peuvent de mon cœur en diſputer l’hom<lb />mage,
<lb />Et pour vous dire plus, tout ce qu’ils ont de
<lb />doux,
<lb />Je ne l’ay regardé que par rapport à vous.
<lb />Si ſataiſle à mes yeux s’eſt mont ée admirable
<lb />C’eſt parce qu’à la voſtre elle eſt preſque ſem<lb />blable,
<lb />Comme elle parle bien, dans ce qu'elle m’a dit,
<lb />Je me ſuis figuré le tour de voſtie eſprit,
<lb />Enfin tout plein de vous je vous voyois en elle,
<lb />Et vous ſeule attirant tous mes ſoins, tout mon
<lb />zele,
<lb />Lors que du rendez vous on m’eſt venu parler,
<lb />L'entretien de la Dame a-t’il pû m’ébranler,
<lb />N’ay-je pas auſſitoſt d’une ardeur intrepide.
<lb />Marché pour y courir ſur les pas de mon guide,
<lb />L’amour qui me rendoit empreſſé pour vous
<lb />voir,
<lb />M’a t’il permis d’attendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />On me l’a fait ſçavoir.
<lb />Vous avez tout quitté, ceper laut prenez garde.
<lb />En ce que cét amour en ma faveur hazarde,
<lb />La nature peut eſtre en ce que je luy doy,
<lb />Pour me iendre contence a fait aſſez pour moy?
<lb />Mais enfin à vos yeux la Dame a paru belle,
<lb />Pour ne vous rien cacher je puis l’eſtre moins
<lb />qu’elle,
<lb />Si mes yeux, ſi mes traits moins propres à char<lb />mer,
<lb />Ne vous touchoient pas tant, me pourriez-vous
<lb />aimer,
<lb />Voſtre ame en ſes deſirs s'eſt-elle aſſez connuë,
<lb />Il me ſeroit fâcheux lors que vous m’auriez
<lb />veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ah! Madame perdez ce doute injurieux,
<lb />Mon cœur ne dépend point du conſeil de mes
<lb />yeux,
<lb />Un panchant dont l’inſtinct ne ſçauroit ſe con<lb />maiſtre,
<lb />Pour vous donner ce cœur s’en eſt rendu le
<lb />maiſtre,
<lb />Et le feu par l’inſtinct une fois allum é;
<lb />Quoy qu’il, brûle toûjours n’eſt jamais conſumt,
<lb />Vous m’avez déja veu reſpectueux, fidele,
<lb />Vous aſſurer cent fois d’une amour éternelle,
<lb />Je vous la jure encore, &amp; ſi mon cœur jamais,
<lb />Démentoit lâchement le ſerment que je fais,
<lb />l’uine pour m’en punn le Ciet lui moy repan<lb />dre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE le vant ſon voile.
<lb />Il ſuffit, voyez-moy, je dois enfin me rendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Dieux! quel eſtonnement au mien peut eſtre
<lb />égal,
<lb />C’eſt vous que j’admirois, vous quej'ay veuë au
<lb />bal,
<lb />Vous que rendant juſtice à ce merite extréme,
<lb />Qui m’a frappé les yeux, j’ay cherchée en vous
<lb />meſme,
<lb />de peur n poncdanc les plus lareu ererors;
<lb />Des charmes de l'eſprit &amp; des graces du corps:
<lb />Que pour combler mes jouis de bonheur &amp; de
<lb />gloire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Si vous m’aimez autant qu’il eſt doux de le
<lb />croire,
<lb />Penessvousandie du luecen de tosical.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ah! de tous les Amans je ſuis le plus heureux;
<lb />Mais Madame achevez, &amp; faites-vous counoi<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Quand vous ſçaurez le rang où le Ciel tue tun<lb />naiſtre.
<fw><lb />I ij
</fw><lb />qno di eu ſereuconteue, nentvousnen a moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Sur un mien recret vous ſoupçonnez ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Encore un jour ou deux laiſſez-moy vous le
<lb />taire,
<lb />Quoy qu’un fort intereſt m’oblige à ce miſtere,
<lb />ne en croyva tieu qui uorve anoiom voſtre eſ<lb />poir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Et pédat ces deux jouis où vous pourray-je voir?
<lb />Quand? comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous tures demain do mes houvelles,
<lb />ay pour vous les porter des meſſagers fidelles,
<lb />Vous avez éprouvé leur adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Il eſt vray,
<lb />Et quand il vous plaira, Madame, j’apprendray,
<lb />Far quel enchantement cette aimable Lutine....
<lb />Montrant Leosor.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I
<lb />PONTIGNAN, ANGELIQUE,
<lb />LEONOR, LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />rOſtre frere eſt rentié qui malgié moy s’oh<lb />ſtine....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vient-il?
<lb />ANGELIQUE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous l’allez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE à Pontignan.
<lb />Suivez-la promptement,
<lb />Liſette fais qu’il rentre en ſon appattement,
<lb />Adie Taicueras quand en l’adia quittec.
<lb />Ils ſortent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />l'out cecy franchement ſent la Dame enchantée,
<lb />Miſtere ſur miſtere, il doit eſtre ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Les ſoucis en amour en font ſouvent le prix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />ALCIDOR, ANGELIQUE.
<lb />LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />T bien il faut ema ma reur parler ſans
<lb />E feindre,
<lb />Ie moy iur Pontignan avez vous a vous plain<lb />dre,
<lb />Vous l’ay-je trop vanté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Je le trouve bien fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Je vay parler pour elle, il luy ſemble parfait
<lb />I ii
<fw><lb />3
</fw><lb />Plein d’eſprit, de merite, &amp; s’il vous eſt poſſible,
<lb />De faire que pour elle il ait le cœur ſenſible,
<lb />Je répons que le ſien également touché,
<lb />A ſuivre vos avis ſera fort attaché,
<lb />J’ay tiré ſon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCELIQUE.
<lb />Leonor aime à rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Que dit-elle ma ſœur que vous ne deuſſiez dires
<lb />Mais vous eſtes modeſte, allez ne eraignez rien,
<lb />Je ſçauray ſeparer voſtre intereſt du ſien,
<lb />Vous luy plairez ſans doute, &amp; j’ay peu de lu<lb />miere,
<lb />A ces ardans regards je l’ay trop reconnu,
<lb />Je ne ſçay tout à coup ce qu’il eſt devenu,
<lb />Il eſt ſorty du bal où j’ay voulu l’attendre,
<lb />Croyant qu’à ſon retour il m’y viendroit re<lb />prendre,
<lb />Peut-eſtre eſt-il rentré dans ſon appartement,
<lb />Je m’en vay l’y chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Pourquoy ſi promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Tandis qu’il eſt encor tout remply de vos char<lb />mes,
<lb />Il eſt hon d’emp’oyer les plus preſſantes armes,
<lb />Un cœur que l’on ébranle eſt à demy rende.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />,ON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il luy parle avant moy mon ſecret eſt perdu,
<lb />O Pour pouvoir obliger Pontignan à ſe taire,
<lb />Diſons-luy qui jeruis jet prevenous mon frere,
<lb />adouelarsnle peue le lafſener Ri,
<lb />Allons y donner ordre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVIII.
<lb />SCAPIN entrant dans la chambre
<lb />de ſon maiſtre une chandelle allumée
<lb />en main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A La fin me voicx.
<lb />Je m’abandonne à toy, mon cher eſprit, de
<lb />grace,
<lb />S’il faut qu’encore un coup ta griffe me repaſſe,
<lb />Attends qu’icy mon maiſtre aſſure un peu mon
<lb />cœur,
<lb />Quand je ſuis battu ſeul J’ay cent lors plus de
<lb />peur,
<lb />Avec cette lumiere il faut gagner la table,
<lb />Tâchons.... Ah! c’en eſt fait je viens de voir le
<lb />Diable,
<lb />Il eſt à mes talons. Me voila ſans clarté,
<lb />Où trouver ma chandelle en cette obſcurité,
<lb />Ah malheureux!
<lb />La frayeur luy fait laiſſer cheotr ſa chandelle
<lb />qui s’esteint.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DMIEE
<lb />LISETTE, PONTIGNAN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />LISETTE à l’entrée de la cloiſon qu’elle
<lb />ferme aprés avoir dit à Pontignan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cy vous n’avez qu’à
<lb />Y m’attendre,
<lb />Ne faites point de bruit je viendray vous re<lb />prendre.
<fw><lb />PONTIGNAN ſe ſentant touché par
<lb />Scapin qui cherche la chandelle.
<lb />Une miain m atouene. Qu'eit-ce? où m’amene<lb />t'on?
<lb />SCAPIN iouenanit epee que PUntignan tire.
<lb />C’eſt bien pis que la griffe, une épée, ah! par<lb />don.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui valà.
<lb />PONTIGNAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le valet d’un maiſtre déteſtable.
<lb />Qui m’a voulu quitter pour aller voir le Diable,
<lb />Ayez pitié de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />C’eſt Scapin, o le fat!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Comment ! ecit vour, Mouneur; venti-vous
<lb />du Sabat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TONTIONAN.
<lb />J'en arrive, mais toy d’où viens-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />De la ruë,
<lb />Où juſques à minuit j’ay fait le pied de gruë,;
<lb />Laſſé de vous attchure chuuj ctoisveue..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Tu m'avons donc lulvy, ce lleu t’eſt-t’il conn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ouy.
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Bon. Où ſommes-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Dant voltie cuauosei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te railles.
<lb />PONTIGNAN.
<lb />Traiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Moy railler? où voulez-vous donc eſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Où? deux Porteurs m’ont fait traverſer tout
<lb />Paris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ce ſont d’eſtranges gens, Mouſieur, que les
<lb />Eſprits,
<lb />Peut-eſtte cõme entr'eux la fine adreſſe abonde,
<lb />Ils-vous, auront porté dans quelque bout de
<lb />monde,
<lb />Mené dans leur cabale, &amp; puis en un moment,
<lb />Nemnene pai magie en voſtre Appartemnent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIONAN.
<lb />Dans mon appaitement! cela ne ſçauroit eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’APIN
<lb />Sortez trois pas dehors, &amp; vous l’allez con<lb />dulleler
<lb />Vous y trouverez tout eſcalier, Corridor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ce logis eſt dis-tu le logis d’Alcidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'Alcidor!
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />y'en veur ente ceraites parmnojſmeſine.
<lb />Il ſort par la porte hors de ſa chambre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />dM
<lb />LISETTE, SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE ſans chandelle entrant parla
<lb />cloiſon.
<fw><lb />T. Moiſeur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />St.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'entens l’eſprit,
<lb />SChiPIa.
<lb />Ma frayeur eſt extréme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIISETTE.
<lb />Allons.
<lb />Aller ſans ſçavoir où,
<lb />LISETTE le prenant par la main.
<lb />Venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Ol Je leuſte nieislarale ecd.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI
<lb />TONTTONAN ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U m’as dit vray, Scapiu, &amp; ma ſurpriſe eſt
<lb />Y telle,
<lb />Que je dois t’avoüer que ma raiſon chancelle,
<lb />Me trouver dans ma chambre à la fin comme
<lb />toy,
<lb />Je croiray qu’un Eſprit ſe jouë icy de moy,
<lb />Tu ne me réponds point, Scapin, pourquoy e
<lb />taire,
<lb />Scapin? où donc eſt-il?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />ALCISONVINTONAN.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />porte un flambeau qu’il met ſur la table.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uoy ſeul &amp; ſans lumiere.
<lb />PONTIGNAN regardant de tout coſté.
<lb />Scapin que j’appellois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIHON.
<lb />Qu’avez-vous t
<lb />Vous ſemblez eſtonné,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN bas.
<lb />Ce n’eſt rien. Où l'a-t’on emment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Que dites-vous du bal? la belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTTGNAN.
<lb />Elle eſt charmante,
<lb />Juſques au moindre trait tout en elle m’enchãte,
<lb />Jamais rien de ſi beau ne parut à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et voſtre cœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Mon cœur ſe tiendra glorieux,
<lb />Si lors que l’amour veut que pour elle il ſoupire,
<lb />Elle daigne à jamais en accepter l’empire;
<lb />Mais la connoiſſez vous aſſet pour m’aſſurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCTDOR.
<lb />Ouy, vos vœux avec moy peuvent ſe déclarer,
<lb />Si pour
<lb />Si pour elle l’amour de voſtre cœur diſpoſe,
<lb />mupres de les parens je pouiray quenque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Son eſprit eſt divin; mais s’y peut on fier,
<lb />Et n’y trouve-t’on rien qui ſoit tiop lnguliert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Il eſt fin, delicat, mais perdez tout ſcrupule,
<lb />Aucun air precieux ne la rend ridicule,
<lb />C’eſt ce que vous craignez, ſa naiſſance &amp; ſon
<lb />bien,
<lb />Se connoiſſant par tout je ne vous en dis rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Enfin ma confiance eſt en vous toute entiere,
<lb />Parlez, ſur vos conſeils...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BBOIBON.
<lb />Et voſtre avanturiere,
<lb />Je vous l’avois bien dit que vous l’oubliriez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />L'oublier? non jamais.
<lb />Moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a1 Eelne lae
<lb />s’il eſt ainſi, pourquoy,
<lb />Lors que d’un autre objet voſtre ame eſt preve<lb />nuë....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Voſtre Belle du bal, &amp; l’aimable Inconnuë,
<lb />Qu’en tous lieux tous les jours je trouve ſur met
<lb />pas,
<lb />C’eſt la meſme perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ah! ne le croyez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Rien n’eſt n’eſt plus aſſuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Quoy cette meſme belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONT IGNAN.
<lb />Quand je vous ay quitté l’on m’a mené chez elle,
<lb />’ay veu ces meſmes traits ſi touchant pour mon
<lb />co i.,
<lb />(Et j'aurois plus long-temps jouy de ce bonheur,
<lb />Si quelqu’un ſusvenant on n’eut creu d’impor<lb />tance,
<lb />De m'en faire éviter l'incommode preſence;
<lb />Oni m'a mis en meu ſeur, jugez de mon ſoucy,
<lb />Quand ſans ſçavoir comment je me retrouve icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et tous ces embarras que la belle vous cauſe,
<lb />N’affoibliſſent ils point...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />C’eſt toûjours meſme choſe,
<lb />L’aimer, m’en raire aimer, en l’unique ſtereſt..,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Voulez-vous bien me ſuivre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Allons, me voila preſt,
<lb />cerrer teus de mon bras, s’il vous eſt neceſſai<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDO.R.
<lb />Hola, quelqu’un.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASCARET.
<lb />Monſieur.
<lb />ALCIDOR luy faiſant prendre la
<lb />chandelle
<lb />Prens, marche &amp; nous éclaire,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />LISETTE, SCAPIN, dans la
<lb />enambit à Mienqne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />ouuuliiuiee haps je tiens preſts des eſ<lb />prits,
<lb />Pan qui je te leray leeide ou je tay pnis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des eſprits!
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Sous ma main dequoy t’aviſer d’eſtre,
<lb />Je ne te cherchois pas, j’en voulois à ton mai<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’eſt voſtre homme, &amp; s’il faut qu’il vienne
<lb />vous parler,
<lb />Il y viendra, mais moy qui voudrois m’en aller..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Non tu demeureras, n'es-tu pas à ton aiſe.
<lb />Parle, que peut avoir ce lieu qui te déplaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACAFIN.
<lb />Rien, mais pourtant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Approche.
<lb />Oh! je ſuis bien icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Eſt-ce que je fais peur que tu me fuis ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X ij
<fw><lb />1Tedi.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſoite,
<lb />CAPIN.
<lb />ray mangé de l’Ail ſouffrez-moy de la
<lb />Pour vous parler de prés j’ay l’haleine trop for<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Avec ce que l’on aime on ne ſe plaint de rien,
<lb />In ioufaitmis me voir, a tu me vois, &amp; bien,
<lb />Qu’en dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />J’ay perdu l’uſage de la veuë,
<lb />eit turti, ce je ſens le ſommeil qurmie tuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Poustant du coin de l’œil certain élancement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APIN.
<lb />Point du tout je dors, oh! voyez quel baille<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Pour te donner à moy touche là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Dicu m’en garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIJETTE.
<lb />Oh! tu t’y donneras bon gré malgré, regarde,
<lb />Mais qui diantre ſi tard nous vient encor cher<lb />cher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Ah! c’eſt le maiſtre Eſpiit où m’iray-je cacher,
<lb />Gagnons ce coin, voila ma figure nichée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV
<lb />LLCIDOR, PONTIGNAN.
<lb />LOETIE, GCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ci frappe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ouvit, ma lœur n'eit pas encor couchée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Non, je cours Pavertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDORà Pontignan.
<lb />Vous m’attendrez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Do PlaanAvu.
<lb />Il m’amene &amp; s’en va, que veut dire cecy?
<lb />A ſout ce q’Im’arrive eſt-n fien de ſemblables
<lb />Mais j’apperçois Scapin, qui t’amis là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Quoy le Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ouy, Monſieur, m’ayant pris par ia
<lb />main,
<lb />Dans une route obſcute il m’a mené beau train,
<lb />C’eſtoit je penſe en l’air apprehendant la chute,
<lb />Et d’aller en Enfei faire la culebute,
<lb />J’ay ſuivy ſans rien dire, &amp; tout tremblãt enfin,
<lb />du Sabbat enfilet le chemin,
<lb />K iij
<lb />Il y fait beau. J’ay là remarqué deux ſorcieres.
<lb />Qui ne me trouvant pas d’aſſez nobles manieres,
<lb />Pout eſtre de leur ſecte, &amp; pour m’y recevoir,
<lb />Ont paru n’eſtre pas contentes de me voir,
<lb />Auſi toſt on m’a mis en ce lieu, d’où je tremble,
<lb />Que pan quenderenenre en ne noui jette en<lb />ſeuble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Tu veux toûjours trembler ! mais que vois-jel
<lb />mes yeux,
<lb />Me trompetoient. ils? non ce ſont les meſmes
<lb />lieux,
<lb />C’eſt icy qu’on m’a fait entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-elle aiſée?
<lb />d e ll Iae..
<lb />Et la ſortie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Enfin je découvre en partie.
<lb />Ce qui ſemble devoir confondre ma raiſon,
<lb />La Dame que j’ay veuë eſt de cette maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Croyez- moy, la maiſon, la Dame, vous &amp; l’ho<lb />ſle,
<lb />Vous irez tous au Diable, &amp; ce n’eſt pas m’a
<lb />faute.
<lb />Si j’y vais, pour le moins ce ſeral malgté moy,
<lb />Et vous en porterez ie peché, mais je voy
<lb />Alcidor qui s’avuſce avec mes deux ſorcieres.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV
<lb />ALCIDOR, ANGELIQUE,
<lb />LEONOR, PONTIGNAN,
<lb />SCATTN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ous rendrez vous enfin, Madame, à mes
<lb />prleres.
<lb />Et connoiſſant mon cœur tendre, paſſionné,
<lb />Me venez-vous apprendre à qui l’ay donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Pour mettre en aſſurance une flame ſi belle,
<lb />qomojener t'ontignans vount appiendre pour
<lb />elle,
<lb />Et vous faire gouſter un ſoit plein de douceur,
<lb />S’il ne faut pour cela que vous donner ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTIGNAN.
<lb />Quoy vous eſtes ſon frere? ah! ſouffrez que ma
<lb />oye,
<lb />Par mes embraſſemens avec vous ſe déploye,
<lb />Madame, il eſt donc vray...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous n’eſtes plus ſupris,
<lb />Des tours qu’en voſtre chambre ont joüé nos
<lb />eſprits,
<lb />Quoy qu’aucun d’eux ne fuſt d’an aſpect effroya<lb />ble,
<lb />Scapin en a tremblé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Quoy vous eſtiez le Diable,
<lb />Et tout noſtre argent pris qui nous le garde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Si vous eſtes heureux en recevant ma foy,
<lb />Comme je n’ay d’abord prevenu voſtre flamme,
<lb />Quedans le leurdenein de Iervn cette Dame,
<lb />Vous luy devez beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Ah! ne permettez pas,
<lb />Qu’elle ait à m’accuſer de ſentimens ingrats,
<lb />Faites-la moy connoiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Il n’eſt pas neceſſaire,
<lb />De vous en dire plus le reſle ſe doit taire,
<lb />Encot pour quelques jours, du moins ſi je le
<lb />puis,
<lb />Il faut que je vous laiſſe ignorer qui je ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN à Angelique.
<lb />Ce ſecret eſt à vous. Mais vous auſſi, Madame,
<lb />Aprés l’heureux ſuccez qu’obtient enfin ma
<lb />flamme,
<lb />M’ebſervant en tous lieux par qui ſecrettement;
<lb />Faiſiez-vous épier?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI
<lb />ALCIDOR, ANGELIQUE, LEO<lb />NOR, PONTIGNAN, LA FO<lb />REST, LISETTE,
<lb />SCAPIN.
<fw><lb />LA FOREST.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAr ſti Monceur Flamand,
<lb />Sti maſque dans le bal qui vient vous tantoſt
<lb />prend e,
<lb />Vous ſemble-t’il, Monſieur, qu’il ſçait un peu
<lb />rentendrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONTIGNAN.
<lb />Le Flamand nous trompoit, je l’avois ſoupçoant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le trandre, tout au Ih ig il nous en a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Je le croyois marchand, ma ſurpriſe eſt extréme,
<lb />Quoy Monſieur le Flamand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOREST.
<lb />Flamand par ſtratageme;
<lb />Mais ſi pour vous ſervir je me vois appellé,
<lb />Vous ne trouverez poiut un François plus zelé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Allons plus à loiſir je ſçauray le miſtere,
<lb />Que de cette avanture on a voulu me faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.ISE
<lb />I
<lb />TE
<lb />ceapm d ces eiprits qui tont riſt tant d’effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />ris ne ſont pas tant ſots eſtant faits comme toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ma griffe?
<lb />ISETTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Tout franc j’ay ciu que ſans reſſource.
<lb />Un Lutin pour long-temps m’alloit mener en
<lb />cource,
<lb />Voila comme ſouvent ſurpris à l’impour veu,
<lb />Tel qui penſe avoir veu le Diable, n'a rien veu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<fw><lb />Ermis d’imprinrer, fait ce 21. Juillet 161a.
<lb />ISigné, DE TA REYNIE
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>