<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Seleucus, tragi-comedie heroyque</title>
        <author>Montauban, Jacques Pousset de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729679r"/>
          <author>
            <persName>Montauban, Jacques Pousset de</persName>
          </author>
          <title>Seleucus, tragi-comedie heroyque</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1654" cert="high" resp="BNF">1654</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />2
<lb />TRAGI-COMEDIE
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />M
<lb />MONSIEVR
<lb />ABJE'
<lb />DE ST* CROIX
<lb />ET D'ERIVAVT
<lb />Conſeiller du Roy en ſes
<lb />Conſeils, &amp; en ſa Cour de
<lb />Parlement de Paris.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSIEVR,
<lb />Ie ne ſçay ce que vous
<lb />irez de la l’berté que ie prends, &amp;
<fw><lb />ã ij
</fw><lb />de l’honneur que ie me donne de vous
<lb />offrir vn ouurage qui eſt eſchappé à
<lb />ma Plume, dans ces derniers temps,
<lb />qui donnoient du loiſir à ceux de ma
<lb />profeſsion: Ie n’ay pas aſſez de pre<lb />ſomption pour croire qu’il ſoit digne
<lb />de vous; Ie taſche ſeulement de ſa<lb />tisfaire à ce que ie dois à l’honneur de
<lb />voſtre bien-veillance, laquelle vous
<lb />me donnez auec tant de generoſité,
<lb />que ie pecherois contre toutes les loix
<lb />de la ſocieté ciuile, &amp; de la morale,
<lb />ſi ie manquois de gratitude, &amp; de
<lb />reconnoiſſance; mais cette reconnoiſ<lb />ſance ſera touſiours ſterile, &amp; ne
<lb />produira iamais d’effects, par
<lb />l’impuiſſance d’en produire, qui
<lb />reſpondent à vos graces, &amp; à
<lb />vos bontez. Ie ſçay qu’on ne peut
<lb />iamais obliger le fils illuſtre d’vn
<lb />Garde des Sceaux de France, &amp; le
<lb />Frere genereux d’vn grand Preſident
<lb />au Mortier: il faut bien, MON<lb />SIEVR, que vous vous contentiez
<lb />des ſentimens de mon cœur; c’eſt la
<lb />ſeule mounoye des inſoluables, &amp; que
<lb />reçoiuent tous ceux qui placez dans
<lb />vn rang illuſtre, comme vous eſtes
<lb />ne demandent que le ſacrifice du cœur
<lb />à celuy qui ne peut donner des victi<lb />mes. Sur cette aſſeurance, i’eſpere que
<lb />vous agréerez que l’Autheur &amp;
<lb />l’Ouurage ſe mettent à l’abry de vo<lb />ſtre Nom, &amp; de voſtre protection: La
<lb />bonté, &amp; la generoſité ſont hereditai<lb />res en voſtre Maiſon la ſource en eſt
<lb />chez vous en la perſonne Auguſte de
<lb />Monſeigneur le Garde des Sceaux,
<lb />qui bien mieux que ce Romain, dont
<lb />parle Tite-Liue, peut compter ſes
<lb />années par ſes Conſulats, les paſsions
<lb />de ſon ame, par ſes vertus, &amp; le bon<lb />heur de ſa famille par ſes enfans: il
<lb />a touſiours eu de la bonté pour moy,
<lb />&amp; ie le ſupplie tres-humblement
<lb />d’agréer que ie luy renouuelle le ſou<lb />uenir de la protection qu’il m’a pro<lb />miſe, &amp; laquelle ie luy demande:
<lb />vous ſerez, s’il vous plaiſt, mon in<lb />terceſſeur pour l’obtenir, &amp; ie ne
<lb />foute point qu’il ne me la donne,
<lb />quand il ſçaura que vous me donnez
<lb />vos bonnes graces, &amp; que ie ſuis,
<lb />auec tout le reſpect que ie vous dois;
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />MONSIEVR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voſtretres-humble, &amp; tres obeyſtant
<lb />ſeruiteur, DE MONTAVBAN,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR Grace &amp; Priuilege du Roy,
<lb />T'donné à Paris le 22. Septembre
<lb />1653. Il eſt permis à GVILLAVME
<lb />DE LVINE, Marchand Libraire en
<lb />noſtre bonne Ville de Paris, de faire
<lb />imprimer, vendre &amp; debiter Seleucus,
<lb />Tragi-Comedie Heroique. En telle
<lb />marge &amp; caractere que bon luy ſem<lb />blera, pendant le temps &amp; eſpace de
<lb />neuf ans, à compter du iour qu’ils
<lb />ſeront acheuez d’imprimer: Et def<lb />fenſes ſont faites à tous Imprimeurs
<lb />&amp; Libraires &amp; autres, de l’imprimer
<lb />ſur les peines plus amplement por<lb />tées audit Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere
<lb />fois le 2o. Iuin 1654.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LAODICE,
<lb />Reyne de Syrie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TELEPHE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CARDES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE
<lb />HEROYg
<lb />E.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAODICE, OLIMPIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />N voicy le iour qui comble nos
<lb />ſouhaits,
<lb />Nous pouuons reſpirer à l’on ere de la
<lb />Paix;
<lb />La guerre, le malheur de Syrie, &amp; d’Epire
<lb />Ne deſolera plus, ny l’vn, ny l’autre Empire,
<lb />Nos haines ont pris fin, &amp; noſtre heureux accord
<lb />de malheurtne
<lb />4
<lb />Helas! combien de temps ces haines domeſtiquex
<lb />Onc fait dans nos eſtats les miſe, es publiques!
<lb />Que d’orages par tout! que de champs deſolez I
<lb />Que d’armes! que d’horreur: que d’hõmes immolez!
<lb />Et combien a couté le ſang de Beronice
<lb />Dont le Roy, mon Epoux, ſignala ſa iuſtice I
<lb />Ce fut le ſeul moyen qui le vint ſecourir,
<lb />Et ſon trône tomboit s’il ne l’eut fait mourir.
<lb />Auec tous nos ſuiets elle auoit trop de brigue.
<lb />Par cette grande mort mourut toute ſa ligue,
<lb />De qui le dernier coup nous alloit accabler
<lb />Sans la cheute du Chef qui nous faiſoit trembler!
<lb />Son fils, voſtte Mary, le dernier Roy d’Epite
<lb />Porta pour s’en venger la guerre en cet Empire
<lb />Mais à peine en ces lieux ſon bras la fit leuer
<lb />Que ſa mort nous laiſſa les ſoins de l’acheuer:
<lb />Cette gloire en effect nous eſtoit reſeruée,
<lb />Voſtre Epoux l’entreprit, vous l’auez acheué̈e;
<lb />Le feu Roy, mon Mary, la ſoûtint quelque temps
<lb />Et regnant par ſa mort icy depuis vingt ans,
<lb />Dans le ſort des combats la fortune inconſtante,
<lb />M’a fait voir, tantoſt foible, &amp; tantôt triomphante?
<lb />Mais noſtre differend enfin s’eſt terminé,
<lb />Et i’ay l'heur auiourd'huy de vous voir à Daphné,
<lb />C'eſt de tous mes Eſtats la ville capitale,
<lb />Où deuoit prendre fin cette guerre fatale:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Ne me parlez iamais de ce funeſle obiect
<lb />Qui fit armer pour nous l'vn &amp; l'autre ſuiet,
<lb />De cette indigne mort qui ſoüille voſtre hiſtoire;
<lb />I’ay la douleur encor preſante à ma memoire;
<lb />Apres vn mauuais temps ce iour charmant &amp; beau
<lb />Efface par la Paix vn ſi triſte tableau;
<lb />Ie ne me ſouuiendray iamiis de cette offenſe,
<lb />L’Hymen de nos enfans ioindra noſtre alliance,
<lb />Puis que c’eſt vn des points entre nous arreſté
<lb />Qui dans cet heureux iour doit eſtre executé:
<lb />Mais apis: tout cer Roys que noſtrt cauſe appelle.
<lb />Et qui, pour dire icy la choſe comme ell'eſt,
<lb />Si genereuſement ont pris noſtre intereſt,
<lb />Regardent cet hymen auecques ialouſie.
<lb />Et d’vn iuſte dépit ils ont l’ame ſaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ouy, Madame, en effect, ie l’auouë entre nous;
<lb />Pour auoir du ſecours i’en vſé comme vous;
<lb />Pour ioindre à mon party le Roy de Rithinie,
<lb />Et luy faire embraſſer l’interét de Syrie,
<lb />Par quelque eſpoir d’hymen ie le voulus picquer,
<lb />Mais ſans rien aſſuier, &amp; ſans m’en expliquer:
<lb />N’en craignez rien pourtant qui face nos alarmes i
<lb />Si le Bithinien a ſod̂tenu mes armes,
<lb />Il deuoit ce ſecours à la vieille am itié
<lb />Qui me fit rechercher vn iour pour ſa moitié?
<lb />ceit ciojner tous bien, qu’en la méme iournée
<lb />Il doit, comme on m’a dit, me parler d’hymenée?
<lb />Mais mon ſoin de ormais, s’applique à mes Enfans;
<lb />Par eux ie reuiuray malgré l’effort du temps;
<lb />I’ayme à voir que mon Fils, d’vne puiſſance égale
<lb />Partage auecques moy l’authorité Royale,
<lb />Qu’il m’ayde à ſoûtenir auec pareil éclat,
<lb />Et le fardeau du Sceptre, &amp; le pois de l’Eſtat,
<lb />Qu’il commande auec moy comme faiſoit ſon Pere,
<lb />Et que ie ſois bien moins ſa Reyne que ſa Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />En effect, nos enfans font noſtre ſort heureux,
<lb />Et par ce double Hymen nous reuiuons en eux;
<lb />Si mon cœur pour les miens eut eu moins de ten<lb />dreſſe
<lb />A plus d’vn titre icy ie ſerois la Maitreſſe.
<lb />Et d’vn ſecond Epoux faiſant leur ſouuerain
<lb />Ils auroient l’vn &amp; l’autre vn Maiſtre de ma main,
<lb />Quand la guerre entre nous parut plus allumée,
<lb />Pour mener contre vous vne puiſſante armée
<lb />Ma haine impatiente au plus fort de ſon cours
<lb />Du Roy de Cappadoce implora le ſecours
<lb />Ce ſecours en effect ſuiuit mes eſperances.
<lb />Sut l’heure il m’aſſiſta d’hommes &amp; de fipances
<lb />Et pour me faire encor vn honneur ſans égal
<lb />Ce Roy méme en perſonne en fut le General
<lb />Auecques tant de bras qu’animoit ſa preſence
<lb />Dans vos Eſtats troublez il portoit ma vengeanes
<lb />Quand il vit prés de moy ma fille &amp; ſes appas
<lb />Son cœur lors ne fut pas armé comme ſon bras
<lb />Tout ſouuerain qu’il eſt, il y ſouffrit vn maiſtre
<lb />Et dans le ſein de Mars ſon amour voulut naiſtre
<lb />Il m’en fait la demande &amp; la veut épouſer
<lb />N’oſant rieu luy promettre &amp; rien luy refuſer
<lb />Saus approuuer ſes feux, &amp; ſans les contredire.
<lb />Ie luy fis aiſement croire ce qu’il deſire.
<lb />Cependant dans mon ame, &amp; par d’autres ſouhaits
<lb />Ie faiſois de ma fille vn gage de la Paix
<lb />Et preuoiois qu'vn iour ſon hymen, de deux reynez
<lb />Pourroit faire ceſſer les guertes &amp; les haines
<lb />S’ils euſſent plus duré, pour l’engeger à moy
<lb />Peut eſtre i’aurois fait mon gendre de ce Roy
<lb />Ces troupes en ce cas m’eſtoient fort neceſſaires
<lb />Mais le temps a change de face à nos affaires :
<lb />Vous l’auez veu preſant luy meſme à ce traitté
<lb />Qui de tous nos Enfans à l’hymen arreſté;
<lb />Luy méme a veu par là mourit ſon eſperance;
<lb />Cependant, il n’a point fait voir d’impatience;
<lb />Ie ne ſçay ce qu’enfin ie dois en preſumer,
<lb />Et s’il ćeſſe d’aymer ou bien, s’il veut armer,
<lb />Mais, Madame, apres tout, quoy que ce Roy pro<lb />poſe.
<lb />C’eſt i vous maintenant de vous ioindre à ma cauſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />N’en doutez nullement, &amp; contre ces deux Royz
<lb />Par de communs efforts nous ſoûtiendions nos dioit
<lb />S’ils nous demandoient plus pour de ſi bons offices,
<lb />Que des remercimens, &amp; de pareils ſeruices:
<lb />Qu’en ce méme moment nos enfans ſont charmez
<lb />D’aymer ſi dignemeut, &amp; de ſe voir aymez!
<lb />Qu’ils conçoiuent de ioye aupres de leurs Maitreſſes!
<lb />Que de brulans ſoûpirs! d’ardeurs! &amp; de tendreſles!
<lb />Qui lamais eut penté de voir vn ſibeau ious!
<lb />Et que de taut de haine eut ſorty tant d’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Cette rare auenture eſt pleine de merueilles!
<lb />Mais quel bruit importunvient frapper mes oreilles?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SELEVCVS, ANTIGONVS!
<lb />LAODICE, ſuitte.
<lb />OLYMPIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Voy! donc ie ſouffrirois cet inſolent diſcours?
<lb />ZRendsgraces à ces gens qui conſeruent tes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Quoy! ie pourrois ſouffrir ta rage &amp; ton enuie!
<lb />Rends graces à ces gens qui t’ont ſauué la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE. à Seleucus.
<lb />Ah! mon fils! qu’eſt cecy? qu’el eſt ce changement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE. à Antigonus.
<lb />Prince, d’où peut venir ce bouillant mouuement ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS, à Laodice.
<lb />Vous auez plus de part que moy dans cette offenſe;
<lb />Il accuſe nos mœuts, accuſe ma naiſſance,
<lb />Nous appelle Tyrans, méme il s’eſt échappé
<lb />De dire que le thrône eſt vn thrône vſurpé,
<lb />Qu’on fit mourir iadis l’heritier legitime,
<lb />Et qu’icy nous regnons par la ſuitté d’vn crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS. à Olympie.
<lb />Ah! Midame ſouffrez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Vous parlerez apres!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS. à Laodice.
<lb />Ie ſçay, me diſoit il, vos plus cachez ſecrets;
<lb />Vous regnez par le ſang, &amp; gardes vos conqueſtes
<lb />Quand ſur vn échaffiut vous abbatez des teſtes:
<lb />Vos ſuieis affligez n’oſent en faire bruit,
<lb />Qui murmure le iour on l’egorge la nuit,
<lb />Voſtre Mere.... Madame, épargnez moy le reſte,
<lb />Mais il m’en répondra par le Ciel que i’atteſte;
<lb />Mon bras de ce diſcours fera perir l’autheur,
<lb />Et perdra l’impoſture auecques l’impoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />O Ciel! quel aecident!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOCHVS.
<lb />Ce n’eſt pas la macrainte;
<lb />Mais ſçachez en deux mots le ſuiet de ma plaiate:
<lb />Nous reuenions de voir en ce m'me moment
<lb />L’vne &amp; l’auure Princeſſe en leur appartement,
<lb />Dans la Cour du Palais parlans de la iournée
<lb />Qui voit heureuſement la guerre terminée,
<lb />De diſcours en diſcours tombez ſur les combats!
<lb />Vous ſçauez, m’a-il dit ce que peſe mon bras,
<lb />Lors qu’aux yeux des deux camps la campagne der<lb />niere
<lb />Il vous fit perdre terte &amp; mordre la pouſſiere;
<lb />Quoy! vous m’auez vaincu, luy diſ-je, &amp; vous oſez
<lb />Me tenir en ces lieux ces diſcours ſuppoſez?
<lb />Voicy le procedé d’vn ſemblable courage.
<lb />Nous diſputions tous deux l’honneur de l’auantage,
<lb />Quand par vn méme effort en braues combattans.
<lb />Nous tombames tous deux par terre en meme temps
<lb />Nous fumes ſeparez à lors de part &amp; d’autre,
<lb />Vous eûtes de mon ſang, ie fis couler du voſtre:
<lb />Ainſi de ce combat le ſort deuint égal
<lb />Et d’vn autre ſuccez vous vous vantez fort mal j
<lb />Si noſtre differend n’eut ceſſé de la ſous
<lb />Ma cauſe la plus iuſte eut eſté la plus forte;
<lb />I’euſſe eſté le vainqueur &amp; le Ciel eut permis
<lb />Que i’aurois triomphé par vous des ennemis ;
<lb />I’aurois ainſi vangé la mort de Beronice,
<lb />Et de tout vôtre ſang conſacté ſon ſupplice:
<lb />Quel droit eut vôtre Pere en prenant ces deſſeinn
<lb />De tremper dans le ſien ſes parricides mains?
<lb />Des Dieux ſeuls releuoit ſa teſte ſouueraine,
<lb />Quand les Roys ont peché, ſeuls ils en font la peine
<lb />Ils en ſont iuges ſeuls, &amp; la foudre eſt la voix
<lb />Qul marque leur courroux ſur la teſte des Roys,
<lb />Et perſonne n’en peut prononcer leur ſupplice
<lb />Sans eſtre vſurpateur des droits de leur juſtice,
<lb />Elle fut priſe en guerre, &amp; de cette façon
<lb />Voſtre Pere deuoit receuoir ſa rançon;
<lb />Mais vn autre interét vint agir ſur ſon ame;
<lb />Il apprehendoit trop cette vaillante femme,
<lb />cor tomme vne Amazône en ſon camp combattoi
<lb />Et fit mourir ainſy les bras qu’il redoutoit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Quoy! ie pourrois ſouffrir cette ſenſible iniure?
<lb />Arrachez moy le cœur s’il faut que ie l’endure !
<lb />Lache!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOCHVS.
<lb />Ie n’ay iamais commis de lacheté;
<lb />It mon ſang genereux garde ſa pureté,
<lb />Il coule ainſi de ſource, &amp; n’eut iamais ces taches?
<lb />Mais ceux qui l’ont moins pur ſont d’ordinaire.
<lb />laches.
<lb />ELEVCVS,
<lb />Ah! Madame, c’eſt trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE à Seleucus:
<lb />Ah! mon fils, qu’eſt cecy?
<lb />Quel plaiſit prenez vous de m’affliger ainfi?
<lb />Quoy n’auons nous rien fait? la Paix eſt elle vaine?
<lb />Et ſemez vous encor &amp; la guerre, &amp; la haine?
<lb />Ne pouuez vos dompter ces boüillans mouuemens
<lb />Qui cauſent ce des-ordre &amp; ces emportemens?
<lb />Et ne ſçauez vous pas que toutes iniures
<lb />De noſtre cœur outré ſont les vieilles bleſſures?
<lb />Qui cauſerent la guerre, &amp; ſes triſtes effects,
<lb />Mais que le temps guerit &amp; que fer
<lb />N'en affligeons iamais nos cœurs ny nos penſées?
<lb />N’y penſons plus, mon fils, ce ſont choſes paſſées,
<lb />Ne renouuelez point nos tragiques malheurs,
<lb />Dans vn iour de triomphe épargnez nous des pleurs
<lb />Soyez également l’vn à l’autre fidelle,
<lb />Tirez vn grand accord d’vne forte querelle;
<lb />Sans doute ce n’eſtoit, pour vn plus grand bonheur
<lb />Qu'vn reſte de venim qu’a ietté voitre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS à Laodice.
<lb />Madame, aſſurement le voſtre eſt moins ſenſible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE à Antigonus.
<lb />Ouy, mon fils, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Il ne m’eſt pas poſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Perdez le ſouuenir de tous ces attentats
<lb />Qui, pour nous en vanger, armerent tant de bras?
<lb />Depuis plus de vingt ans qu’eſt morte Beronice,
<lb />Vous pouuez voir, mon fils, pour en auoir iuſtice,
<lb />Et la vanger enfin en femme de ſon rang
<lb />Des Montagnes de morts, &amp; des Fleuues de ſang:
<lb />Loin de m’en acqnitter par d’impuiſſantes larmes
<lb />I’ay fait ſeruit mon Sceptre à me fournir des armes,
<lb />Et pour punir en vn tous les aſſaſſinats
<lb />I’ay dans tous mes ſuiets rencontré des ſoldats:
<lb />Mais enfin çes ſoldats vieillis dans les ſeruices,
<lb />Qu’on ne peut plus bleſſer que par les cicatrices,
<lb />Qui montrẽt leurs cheueux blanchis ſous le harnois
<lb />Demandoient leur congé pour la derniere fois;
<lb />I’ay fait la Paix, mon fils, &amp; vangé Beronice
<lb />Par tant de ſang qui fume au pieſ de ſon ſopplice;
<lb />Et ſi ſa cendre enfin ſe pouuoit réchauffer
<lb />Elle a bû tout ce ſang qu’a verſé noſtre fer:
<lb />Pour reparer l’affront de cette mort funeſte
<lb />I’ay fait ce que i’ay pû: les dieux ſacent le reſte:
<lb />C’eſt l’eur cauſe, mon fils, &amp; leur proche interêt;
<lb />Qu’i mon deffaut, la foudre explique leur arret,
<lb />Qu'elle tombe ſur ceux qui leur font ces outtages.
<fw><lb />U
</fw><fw><lb />Mais enfin, ie le vœux, mon fils embraſſez vous,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Ah! que du Ciel plûtôt m’écraze le courroux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Embraſſer le, mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS:
<lb />Que i'embraſſe ce traiſtre!
<lb />Souffiez mon cœur, Madame, &amp; que i’en ſois le
<lb />maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Mais comment pourrez vous porter en méme ioue
<lb />Tant de haine à la fois au cœur, &amp; tant d’amour *
<lb />Auec quel ton de voix ferez vous des careſles?
<lb />Et que diront de vous vos aymables Maitreſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS
<lb />Qiii cipeie laman d'eitte Epoux de ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS,
<lb />Qu’il n’eſpere iamais la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Ah! quel malheur!
<lb />Fut il haine iamais, &amp; ſi prompte, &amp; ſi forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Tous deux à vos amours renoncer de la forte?
<lb />Voſtre cœur conſeni il à l’Arêt de ſa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Ouy Madame, ma bouche, &amp; mon cœur ſont d’ac<lb />cord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Et moy, i'en def auouë, &amp; le cœur, &amp; la bouche
<lb />Quoy donc, Princes! ſi peu mon interêt vous touche,
<lb />Que malgré les bien faits dont i’ay ſçeu vous com<lb />bler,
<lb />Vous mettez voſtre ioye à me faire trembler?
<lb />Et reueillant icy nos malheurs domeſtiques
<lb />Vous voulez frire encor les miſeres publiques?
<lb />Le ſceptre m’appartient, &amp; vous n’en doutez pas;
<lb />Cependant nous marchons tous deux de méme pas,
<lb />De toute ma grandeur vous entrez en partage;
<lb />Ie vous fais place au thiône, &amp; c’eſt voſtre auantge
<lb />Qu'ayant auprés de moy tout l'honneur qui le ſuit
<lb />Vous n’auez point de part aux peines qu’il produit
<lb />Que le poids de ces ſoins qui pend à la Couronne
<lb />N’oſte rien du repos que ſa gloire vous donne,
<lb />Et que ces meſmes ſoins où vous ne prenez rien
<lb />Pour faire ce repos viennent troubler le mien:
<lb />Combien de bons partis le Ciel m’a il fait naiſtre
<lb />Que i’ay tous reffuſez pour vous ôter vn maiſtre!
<lb />Pour arreſter ſur vous, &amp; mon cœur, &amp; ma main!
<lb />Et pour ne vous pas voir ſuiet de ſouuerain ?
<lb />Ces bienfaits toutes-fois gaignenc peu ſurvoſtre ame
<lb />Voſtre cœur s’en éleue, &amp; mépriſe vne femme;
<lb />Mais aprenez, mon fils, pour la derniere fois
<lb />Que ſi vous reſiſtez d’obeir à mes loix,
<lb />Si dans ce méme iour it ne vous voy ſans ceſſe,
<lb />Reporter voſtre cœur, ſans haine, à la Princeſſe
<lb />Si vous vous obſtinez à garder ce courroux,
<lb />Si vous ne renouez Antigonus &amp; vous,
<lb />Si de ce que ie veux vous oſez vous deffendre,
<lb />D’où vous eſtes monté ie vous ſeray deſcendre;
<lb />Qu’au trône ie ſçauray fort bien me maintenir,
<lb />Et que i’y placeray qui ſçaura vous punir:
<lb />Qu'on ne les quitte point.
<lb />elle ſont!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />I'entans voſtre menace,
<lb />Mais Madame, apres tout, vous y tenez ma place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Prince, ie ſuis au thrône, &amp; regis vos Eſtats elle
<lb />Ne me donnez pas lieu de n’en deſcendrepas ſorte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Sans parler de la ſorte il deuroit vous ſuffire
<lb />De tenir malgré moy mon Sceptre &amp; mon Empire
<lb />Mais d’vſurper mon thrône où vous faittes la Loy,
<lb />Et de lancer encor ma foudre contre moy!
<lb />C’eſt trop, c’eſt trop ſouffrir, voſtre menace eſt
<lb />vaine,
<lb />Et quoy que vous diſiez ie veux garder ma haine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ERYPHILE, ALCYONE’E,
<lb />SELEVCVS, ANTI<lb />GONVS. ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE'E à Seleucus.
<lb />On frere, qui croiroit ce ſoudainchanges
<lb />M ment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIPHILE.
<lb />Mon frere, à ce rapport que i’ay détonnement!
<lb />Se peut il qu’auiourd’huy l’vn &amp; l’autre nous voye
<lb />Sans reprendre à nos yeux, &amp; l’amour &amp; la ioye?
<lb />Et ne pourrons nous point dans vn ſi grand malheur
<lb />Deſ-armer de tous deux &amp; le bras, &amp; le cœur?
<lb />Quoy! contre Antigonus pouſſer voſtre colere?
<lb />Penſez que vous m’aymez, Prince, &amp; qu’il eſt mon
<lb />frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE'E.
<lb />Pourquoy l’vn contre l’autre eſtez vous animez?
<lb />N’aymez vous pas tous denx? n’eſtes vous pas
<lb />aymez?
<lb />Si vos deux cœurs touiours ſont vnſiege de haine„
<lb />Quel party voulez vous que l’vne &amp; l’aurre prennez
<lb />Pour qui faire des vœux? &amp; pour qui s’engager?
<lb />Nous haiſſez vous tant pour nous tant affliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS à Alcyonée,
<lb />Ma ſœut, ſans m'expliquer ſur ce point d’auantage,
<lb />Il nous a fait iniure, &amp; le dernier outtage:
<fw><lb />tey
<lb />nobiect que vous puiſſiez axm
</fw><lb />De tout voſtre courroux vous deuez vous armet;
<lb />De voſtre ſang, du mien embraſſer la deffence,
<lb />Renoncer à l’eſpoir d’vne telle alliance,
<lb />Et ioindre vos efforts pour perdre ce méchant
<lb />Dont la langue empeſtée eſt vn glaiue tranchant i
<lb />Mais ſans vous en prier, pour mieux me faire eas
<lb />tendre,
<lb />Ne le voyez lamais, ie puis vous le deffendre.
<lb />Adleu.
<lb />il ſirt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Ne voyez plus ce Prince ambitieux
<lb />Soyez pour ce perfide, &amp; ſans cœur, &amp; ſans yeux,
<lb />Il faut également le hair l’vn &amp; l’aurre,
<lb />Mon interêt ne peut ſe ſeparer du vôtre s
<lb />Ma ſœur, ie vous deffends deſ-ormais de le voir
<lb />Où bien vous s’entirez iuſqu’où va mon pou<lb />uois.
<lb />il ſort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIPHILE.
<lb />Helas! noſtre preſence eſt ce qui les anime,
<lb />Et n’a fait qu’augmenter &amp; leur haine, &amp; leur crime,
<lb />Quel orage impreueu nous vient ſurprendre au port!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONEE.
<lb />Il ne durera pas, Princeſſe, il eſt trop fort,
<lb />Ne’n redoutons encor rien qui face nos peines?
<lb />Mais pour prendre conſeil allons reuoir les Reynes,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCT
<lb />EI
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LAODICE, OLYMPIE,
<lb />EVMENES, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />ARDES, retirez vous; vous pouuez li<lb />brement
<lb />Ie M’inſtruire icy, Seigneur, de voſtre ſenti<lb />ment,
<lb />Vous auez deſiré de moy cette audience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Donc pour vous expliquer icy ce que ie penſe,
<lb />Madame, vous ſçauez les guerres, les combats
<lb />Qu’ont depuis ſi long temps toûtenu vos Eſtats:
<lb />Voſtre Epoux répandit le ſang de Beronice.
<lb />Ie nexamine pas ſi c’eſt crimie, ou iuſtice,
<lb />Et dans ce coup hardy s’il fit bien, s’il fit mal,
<lb />Mais de tous vos malheurs c’eſt le ſuiet fatal :
<lb />Olympie auſſi tôt, que la vangeance inſpire
<lb />Par vn iuſte coutroux arma toute l’Epire,
<lb />t le vangeoit ſa mere aute cent mille brax.
<lb />Et portoit l’épouuante au ſein de vos Eſtats;
<lb />Quand pour voir ma puiſſance à vos forces vnie
<lb />Tous nos Ambaſſadeurs vinrent en Bithinie:
<lb />Mais quelle fut la Loy de nos conditions
<lb />Qui me fit écouter vos propoſitions?
<lb />Et n'e m’auiez vous pas accordé l’Hymenée?
<lb />Pour le prix du ſecours auec Alcyonée?
<lb />N’en auiez vous pas fait vn object de mes vœux
<lb />Et pour cette Princeſſe allumé tous mes feux!
<lb />Picqué d’vne eſperance &amp; ſi noble &amp; ſi belle
<lb />I’av de voſtre intereſt fait ma propre querelle,
<lb />Enfin des deux partis i’ay balancé le ſort
<lb />Iuſques à les reduire aux termes d’vn accord,
<lb />Soyons également quittes l’vn enuers l’autre,
<lb />I’ay tenu ma promeſſe, il faut tenir la vôtre;
<lb />Voſtre fille eſt l’obiect des feux d’vn ſouuerain,
<lb />Commandez qu’elle m’ayme, &amp; me donne la main;
<lb />Quelle vienne ſur l’heure, &amp; qu’en voſtre preſence
<lb />Mon bras dans cet hymen treuue ſa recompanſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ie m’étonne, Seigneur, d'vn Iemblable diſcours
<lb />Ie ſçay ce que ie dois à vôtre grand ſecours,
<lb />Ie ſçay que vous auez embraſle ma querelle,
<lb />Et i’en conſerueray la memoire immortelle;
<lb />Mais que ce grand ſeçours que vous m’auez preſté
<lb />Ne ſoit pas vn effect de generoſité,
<lb />Et qu’il me ſoit venu d’vne ame intereſlée,
<lb />Ie n’oſerois, Seigueur, auoir cette penſée,
<lb />Et quoy que vos diſcours me la veuiillent donner
<lb />Ie vous ferois iniure à me l’imaginer.
<lb />Si nos Ambaſſadeurs, dans quelque conference
<lb />Vous ont de quelque hymen fait naiſtre l’eſperance
<lb />Sans doute, il vous l’ont dit par forme d’entretien,
<lb />Et vous n’auez pas dû vous en promectre rien :
<lb />Mais quel puiſſant motif iuſques là vous emporte?
<lb />Et qui vous fait, Seigneur, me parler de la ſorte?
<lb />Quel ſuiet auez vous d’en eſtre inquieté»
<lb />N’auez vous pas eſté preſent à ce traitté?
<lb />Qui, ſans que vous ayez fait voir de reſiſtance
<lb />Nous fait treuuer la Paix dans vne autre alliance?
<lb />Et qui pour vous ôter ces deſirs ſuperflus
<lb />Vient de donner ma fille au Prince Antigonus?
<lb />Ouy, vous eſtiez preſent, vous ſçauiez ma penſée,
<lb />Deuant vous, à vos yeux l’affairé s’eſt paſlée,
<lb />Et par voſtre ſilence à l’accommodement.
<lb />Iay cru bien temarquer voſtre conſentemen';
<lb />Donnez le moy, Seigneur, ſi ie me ſuis trompée;
<lb />Ne troublez point la Paix qu’on doit à voſtre épét,
<lb />Cet ouurage, où ce brus vous donne tant de part,
<lb />Vous aymiez peu ma fille, où vous pailez trop tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Et bien, ie ne veux point troubler voſtre alliance,
<lb />Mais Madame, en deux mots, voicy ce que ie penſe.
<lb />I’eſtime voſtre fille autant que ie le doy,
<lb />Aftigonus eſt ſeune, vn iour il ſera Roy,
<lb />Ie ſouffre ſon hymen puis qu’il eſt neceſſaire;
<lb />Mais poſledant la fille, accordez moy la Mere,
<lb />Et qu’vn pareil hymen par des nœuds immortels
<lb />Vienne ioindre nos cœurs ſur les mémes Autels.
<lb />Ce diſcours vous ſurprend ! qu’y treuuez vous à
<lb />dire ?
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que pour vous le ſoûpire
<lb />Et cette vieille ardeurvient échauffer mon ſein
<lb />Pour vous donner encor &amp; le cœur, &amp; la main :
<lb />Que voſtre ambition s’intereſſe en ma peine,
<lb />Souffrez que cet hymen vous face deux fois Reyne,
<lb />Et vous face porter par cet heureux lien
<lb />Le Sceptre de Syrie, &amp; le Bithinien:
<lb />Faittes reuiure ainſi voſlre premiere flame,
<lb />C’eſt là le ſeul moyen d’auoir la Paix, Madame,
<lb />D’eſtablir le repos qu’atrendent vos Eſlats,
<lb />De remplir mon eſpoir, &amp; deſ armer mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Que ditez vous, Seigneur, ne pouuez vous con<lb />neſtre
<lb />Que iamais mes Enfans ne ſouffriront vn maiſtre;
<lb />A peine ſouffrent ils de dépandre de moy
<lb />Cỗment en mon Epoux pourtoient ils voir vng
<lb />Le Sceptre entre mes mains leur fait aſſez de pelne!
<lb />Mon fils auec regret me voit ſa Souueraine,
<lb />Iugez, s’il pouroit voir auec quelque reſpect
<lb />Le Sceptre entre les mains d’vn Deaupere ſuſpect?
<lb />De combien de malheurs ſeroit la triſte cauſe
<lb />Cet hymen dangereux que voſtre amour propoſe?
<lb />Que de diuiſion! de deſ-ordre! de bruit?
<lb />Vne guerre ciuile en ſeroit tout le fruig;
<lb />Le peuple preferant, loin de ce qui me touche,
<lb />Le Soleil qui ſe leue à celuy qui ſe couche,
<lb />Iroit de ſon ſecours appuyer contre moy
<lb />La cauſe de mon fils dont il ſeroit ſon Roy i
<lb />I’ayme trop mes Enſans, &amp; m’ayme aſſez moy<lb />méme.
<lb />Pour ne pas hazarder ainſi mon Diadéme.
<lb />Hlors de cet intereſt ie ne demande rien,
<lb />Ie ne veux deſ ormais ny Mary ay lien,
<lb />Et vous &amp; moy. Seigneur, pour chaſſer ces penſces
<lb />Ne ſommes plus au rang que dei choſes paſſées,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VMENES,
<lb />Et bien puiſque de vous vn autre eſt ſi chery
<lb />Ne voyez plus en moy ny gendre ny mary,
<lb />Ny voſtre Protecteur, ny quand on vous offenſe
<lb />Ce bras ſi redouté, qui ſait voſtre defenſe,
<lb />Ny ce que d’vn voilin, vous vous eſtiés promis
<lb />Mais voiez le plus grand de toux vos ennemis
<lb />I’ay des Soldais, Madame, &amp; puis tout eutrepreny
<lb />dre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />I’ay des Soldats, Seigneur, &amp; ſçauray me defendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VMENES.
<lb />Vous recognoiſſez mal vn ſi puiſſant ſecours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ie m'en doibs ſouuenir le reſte de mes iours,
<lb />Et ie veux que mon fils en garde la memoire
<lb />Pour mettre à vous ſeruir ſon bon heur &amp; ſa gloire,
<lb />Si pareil accident menaçoit vos Eſtats
<lb />Pour vn pareil ſecours vous trouuerez ſon bras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Ie n’attendois pas moius de ces intelligences
<lb />Qui vous firent ſans moy faire vos alliances
<lb />Inſqu’a voſtre traité, ce me fut vn ſecret,
<lb />Vous m’y viſtes preſent mais auecque regret
<lb />Attendant pour vanger vne iniure ſemblable
<lb />Que quelque occaſion me fut plus fauorable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />EVMENES, LAODICE;
<lb />OLYMPIE;
<lb />ARAXE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5.
<lb />ARAXE. à Olympie.
<lb />vy, ouy i’ay des Soldats accouſtumés aux
<lb />O cup<lb />Ils feront bien pour moy ce qu’ils ont fait pour vous,
<lb />Seigneur pour la Princeſſe en vain mon cœur ſoûpire,
<lb />On l’arrache à mes vœux, &amp; ie viens vous le dire,
<lb />Voila tout le ſucces d'vn ſi long entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Que vous ay ie promis, Seigneur, penſes y bien.
<lb />I’ay receu du ſecours, mais n’ay-ie pas du croire
<lb />Que c’eſt par l’intereſt de voſtre propre gloire:
<lb />Iouiſlez d’vn honneur que vous abandonnez,
<lb />Et ne me vendez pas ce que vous me donnez
<fw><lb />A iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Les Reynes auiourd’huy tiennent mal leurs pro
<lb />mieneis
<lb />Si nous les en croyons, nous perdons nos maiſtreſſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE. à Laodice.
<lb />Ie viens donner aduis à voſtre Majeſté
<lb />Qu’aux Portes de la Ville vn grand bruit excité
<lb />Fait que nos Citoyens prennent par tout les armes
<lb />Et qu’il faut promptemene pouruoir à ces alarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et les Phinces?
<lb />LAODTCE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDREI
<lb />Tous deux pouſſez de méme ardeur
<lb />Courent pour appaiſer cette grande rumeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE,
<lb />Ces deſ-ordres, Seigneuts, auecques diligence
<lb />Pour y remedier veulent voſtre preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Ces mouuemens déja, ſans doute, ſont paſſez;
<lb />Si les Princes y ſont, Madame, c’eſt aſſez,
<lb />Quelque intereſt plus grand occupe ma penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE. à Araxes.
<lb />Allez. y donc, Seigneur, la choſe eſt bien preſſée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Sur vn premier rapport s’aller commetre en vain !
<lb />Madame, attendons-en quelque aduis plus certain;
<lb />Attendons que quelqu’autre vn peu mieux nous
<lb />l’explique.
<lb />Peut eſtre ce n’eſt rien qu’vne tetreur panique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Quoy! Seigneur, eſt ce ainſi que ce que ie vous dis
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SELEVCVS, LAODICE,
<lb />OLYMPIE, ARAXES,
<lb />EVMENES, ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Adame, ç’en eſt fait, &amp; nous ſommes trahis;
<lb />MContre vos intereſts les Roys prennent les ar<lb />mes,
<lb />Ils ont fait dans la Ville entrer tous leurs Genſe
<lb />d’armes,
<lb />Et par intelligence, &amp; dedans, &amp; dehors,
<lb />Viennent de ſe ſaiſir des Portes, &amp; des Portil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />N’auez vous oppoſé qu'vne deffenſe vainey
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS.
<lb />I’ay fait ce que i’ay pû, mais i’ay perdu ma peïne;
<lb />Ie me ſuis fait d’abord chef du peuple alarmé
<lb />Pour ſa propre defenſe en ce deſ-ordre armé
<lb />Dans les plus grands perils, &amp;tout proche des portes,
<lb />D’abord i’ay fait plier les premieres Cohortes,
<lb />Mais vn ſecond renfort venant les ſeconder,
<lb />Les plus foibles, alors il a fallu ceder,
<lb />Mille fleches d’vn temps volent de part &amp; d’autrel
<lb />Nous verſons de leur ſang, ils répandent du noſtre,
<lb />Mais dans le ſort pareil d’vn hazardeux combat
<lb />Le Soldat s’affremit, &amp; mon party s’abbat?
<lb />I’ay crû lors, n'en pouuoir demander dauantage
<lb />Et comme ceſt vn ſang qu’il faut que ieménage,
<lb />Et qu’il importe aux Roys de ne pas epuiſer,
<lb />Ie les ay ramenez pour n’en pas abuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Et quoy! vous nous rendez, Seigneur, ce bon officel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Madame, nous tachons à nous faite iuſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Quelle iuſtice, o dieux! par vne trahiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RAXES.
<lb />Voſtre exemple nous ſert de regle &amp; de raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Qu’eſt deuenu mon fils? &amp; combat-il encore?
<lb />Apprenez, apprenez ce qui vous deſ honore,
<lb />A ce que ie diray reueillez vos douleurs,
<lb />Madame, c'eſt icy le ſuiet de vos pleurs
<lb />Voſtre fils nous trahit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Ah! cela ne peut eſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE LE VCVS.
<lb />Vous n’auez plus de fils, mais vous auez vn maiſtie;
<lb />Il peut des auiourd’huy vous preſcrire des Loix
<lb />Contte vos intereſts il traitte auec les Roys,
<lb />Il a ſa part au crime, &amp; ſuiuy de Cohortes.
<lb />De leur conſentement il tient l’vne des portes,
<lb />En voyant nos Soldats il a donné ſur eux,
<lb />Voila ce fils, Madime, &amp; ce fils genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />O Dieux! eſt il donc vray que mon fils ſoit des
<lb />voſtres?
<lb />Prenne vos intereſts, abandonne les noſtres?
<lb />S’il eſt ainſi, grands Dieux, foudroyez cet ingrat,
<lb />Vangez moy, vangez vous, &amp; vangez cet Eſtat,
<lb />Mais perdons le nous méme, &amp; vangeons cet ou,
<lb />trage,
<lb />Rue puis ie en le perdant perdre que voſtieouurage?
<lb />Il vous reſſemble tout, ie n’y voy rien de moy,
<lb />Ie ny voy point mon ſang, ie ny voy poinc de Royi
<lb />Ie ne le connois plus pour vn fruit de ma couche,
<lb />C’eſt vn faux reietton d’vne Royale ſouche,
<lb />Ie veux, ie veux aller au milieu des Soldats
<lb />Par vn coup de ma main luy porter le trépas?
<lb />Ouy, Madame, vos pleurs hatent encor ma hainę;
<lb />Il connoiſt mon party, qui le ſuiue, &amp; le prenne?
<lb />Sinon, ie vous le dis encor, dans ce malheur
<lb />Ie ſçay bien le chemin qui conduit à ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Laiſſons laiſſons, Seigneur eſclatter leur colere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />C’eſt vn torrent qui paſſe il le faut laiſſer faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Eſt ce gii comme n'last l hous auiez vous promit
<lb />Quand nous aurions la Paix d’eſtre nos ennemis?
<lb />Ah! quelle lacheté d’honneur &amp; de courage? A
<lb />Que vous auez bien ſçeu prendre voſtre auantage!
<lb />Et pour vos trahiſons choiſir l’heure &amp; le temps!
<lb />Quand vn malheur fatal diuiſoit nos Enfans,
<lb />Vous auez ſçeu tirer profit de leurs diuorces!
<lb />
<lb />Vous auez ſçeu d’vn Prince en affoiblir nos forces;
<lb />Armer contre ſon ſang ſa haine &amp; ſon courroux
<lb />Et vous l’auez rendu coupable comme vous!
<lb />De deux Prinees iadis voſtre force, &amp; la noſtre;
<lb />Vous auez l’vn pour vous, il nous reſte encor l’autre
<lb />Vous ne corromprez point, ny ſon cœur, ny ſon
<lb />ſang,
<lb />Il connoiſt ſon deuoir, &amp; l’honneur de ſon rang..
<lb />Vous &amp; moy le verrons touiours y ſatisfaire.
<lb />Et dans l’accablemeat du ſort le plus contraire,
<lb />Il ſuiura les vaincus, haira le vainqueur,
<lb />Et les bras enchainez il combattra du cœur:
<lb />Sa vertu dans les fers quoy que l’on la maltraitte
<lb />Sera toûiours pour l’autre vnt leçon muette,
<lb />Qui ſrappant à ſon cœur le fera ſouuenir.
<lb />Que c’elt noſtte party qu’il a dû ſoûtenir:
<lb />Cet exemple puiſſant diſſipera vos charmes
<lb />Et pour nous contre vous luy donnera des armes;
<lb />Ouy, ouy, nous eſperons malgré vos attentas
<lb />Que voſtre lacheté n’en triomphera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Ie ne veux pas, Madame, aigrir voſtre colere,
<lb />Ce que nous auons fait nous auons dû le faire;
<lb />Ce grand coup vous ſurprend! mais tout preſt d’e,
<lb />claiter
<lb />Nous eſtions reſolus encor de l’arreſter,
<lb />Si voſtre cœur du moins cachant ſon artifice
<lb />Nous eut fait eſperer de nous rendre luſtice
<lb />Nous nous expliquerons quand vous aurez repris,
<lb />De voſtre étonnement vos ſens &amp; vos eſprits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Treuuez bon cependant, ſans vous en mettre en
<lb />peine
<lb />Qu'en vôtre appartement toutes deux ie vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />C’eſt à dire, Seigneur, en honneſte priſon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPIE.
<lb />Allons voir les effects de voſtre trahiſon,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />SELEVCVS, EVMENES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />TOus Prince, demeurez, i’ay quelque choſe à
<lb />7 dire
<lb />Dont il eſt important icy de vous inſtruire;
<lb />Prince, le croirez vous qu’en agiſſant pour nousq
<lb />Nous auons eu deſſein d’agir auſſi pour vous?
<lb />Noſtre intereſt ſe borne à l’hymen des Princeſſes
<lb />D’Ant gonus &amp; vous autres-fois les Maitreſſes,
<lb />Mais à qui le deſ-ordre entre vous deux paſſé
<lb />A fait que deſ-ormais vous auez renoncé:
<lb />Auſſi ie connois mieux les ſecrets de voſtre ame
<lb />Et quel autre intereſt fait ceſſer voſtre flame,
<lb />Vous ne mettez l’amour qu’aprés l’ambition;
<lb />Cette belle chaleur fait voſtre paſſion,
<lb />Elle a fait mes deſirs comme elle fait les voſtres?
<lb />En effect, il eſt beau de commander aux autres,
<lb />D’eſtre armé de la foudre, &amp; d’auoir en ſes mains
<lb />Et la vie &amp; la mort du reſte des humains;
<lb />Trop long temps voſtre mere en a tout l’auantage,
<lb />Et du commandement ne nous fait que partage;
<lb />I
<lb />Ouy, Prince, il vous imporie, &amp; vous eſt trop
<lb />honteux
<lb />Que voſtre droit demeure incertain &amp; douteux,
<lb />Iuſqu’au iour quil ait pris enuie à voſtre mere
<lb />De rendre les deuoirs au corps de voſtre Pere:
<lb />Iuſques la ſouueraine elle ayme à differet,
<lb />Sçachant que ſon pouuoir par là doit ecpirer;
<lb />lais ie la veux ne
<lb />2
<lb />La forcet d’acheuer cette ceremonie;
<lb />Ie veux qua vous regniez. Prince, &amp; que cette main
<lb />Vous deuiez auiour d’huy le pouuoir ſouuerain.
<lb />Et vous faiſant treuuar voſtre force en la noſtre
<lb />Faire ceſſer ſon regne, &amp; commancer le voſtre,
<lb />Car vous n’ignorez pas en l’eſtat ou ie ſuis
<lb />Si ie le veux ainſi, Prince, que ie le puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Pour vous dire en effect, seigneur, ce que i’en penſe
<lb />Ie voy ma Mere au throſne auec impatience,
<lb />Elle vſurpe mes droits, &amp; ſe plaiſt d’eſloigner
<lb />L’enterrement du Roy pour plus long-temps regner
<lb />Si par voſtre ſecours i’obtiens ce que i’eſpere,
<lb />Et ce cœur, &amp; ce bras feront voſtre ſalaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />En attendant le bras i’accepteray le cœut<lb />Afin de m’expliquer, vous auez vne ſœur:
<lb />Pour moy dedans ſon cœur allumez de la flame,
<lb />Ouy faites vousRoy, Prince, en la faiſant ma femme
<lb />Et par cet intereſt meritez que mon bras
<lb />Force pour vous la Reine à quitter vos Eſtats
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS, bas.
<lb />Prince, quelle douleur eſt égale à la mienne!
<lb />Si tu n’as point ma ſœur puiſ-ie eſperer la tiennt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Prince, que dittes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Que ie verray ma ſœur;
<lb />Elle n’a deſ-ormais de libre que le cœur:
<lb />Peut eſtre, elle en voudra diſpoſer en Princeſſe,
<lb />Pour ſon amant encor peut eſtre il s’intereſle,
<lb />Et quoy que contre luy ie ſois fort animé,
<lb />Peut eſtre il l’ayme encor, peut eſtre eſt-il aymé,
<lb />Cette premiere amour auec peine s’efface,
<lb />Mais enfin ſi ie puis vous obtiendrez ſa place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Vous le pouuez ſans doute, il ne tiendra qu’à voui
<lb />Prince, que ie ne ſois auiourd’huy ſon Epoux;
<lb />Ie ſçay ſur ſon eſprit quelle eſt voſtre puiſſance
<lb />Et pour tous vos ſouhaits quelle eſt ſa deferance;
<lb />Vous eſtes de ſon cœur &amp; le Maiſtre, &amp; le Roy,
<lb />Sa haine ou ſon amour dépend de voſtre loy;
<lb />Enfin vous pouuez tout, faites donc qu’elle m’ay<lb />me :
<lb />Le Roy de Capadoce en doit vſer de meſme.
<lb />La Princeſſe Eriphile eſt l’obyet de ſon cœur
<lb />Il veut qu’Antigonus luy parle en ſa faueur;
<lb />Il connoilt ſon pouuoir, &amp; ſon amour eſperg
<lb />Que ſans doute la ſœur écoutera le frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS, bas.
<lb />A quelle extremité, grands Dieux, ſuis-je reduiq
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Que dittes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS.
<lb />Mon cœur fait encore quelque bruit,
<lb />De ſa premiere amour il ſoupire le reſte.
<lb />Mais enfin s’en eſt fait, &amp; mon cœur la deteſte,
<lb />Ouy ie hay trop le frere, &amp; ie la veux hait,
<lb />Ou dans mes intereſts ce ſeroit me trahir;
<lb />Et le thrône apres tout que de vos mains i’eſpere
<lb />Vaut pour le moins autant que la ſœur d’vn tel
<lb />frere:
<lb />Pour vn ſi grand preſent eſperez mon ſecours;
<lb />Ie vay pres de ma ſœur ménager vos amours,
<lb />Et perdre dans ſon cœur pour vn tel auantage
<lb />Ce qui pourroit reſler de ſa premiere image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E VMENES.
<lb />Prince, vous regnerez, i’en viendray bien à bout
<lb />Mais viſitons la Ville, &amp; donnons ordre a tout,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />LAODICE, OLIMPIE
<lb />EVMENES, ARAXES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />ES-ORMAIS que ces prompts &amp;
<lb />premiers mouuemens
<lb />Me on fait place en voſtre ame à d'auttes
<lb /> ſentimens.
<lb />Et que de vos douleurs vous eſtes moins preſſée
<lb />Nous vous expliquerons quelle eſt noſtre penſée,
<lb />Et puiſque le ſuccez répond à nos deſſeins
<lb />Nous pouuons maintenant parler en Souucrains.
<lb />Aux portes du Palais on voit nos Halebardes.
<lb />Et nous ne ſommes plus gardez que par no, Gardes;
<lb />Madame, il eſt en nous de faire icy des Loix
<lb />Nous pouuons commander, &amp; nous ſommes vos
<lb />Roys;
<lb />Nous pouuons, s’il nous plaiſt, d’vne puiſſance
<lb />égale
<lb />diu 3
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais nous ſommes humains, &amp; noós vous ferons
<lb />voir
<lb />Que nous n’vſcrons pas de tout noſtre pouuoir,
<lb />Nous cedons à ce Dieu qui ſoumet les plus braues,
<lb />Noſtre bras nous fait Rois, l’amour nous fait Eſ.
<lb />claues,
<lb />Nous voyons par luy ſeul ce grand cœur abattu
<lb />Et ce n’eſt que pour luy que nous auons vaincu.
<lb />Pour vous en celaircir, &amp; nous mieux ſaire enten<lb />dre
<lb />Que chacune de vous en nous treuue ſon Gendrez
<lb />Saus vouloir vſurper les drois de voſtre rang
<lb />Rendez les, l’vne &amp; l’autre à ceux de voſtre ſang
<lb />Faites ſeoir vos enfans au Thrône de leuts Peres,
<lb />Nous ne voulons auoir que des Rois pour Beaux.
<lb />fieres,
<lb />Il vous importe meſme à ne pas hazarder
<lb />Ce qui dedans leurs mains ſe pourra mieux gar<lb />der:
<lb />Aſſez, &amp; trop long temps vous eſles 5 uueraines,
<lb />Vnj Sceptre eſt nieux gardé par des Rois que des
<lb />Reynes:
<lb />Cée illuſtre ſardeau pour faite vn peuple heureux
<lb />Demande de la force, &amp; des bris gentreux ;
<lb />Faites ce qu’il faut faire en pareille auan uie
<lb />Madame, à voſtre Epoux donnez la ſepulture,
<lb />Ec deſſus ſon tombeau nommant vn ſucceſſeur
<lb />Faites de vos Eſtats voſtre fils poſſeſſeur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE a Eumenes.
<lb />Non, ce que vous m’offiez ne m’eſt point vne
<lb />grace,
<lb />Ie ſçay ce que ie dois à mon ſang à ma race,
<lb />Ie ſçay quelle eſt la loy de l’Eſtat, ie l’entens,
<lb />Et luy rendray le droit de regrer dans ſon temps:
<lb />Le trépas d’vn Epoux m’eſtablit Souueraine,
<lb />Et mon fils void en moy ſa Maiſtreſſe, &amp; ſa Reyne,
<lb />Tant qu’à ſon Pere mort pour quitter mon pou<lb />uoir
<lb />cuiet deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auant moy, ſon Ayeule en vſa tout de meſme,
<lb />Et iuſques au trépas porta le Diadéme;
<lb />Son Pere, mon Epoux, n’en murmura lamais,
<lb />Et n’en témoigna point d’impatians ſouhais;
<lb />Auſſi cette couſtume eſt fort bien eſtablie,
<lb />Quand on eſt Roy d’abord, aiſément on s’ou<lb />blie;
<lb />On ſe croit tout d’vn coup de la race des Dieux,
<lb />On penſe n’auoir plns de paręns ny d’Ayeux;
<lb />Vn Roy par ces erreurs que l’orgueil luy ſuggere
<lb />Pourroit tout oublier meſme iuſqu’à ſa Mere<lb />Et contre les reſpects de l’amour &amp; du ſang
<lb />Croyroit ne deuoir pas ce qu’il dois à ſon rangs
<lb />Pour le deſabuſer la loy veut que ſa Mere
<lb />Autant qu’elle voudra repreſente ſon Pere,
<lb />Afin qu’obeyſſaut à cette meſme loy
<lb />Il ſe voye vne Mere encore qu’il ſoit Roy,
<lb />Qd’vne telle grandeur ſans borne, &amp; ſans meſure
<lb />N’eſtouffe point en luy les drois de la nature,
<lb />Et que tout Roy qu’il eſt, à qui tout doit çeder<lb />Il obeyſſe encot pour en mieux commander.
<lb />Les Dieux aſſez ſouuent ont mis de grandes ames
<lb />Dans de debiles corps, &amp; dans de ſoibles femmes;
<lb />Vn eſprit ſurpaſſant celuy de vos pareils,
<lb />Capable de donner &amp; prendre des conſeils:
<lb />C’eſt vn Soleil brillant enfermé dans du verre<lb />C’eſt de l’or precieux dans vn vaiſſeau de terre;
<lb />Rougiſſez, rougiſſez de tant de fermeté
<lb />Que fait voir tous les iours tant de fragilité,
<lb />Non, non, s’il faut enfin que le ſexe obcyſſe,
<lb />Voſtre force l’emporte, &amp; non pas la iuſtice,
<lb />Le Sceotre eſt en mes mains par l’ordre de la loy,
<lb />Mon fils, quand ie voudray le receuia de moy
<lb />le le puis couronner en enterrant ſon Pere,
<lb />Mais il dépend de moy quand ie veux de le faire,
<lb />Ie ne veux point icy vous rien diſſimulera
<lb />Mon fils vous auroit il chargé de m’en parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-eſtie.
<lb />VMENES
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Il n’en eſt rien, il a moins d’imprudence,
<lb />Et n’a pas auec eux la meſme intelligence
<lb />Qu’a pour me deplacer le plus ingrat des Fils
<lb />qui ſeul pour me parler, Seigneur, vous a commit:
<lb />Il me voit à regret au Throne, mais ſon Pere
<lb />M'y plaça de ſa main, &amp; le crut neceſſaire;
<lb />Auant que de mourir il fit ſon teſtament
<lb />Qui m’aſſure les drois de mon commandement:
<lb />5i c’eſt amour pour moy, ſi pour luy ce fut haine
<lb />Il ſuffit que par luy ie me voys Souueraine,
<lb />Que ie le repreſente, &amp; regis ſes Eſtats;
<lb />Il auoit ſes raiſons, ie ne les diray pas;
<lb />Ce teſtament, Seigneur, n’eſt point vne impo<lb />ſture,
<lb />fi ti comion miepientul &amp; l'eſcritute
<lb />Et deuroit adorer la main qui pour vn temps
<lb />Tient ſon droit de regner ſeulement en ſuſpens,
<lb />Et pour luy rendre vn iour le thrône de ſon Pere
<lb />En a mis le depoſt dans les mains d’vne Mere;
<lb />Mais puis que i’y doy ſeoir le reſte de mes iours
<lb />Qu’il attende, Seigneur, s’il n'en haſte le cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Et bien, n'en parlons plus, ſi ce diſcours vous bleſle,
<lb />Ie ſeray ſatisfait ſi i obtiens la Princeſſe;
<lb />Ne l’accordez-vous pas, Madame, à mes ſouhaits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Penſez-y bien, Seigneur, qu’y puis-ie deſormals?
<lb />Le Prince Seleucus n’eſt-il pas dans ſon ame,
<lb />Qui ne luy permet pas de brûler d’autre flame?
<lb />N’a-elle pas receu cét Amant de mes mains?
<lb />Pour luy faire quitter mes efforts ſeront vains,
<lb />Ce Prince ſur ſon ame a pris trop d’aduantage,
<lb />Et tout ſon cœur enfin eſt plein de ſon image;
<lb />Le moyen d’effacer iamais des trais ſi doux,
<lb />Et d’y ueuuer, Seigneur, vne place pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Ne vous abuſez peint d'vne eſperance vaine,
<lb />cout elle Seleucu; n'a plus que de la haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Vous vous trompez, Seigneur, ie lis mieux dans ſon
<lb />cœur,
<lb />Sans doute il hait le frere, &amp; ne hait pas la ſœur;
<lb />Et quoy qu’il eut pour elle vne haine effroyable,
<lb />Ma fille l’ayme aſſez pour l’aymer tout coupable,
<lb />Ses regrets luy tenans la place d’vn Epoux
<lb />Elle aymeroit touſiours ſa douleur plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAXES.
<lb />Ce que i’entens de vous eſt-ce voſtre réponce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce que penſe mon cœur ma bouche le prononce.
<lb />MENES, à Laodice.
<lb />Vous n’auez pas. Madame, vn pareil ſentiment?
<lb />Voſtre fille n’a plus, ny d’amour, ny d’amant,
<lb />Elle auroit peu de cœur, &amp; la baſſeſſe en l’ame.
<lb />D’aymer de ſon party le deſerteur infame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ma fille à vos conſeils impute ſon forfait;
<lb />Iugez, par là, Seigneur, combien elle vous halt,
<lb />Et de quelle fureur dans ſon ame elle accable,
<lb />Ceux qui de ſon Amant on ont fait vn coupable:
<lb />Voila ſes ſentimens, outre que ce party,
<lb />Eſt pour ſes ieunes ans aſſez mal aſlorty,
<lb />Et dût on voir en vous pour deuenir mon Gendre
<lb />Et brûler de la neige, &amp; fumer de la cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VMENES.
<lb />Vous me raillez encor !' au poinct où ie vous voy
<lb />Vous refuſez vn gendre, &amp; vous aurez vn Roy,
<lb />Et puiſqu’a nos deſirs vous eſtes ſi rebelles
<lb />Vous ne diſpoſerez ny du thrône, ny d’elles;
<lb />Nous commandons icy, Madame, &amp; malgré vousi.
<lb />Les Princeſſes, le thrône, &amp; vous, tout eſt à nous.
<lb />
<lb />RAXES
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, de force, ou de gré nous ferons l’hymenée,
<lb />Mais pour y mieux penſer vous auez la iournéei
<lb />Allons, Seigneus, allons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Tout eſt conideré;
<lb />Plainement dans mon cœur i’en ay deliberé,
<lb />Mon fils eſt allé voir s’il nous peut eſtre vtile,
<lb />Et contre ces tyrans s’il peut armer la Ville,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Si de noſtre party ie pouuois rappeller
<lb />Mon fils,..... mais le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Vous pouuez luy parler,
<lb />Et pour vous laiſler libre expres ie me retire;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANTIGONVS, OLYMPIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />NEul il parle à ſon cœur! il ſe trouble! il ſoûpirej
<lb />DPrince, vous voir icy c’eſt vn rare bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Madame, i’y venois pour y chercher ma ſœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPTE.
<lb />Oſez-vous bien quitter ſans que tout ſe hazarde
<lb />La porte que l’on a commiſe à voſtre garde?
<lb />Où ſommes-nous, mon fils? Helas! qu’auez-vous
<lb />fait2
<lb />Vous eſtoit ce trop peu que d’eſtre mon ſuiet?
<lb />Pourquoy vous engager ſous vne autre puiſſance?
<lb />Et chercher lâchement vne autre dépendance?
<lb />Encor pour quel ſuiet n’en dépendez vous plus?
<lb />Afin de vous yanger du Prince Seleucus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelque haine, mon fils, que puiſſe eſtre la voſtre
<lb />Tarmy cét intereſt faut-il meſl.r le noſtre?
<lb />Voſtre deſtin du mien n’eſt-il pas dependant?
<lb />Et pourquoy falloit il me perdre en le perdant?
<lb />Auec nos ennemis eſtre d’intelligence?
<lb />Iuſques à ce degré porter voſtre vangeance?
<lb />Surprendre le Palais? nous tromper? nous trahir?
<lb />Ah! faut-il qu’vne fois ie vous puiſſe hair?
<lb />Faut il qu’en ce moment pour redoubler mes pei<lb />nes
<lb />Ie démante le ſang qui coule dans vos veines?
<lb />A cegrand attentat tout le mien a flemy,
<lb />Poutrois ie dans mon fils treuuer mon ennemy?
<lb />Non, vous ne F'eſtes point, i’en ſuis trop aſſurée,
<lb />Ou mon image enfin eſt bien defigurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Vous meméconneſſez Madame, &amp; ie voy bien
<lb />Qu’en effect mon aycule auſſi ne vous eſt rien,
<lb />Vous ne vous ſentez point dans ſa mort outragée,
<lb />Si ſon ſang vous touchoit vous l’auriez mieux van<lb />gée;
<lb />Pour reparer ce tort il vous falloit du ſang
<lb />De la meſme valeur, de ſon prix, de ſon rang,
<lb />Il falloit à vos yeux immoler vne Reyne »
<lb />Et ne pas témoiguer vne impuiſſante haine,
<lb />Par le lâche traitté d’vne honteuſe paix.
<lb />Qui de nos ennemis a comblé les ſouhais:
<lb />Me ioignant à ces Rois, quelle qu’en ſoit l’iſſuë
<lb />I’ay crû la rompre au moins ſi ie l’ay rompuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Qu'euſſiez-vous fait encor, mon fils, dites le moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Que n’euſſay-ie point fait ſi i’auois eſté Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLYMPIE.
<lb />Ie connoy bien, mon fils, quelle eſt voſtre penſées
<lb />Les Rois de voſtre part tantoſt m’en ont preſſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />N’eſt il pus ioſte auſſi dans l’aage où ie me voy
<fw><lb />Que voüsrous coriertis dedieuee di</fw><lb />D'entrer dans ces ſecrets qui gouuernent l’Empire?
<lb />De voir faire les loix, &amp; non de les preſerire?
<lb />De voir former la foudre, &amp; ne la lancer pas?
<lb />De regner dans mon cœur, &amp; non dans mes Eſtats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Quoy! voſtre impatience eſt-elle legitime?
<lb />Cette attente du Thrône eſt la peine d’vn crime;
<lb />Vous le diray-ie à vous qui le conneſſez tant ?
<lb />Feray-ie vn autre crime en vous le repetant?
<lb />Non, non, ſouuenez-vous que dans voſtre colere
<lb />Voſtre main fut armée autresfois contre vn Pere,
<lb />Et qu’il ſeroit ſans doute affreux, &amp; fort nouueau
<lb />De voir ſitoſt le Sceptre où ie vis le coûteau;
<lb />Rendez graces, mon fils, à la bonté d’vn Pere
<lb />Qui cacha voſtre crime. &amp; ne le punit guere,
<lb />Puis que pour toute peine il fit ſon teſtament,
<lb />Qui m’a donné le Thrône, &amp; le commandement,
<lb />Tant que voſtre vertu ſur la mienne formée
<lb />Cette habitude au mal fut toute conſommée.
<lb />A mes ſoins iuſqu’icy vous auez répondu,
<lb />Mais par ce dernier coup vous auez tout perdu,
<lb />Meritez apres moy qu’vn peuple vous eſtime,
<lb />N’ayez plus de vertu qu’intertompe le crime:
<lb />Le Sceptre eſt en mes mains, afin de le porter
<lb />Attendez mon trepas ſans me le ſouhaitter.
<lb />Suiuez noſtre party, détachez-vous du voſtre.
<lb />Puis que voſtre Maiſtreſſe enfin eſt dans le noſtte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Vous m’auez ſuppoſé ce crime pour regner,
<lb />Et ce faux teflament le peut bien té moignert
<lb />Vous auiez concerté le tout pour cét ouurage,
<lb />Et de l’âge &amp; du temps vous priſles l’auantages
<lb />Vos témoins dont l’argent a marchandé la foy,
<lb />Voſtre brigue à gagner vn pere contre moy,
<lb />Mon peu d’intelligence à vous pouuoir répondre
<lb />Tout a contribué pour lors à me confondie;
<lb />Il falloit vn pretexte afin de méloigner,
<lb />Et du thrôné &amp; du cœur ou vous vouliez regnert
<lb />Il faut vn teſtament, &amp; vous le ſçauez ſaire.
<lb />Vous y faites parler au gré de vos ſouhaits
<lb />Le feu Roy voſtre Epoux qui n’y penſa iamais;
<lb />Vous m’y faites priuer d’vn Sceptre hereditaire
<lb />Pour vn crime important que vous luy f ites taite.
<lb />Mais apres tout, enfin, puis que le thrône eſt mien
<lb />Rendez le moy, Madame, &amp; me rendez mon bien,
<lb />I'iray lors où ie voy ma Mere, &amp; ma Maiſtreſſe,
<lb />Iuſques là rien du tout pour vous ne m’intereſſe.
<lb />OLYMPIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Va couronne ton crime, acheue de trahir,
<lb />Non, ie ne veux regner que pour mieux te haïr,
<lb />Et ſi tu veux auoir le thrône de ton Pere
<lb />Arme encore vne ſois ta main contre vne Elle
<lb />Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />ſers.
<lb />Vous ne conneſſez pas encor tous mes ſecrets,
<lb />Si i’ay pris ce party c’eſt pour vos intereſts;
<lb />Et ma bouche deſia vous l’auroit fait entendre,
<lb />Si vous n’auiez point eu de couronne à me teadrez
<lb />Mais pour cét intereſt ie conçois vn deſſein
<lb />Qui peut vous l’arracher, &amp; le mettre en ma main:
<lb />Ah! Princeſſe pour qui mon cœur touſiours ſoûpire
<lb />Et quelque outrage enfin que ton frere, m’ait fait...
<lb />Mais la voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SELEVCVS, ALCYONE’E,
<lb />ERYPHILE, ANTIGONVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS,
<lb />CE Roy croit que mon cœur vous hayt,
<lb />Et deſſous mes diſcours en faueur de ſa flame,
<lb />Il ne découure point mon ſecret ny ma trame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERYPHILE.
<lb />Quel eſt donc ce ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS:
<lb />Eſcoutez ſeulement.
<lb />Mais la veuë importune! ah! quel eſt mon tour?
<lb />ment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Ie vous cherchois, ma ſœur, pour vous rendre cerz
<lb />taine.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et dequoy?
<lb />ERYPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS!
<lb />D'vn ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERYPHILE.
<lb />N’en prenez pas la peine;
<lb />Ie ſçay tous les ſecrets qui ſont dans voſtre cœur,
<lb />Le frere à ſon party veut attirer la ſœur,
<lb />aeẗfide abotainable infame,
<lb />Et pour l'vn de ces Rois ſolliciter ma flame;
<lb />Me faire criminelle, &amp; pariure à ma foy,
<lb />Enfin comme autrefois me preſcrire la loy;
<lb />Mais, mon frere, apprenez que mon obeyſſance
<lb />Suit vne legitime &amp; plus iuſte puiſſance,
<lb />Qu’à vos loix deſormais ie ne veux plus ceder,
<lb />Et que vous n’auez plus droit de me commandere
<lb />Tant que vous auez fait ce que l’honneur ordonne
<lb />Ie vous ay crû mon Roy quoy qu’encor ſans coux
<lb />Tonne,
<lb />Et mes reſpects pour vous, quelque choix qu’il eur
<lb />ſait
<lb />Vous faiſoient de ce cœur voſtre premier ſujet;
<lb />Au gré de vos deſirs mon ame reſoluë
<lb />Vous en abandonnoit la conduitte abſoluë,
<lb />Et bien loin de m'en croite, &amp; de le reuolter
<lb />Sous le ioug de vos loix i’aymois à le dompter:
<lb />Si ces Rois n’auoient point ſçeu corrompre voſtré
<lb />V ame
<lb />Puiſque vous le voulez i’euſſe eſtouffé ma flamez
<lb />Et ce Prince, en mon cœur qui vous eut obey.
<lb />Autant qu’il eſt aymé, pour vous ſeroit hay;
<lb />Mais voſtre lâcheté qui vous nuit, &amp; me bleſſe
<lb />Vous fait perdre auiourd’huy ſur moy le droit
<lb />d’aiſneſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Pour lire dans mon cœur vous manquez de bons
<lb />yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE'E.
<lb />Et bien, voyons, ingrat, ſi i’y puis lire mieux,
<lb />Monſtre moy dans ce cœur, &amp; perfide, &amp; volage
<lb />Ce qu’amour y traça iadis de mon image:
<lb />Helas! dans ce moment qui l’eut iamais penſé?
<lb />Iuſqu’à ſes derniers traits tu las tout effacé:
<lb />En ay-ie vſé de meſme? &amp; quoy qu’icy mon frete
<lb />M’ait preſcrit ſur ce poinct, pouſſé par ſa colere,
<lb />Mon cœur n’oſant t’aymer, ne te pouuant hayr
<lb />Par ma mort ſeulement luy vouloit obeyr;
<lb />Si de hainc pour roy i'eſtois ixmei
<lb />Ce deuſt eitre auiourd’huy que ie te voy coupible,
<lb />Et cette trahiſon dont tu ſouïlles ta foy
<lb />Deuſt mettre le diuorce entre mon cœur &amp; toy:
<lb />Mais regarde à quel poinct cét amour eſt mon mai<lb />Adies.
<lb />Ie hay la trahiſon, &amp; i’ayme encor le traiſtre,
<lb />Et contre nos tyrans n’oſe former des vœux
<lb />Quand ie voy malgré moy ce que i’ayme auec̈,
<lb />edn;
<lb />Ouy, ie t’ayme cruel, &amp; quoy qu’il en puiſſe eſtre,
<lb />Ie te le dis encor, tout perfide, &amp; tout traiſtre,
<lb />Ces pleurs que ie repands te le diront bien mieux,
<lb />C’eſt le ſang de mon cœur qui coule par mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />ANTIGONVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE'E.
<lb />Si tu me haïs qu’uetuquotu ſoûpires?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Si tu voismes ſoûpirs qu’eſt-ce que tu deſires?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONÉE<lb />Tu ne ſçaurois m’aymer, &amp; ceſler de trahir
<lb />Tant qu’en mon frere encor tu me pourras halr:
<lb />Calmez ces differens d’où naiſſent nos miſeres,
<lb />Et tous deux deſormais aimez vous en beaux freres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRYPHILE, à Seleucus.
<lb />Au nom de noſtre amour accordez moy ce biea,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE’E.
<lb />Embraſſez-donc mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERYPHILE.
<lb />Embraſſez donc le mien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Aupres de tant d’appas ma haine n’a plus d’ar<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS
<lb />Que vous auez ſur moy d’empire auec des lar<lb />mes!
<lb />Oublions le paſſé, Prince, &amp; nous embraſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS,
<lb />Oublions le paſſé, Prince, &amp; nous vniſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE’E.
<lb />Prmceſle, en ce moment quelle ioye eſt la noſtres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />I’adore voſtre ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Et radore la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Enfin, n’en doutez plus, Princeſſe, &amp; regardez
<lb />Si ie ſçais obeïr quand vous me commandez:
<lb />Il faut, il faut qu’icy ie vous ouure mon ame;
<lb />Non, ma haine iamais n’arien pû ſur ma flamme,
<lb />Quoy qu’ait fait voſtre frere afin de l’amortir,
<lb />Et quoy que mon courroux y ſemblãt conſentir,
<lb />Mon amour fit encor vne plus forte ligue
<lb />Et fut comme vn torrent qui vint rompre ſa diguo
<lb />Malgré ce grand couroux il fallur vous aimer,
<lb />Lors les Rois irritez auoient tout fait armer;
<lb />De mon inimitié la trompeu ſe apparence
<lb />Auſſi-toſt auec eux me mit d’intelligence,
<lb />Et ces Rois auec moy concertans leur deſſein
<lb />Ont mis &amp; mon ſalut, &amp; le voſtre en ma mains
<lb />Ie puis quand ie voudray defaite leurs cohortes
<lb />Pur vn commun accord ie garde vne des portes,
<lb />Par ou facilement ie puis faire ſans bruit,
<lb />Entrer tous nos ſoldats, &amp; de iour &amp; de nuict,
<lb />Qui ſe rendans bien-toſt les Maiſtres de la Ville,
<lb />Rendront de nos Tvrans le projet inutile.
<lb />Ainſi ce qui deuoit tous nous perdre, les pert
<lb />Et noſtre hayne enſin nous profite, &amp; nous ſert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />I’ay d’ailleurs de mon chef diſpoſe toute choſe
<lb />A la ſedition qu’icy ie me propoſe,
<lb />Et mon party tout preſt pour ce ſouleuement
<lb />N’attenſ plus que mon ordre &amp; mon commande<lb />ment.
<lb />Ainſi par ce deſſein conduit auec adreſſe
<lb />Chacun de nous pourra con eruer ſa Maiſreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRYPHILE.
<lb />Allez-donc procurer noſtte commun repos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Prenons l’occaſion encor plus à propos,
<lb />Et que chacun de nous, Prince, par cette addreſ<lb /> ſe
<lb />Auec vn Sceptre en main merite ſa Maiſtreſſe;
<lb />Seruons nous bien du temps qui nous le vient of.
<lb />frir,
<lb />Et dans de ſoibles mains ceſſons de le ſouſſeir,
<lb />Reprenons, reprenons des bien hereditaires,
<lb />Et ne les laiſſons plus vſurper par nos Meres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS.
<lb />Et de ce grand deſſein comment venir à bout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Il y faut bien penſer, &amp; bien concerter tout.
<lb />Les Rois nous ont promis de faire que les Rey<lb />nes,
<lb />Ceſſent des auiourd’huy d’eſtre nos Souueraines,
<lb />Si nous nous declarons en faueur de leurs feux;
<lb />Ec ſi pres de nos ſœurs nous agiſſons pour eux.
<lb />Auec eux iuſques là ſoyons d’intelligence.
<lb />Nous pouuons eſperer tout de leur eſperance;
<lb />Faiſons en les flattant de la poſſeſſion
<lb />Que noſtre haine ſerue à noſtre ambition,
<lb />Et que pour auancer mon bon-heur &amp; le voſtre,
<lb />Ils nous penſent encor ennemis l'vn de l’autre;
<lb />Mais Princeſſes, ſans vous nous agiſſons en
<lb />vain ;
<lb />Flattez-les de l’hymen, promettez leur la
<lb />main,
<lb />Si portez auiourd’huy pour nous contre nos Me<lb />ures,
<lb />Ils font des Souuerains &amp; des Rois de vos freres:
<lb />Mais feignez ſeulement, ne nous faites point peur,
<lb />Et promettans la main, ne donnez pas le cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE'F.
<lb />La couronne eſt à vous puis qu’il ne faut que fein<lb />die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRYPHILE.
<lb />I’approuue cét auis, &amp; n’y voy rien à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS:
<lb />Ces Rois nous ont trompé, malgré tous leurs efforts
<lb />Quand ils ſeront trompez nous ſerons les plus forts:
<lb />Allons donc feindre encor de rallumer nos haines
<lb />Trompons adroittement &amp; les Roi,, &amp; les Reynes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGONVS.
<lb />Ie vay reuoir les Rois pour en venir à bout
<lb />De nos inimitiez ſemez le bruit par tout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERLI
<lb />LAODICE, SELEVCVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />T bien, mon fils, &amp; bien, voyez où nous
<lb />en ſommes !
<lb />Nous n’auons de ſecours ny des Dieux, ny
<lb />M des hommes!
<lb />Les Rois pour nous trauir par vn ſoin diligent
<lb />Dans toute noſtre armée ont ſemé de l’argent!
<lb />Nos Soldats corrompus au pied de la muraille,
<lb />Refuſent de combattre, &amp; deliurer bataille
<lb />Et de tous les coſtez voſtre nom, ny le mien
<lb />N’ont plus aucune force, &amp; ne peuuent plus rient
<lb />Faut-il que le malheur nous pourſuiue ſans ceſſ¬?
<lb />Faut-il perdre l’Empire, &amp; vous voſtre Maiſtreſſe
<lb />Voyez encor vn coup où nous ſommes reduits!
<lb />Iugez de voſtre Eſtat, &amp; iugez où i'en ſuis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Vot malheurs, &amp; les miens font vne meſme chose,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seleucus
<lb />Ie les plains comme vous, &amp; i'en connoy la cauſe;
<lb />Nos Soldats ne ſont point par argent cotrompus,
<lb />Ce qu’ils ont pû, Madame, ils le peuuent &amp; plus,
<lb />Mais pour vous expliquer ce que penſe mon ame<lb />Ils ſont las d’obeyr aux ordres d’vne femme,
<lb />Et les trouppes des Rois qui ſe ſeparent d’euz
<lb />Leur en font tous les iours le reproche honteux,
<lb />Vos ordres mal receus marquent voſtre impuiſſan<lb />ce,
<lb />Ils ne rencontrent point ou peu d’obeyſſance.
<lb />Le Soldat en murmure, &amp; n’en fait plus de cas,
<lb />Il faut qu’vn autre chef anime tant de bras,
<lb />Rapoelle à ſon deuoir vn camp qui ſe mutine.
<lb />Et remeite par tout l’ordre &amp; la diſciplinęs
<lb />Abandonnez vn thrône où l’on vous fait la loy,
<lb />Remettez la Couronne entre les mains d’vn Roy;
<lb />Le peu d’obeyſſance auiourd’huy vous enſeigne
<lb />Ne pouuant plus regner qu’il eſt temps que ie re<lb />gne;
<lb />Faites donc que le Sceptre en mes mains ſoit re<lb />mis,
<lb />Et pour mieux commander regnez par voſtre fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Et quoy! mon fils, auſſi voſtre cœur en murmus
<lb />re!
<lb />Et par voſtre diſcours vous me faites iniure?
<lb />Ne vous y trompez pas, ie ſçay ce que ie doy;
<lb />Il eſt plus à propos que vous regniez par moy:
<lb />Mais que dis-ie? par moy i c’eſt vne erreur vul,
<lb />gaire,
<lb />Non, ie ne regne pas, c’eſt encor voſtre Pere,
<lb />Tant qu’il n’eſt point en terre on l’eſtime viuant,
<lb />Son ame iuſques-là ne fait point ſa retraitte,
<lb />Ie ne ſuis que ſa bouche, &amp; que ſon interprete i<lb />Ses ordres tous viuans pour tegir les humains
<lb />Sortent de ſon cercueil, &amp; paſſent par mes mains,
<lb />De là comme du thrône il regle toute choſe,
<lb />Il parle à ſes ſubjets, il ordonne, il diſpoſe,
<lb />Il tient tous les conſeils qui reglent noitreſoit,
<lb />Et ſon lict de luſtice en celuy de la mort :
<lb />Ouy, voſtre Pere regne, &amp; vous le deuez croire,
<lb />Il ne faut pas qu’vn fils ſoit ialoux de ſa gloire,
<lb />Il gouuerne, il commande ainſi qu’auparauant,
<lb />Voulez-vous luy rauir l’Empire luy viuant?
<lb />Mais apres tout, ie voy que cette impatience
<lb />Vous marque auec ces Rois de quelque intelligend
<lb />Comme vous me parlez ils m’ont tantoſt parlé,
<lb />Et mon cœur iuſqu’icy l’auoit diſſimulé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE LEVCVS.
<lb />N’ayez point, s’il vous plaiſt, de ſemblable creanz
<lb />Moy ſeul auecques moy ie ſuis d’intelligence,
<lb />mmgapmer merents, a perſonne en ces lieux
<lb />Ne peut mieux en parler ny les expliquer mieux?
<lb />Mon Pere eſt mort, Madame, &amp; ie ſçay que l’vs
<lb />ſage
<lb />Iuſqu’à l’enterrement vous cede mon partage;
<lb />Ie croiray, s’il vous plaiſt, puis que vous l'auez
<lb />dit,
<lb />Qu'vn cercueil eſt vn thrône, &amp; que ſa cendte vlt;
<lb />Mais, Madame, apres tout, fut il vn Alexandre
<lb />Ce n’eſt plus qu’vn cercueil, ce n’eſt que de la cenz
<lb />dre;
<lb />Ne la voulez-vous point enterrer deuant moy?
<lb />Et ferez-vous touſiours violence à la loy?
<lb />Quand voſtre mary mort, elle vous fait la grace
<lb />De ſouffrir qu’en vos mains noſtre Couronne paſſe,
<lb />C’eſt pour en adoucir vos ſenſibles douleurs;
<lb />Il eſt beau d’eſſuyer par vn Sceptre vos pleurs,
<lb />Et que l’authorité que vous croyiez perduë
<lb />Au moins pour quelque temps vous puiſle eſtre
<lb />renduë;
<lb />Mais cette meſme loy qui conduir nos Eſtats
<lb />Veut qu’elle y paſſe enfin, &amp; n’y demeure pas;
<lb />Elle n’a point penſé deuoir ſeruir d’excuſe
<lb />A qui pour gouuerner ſi long-temps en abuſe,
<lb />Et ſelon voſtre ſens qui peut l’interpreter
<lb />Peut nous priuer du thrône, &amp; nous desheriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Que le thrône en mes mains ſoit ou grace, ou iu<lb />ſtice
<lb />Il faut qu’vne autrefois ie vous en éclairciſſe;
<lb />Mais pour vous l’aſſeurer, malgré ces Rois ialoux
<lb />Il faut nous bien remettre Antigonus, &amp; vous.
<lb />Accordez-moy, mon fils, vne faueur ſi grande,
<lb />Et pour vous, &amp; pour moy ce cœur vous la de<lb />mande,
<lb />Deſſus vos paſſions obtenez cét effort,
<lb />Et rendez le party plus iuſte le plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Qu’auec Antigonus ie me reconcilie!
<lb />Madame, diſpoſez, diſpoſez de ma vie.
<lb />C’eſt crime, d’obeyt à qui commande mal,
<lb />Et ce commandement à ma gloire eſt fatal :
<lb />Commandez-moy plutoſt de donner cent batailles,
<lb />Et d’attendre la mort au pied de nos murailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Mais apres tout, mon fils, ces Rois, s’ils ſont vain<lb />queurs
<lb />Exerceront ſur nous mille, &amp; mille rigueurs:
<lb />Voulez-vous de nos iours leur faire vn ſacrifice?
<lb />Enfin que deuiendra le thrône?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Qu'il periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ah!quelle dureté! mais pourriez vous bien voir
<lb />Et la Princeſle, &amp; vous ſous vn autre pouuoir?
<lb />Pourrez-vous bien ſouffrir qu’vn des Rois la cr<lb />teſſe,
<lb />Et rauiſſe à vos yeux voſtre aymable Maiſtreſſe?
<lb />La pourrez vous bien voir, mon fils, entre ſes bras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Et bien, ſoit, qu’il l'Epouſe! il ne m’importe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />il-iez vl-fl écqo
<lb />Tu nous trahis ainſi du cœur &amp; de la bouches
<lb />Cela m’enſeigne bien à ne te pas ceder
<lb />La Couronne qu’icy tu me viens demander;
<lb />Le Sceptre entre tes mains ne demeureroit guere
<lb />Si tu deffens ſi mal ta Maiſtreſſe, &amp; ta Meres
<lb />Ie le porteray mieux, du moins s’il eſt perdu
<lb />Iuſqu’au dernier ſoûpir ie l’auray deffendu;
<lb />Il eſt iuſte qu’il tombe entre les mains des autres,
<lb />Puis qu’il ſeroit ſi mal ſouſtenu par les noſtres :
<lb />Mais enfin puis qu’en toy ie ne voy plus de fils,
<lb />Quitte moy, va paſſer au Campdes ennemis,
<lb />Tu n’aymes rien icy, pouſſe à bout ta coleres
<lb />Cherche qui tu pourras aimer plus qu’vne Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS.
<lb />C’eſt fort mal preſumer qu’on ne vous aime plus!
<lb />Ne peut-on vous aimer qu’aymant Antigonus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />M’aymer, &amp; m’obeïr c’eſt vne meſme choſes
<lb />Mais voy ce Prince, enfin dont ſa Mere diſpoſé;
<lb />A ſos ordres, ſans doute, il obeïra mieux,
<lb />Et ſes commandemens luy ſeront precieux,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />II
<lb />7
<lb />ANTIGONVS, O LYMPIE
<lb />LAODICE, SELEVCVS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />E vous le dis encor, voſtre priere eſt vaine,
<lb />IEt ce n’eſt pas de vous que releue ma haine,
<lb />Ce cœur en eſt le maiſtre, &amp; ie ne veux iamais
<lb />Auecques Seleucus faire tréve ny paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPIE.
<lb />Voulez. vous donc ainſi perdre voſtre Maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Dequoy me parlez-vous? rien ne m’en intereſſe,
<lb />Ie vous l’ay deſia dit, mais Dieux! que voy-ie
<lb />icy?
<lb />Mon ennemy, Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Ouy, parle, me voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Iuſques à quand tous deux ferez-vous noſtre pei<lb />ne?
<lb />Mais voicy ceux à qui vous deuez voſtre haine;
<lb />N’ayez l’vn contre l’autre aucun reſſentiment
<lb />Si vous voulez haïr, haïſſez iuſtement,
<lb />Pour les perdre, vniſſez vos forces &amp; vos hai<lb />nes,
<lb />Er vangez vne fois vos Meres, &amp; vos Reynes.
<lb />Redoublez la fureur de voſtre cœur qui hait
<lb />Gardez voſtre courroux, ne changez que d’objet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />EVMENES, ARAXES,
<lb />LAODICE, OLYMPIE,
<lb />SELEVCVS, AN<lb />TIGONVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />J'Ous parlez, ce me ſemble auec beaucoup d’au<lb />y dace,
<lb />Eſt-ce que nous venons pour vous demander gra<lb />ce?
<lb />Dedans vos intereſts ceſſez de vous trahir,
<lb />Vous nous voyez icy pour nous faire obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Vous eſtes l'vne &amp; l’autre également inſtruitte,
<lb />Et de noſtre pouuoir, &amp; de noſtre pourſuitte;
<lb />Vous conneſſez pour qui ſoûpire noſtre amour,
<lb />Pour en deliberer vous auiez tout le iour :
<lb />Qu’auez-vous fait, Madame, auecques nos Mai<lb />ſtres?
<lb />Enfin en auez vous conſulté les Princeſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Il n’en eſt pas beſoin, mes ordres ſont ſuiuis,
<lb />Ie regle de ma fille, &amp; l’amour, &amp; l’auis:
<lb />Pour ne pas aimer ceux qui me font malheureuſe
<lb />Suffit qu’elle eſt ma fille, &amp; qu’elle eſt genereu,
<lb />ſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Si vous ne le ſçiuez, Seigneur, ie vous a
<lb />prens
<lb />Que ma fille n’eſt pas le prix de mes tyrans,
<lb />A tout ce que ie veux elle n’eſt point rebelle,
<lb />Et vous pouuez regner, mais non pas auec elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE.
<lb />Il faudroit ſur ce poinct vn peu l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPIE.
<lb />ouy, Seigneur, i’y conſens, qu’on la faſſe ve;
<lb />nir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Que ma fille la ſuiue; il faut faire paraiſtre
<lb />Que quelque choſe encor, Seigneurs, &amp; voſtré
<lb />Maiitie ,
<lb />Que vous n’auez vaincu, ny nos filles, ny
<lb />nous
<lb />Et qu’icy malgré vous nous triomphons de
<lb />vous;
<lb />Si pour vos intereſts ſon fils quitte les noſtres,
<lb />Il n’en eſt pas ainſi de ce Prince, &amp; des autres.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ERYPHILE, ALCYONE’E,
<lb />OLYMPIE, ANTIGONVS
<lb />LAODICE, SELEVCVS,
<lb />HVMERES, ARAXES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />royez, voyez, mon fils, à qui vous renoncez;
<lb />V Les fruicts de voſtre haine &amp; ce que vous
<lb />laiſſez!
<lb />Soyez à cét objet genereux &amp; fidelle.
<lb />Et regnez auec elle, ou mourez auec elle ;
<lb />Enfin ceſſez, mon fils, ceſſez de vous trahir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Ce que ie puis, Madame, eſt ne la pas haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Et vous, n’eſtez-vous point d’vn ſentiment con<lb />traire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Ou ie la hay, Madame, ou bien i’aime ſon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Hé bien! ſoyez, mon fils; laſche, perfide, in<lb />grat,
<lb />Voyez dans les malheurs ſi voſtre ſœur s’abat,
<lb />Voyez quãd voſtre cœur, &amp;nous hait, &amp; nousquitte
<lb />En ſe reglant ſur vous ſi le ſien vous imite;
<lb />Par ſa réponſe aux Rois qui vont l’entretenie
<lb />Apprenez le chemin que vous deuiez teuir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Elle ne ſera pas ſi ſiere ny cruelle,
<lb />Elle conneſtra mieux qu’vn Roy brûle pour elle,
<lb />Que pour ſes intereſts ie n’ay iamais promis,
<lb />Et n’ay iamais donné de ſecours qu’à ce prix,
<lb />Et pour n’en rendre pas la promeſſe friuole
<lb />Qu’elle acquitte ſa Mere, &amp; m’en tient la parolel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIPHILE.
<lb />Ie la tiendray, Seigneur, ie l’ay deliberé,
<lb />Ce n’eſt pas que mon cœur n’en ait bien murmu;
<lb />té;
<lb />Mais au poinct où ie voy reduitte route choſe,
<lb />A receuoir vos loix mon ame ſe diſpoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di diei
<lb />OLYMPIE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIPHILE.
<lb />M’expliquant nettement ſur ce poinct
<lb />Ie ne ſçaurois aimer où l’on ne m’aime point;
<lb />Quelle gloire pour moy d’aymer vn inſenſible?
<lb />Plutoſt que cela ſoit tout me ſera poſſible
<lb />Et puis vn Roy, Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Ouy, Princeſſe, en effect
<lb />Poſſedant voſtre cœur ie ſuis Roy tout à fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Coulez, coulez mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ie ſeray plus heureuſes
<lb />Ma fille aſſurément ſera plus genereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Princeſſe, répondez de meſme ſentiment,
<lb />Ie ſuis Roy comme luy, ſouffrez-moy pour
<lb />Amant;
<lb />Et venez par l’hymen que le Ciel meſme or<lb />donne,
<lb />Et partager mon Sceptre, &amp; remplir ma cou<lb />tonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONE’E.
<lb />Puis qu’il faut obeïr à la loy du plus fort,
<lb />Ce ſeroit imprudence à moy de faire effort;
<lb />La Princeſſe m’inſtruit, i’en vſeray demeſme,
<lb />Ie quitte qui me hait, &amp; ie ſuiuray qui m’aime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Princeſſe! quel bon-heur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ah! grands Dieux! qu’eſt-cecy?
<lb />Tout nous trahit icy! ma fille en eſt auſſi!
<lb />De mes commandemens elle fait peu de conte!
<lb />Celle dont i’attendois mon honneur fait ma hon<lb />Me meſpriſe! me braue! &amp; dans cét accident
<lb />Pir ſon indigne amour ſe ſauue en me perdant!
<lb />loiguomi'ioignom nos pleurs, d Mere miſera<lb />ble
<lb />Puis qu’vn meſme malheur auiourd’huy nous ac<lb />cable,
<lb />Plaignons-nous hardiment, &amp; demandons aux
<lb />Dieux
<lb />Qu’ils perdent nos Enfans ou les conſeillent mieux
<lb />Voſtre maiſtreſſe change, &amp; vous eſtes ſans plainte!
<lb />Ne reſſentez-vous point cette mortelle atteinte?
<lb />N’eſtes-vous point encor touchez de cét aueu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point du tout.
<lb />SELEVCVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Et vous donc, mon fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Tout auſſi peu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Nos filles nous trahir! non, non, ie me méconte!
<lb />Elles ne penſent point à faire noſtre honte!
<lb />Elles feignent dans l’ame, &amp; par ce grand effort
<lb />Taſchent de reueiller en vous vn feu qui dort!
<lb />Elles parlent ainſi pour picquer voſtre enuie,
<lb />Et pour vous rappeller par cette ialouſie:
<lb />Calmez donc voltre haine, &amp; rauiſſez aux Rois
<lb />Le bien dont voſtre eſpoir vous flatta tant de
<lb />fois :
<lb />Que chacune de nous en vous treuue ſon gendres
<lb />Faites reuiure vn feu qui dormoit ſous ſa cendre,
<lb />Et voyant qu’elles ont l’art de le rallumer
<lb />Aimez l’objet qui ſçait ſi bien ſe faire aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEVCVS.
<lb />Ie ne voy point en moy l'effect de cette addreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Mon cœur ne cede point encor à leur fineſſe.
<lb />Qu’elles feignent où non, elles perdent leurs ſoins,
<lb />Ie n’en ayme pas plus, &amp; ie n’en hay pas moins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Allez, ingrats, allez qui pouuez méconneſtre
<lb />Combien i’ay refuſe de vous donner vn Maiſtre,
<lb />Pouuant vous en faire vn par le choix d’vn Eſ<lb />poux
<lb />Si ma tendre amitié ne m’eut parlé pour vous,
<lb />Et dans vos intereſts n’eut arraché l’enuie
<lb />Et l’eſpoir de l’hymen au Roy de Bithynie:
<lb />Mais ce temps eſt paſlé, ie veux vous oublier,
<lb />Et puis qu’auec ces Rois il faut nous allier,
<lb />Seigneur, n’écoutez plus les vœux d’vne Princeſſe
<lb />Qui ne peut auec vous aſſortir ſa ieuneſſe,
<lb />Qui ne ſçauroit auoir pour vous que du mépris,
<lb />Et qui s’accorde mal auec vos cheueux gris;
<lb />Elle aime encor ce Prince, &amp; ſa premiere idée
<lb />Dont ſon ame touſiours ſe verra poſſedée,
<lb />Pour vous combler de honte, &amp; de confuſion
<lb />Mettra chez vous la haine &amp; la diuiſion :
<lb />Mais qu’eſt ce enfin, Seigneur, que voſtre cœur de<lb />ſire
<lb />Si pour ma dot ici ie vous porte vn Empire?
<lb />Changez, changez d’objet, faites-vous deux ſois
<lb />Roy,
<lb />Cét hymen eſt ſortable &amp; pour yous, &amp; pous
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Ces propoſitions ne ſont plus neceſſaires
<lb />On change de conſeils, comme on change d’af,
<lb />faires
<lb />Apprenez à tenir ce que vous promettez,
<lb />Et ſoyez vne fois fidelle à vos traittez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAGDICE.
<lb />Fidelle à nos traittez! c’eſt vn fait qu’on ſuppoſe,
<lb />Reſpondez leur pour nous, Princes, c’eſt voſtre
<lb />cauſe,
<lb />Demeurez-vous d’accord de ce poinct important?
<lb />Et n’oſez-vous parler lors que vous perdez tant?
<lb />Et bien vous l’accordez, les Princeſſes le cedent,
<lb />Vous conſentez tous deux que les Rois les poſſe<lb />dent:
<lb />Madame, puis que rien ne peut changer leur cœur
<lb />Embraſſons noſtre cauſe, abandonnons la leur,
<lb />Cedons de bonne grace Inos malheurs extrémes,
<lb />Oublions nos enfans, &amp; penſons à nous-meſ<lb />mes;
<lb />Suiuez donc mon exemple, agiſſez comme moy,
<lb />Et de noſtre coſté mettons chacune vn Roy :
<lb />Que chacune de nous pour ſe pouuoir deffendre
<lb />S’aſlure d’vn ſecours en vous faiſant ſon gendre,
<lb />Et iuſques à la mort ſous voſtre authorité
<lb />Ma gré nos fils ingrats regne auec ſeureté:
<lb />Sans ce conſentement quoy que vous puiſſiez di
<lb />Ne porterions-nous pas la guerre en voſtre Em.
<lb />pire?
<lb />Et pourrions-nous manquer en ces euenemens
<lb />De Cheſs &amp; de Soldats pour nos reſſentimens?
<lb />Ne tenez point l’hymen que voſtre amour eſpere
<lb />Du dépit de la ſœur, ny du courroux du frere;
<lb />Cette heure, où nous allons vous faire leurs Eſ<lb />poux
<lb />Vous doit perſuader de le tenir de nous,
<lb />Donnez-moy voſtre main, Seigneur, &amp; vous la
<lb />voſtre.
<lb />OLYMPIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donnez-moy voſtre main, de meſme l’vn &amp;
<lb />l’autre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Donnez, donnez, vous dis-ie, ayez moins de pu,
<lb />deur;
<lb />
<lb />On peut donner la main quand on donne le cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Ne deliberez plus, vous ſemblez eſtonnée!
<lb />Donnez la main, vous dis-ie, acheuons l’hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODTCE.
<lb />Approchez, approchez, &amp; vous donnez la foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O LYMPIE.
<lb />Voicy voſtre moitié, vous receuez vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Où iettez-vous les yeux? qu’eſt-ce qui vous tra,
<lb />uerſe?
<lb />Et qu’à ce Prince encor auec vous de commerce?
<lb />Pourquoy regardez-vous cét objet odieux,
<lb />Acheuons, acheuons, iettez icy les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES,
<lb />Ie iure dans vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que..?...
<lb />ARAXES.
<lb />Ie iure dans la voſtré,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Seigneur, arreſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCV SI
<lb />Arreſtez l’vn &amp; l’autre;
<lb />Ie ne vous puis ſouffrir d’aymer, &amp; d’eſtre aymé
<lb />Si le corps du feu Roy n’eſt deuant inhumé:
<lb />Madame, penſez-y, ces objets, ce me ſemble.
<lb />De ioye &amp; de douleur s’accordent mal enſembler
<lb />Enterrez-donc ſon corps, &amp; tendez à ſes os
<lb />Le droit de ſepulture &amp; l’honneur du repos;
<lb />Ne faites plus regner vn mort ny de la cendre,
<lb />Et puis apres cela, choiſiſlez-vous vn gendte;
<lb />Pour rendre à voſtre choix auiourd’huy plus d’hon
<lb />neur
<lb />Roy, ie veux aſſiſter aux nopces de ma ſœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ne vous oppoſez point à ce que ie veux faire
<lb />Laccorde apres l’hymen d’enterrer voitre Pere,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />I’en vſeray comme elle; eſtes vous ſatisfait?
<lb />Et ie me regleray ſur ce qu’elle aura fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Abandonnez vos droits ce poinct ſeul m’intet
<lb />reſſe
<lb />Sans cela, point d’hymen, Seigneur, point de mai<lb />ſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE LEVCVS.
<lb />Si vous me faites Roy vous ſerez ſon Eſpoux,
<lb />Sans cela, point d’hymen, point de femme poun
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Il faut tenir, Seigneur, ou bien ne pas promettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES.
<lb />Quoy! de quelques moments ne ſçauroit-on res
<lb />mettre?
<lb />Eſt-ce ne tenir pas, que reculer d’vn iour
<lb />Voſtre temps de regner pour plaire à mon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Demain vous ſerez Roy, n’en ſoyez point en peine;
<lb />Et i’obtiendray pour vous le thrône de la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Et bien, ſoit à demain: Ma ſœur, iuſqu’à ce
<lb />temps
<lb />Ie vous deffends d’aymer.
<lb />Jiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS, ſortant.
<lb />Et ie vous le deffends,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />O Dieux! la ridicule &amp; la vaine deffenſe!
<lb />Le frere ſur la ſœur a-il quelque puiſſance?
<lb />Non, non, ſouuenez-vous de nous faire regner,
<lb />Ce que ie puis pour vous ie le veux témoigner,
<lb />Dequoy, que contre moy mon fils vous entretien3
<lb />ne
<lb />Mafille ne ſuit point d’autre loy que la mienne, I
<lb />Et pour vous faire voir qu’elle dépend de moy
<lb />Acheuons cét hymen, vous receuez ſe foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONL’EI
<lb />Si ie la receuois ſans l’aueu de mon frere
<lb />Ce ſeroit m’expoſer à toute ſa colere,
<lb />Vous ſçauez quel pouuoir il eut touſiours ſur mo
<lb />Et ie dois reſpecter qui demain ſera Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPIE.
<lb />Nos enfans contre nous ſont tous d’intelligence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Allons, &amp; faiſons voir quelle eſt noſtre puiſſance,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE I.
<lb />EVMENES, LAODICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />En deliberez plus, la choſe eſt ne<lb />ceſſaire
<lb />Il faut remettre au ſils la Couronne
<lb />du Pere
<lb />Et deſſus ſon cercueil, l’en nommant
<lb />ſucceſſeur
<lb />Me procurer ſa grace, &amp; l’hymen de ſa ſœur.
<lb />Dequoy vous plaignez-vous, regardez ma puiſ<lb />ſance
<lb />Voyez voſtre auantage en voſtre obeyſſance
<lb />Voyez où par bon-heur ie me ſuis éleué
<lb />Si ie veux voſtre temps, Madame, eſt acheué
<lb />Ie puis ſi ie le veux me mettre en voſtre place
<lb />Et rauit pour iamais le thrône à voſtre race
<lb />Cependant mon amour qui m’impoſe la loy
<lb />Vous donne vn Roy pour gendre &amp; fait voſtre filg
<fw><lb />Roy.
</fw><lb />N'eſt-ce pis faire plus que vous ne pouuiez crouré
<lb />Et dans voſtre malheur rencontrer voſtre gloire
<lb />Et que fay-ie apres tout pour vous plaindre ſi fort
<lb />Que de vous obliger de mettre en terre vn mort;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Seigneur, d’vn coup mortel vous me venez attein.
<lb />dre
<lb />Alors qu’on perd vn thrône, on a droit de ſe plains
<lb />dre
<lb />Ie ſeray donc ſuiette &amp; receuray la loy,
<lb />Vous me flattez d’vn fils qui regnera pour moy,
<lb />Que m’importe qui regne, ou mon ſang, ou le vo<lb />EdI
<lb />Et n’eſt-ce pas touſiours en voir regner vn autre?
<lb />Non, non, agiſſez mieux, Seigneur, &amp; faites
<lb />n.
<lb />Que vous ſçauez vſer de tout voſtre pouuoir,
<lb />Il vous faut tout oſer, il faut tout entreprendre
<lb />Sans faire mon fils Roy, ſoyez, ſoyez mon gendre
<lb />Enleuez, rauiſſez ma fille, &amp; malgré tous
<lb />Acheuez cét hymen, &amp; ſoyez ſon Epoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Non, ie ne ſuiuray point ce conſeil, il m’imz
<lb />porte
<lb />De ne pas auec elle aglr de cette ſorte,
<lb />Et pour la poſſeder employer la rigueur
<lb />C’eſt me gagner ſon corps, &amp; me perdre ſon cœur.
<lb />Dans l’accord de ces deux tant de grace s’aſſem<lb />ble
<lb />Que ie n’en voudrois point que l’vn &amp; l’autre en<lb />ſemble:
<lb />Et puis que la Princeſſe eſt d’accord de ce point
<lb />Il faut vous y reſoudre &amp; ne balancer point
<lb />Nommez voſtre fils Roy, mon amour vous en
<lb />prie,
<lb />I'ay fait tout preparer pour la ceremonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Non, ie n’en feray rien, &amp; mon conſentement
<lb />Ne me priuera pas du thrône vn ſeul moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />52
<lb />Redoutez mon amour qui peur tout me promettre,
<lb />Et craignez vn pouuoir, qui vient tout me permet<lb />tre
<lb />Pour vn ſi digne obiet que ne ferois-ie past
<lb />Il n’eſt point de reſpect que ie ne miſſe bas,
<lb />Il n’eſt point de grandeur, de Sceptre, ny de teſte;
<lb />Dont ie ne fiſſe encor le prix de ſa conqueſte,
<lb />Madame penſez-y, ce coup eſt hazardeux,
<lb />Et ne m’oblige pas à plus que ie ne veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ce diſcours me ſurprend, voſtre deſſein m’eſton;
<lb />ne
<lb />Quoy, Seigneur, attenter à ma propre perſonne
<lb />Ha! grands Dieux, mon malheur va-il iuſqu’a ce
<lb />poinct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Penſez à m’obeyr, &amp; ne vous plaignez point,
<lb />Suiuez l’exemple, icy de la Reyne d’Epire
<lb />En faueur de ſon fils elle quitte l’Empire;
<lb />Et pour luy renonçant à ſa poſſeſſion
<lb />En va faire’en public la declaration
<lb />Abandonnez comme elle vne puiſlance égale,
<lb />Par mon commandement voyez ouurir la ſale,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />EVMENES, LAODICE.
<lb />OLYMPIE, ARAXES.
<lb />SELEVCVS,ANTIGONVS,
<lb />ALCYONE’E, ERYPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />TOyez le lieu fatal, où de tous vos Roys morts
<lb />V Iuſqu’à l’enterrement repoſent tous les corps;
<lb />Regardez ce cercueil, ou la pouſſiere encloſe
<lb />Du corps de voſtre Eſpoux depuis vingt ans re<lb />poſe,
<lb />Et deſſus ce cercueil, puis qu’il vous eſt permis,
<lb />Au throne de ſon Pere appellez voſtre fils:
<lb />Rendez luy rop long-temps ſa Couronne vſurpée,
<lb />Mettez luy ſur la teſte, &amp; luy ceignez l’épée,
<lb />Pour vous y preparer il ne faut qu’écouter
<lb />Ce que dira la Reyne, afinde l’imiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE à Olympie.
<lb />Gardez-vous d’irriter ma puiſſance abſoluë,
<lb />Madame, ie le veux, la choſe eſt reſoluë,
<lb />Et voſtre armée attend que vous nommiez celuy
<lb />Qui luy doit apres vous commander auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Ouy. Madame, pour tous vous me voyez paroiſtre
<lb />nous entendre nommer &amp; leur Prince &amp; leur Mai<lb />ſtre,
<lb />Afin que deſormais changeans d’ordre &amp; de loy
<lb />Ils obeyſſent mieux, quand ils verront vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Et bien, puis qu’on me force à rompre mon ſi<lb />lence
<lb />Soyez, ſoyez témoin de cette violence
<lb />Voyez comme auiourd’huy l’on me fait malgeé
<lb />moy,
<lb />Et quitter mon Empire, &amp; me donner vn Roy.
<lb />Quel orage pour moy, grands Dieux, quelle tem<lb />peſte
<lb />Si i’en fais le refus, on menaſſe ma teſte
<lb />Et l’inſolent vainqueur ſe promet en ce iour
<lb />p en bann en dopnee à ia coupable amour.
<lb />Te diray ie mon fils, toy qui brûles d’enuie
<lb />De monter ſur mon thrône aux deſpons de ma vie
<lb />Toy que l’ambition peut faire ſans remords
<lb />Courir à ta grandeur, en marchant ſur mon corps
<lb />Te ſerois trop coupable, il eſt bien legitime
<lb />Qu’vne fois ma pitié t’eſpargne au moins vn cii<lb />me
<lb />Peux tu bien mécouter, ſans trembler, fils ingrat
<lb />Souuiens-toy de ton Pere, &amp; de ton attentat
<lb />Tu veux que pour regner ta hayne auſſi m’acca,
<lb />ble
<lb />Ie te le dis encor, tu ſerois trop coupable
<lb />Et ma pitié pour toy ne veut pas que tu ſois
<lb />Par ton ambition, parricide deux fois.
<lb />Ouy regne, i’y conſens, depoſſede ta Mere,
<lb />Ie gouuerne l’Eſtat par l’ordre de ton pere;
<lb />Ne croy pas que ce ſoit vn pouuoir vſurpé
<lb />Tes crimes auoient fait, qu’il i’eſtoit eſchappé
<lb />Il falloit pour l’appuy, de tes droits legitimes
<lb />Par autant de vertus defaire autant de crimes;
<lb />Meriter, qu’en tes mains fut vn Sceptre ſi beau
<lb />Et ne le prendre pas par vn crime nouueau.
<lb />O ſubjets malheureux, forcez de reconnoiſtre
<lb />Pour Souuerain Seigneur, vn ſi coupable Moiſtre
<lb />Vous allez eſprouuer ſous ſon gouueinement
<lb />Le peſant joug des loix, &amp; du commandement,
<lb />Vous n’allez voir ſur vous qu’orages, &amp; tempeſtes
<lb />Le glaiue inceſſamment va-pendre ſur vos teſtes
<lb />Ouy malheureux Subiets, qui receuiez ma loy,
<lb />Vous auez tous les maux en ce perfide Roy:
<lb />Le feu Roy mon Eſpoux, m’auoit par ſa prudence
<lb />Mis en main le depoſt ſacré de ſa puiſſance
<lb />En attendant qu’vn iour par ſon fils mieux in;
<lb />ſtruit
<lb />Son peuple qu’il aimoit peut eſtre bien conduit,
<lb />Ce triſte euenement trompe noſtre eſperance,
<lb />Il vous faut maintenant armer de patience,
<lb />Que ce ſoit en ſecret, ſi vous en murmurez,
<lb />Priez, priez les Dieux, mais apres tout ſouſ,
<lb />frez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Me preſerue le Ciel d’vn ſi funeſte augure;
<lb />Ie ſçauray mieux regner, &amp; regner ſans murmuré,
<lb />Mais enſin c’eſt icy, que ſolemnellement
<lb />Vous deuez renoncer Madame, au teſtament,
<lb />Et deuant ces témoins en mes mains le remettre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Ouy perfide, par force on me l’a fait promettre,
<lb />Mais enfin, puis qu’il faut en cetre extremité
<lb />Me faire vne vertu de la neceſſité,
<lb />Ouurons cette caſſette, &amp; puis qu’on me l’ordon<lb />ne,
<lb />Tirons en ce papier qui porte vne Couronne,
<lb />Grand tiltre du pouuoir que i’eus iuſqu’à ce iour,
<lb />Caracteres viuans de iuſtice &amp; d’amour,
<lb />Triſte &amp; ſacré depoſt des loix d'vn grand Monar<lb />que,
<lb />De ſes ſages conſeils illuſtres &amp; chere marque
<lb />Teſtament en vn mot qui fus mis en mes mains
<lb />Ie t’abandonne enfin au pire des humains:
<lb />Reconnoy de ton Roy la derniere eſcriture,
<lb />Regarde ce cachet, voy cette ſignature
<lb />Et ne te tache plus de cette impieté
<lb />Qui te fait accuſer le tout de fauſſeté.
<lb />Tien meſchant, par mes mains la luſtice celeſte
<lb />Te fait, comme ie penſe, vn preſent bien funeſte,
<lb />Iamais regné naiſſant n’eut d’auſpice moins beaux,
<lb />Puis que ie te fais Roy, du milieu des tombeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Ma réponſe pourroit aigrir voſtre colere,
<lb />Il ſuffit qu’on me rend le thrône de mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARATES.
<lb />Prince, eſtes-vous content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Ouy scigneur, ie le ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLVMPIE.
<lb />Madame vous voyez où nos iours ſont reduits
<lb />Vous le voyez, helas! à quoy ie ſois contraints.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES, à Laodice.
<lb />Faites d’authorité, ce qu’olle fait par crainte,
<lb />Madame, &amp; de ce thrône en vos mains engagé,
<lb />Rendez-vous auiourd’huy voſtre fils oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />D’authorité Seigneur! par nous mon fils m’opprime
<lb />Et me force auiourd’huy de couronner ſon crime,
<lb />Et bien voila ce mort qui cauſe vos terreurs,
<lb />Pour qui vous demandez les funebres honneurs;
<lb />Mais qui redoutez-vous? des-cendres de la terre?
<lb />Craignez-vous qu’au cercueil il vous faſſe la guerte?
<lb />Que la flamme &amp; le fer encor y ſoient cachez,
<lb />Et qu’il ſorte du feu de ſes os deſſeches?
<lb />Laiſſez-moy, mon Eſpoux, qui vous en peut de<lb />fendie,
<lb />Ie l’ay tant que ie voy ce dépoſt de ſa cendre,
<lb />Ie l’ay par cét obiect ſi preſent à mon deüeil
<lb />Ie l’ay tant que ie pleure au pied de ſon cercueil,
<lb />Ouy, Seigneur, ma douleur par vn triſte auantage
<lb />Se porte à ſon cercueil, qui me rend ſon imsge,
<lb />Et la reflechiſſant en mon cœur ſoûpirant
<lb />Me repreſente encor mon Eſpoux tout viuant;
<lb />Laiſſez-moy donc pleurer cette perte publique,
<lb />Laiſſez-moy ce cercueil, il eſt mon domeſtique
<lb />Iuſqu’à tant que la mort en rompant mes liens,
<lb />Ne faſſe encor qu’vn tout de ſes os &amp; des miens,
<lb />Qu’alors en meſme-temps oi les couure de terro
<lb />Que mon fils faſſe alors, ou la paix, ou la gueire,
<lb />Qu’il monte ſur le thrône, &amp; diſpenſe les loix,
<lb />It ſoit apres ma mort au rang des iuſtes Rois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Vous perdez temps, Madame, en ces plaintes fri<lb />uoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE,
<lb />Eſcoutez-les, ce ſont mes dernieres paroles,
<lb />Ie ſuis encote Reyne, &amp; fais encor la loy,
<lb />Et ce coupable fils depend encor de moy!
<lb />Donc voſtre cruauté ne veut pas dauantage
<lb />Iaiſſer à ma douleur ce cher, &amp; triſte gage?
<lb />Allez laſches iyrans, allez enfans ingrats
<lb />Qui le faites mourir par vn ſecond trepas;
<lb />Puis qu’vn Roy n’a plus rien que la famille ho<lb />nore
<lb />Qu’il ſorte de ſa cendre vn feu qui vous deuore.
<lb />Que dans ce froid cercueil ſon Genie enfermé
<lb />sorte le glaiue en main, &amp; de fureur armé
<lb />Qu’il faſle, fils ingrar, ton ſupplice, &amp; le voſtre;
<lb />Et que cette moitié vange l’affront de l’autre,
<lb />Couronné, l’ornement de la teſte des Rois,
<lb />Glaiue, la main puiſſante, &amp; la force des loix,
<lb />Chers fardeaux que porta mon Eſpoux &amp; ſes Peres,
<lb />De leur ſucceſſion, meubles hereditaires.
<lb />Vous ſous la foy de qui repoſent tant d’humains,
<lb />Quittez-moy pour paſſer, en des indignes mains,
<lb />Ingrat, n’eſpere point que ma main te les donne,
<lb />Les prenne qui voudra, quand ie les abandonne,
<lb />Et puis que c’eſt mon ſang qui me vient outrager,
<lb />Les prenne le premier qui me voudra vanger.
<lb />Ie luy cede mon tiltre, &amp; luy fais ce partage,
<lb />Quoy perſonne à ce prix, ie les mets au pillage
<lb />Qu’en peuuent auſſi bien attendre les humaius,
<lb />S’ils ne peuuent tomber qu’en de coupables mains;
<lb />Releue qui voudra ces precieuſes marques
<lb />Que le ſort, non ma main, me donne des Monar<lb />ques,
<lb />Dans la peine où ie ſuis d’en voir vn ſeulement,
<lb />Qu’il rencontre s’il peut dans ſon aueuglement,
<lb />Et pour le choix fatal d’vn Roy qui nous accable
<lb />Qu’il trouuę mieux que moy s’il peut le moins cou<lb />pable;
<lb />Toutjbeau, tout beau, Seigneur, ie cõnoy d’entre vous
<lb />Par voſtre ambition le plus meſchant de tous,
<lb />Vous releuer icy l’eſpte &amp; la Couronne,
<lb />Seigneur, quelle iuſtice auiourd’huy vous la donne
<lb />Qui n’en oſe approcher ny ſa main ny ſes yeux,
<lb />En eſt bien moins indigne, &amp; la merite mieux,
<lb />Et par cette raiſon, dans le mal qui m’accable
<lb />Sans plus permettre au ſort de me donner des Rois:
<lb />Ie ne ſuis plus, Seigneur, en la peine du choix,
<lb />Releuez-les, mon fils, voſtre ſang le merite,
<lb />Mais taſchez de remplir la place que ie quitte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS, à Laodice,
<lb />Vous les partagerez auec le Souuerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Trompez ce que i’en penſe: &amp; vous Alcyonnée
<lb />Vous pouuez ſans obſtacle acheuer I’hymenée
<lb />Voſtre frere le veut, il faut ſuiure ſa loy,
<lb />Puis qu’il te trouue bon, i’obeïs à mon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE, aux Rois.
<lb />Voſtre ſouhait enfin a rencontré le noſtre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES, à Alcyonte.
<lb />Donnez moy donc la main Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXE, à Fripb.
<lb />Et vous la voſtre,
<fw><lb />2
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEONTIN, EVMENES
<lb />ARAXES, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIN, aux Rois.
<lb />Eigneur, toute la Ville eſt pleine de Seldatii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES,
<lb />Quels Soldats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIN.
<lb />Syriens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />
<lb />
<lb />Ie ne le penſe pas.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIN.
<lb />De plus, ils ſont aux mains, auecques vos Ces
<lb />hortes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> AKAXES.
<lb />2
<lb />Qui les a fair entrer, &amp; par quelle des pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIN.
<lb />Par celle que gardoit le Prince Antigonus;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Prince qu’en dittes-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Que redoutez vous plus!
<lb />qui prendroit auiourd'huy le deſſein de vous
<lb />nuire
<lb />Auant que d’en rien croire, il faut mieux s’en in
<lb />ſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHE.
<lb />Seigacur, tout eſt perdu, malgté tous nos efforts,
<lb />Les Soldats Syriens ſont icy les plus forts,
<lb />Et ſont ayant battu vos meilleures Cohortes,
<lb />Les maiſtres de la Ville, &amp; de toutes les portes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Par quelque ordre que ſoit ce deſordre arriué,
<lb />Il n’arriue qu’au temps que tout eſt acheué,
<lb />Deſormais que de tous les craintes ſont friuoles;
<lb />Prononçons, s’il vous plaiſt, les dernieres pato<lb />les,
<lb />Que mon heur ne ſoit point plus long-temps re<lb />culé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCYONÉE.
<lb />Ie ne parleray point, que le Roy n’ait parlé,
<lb />Outre les droits ſur moy que mon amour luy donz
<lb />ne,
<lb />acot qu’apporte la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES, à Eriph.
<lb />Voſtre frere deſia m’a donné voſtrefoy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERYPHILE.
<lb />Et bien voyons, Seigneur, ce qu’en dira le
<lb />Roy
<lb />Qu’il diſpoſe à ſon gré d’vn cœur dont il eſt Mai,
<lb />ſdes
<lb />Et mon frere en ſera deſauoué peut-eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Seigacerpuucieplar tempr de vous diſſimuler
<lb />Nous ſommes les plus forts &amp; nous pouuons pars
<lb />les,
<lb />Aux portes du Palais on void nos halebardes,
<lb />Et nous ne ſommes plus gardez que par nos gai<lb />des;
<lb />Nous ſommes bons amis, Seĩgneur, ce Prince &amp;
<lb />moy,
<lb />Noſtre haine apparente abuſa voſtre foy,
<lb />Ce nous fut contre vous vn vtile artifice,
<lb />Vous nous auiez trompé, nous nous faiſons iuſti<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Quoy nous vous foiſons Rois, &amp; vous nous trahie,
<lb />ſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Seigneur, rous vos preſens ſont trop intereſſez,
<lb />Nous mourrions s’il falloit vous garder nos proz
<lb />meſſes,
<lb />A ce prix vous vouliez obtenir nos Maiſtreſles,
<lb />Apprenez, apprenez que le thrône éclattant
<lb />N'a rien que nous aymions &amp; que nous priſions
<lb />taſlt ?
<lb />Mais enfin, grace aux Dieux qui caſſent nos pro<lb />meſſes,
<lb />Nous auons auiourd’huy l’Empire &amp; nos Mai<lb />ſtreſſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXES:
<lb />Vous triomphez encor de voſtre trahiſon
<lb />Mais noſtie bras dans peu nous en fera raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVMENES.
<lb />Allons, Seigneur allons, courons à la vengeance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Le Sceptte eſt en mes mains, il ſera ma defenſe,
<lb />En l'eſtat où ie ſuis ie ne crains rien de vous,
<lb />Nous ſerons malgré vous &amp; Rois &amp; leurs Eſpoux;
<lb />Prince prenez ma ſœur, puis qu’vn Roy vous le
<lb />donne,
<lb />Et la faites chez vous remplir voſtre Couronne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONVS.
<lb />Eriphile eſt à vous, prenez la de ma main;
<lb />Et luy donnez ſa place au thrône Souuenin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAODICE.
<lb />Ie te pardonne tout, ie te remets ton crime,
<lb />Mon fils, &amp; reconnoy ton pouuoir legitime,
<lb />Puis que par cét hymen tu combles mes ſou<lb />haits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPIE.
<lb />Embraſſe-moy, mon fils, &amp; nous donne la paiy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Princeſſes; cependant il faut iller au Temple
<lb />Prendre au pied des Autels le nœud qui nous iſa
<lb />ſemble;
<lb />Mais auant toute choſe allons rendre à ces os
<lb />L’azile du ſepulchre &amp; l’honneur du jepos,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du 5. &amp; denier Aôt,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELEVCVS.
<lb />Princeſſes; cependant il faut iller au Temple
<lb />Prendre au pied des Autels le nœud qui nous iſa
<lb />ſemble;
<lb />Mais auant toute choſe allons rendre à ces os
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du 5. &amp; denier Aôt,
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>