<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650877b"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />U
<lb />U
<lb />I
<lb />UI
<fw><lb />2
</fw><lb />France des choſes bien peu
<lb />proportionnées. Il n'eſt rien de
<lb />i grand, &amp; de ſi ſuperbe
<lb />que le nom que ie mets à la
<lb />teſte de ce Liure; &amp; rien de
<lb />plus beis que ce qu’il contient.
<lb />Tout le monde trouuera cét
<lb />aſſemblage eſtrange; &amp; quel<lb />ques-vns pourront bien dire,
<lb />pour en exprimer l’inégalité,
<lb />que c'eſt poſer vne couronne de
<lb />perles &amp; de diamans, ſur vne
<lb />ſtatué de terre, &amp; faire entrer
<lb />par des Portiques magnifi<lb />ques, &amp; des Arcs-triomphaux
<lb />ſuperbes dans vne meſchante
<lb />Cabane. Mais, MON<lb />SEIGNEVR, ce qui doit
<lb />me ſeruir d’excuſe, c'eſt qu’en
<lb />cette auanture ie n’ay eu au<lb />cun choix à faire, &amp; que
<lb />l’honneur que i'ay d’estre à
<lb />I
<lb />VOSTRE ALTESSE
<lb />OYALE, m’a imposé une
<lb />neceßité abſoluë, de luy dédier
<lb />le premier Quurage que ie
<lb />mets de moy-meſme au iour.
<lb />Ce n'eſt pas vn preſent que ie
<lb />luy fais; c’eſt vn deuoir dont
<lb />ie m’acquitte; &amp; les homma<lb />ges ne ſont iamais regardez,
<lb />par les choſes qu’ils portent.
<lb />I’ay donc osé, MONSEI<lb />GNEVR, dédier vne baga<lb />telle à VOSTRE ALTESSE
<lb />ROYALE, parce que ie
<lb />n'ay pu m'en dispenſer; &amp; ſa
<lb />ie me diſpenſe icy de m'eſtendre
<lb />ſur les belles &amp; glorieuſes veri<lb />tez qu’on pourroit dire d’Elle,
<lb />c’eſt par la iuſte apprehenſion
<lb />que ces grandes idées ne fiſſent
<lb />éclater encor dauantage la baſ<lb />ſeſſe de mon offrande. Ie me ſuis
<lb />imposé ſilencé, poue trouuer vn
<lb />endroit plus propre à placer de
<lb />ſi belles choſes, &amp; tout ce que
<lb />i'ay pretendu dans cette Epi<lb />ſtre, c’eſt de iuſtifier mon
<lb />action à toute la France, &amp;
<lb />d’auoir cette gloire de vous di<lb />re à vous-meſme, MON<lb />SEIGNEVR, auec toute
<lb />la ſoûmißion poßible, que ie
<lb />ſuis,
<fw><lb />DE VOSTRE ALTESSE ROYALE,
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres fidelle ſeruiteur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. B. P. MOLIERE.
<fw><lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les Perſonnages.
<fw><lb />SGANARELLE,
<lb />ARISTE,
<lb />ISABELLE,
<lb />LEONOR,
<lb />Freres.
<lb />Sœurs.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE, faldante de Lconor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VALERE, Amant d’Iſabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERGASTE, Valet de Valere.
<fw><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />LE NOTAIRE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Paris.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'ESCO LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE S
<lb />DES
<lb />NE
<lb />MAICTU,
<lb />SCABEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCLNE IRLMIERE.
<lb />2
<lb />14
<lb />SGANARELLE, ARISTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />O Nfrere, s’il vous plaiſt, ne di ſourons
<lb />point tant,
<lb /> Et que chacun de nous viue cõme il l’entẽd;
<lb />Bien que ſur moy des ans vous ayez l’auantage,
<lb />Et ſoyez aſſez vieux pour deuoir eſtre ſage;
<lb />Ie vous diray pourtant que mes intentions,
<lb />Sont de ne prendre point de vos corrections:
<lb />Que i’ay pour tout conſeil ma fantaiſie à ſui ure,
<lb />Et me trouue fort bien de ma façon de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais chacun la condamne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon frere.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy des foux comme vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Grand mercy, le compliment eſt doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D e il laar le asl do
<lb />Ie voudrois bien ſçauoir, puis qu’il faut tout entẽdre,
<lb />Ce que ces beaux cenſeurs en moy peuuent reprẽdre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Cette farouche humeur, dont la ſeuerité
<lb />Fuit toutes les douceurs de la ſocieté,
<lb />A tous vos procedez inſpire vn air bizarre,
<lb />Et iuſques à l’habit, vous rend chez vous barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt vray qu’à la mode il faut m’aſſujettir,
<lb />Et ce n’eſt pas pour moy que ie me dois veſtir?
<lb />Ne voudriez-vous point, par vos belles ſornettes,
<lb />Monſieur mon frere aiſné, car Dieu mercy vous l’eſtes
<lb />D’vne vingtaine d’ans, à ne nous rien celer,
<lb />Et cela ne vaut pas la peine d’en parler:
<lb />Ne voudriez-vous point, dy-ie, ſur ces matieres,
<lb />De vos ieunes muguets m’inſpirer les manieres,
<lb />M’obliger à porter de ces petits chapeaux,
<lb />Qui laiſſent éuenter leurs debiles cerueaux,
<lb />Et de ces blonds cheueux de qui la vaſte enfleure
<lb />Des viſages humains offuſque la figure?
<lb />De ces petits pourpoints ſous les bras ſe perdans,
<lb />Et de ces grands colets iuſqu’au nombril pendans?
<lb />Be ces manches qu’à table on voit taſter les ſauſſes,
<lb />Et de ces cotillons appellez haut-de-chauſſes?
<lb />Des ces ſouliers mignons de rubans reueſtus,
<lb />Qui vous font reſſembler à des pigeons patus;
<lb />Et de ces grands canons, ou comme des entraues,
<lb />On met tous les matins ſes deux iambes eſclaues,
<lb />Et par qui nous voyons ces Meſſieurs les galans,
<lb />Marcher écarquillez ainſi que des volans?
<lb />Ie vous plairois ſans doute équipé de la ſorte,
<lb />Et ie vous voy porter les ſottiſes qu’on porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Toûjours an plus grand nõbre on doit s’accommoder
<lb />Et iamais il ne faut ſe faire regarder.
<lb />L’vn &amp; l’autre excés choque, &amp; tout homme bien ſage
<lb />Doitfaire des habits, ainſi que du langage.
<lb />N’y rien trop affecter, &amp; ſans empreſſement,
<lb />Suiure ce que l’vſage y fait de changement.
<lb />Mon ſentiment n’eſt pas qu’on prenne la methode
<lb />De ceux qu’on voit touſiours r’encherir ſur la mode.
<lb />Et qui dans ſes excés, dont ils ſont amoureux,
<lb />Seroit faſchez qu’vn autre eût eſté plus loin qu’eux;
<lb />Mais ie tiens qu’il eſt mal ſurquoy que l’on ſe fonde,
<lb />De fuir obſtinément ce que ſuit tout le monde,
<lb />Et qu’il vaut mieux ſouffrir d’eſtre au nõbre des fous,
<lb />Que du ſage party ſovoir ſeul contre tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela ſent ſon vieillard, qui pour en faire accroire,
<lb />Cache ſes cheueux blancs d’vne perruque noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CatomMTiovTaid
<lb />ARISTE.
<lb />Iadeiu 91
<lb />lC’eſt vn eſtrange fait du ſoin que vous prenez
<lb />talg du
<lb />A me venir toüjours ietter mon âge au nez;
<lb />Et qu’il faille qu’en moy ſans ceſſe ie vous voye
<lb />Blaſmer l’ajuſtement auſſi bien que la ioye:
<lb />A ij
<lb />Comme ſi condamnée à ne plus rien cherir,
<lb />La vieilleſſe deuoit ne ſonger qu’à mourir,
<lb />Et d’aſſez de laideur n’eſt pas accompagnée,
<lb />Sans ſe tenir encor mal propre &amp; rechignée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, ie ſuis attaché fortement
<lb />A ne demordre point de mon habillement:
<lb />Ie veux vne coëffure en dépit de la mode,
<lb />Sous qui toute ma teſte ait vn abry commode:
<lb />Vn bon pourpoint bien long, &amp; fermé comme il faut,
<lb />Qui pour bien digerer tienne l’eſtomach chaud;
<lb />Vn haut-de-chauſſes fait iuſtement pour ma cuiſſe,
<lb />mmce roulrers où mes piedo ne roient pomt ad ſuplice,
<lb />jAinſi qu’en ont vle ſagement nos ayeux,
<lb />Et qui me trouue mal, n’a qu’à fermer les yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />14
<lb />LEONOR, ISABELLE, LISETTE,
<lb />ARISTE, SGANARELLE.
<lb />0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR à Iſabelle.
<lb />IE me charge de tour, en cas que l'on vous gronde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE à Iſabelle.
<lb />Toûjours dans vne chambre à ne point voir le mõde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt ainſi baſty.
<lb />ISABELLE.
<fw><lb />10
<lb />14
<lb />2010
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie vous en plains ma ſœur.
<fw><lb />401
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Bien vous prend que ſon frere ait toute vne autre
<lb />humeur,
<lb />Madame, &amp; le deſtin vous fut bien fauorable,
<lb />En vous faiſant tomber aux mains du raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C eit vn macie encor, qu'ir ne mait aujourd’huy
<lb />Enfermée à la clef, où menée auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SULAN LISETTE.
<lb />Ma foy ie l’enuoyrois au diable auec ſa fraize,
<lb />Et. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Où donc allez-vous, qu’il nevous en déplaiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DUIe LEONOR.
<lb />Ivous ne ſçauons encor, &amp; le prenois maſœur
<lb />De venir du beau temps reſpirer la douceur:
<lb />Mais.......
<lb />411
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour vous, vous pouuez aller où bon vous ſemble,
<lb />vous n'auer qu'a courir, vous voilà deux enſemble:
<lb />Mais vous, ie vous deffens s’il vous plaiſt de ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ah! laiſſez-les, mon frere, aller ſe diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />2
<lb />SGANARDEDE.
<lb />Ie ſuis voſtre valet, mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLMH
<lb />ARISTE.
<lb />una m
<lb />JAut..
<lb />La jeuneſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La jeuneſſe eſt ſotte, &amp; par fois la vieilleſſe,
<fw><lb />ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ahailere
<lb />ARISTE.
<lb />Croyez-vous qu’elle eſt mal d’eſtre auec Leonor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non pas, mais aucc moy, ie la crois mieux encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais.....
<lb />ARISTE.
<fw><lb />19 L.Mq 2117 d914
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />HO1U1
<lb />Mais ſes actions de moy doiuent dépendre,
<lb />Et ie ſçais l’intereſt enfin que i’y dois prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di le lo lea
<lb />A celles de ſaſœur, ay-ie vn moindre intereſt? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE. LMMIEH
<lb />Mon Dieu, chacun raiſonne, &amp; fait cõme il luy plaiſt.
<lb />Elles ſont ſans parents, &amp; noſtre amy leur pere,
<lb />Nous commit leur conduite à ſon heure derniere;
<lb />Et nous chargeant tous deux, ou de les eſpouſer,
<lb />Ou ſur noſtre refus vn iour d’en diſpoſer,
<lb />Sur elles par contract, nous ſceut dés leur enfance,
<lb />Et de pere, &amp; d’eſpoux donner pleine puiſſance,
<lb />D’eſleuer celle-là, vous priſtes le ſoucy,
<lb />Et moy ie me chargeay du ſoin de celle-cy;
<lb />Selon vos volontez vous gouuernez la voſtre,
<lb />L’aiſſez-moy, ie vous prie, à mon gré régir l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE. CIO rout nano)
<lb />Il me ſemble...... 50 M0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me ſemble, &amp; ie le dis tout haut,
<lb />Que ſur vn tel ſujet, c’eſt parler comme il faut.
<lb />Vous ſouffrez que la voſtre, aille leſte &amp; pimpante,
<lb />Ie le veux bien: qu’elle ait, &amp; laquais, &amp; ſuiuante,
<lb />I’y conſens: qu’elle courre, ayme l’oiſiueté,
<lb />Et ſoit des damoizeaux fleurée en liberté; ..2u
<lb />I’en ſuis fort ſatisfait; mais i’entens que la mienne,
<lb />Viue à ma fantaiſie, &amp; non pas à la ſienne!
<lb />Que d’vne ſerge honneſte, elle ait ſon veſtement,
<lb />Et ne porte le noir, qu’aux bons iours ſeulement.
<lb />Qu’enfermée au logis en perſonne bien ſage,
<lb />Elle s’applique toute aux choles du memasvn ar<lb />A recoudre mon linge aux heures de loiſir,
<lb />Ou bien à tricoter quelque bas par plaiſir;
<lb />Qu’aux diſcours des muguets, elle ferme l’oreille,
<lb />Et ne ſorte iamais ſans auoir qui la veille.
<lb />Enfin la chair eſt foible, &amp; i’entends tous les bruits,
<lb />Ie ne veux point porter de cornes, ſi ie puis,
<lb />Et connſſe à in erpourer ta fortune l’appelle,
<lb />Ie pretens corps pour corps, pouuoir reſpondre d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BABELLE.
<lb />Vous n’auez pas ſujet que ie croy......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Taiſer-vous;
<lb />de vous epprendraj dien, o frruut toren tans nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Quoy donc, Monſieur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />1
<lb />Mon Dieu, Madame, ſans langage,
<lb />Ie ne vous parle pas, car vous eſtes trop ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR. 
<lb />Voyez-vous Iſabelle, auec nous à regret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Ouy, vous me la gâtez, puis qu’il faut parler net.
<lb />Vos viſites icy, ne font que me déplaire,
<lb />Et vous m’obligerez de ne nous en plus faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voulez-vous que mon cœur, vous parle net auſſi a
<lb /> grvrede queran, elle vorttout cety
<lb />Mais ie ſçay ce qu’en moy feroit la deffiance,
<lb />Et quoy qu’vn meſme ſang nous ait donné naiſſance:
<lb />Nous sõmes bien peu ſœurs, s’il faut que chaque iour
<lb />Vos manieres d’agir luy donnent de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LISETTE. 
<lb />En effet tous ces ſoins ſont des choſes infames,
<lb />Sõmes-nous chez les Turcs pour renfermer les fẽmes;
<lb />A iiij
<lb />Car on dit qu’on les tient eſclaues en ce lieu,
<lb />Et que c’eſt pour cela qu’ils ſont maudits de Dieu.
<lb />Noſtre honneur eſt, Monſieur, bien ſujet à foibleſſe,
<lb />S’il faut qu’il ait beſoin qu’on le garde ſans ceſſe:
<lb />Penſez-vous apres tout que ces precautions,
<lb />Seruent de quelque obſtacle à nos intentions,
<lb />Et quand nous nous mettons quelque choſe à la teſte,
<lb />Que l’homme le plus fin ne ſoit pas vne beſte?
<lb />Toutes ces gardes-là, ſont viſions de foux,
<lb />Le plus ſeur eſt ma foy de ſe fier en nous,
<lb />Qui nous geſne ſe met en vn peril extréme,
<lb />Et touſiours noſtre honneur, veut ſe garder luy<lb />meſme.
<lb />C’eſt nous inſpirer, preſque vn deſir de peſcher,
<lb />Que monſtrer tant de ſoins de nous en empeſcher,
<lb />Et ſi par vn mary, ie me voyois contrainte,
<lb />I’aurois fort grande pente à confirmer ſa crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SORNARLEEE
<lb />Voilà, beau Precepteur, voſtre education,
<lb />Et vous ſouffrez cela ſans nulle émotion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mon frere, ſon diſcours ne doit que faire rire,
<lb />Elle a quelque raiſon en ce qu’elle veut dire.
<lb />Leur ſexe ayme à joüir d’vn peu de liberté,
<lb />On le retient fort mal par tant d’auſterité,
<lb />Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles,
<lb />Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles,
<lb />C’eſt l’honneur qui les doit tenir dans le deuoir,
<lb />Non la ſeuerité que nous leur faiſons voir.
<lb />C’eſt vne eſtrange choſe à vous parler ſans feinte,
<lb />Qu'vne femme qui n’eſt ſage que par contrainte;
<lb />En vain ſur tous ſes pas nous pretendons regner,
<lb />Ie trouue que le cœur eſt ce qu’il faut gagner,
<lb />Et ie ne tiendrois moy, quelque ſoin qu’on ſe donne,
<lb />Mon honneur guere ſeur aux mains d’vne perſonne;
<lb />A qui, dans les deſirs qui pourroient l’aſſaillir,
<lb />Il ne manqueroit rien qu’vn moyen de faillir..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Chanſons que tout cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ARISTE.
<lb />Soit, mais ie tiens ſans ceſſe,
<lb />Reprendre ſes defauts auec grande douceur,
<lb />Et du nom de vertu ne luy point faire peur;
<lb />Mes ſoins pour Leonor ont ſuiuy ces maximes,
<lb />Des moindres libertez ie n’ay point fait des crimes,
<lb />A ſes ieunes deſirs i’ay touſiours conſenty,
<lb />Et ie nem’en ſuis point, grace au Ciel, repenty;
<lb />I’ay ſouffert qu’elle ait veu les belles compaghies,
<lb />Les diuertiſſemens, les Bals, les Comedies;
<lb />Ce ſont choſes, pour moy, que ie tiens de tout
<lb />temps,
<lb />Fort propres à former l’eſprit des jeunes gens;
<lb />Et l’Eſcole du monde en l’air dont il faut viure;
<lb />Inſtruit mieux à mon gré que ne fait aucun liure:
<lb />Elle ayme à deſpenſer en habits, linge, &amp; nœuds;
<lb />Que voulez-vous, ie tâche à contenter ſes vœux,
<lb />Et ce ſont des plaiſirs qu’on peut dans nos familles,
<lb />Lors que l’on a du bien, permettre aux jeunes filles,
<lb />Vn ordre paternel l’oblige à m’eſpouſer;
<lb />Mais mon deſſein n’eſt pas de la tyranniſer,
<lb />Ie ſçay bien que nos ans ne ſe rapportent guere,
<lb />Et ie laiſſe à ſon choix liberté toute entiere,
<lb />Si quatre mille eſcus de rente bien venans,
<lb />Vne grande tendreſſe, &amp; des ſoins complaiſans,
<lb />Peuuent à ſon auis pour vn tel mariage,
<fw><lb />Reparer entre nous l’inégalité d’âge;
</fw><lb />Elle peut m’épouſer, ſinon choiſir ailleurs,
<lb />Ie conſens que ſans moy ſes deſtins ſoient meilleur
<lb />Et i’ayme mieux la voir ſous vn autre hymenée,
<lb />Quen contie ion gre la mamm eitore uonnec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hé qu’il eſt doucereux, c’eſt tout ſucre, &amp; tout miel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Enfin c’eſt mon humeur, &amp; i’en rend grace au Ciel,
<lb />Ie ne ſuiurois iamais ces maximes ſeueres,
<lb />Qui font que les enfans content les iours des peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais ce qu’en la ieuneſſe on prend de liberté,
<lb />Ne le retfantne par auec facilité,
<lb />Et tous ſes ſentimens ſuiuront mal voſtre enuie,
<lb />Quand il faudra changer ſa manierede vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Et pourquoy la changer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOANVAXReDMMMS
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ouy?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />42
<lb />Ie ne ſçay?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Y voit-on quelque choſe où l’honneur ſoit bleſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELDE
<lb />Quoy ſi vous l’épouſez, elle pourra pretendre
<lb />Les meſmes libertez que fille on luy voit prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy non?
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vos deſirs luy ſeront compraſſans,
<lb />Iuſqu’à luy laiſſer, &amp; mouches, &amp; rubans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Sans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SGANARELLE.
<lb />1120 A luy ſouffrir en ceruelle troublée,
<lb />De courir tous des Bals, &amp; les lieux d’aſſemblée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />hHenOdE.
<lb />Ouy vray ement. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELSGANARELLE.
<lb />Et chez vous iront les damoizeaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNTE. 11
<lb />Et quoy donc? 200
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb /> Quy louorune, undonnerone dadeaux?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Daccord; an sannsinmeda
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SGANARELLE.
<lb />N
<lb />Et voſtre femme entendra les fſeurettes?
<fw><lb /> IA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien,
<lb />
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />4 h
<lb />2ug(2 doib A
<lb />Et vous verrez ces viſittes muguettes,
<lb />D'vn œil a témoigner de n’en ieſtre pomt lou.o1
<fw><lb />A ADY
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Cela s’entend :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />te Ifaoene.e vous eſtes vn vieux foû.
<lb />Rentrez pour n’ouyr point cette pratique infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M MDARRIS TE. MlVa
<lb />Ie veux m’abandonner à la foy de ma femme,
<lb />Et pretens touſiours viure ainſi que i’ay veſcu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que i’auray de plaiſir ſi on le fait cocu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A vj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />I’ignore pour quel ſort mon aſtre m’a fait naiſtre;
<lb />Mais ie ſçay que pour vous, ſi vous mãquez de l’eſtre,
<lb />On ne vous en doit point imputer le defaut,
<lb />Car vos ſoins pour cela font bien tout ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Dien done, beau fieur; o que cela dore plaire,
<lb />De voir vn goguenard preſque ſexagenaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Du ſort dont vous parlez ie le garantis moy,
<lb />S’il faut que par l’hymen il reçoiue ma foy,
<lb />Il s’y peut aſſeurer, mais ſçachez que mon ame,
<lb />Ne répondroit de rien ſi i’eſtois voſtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIo lIILe.
<lb />C’eſt conſcience à ceux qui s’aſſeurent en nous;
<lb />Mais c’eſt pain beny, certe, a des gens comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez langue maudite, &amp; des plus mal-apriſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />vous vouseices, moliricre, atthucesioctnes,
<lb />Adieu, changez d’humeur, &amp; ſoyez auerty,
<lb />Que renfermer ſa femme, eſt le mauuais party,
<lb />Ie ſuis voſtre valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie ne ſuis pas le voſtre,
<lb />O que les voila bien tous formez l’vn pour l’autre!
<lb />Quelle belle famille! vn vieillard inſenſé,
<lb />Qui faitde dameret dans vn corps tout caſſé,
<lb />Vne fille Maiſtreſſe, &amp; Coquette ſupréme,
<lb />Des valets impudens, non ſa ſageſſe meſme,
<lb />N’en viendroit pas à bout, perdroit ſens &amp; raiſon
<lb />A vouloir corriger vne telle maiſon,
<lb />Iſabelle pourroit perdre dans ces hantiſes,
<lb />Les ſemences d’honneur qu’auec nous elle apriſes,
<lb />Is
<lb />1E- -
<lb />Et pour l’en empeſcher dans peu nous pretendons,
<lb />Luy faire aller reuoir nos choux &amp; nos dindons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ERGASTE, VALERE,
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rgaſte, le voila, cét argus que j’abhorre,
<lb />LLe ſeuere Tuteur de celle que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />N’eſt-ce pas quelque choſe enfin de ſurprenant,
<lb />&amp;e la coifup tion des mœurs de maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Ie voudrois l’accoſter, s’il eſt en ma puiſſance,
<lb />Et tâcher de lier auec luy connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au lieu de voir regner cette ſeuerité,
<lb />Qui compoſoit ſi bien l’ancienne honneſteté;
<lb />La jeuneſſe en ſes lieux, libertine, abſoluë,
<lb />Ne prend......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il ne voit pas que c’eſt luy qu’on ſaluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Son mauuais œil, peut-eſtre, eſt de ce coſté cy;
<lb />Paſſons du coſté droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il faut ſortir d’icy
<lb />Le ſeiour de la ville en moy ne peut produire
<lb />Que des......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il faut chez luy tâcher de m’introduire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Heu? i’ay creu qu’on parloit. Aux champs, graces aux
<lb />cleux s
<lb />Les ſottiſes du temps ne bleſſent point mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21 a
<lb />Abordez-le?
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Plaiſt-il? les oreilles me cornent.
<lb />Là, tous les paſſe-temps de nos filles ſe bornent......
<lb />Elt-ce à ſous ;
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTEE.
<lb />Approchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />211
<lb />Là nul godulereau
<lb />Re vieneuun quouiuuiemurencor? que de coups de
<lb />chapeau.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVALERL
<lb />3
<lb />Monſieur, vn tel abord vous interrompt peut-eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela ſe peut?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais quoy? l'honneur de vous connoiſtre
<lb />Eſt vun grand bonencur, eit virndoun pradir,
<lb />Que de vous ſaluer, i’auois vn grand deſir.
<fw><lb />ulena un vuil dilanen lloy Ma il
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit.
<lb />SGANARELLE.
<lb />DilDd ilo im
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb /> 
<lb />Et de vous vemr, mais tans hururimce,
<lb />Aſſeurer que ie ſuis tout à voſtre ſeruice.
<fw><lb />Ie le croy.
<lb />COMEDIE.
<lb />SGANARELLE.
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />I’ay le bien d’eſtre de vos voiſins,
<lb />Et i’en doit rendre grace à mes heureux deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt bien fait.
<lb />DOHNARALLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais Monſieur ſçauez-vous les nouuelles
<lb />Que l’on dit à la Cour, &amp; qu’on tient pour fidelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que p’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il eſt vray; mais pour les nouueautez;
<lb />On peut auoir pai fors des curloſitez:
<lb />Vous irez voir, Monſieur, cette magnificence,
<lb />Que de noitre Dauphin prepare la naiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ie veux.
<lb />SGANARELLE.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Auouons que l'aris nous fait part
<lb />De cent plaiſirs charmans qu’on n’a point autre-part;
<lb />Les Prouinces auprés ſont des ſieux ſolitaires,
<lb />A quoy donc paſſez-vous le temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A mes affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />L’eſprit veut du feiaene, &amp; ſuccomibe par lois,
<lb />Par trop d’attachement aux ſerieux emplois.
<lb />Que faites-vous les ſoirs auant qu’on ſe retiree
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce qui me plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERD.
<lb />Sans doute on ne peut pas mieux dire?
<lb />Cette réponce eſt iuſte, &amp; le bon ſens paroiſt,
<lb />A ne vouloir iamais faire que ce qui plaiſt.
<lb />Si ie ne vous croyois l’ame trop occupée
<lb />I’irois par fois chez vous paſſer l’apres-ſoupée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aciuiteuls
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />VALERE, ERGASTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENE.
<lb />Ve dis-tu de ce bizarre fou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il a le repart bruſque, &amp; l’accueil loup-garou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! i’en rage,
<lb />VALENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Et dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Dequoy, c’eſt que i’enrage?
<lb />De voir celle que i’ayme au pouuoir d’vn ſauuage,
<lb />D'vn dragon ſurueillant, dont la ſeuerité,
<lb />Ne luy laiſſe ioüir d’aucune liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />213110
<lb />ERGASTE.
<lb />C’eſt ce qui fait pour vous, &amp; ſur ces conſequences
<lb />Voſtre amour doit fonder de grandes eſperances;
<lb />Apprenez pour auoir voſtre eſprit affermy,
<lb />Qu'vne femme qu’on garde eſt gagnée à demy,
<lb />Et que les noirs chagrins des maris ou des peres,
<lb />Ont touſiours du Galand auancé les affaires.
<lb />Ie coquette fort peu, c’eſt mon moindre talent,
<lb />Et de profeſſion, ie ne ſuis point galant;
<lb />Mais i’en ay ſeruy vingt de ces chercheurs de proye,
<lb />Qui diſoient fort ſouuent que leur plus grande ioye
<lb />Eſtoit de rencontrer de ces maris faſcheux,
<lb />Qui iamais ſans gronder ne reuiennent chez eux,
<lb />De ces brutaux fieffez, qui ſans raiſonny ſuite,
<lb />De leurs femmes en tout controlent la conduite;
<lb />Et du nom de mary fierement ſe parans,
<lb />Leur rompent en viſiere aux yeux des ſoûpirans.
<lb />On en ſçait, diſent-ils, prendre ſes auantages,
<lb />Et l’aigreur de la Dame à ces ſortes d’outrages,
<lb />Dont la plaint doucement le complaiſant témoin,
<lb />Eſt vn camp à pouſſer les choles aſſez loin;
<lb />En vn mot ce vous eſt vne attente aſſez belle,
<lb />Que la ſeuerité du Tuteur d’Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais depuis quatre mois que le l’ayme ardemment,
<lb />le ſ’ay pourluy parlel pu trouuer vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />L’amour rend inuentif; mais vous ne l’eſtes guere,
<lb />Et ſi i’auois eſté......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rruie qu'auroio tu pû faire?
<lb />Puiſque ſans ce brutal on ne la voit iamais,
<lb />Et quincicia nedans feruantes ny valets,
<lb />Dont par l’appas flatteur de quelque recompence,
<lb />Ie puiſſe par mes feux ménager l’aſſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Elle ne ſçait donc pas encor que vous l’aymez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’eſt vn point dõt mes vœux ne ſont point informez.
<lb />Par tout ou ce farouche a conduit cette belle,
<lb />Elle m’a touſiours veu comme vne ombre aprés elle,
<lb />Et mes regards aux ſiens ont taché chaque iour,
<lb />De pouuoir expliquer l’excés de mon amour:
<lb />2
<lb />Mes yeux ont fort parlé, mais qui me peut apprendre,
<lb />Si leur langage enfin a pû ſe faire entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ce fangage, nreſt vray, peut eitre obſeur par fois,
<lb />S’il n’a pour truchement l’écriture ou la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YALERE.
<lb />Que faire pour ſortir de cette peine extréme,
<lb />Et ſçauoir ſi la belle a connu que ie l’ayme?
<lb />D’y m’en quelque moyen.
<fw><lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />C’eſt ce qu’il faut trouuer,
<lb />Entrons vn peu chez vous afin d’y mieux réuer.
<fw><lb />0
<lb />3
<lb />11
<lb />de dA I0H.
<lb />11-11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />11
<lb />4
<lb />1
<lb />0 610b 114
<lb />1
<lb />o miem
</fw><fw><lb />21
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HA
<lb />LXT
<lb />TTNIIT
<lb />IDII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ISABELLE SGANARELLE,
<fw><lb />24 auav et eif Ie
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />90
<lb />SGANARELLE. 
<lb />el doil ageom edbloivd
<lb />A ieſçay la maiſon, &amp; connois la persõne,
<lb />Aux marques ſeulement, que ta bouche me
<lb />pul M Conne 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Màppart. ISABELLE.
<lb />O Ciel, ſois moy propice, &amp; ſeconde en ce iour,
<lb />Le ſtratagéme adroit, d’vne innocente amour.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Dis-tu pas qu’on t’adit, qu’il s’appelle Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy?
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />800Va, ſois en repos, r’entre, &amp; me laiſſe faire;
<lb />Ie vais parler ſur l’heure, à ce ieune étourdy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ISABELLE.SI
<lb />Ie fais pour vne fille, vn projet bien hardy;
<lb />Mais l’injuſte rigueur, dont enuers moy l’on vſe,
<lb />Dans tout eſprit bien-fait, me ſeruira d’excuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAAR
<lb />SCENE II.
<lb />SGANARELLE, ERGASTE, VALERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />E perdons point detemps, c’eſt icy, qui va-là;
<lb />N Bon ie rêue, hola, dis-je, hola quelqu’vn hola;
<lb />S’il y venoit tantoſt de ſi douce maniere; 
<lb />Mais ie veux me haſter, &amp; de ſon fol eſpoir......
<lb />Peſte ſoit du gros bœuf, qui pour me faire choir,
<lb />Se vient deuant mes pas planter comme vne perche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />na VALERE.
<lb />Monſieur, i’ay du regret.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QdA NIREDDE.
<lb />A
<lb />Ah! c’eſt vous que ie cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Moy, Monſieur? 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous, Valere eſt-il pas voſtre nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy e
<lb />VALERE.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie viens vous parler, ſi vous le trouuez bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Puis-je eſtre aſſez heureux, pour vous rendre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, mais ie pretens-moy, vous rendre vn bon office,
<lb />Et c’eſt ce qui chez vous, prend droit de m’amenel
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE. 
<lb />hez moy, Monſieur? mgron dotrenparnana
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Chez vous, faut-il tant s’eſtonner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE. b
<lb />I’en ay bien du fujee, ce monumerauie,
<lb />De l’honneur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAREL LEMBALIN
<lb />Laiſſons-là cét honneur, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Voulez-vous pus entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb /> Ii fen crt pau beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur, de grace; n nim dnseg Mo
<fw><lb />VALERE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, ie n’iray pas plus loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE. 2
<lb />Tant que vous ſerez-là, ie ne puis vous entendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy ie n’en veux bouger. 500891 216
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> VALERE. SIRSIIUEO
<lb /> Eh bien, il ſe faut rendre,
<lb />Viſte, puiſque Monſieur, à cela ſe reſout;
<lb />Donnez vn ſiege icy;
<lb />10M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />e mvil
<lb />n ie veux parler debout.
<fw><lb />il m a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Vous ſouffrir de la ſorte? 0Mv000
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />4i4 2id01 de QuM Ah, contrainte effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Cette inciuilité ſeroit trop condamnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’en eſt vn que rien ne ſçauroit égaler;
<lb />De n’oüyr pas les gens qui veulent nous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOILA IESVALERE.
<lb />Ie vous obeïs, donc;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ne ſçauriez mieux faire;
<lb />Tant de ceremome eit fort peu neceſſaire:
<lb />Voulez-vous m’eſcouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sans doute, &amp; de grand cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ogauen vous, diteutmoy; que ie ſuis le tuteur
<lb />D'vne fille aſſez jeune, &amp; paſſablement belle,
<lb />qui ſoge en ce cartier, &amp; qu’on nomme Iſabelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy. enle 2nqven n l. no4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />9ibnaime utansiralrndenc
<lb />Si vous le ſçauez, ie ne vous l’apprens pas.
<lb />Mais ſçauez-vous auſſi luy trouuant des appas
<lb />Qu autrement qu'en tuteur ſa perſonne me touche,
<lb />Et qu’elle eſt deſtinée à l’honneur de ma couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non;
<lb />MOMIVALERE. HSElUG ani
<fw><lb />i 20laV COHHCI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dun ien nansa
<lb />Ie vous l’apprens donc, &amp; qu’il eſt à propos,
<lb />Que vos reux, s’il vous plaiſt, la lainent en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qui moy, Monſieur? (anolbhe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />lda pouno miOuy vous, mettons bas toute feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VELERE.
<lb />Qui vous a dit, que i'ay pour elle ſame atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Des gens à qui l’on peut donner quelque credit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais encor?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle-meſme.
<fw><lb />VALENE
<lb /> Elle?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle, eſt-ce aſſez dit,
<lb />Comme vne fille honneſte, &amp; qui m’ay me d’enfance,
<lb />Elle vient de m’en faire entiere confidence;
<lb />Et de plus m’a chargé de vous donner auis,
<lb />Que depuis que par vous, tous ſes pas ſont ſuiuis;
<lb />Son cœur qu’auec excés voſtre pourſuitte outrage,
<lb />N’a que trop de vos yeux entendu le langage;
<lb />Que vos ſecrets deſirs, luy ſont aſſez connus,
<lb />Et que c’eſt vous donner des ſoucis ſuperflus;
<lb />De voulonr dauuncage cnpinquomtue naiey.
<lb />Qui choque l’amitié que me garde ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’eſt elle, dites-vous, qui de ſa part vous fait.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAREL LE. HAGCIGA
<lb />Ouy, vous venir donner cét auis franc, &amp; net,
<lb />Et qu’ayant veu l’ardeur dont voſtre ame eſt bleſſée,
<lb />Elle vous euſt plûtoſt fait ſçauoir ſa penſée,
<lb />Si ſon cœur auoit eû dans ſon émotion,
<lb />A qui pouuoir donner cette commiſſion;
<lb />Mais qu’enfin la douleur d’vne contrainte extréme,
<lb />L’on reduite à vouloir ſe ſeruir de moy-meſme;
<lb />Pour vous rendre auerty, comme ie vous ay dit,
<lb />Qu’à tout autre que moy ſon cœur eſt interdit;
<lb />Que vous auez aſſez joüé de la prunelle,
<lb />Et que ſi vous auez tant ſoit peu de ceruelle,
<lb />Vous prendrez d’autres ſoins, adieu iuſqu’au reuoir.
<lb />Voilà ce que i’auois a vous taire ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERÉ.
<lb />Ergaſte, que dis-tu d’vne telle auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Le voila bien ſurpris;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASRE à part.
<lb />Selon ma coniecture,
<lb />Ie tiens qu’elle n’a rien de déplaiſant pour vous,
<lb />Et qu’enfin cét auis n’eſt pas d’vne perſonne,
<lb />Qui veumie toir ceneri'amour qu'elle vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE. à part.
<lb />il en tient comme Hraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tu crois myſterieux......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ERGASTE.
<lb />Ouy...... mais il nous obſerue, oſtons-nous de ſes
<lb />yeux. 
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que ſa confuſion paroiſt ſur ſon viſage,
<lb />Il ne s’attendoit pas, ſans doute, à ce meſſage;
<lb />Appellons Iſabelle, elle monſtre le fruit,
<lb />Que l’education dans vne ame produit,
<lb />La vertu fait ſes ſoins, &amp; ſon cœur s’y conſomme,
<lb />Iuſques à s’offencer des ſeuls regards d’vn homme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ay peur que cet Amant plein de ſa paſſion,
<lb />AN ait pas de mon auis compris l’intention;
<lb />Et i’en veux dans les fers, où ie ſuis priſonniere,
<lb />Hazarder vn qui parle auec plus de lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Me voila de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />He bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />*d 610
<lb />Vn plein effet
<lb />A ſuiuy tes diſcours, &amp; ton Homme a ſon fait:
<lb />Ir me vouloit nier que ſon cœur fuſt malade;
<lb />Mais lors que de ta part i’ay marqué l’ambaſſade,
<lb />Il eſt reſté d’aboru, &amp; muet, &amp; confus,
<lb />Et ie ne penſe pas qu’il y reuienne plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />12(IDIIA
<lb />Ha! que me dites-vous? i’ay bien peur du contraire,
<lb />Et qu’il nous prepare encor plus d’vne affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Et ſurquoy fondes-tu cette peur que tu dis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous n’auez pas eſté plutoſt hors du logis,
<lb />Qu’ayant, pour prendre l’air, la teſte à ma feneſtre,
<lb />I’ay veu dans ce détour vn jeune Homme pareſtre,
<lb />Qui d’abord de la part de cet impertinent
<lb />Eſt venu me donner vn bonjour ſurprenant,
<lb />Et m’a droit dans ma chambre vne boëte jettée
<lb />Qui renferme vne Lettre en poulet cachetée.
<lb />I’ay voulu ſans tarder luy rejetter le tout;
<lb />Mais ſes pas de la ruë auoient gagné le bout,
<lb />Et ie m’en ſens le cœur tout gros de fâcherie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELEE.
<lb />Voyez vn peu la ruſe, &amp; la friponnerie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il eſt de mon deuoir de faire promptement
<lb />Reporter Boëte &amp; Lettre a ce maudit Amant,
<lb />Et i’aurois pour cela beſoin d’vne perſonne;
<lb />Car d’oſer à vous-meſme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />liu contraire, mignonne,
<lb />C’eſt me faire mieux voir ton amour &amp; ta foy,
<lb />Et mon cœur auec joye accepte cet employ;
<lb />Tu m’obliges par là plus que ie ne puis dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tenez donc.
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bon, voyons ce qu’il a pû t’écrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah! Ciel, gardez-vous bien de l’ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Luy voulez-vous donner à croire que c’eſt moy?
<lb />Vne Fille d’honneur doit toûjours ſe defendre
<lb />De lire les Billets qu’vn Homme luy lait lenure,
<lb />La curioſité qu’on fait lors éclater,
<lb />Marque vn ſecret plaiſir de s’en oüyr conter;
<lb />Et ie trouue à propos, que toute cachetée,
<lb />Cette Lettre luy ſoit promptement reportée,
<lb />Afin que d’autant mieux il connoiſſe aujourd'huy
<lb />Le mépris éclatant que mon cœur fait de luy,
<lb />Que les feux delofinais peluent toute elperance,
<lb />Et n’entreprennent plus pareille extrauagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Certes elle a raiſon, lors qu’elle parle ainſi;
<lb />pay ta rertu me charme, &amp; ta prudence auſſi;
<lb />Ie vois que mes leçons ont germé dans ton ame,
<lb />Et tu te montres digne enfin d’eſtre ma Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AADELLE
<lb />Ie ne veux pas pourtant geſner voſtre deſir,
<lb />La Lettre eſt en vos mains, &amp; vous pouuez l’ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, ie n’ay garde, helas!tes raiſons ſont trop bõnes,
<lb />Et ie vais m’acquiter du ſoin que tu me donnes,
<lb />A quatre pas de là dire en ſuite deux mots,
<lb />Et reuenir icy te remettre en repos.
<fw><lb />60
<lb /> d lb
<lb />1
<lb /> 19 .
<lb />20
<lb />Lp
<lb />0
<lb />Siffionn
<lb />L2d Io1P
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ii
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SGANARELLE, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ans quel rauiſſement eſt-ceque mon cœur nage,
<lb />DLors que ie vois en elle vne Fille ſi ſage?
<lb />C’eſt vn treſor d’honneur que i’ay dans ma maiſon.
<lb />Prendre vn regard d’amour pour vne trahiſon,
<lb />Receuoir vn poulet comme vne injure extréme,
<lb />Et le faire au Galand reporter par moy-méme.
<lb />ro voudrois bien ſçauoir en voyant tout cecy,
<lb />Si celle de mon Frere en vſeroit ainſi:
<lb />Ma toy, les Fiſles font ceque l’on les lalt ettre.
<lb />Hola.
<lb />.e0 17
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Qu’eſt-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tenez, dites à voſtre Maiſtre,
<lb />Qu’il ne s’ingere pas d’oſer écrire encor
<lb />Des Lettres qu’il enuoye auec des boëtes d’or,
<lb />Et qu’Iſabelle en eſt puiſſamment irritée.
<lb />Voyez, on ne l’a pas au moins décachetée,
<lb />Il connoiſtra l’eſtat que l’on fait de ſes feux,
<lb />Et quel heureux ſuccés il doit eſperer d’eux.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />VALERE, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />QVe vient de te donner cette farouche beſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Cette Lettre, Monſieur, qu’auecque cette boëte,
<lb />On pretend qu’ait receuë Iſabelle de vous,
<lb />Et dont elle eſt, dit-il, en vn fort grand courroux.
<lb />C’eſt ſans vouloir l’ouurir qu’ellevous la fait rendre;
<lb />Liſez viſte, &amp; voyons ſi ie me puis méprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Cette Lettre vous ſurprendra, ſans doute; &amp;
<lb />l'on peut trouuer bien hardy pour moy, &amp; le
<lb />deſſein de vous l'êcrire, &amp; la maniere de vous
<lb />la faire tenir: Mais te me voy dans vn eſtat à ne
<lb />plus garder de meſures; la juſte horreur d’vn ma<lb />riage, dent ie ſuis menacée dans ſix jours, me fait
<lb />hazarder toutes choſes; &amp; dans la reſolution de
<lb />m’en affranchir par quelque voye que ce ſoit,
<lb />i'ay crû que ie deuois plutoſt vous choiſir, que le
<lb />deſeſpoir. Ne croyez pas pourtant que vous ſoyez
<lb />redeuable de tout à ma mauuaiſe deſtinée; ce
<lb />n'est pas la contrainte où ie me troûue, qui a fait
<lb />naiſtre les ſentimens que i’ay pour vous; mais
<lb />c’eſt elle qui en precipite le témoignage, &amp; qui
<lb />me fait paſſer ſur des formalitez où la bienſeance
<lb />du Sexe oblige. Il ne tiendra qu’à vous que ie
<lb />ſois à vous bien toſt, &amp; i’attens ſeulement que
<lb />vous m’ayez marquê les intentions de voſtre
<lb />amour, pour vous faire ſçauoir la reſolution que
<lb />i’ay priſe; mais ſur tout ſongez que le temps
<lb />preſſe, &amp; que deux cœurs qui s’aiment doiuent
<lb />s’entendre a demy mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Hé bien, Monſieur, le tour eſt-il d’original?
<lb />Pour vne jeune Fille, elle n’en ſçait pas mal;
<lb />De ces ruſes d’amour la croiroit-on capable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ah! ie la trouue là tout à fait adorable;
<lb />Ce trait de ſon eſprit, &amp; de ſon amitié,
<lb />Accroiſt pour elle encor mon amour de moitié;
<lb />Et joint aux ſentimens que ſa beauté m’inſpire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />La dupe vient, ſongez à ce qu’il vous faut dire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />SGANARELLE, VALERE,
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Trois &amp; quatre fois beny ſoit cet Edit
<lb />Opar qui des veſtemens le luxe eſt interdit!
<lb />Les peines des Maris ne ſeront plus ſi grandes,
<lb />Et les Femmes auront vn frein à leurs demandes.
<lb />O que ie ſçais au Roy bon gré de ces décris!
<lb />Et que pour le repos de ces meſmes Maris,
<lb />Ie voudrois bien qu’on fit de la Coquetterie
<lb />Comme de la guipure &amp; de la broderie!
<lb />I’ay voulu l’acheter l’Edit expreſſément,
<lb />Afin que d’Iſabelle il ſoit leu hautement;
<lb />Et ce ſera tantoſt, n’eſtant plus occupée,
<lb />Le diuertiſſement de noſtre apres-ſoupée.
<lb />Enuoyrez-vous encor, Monſieur aux blons cheueux,
<lb />Auec des Boëtes d’or, des Billets amoureux?
<lb />Vous penſiez bien trouuer quelque jeune Coquette
<lb />Friande de l’intrigue, &amp; tendre à la fleurette;
<lb />Vous voyez de quel air on reçoit vos joyaux:
<lb />Croyez-moy, c’eſt tirer voſtre poudre aux moineaux;
<lb />Elle eſt ſage, elle m’aime, &amp; voſtre amour l’outrage,
<lb />Prenez viſee ailleurs, &amp; trouſſez-moy bagage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, oüy, voſtre merite à qui chacun ſe rend,
<lb />Eſt à mes vœux, Monſieur, vn obſtacle trop grand;
<lb />Et c’eſt folie à moy, dans mon ardeur fidells,
<lb />De pretendre auec vous à l’amour d’Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOinnltb.
<lb />Il eſt vray, c’eſt folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Auſſi n’aurois-je pas
<lb />Abandonné mon cœur à ſuiure ſes appas,
<lb />Si i’auois pû ſçauoir que ce cœur miſerable
<lb />Dut trouuer vn leitarcomme vous redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le croy.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie n’ay garde à preſent d’eſperer;
<lb />Ie vous cede, Monſieur, &amp; c’eſt ſans murmurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous faites bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Le droict de la forte l’ordonne,
<lb />Et de tant de vertus brille voſtre perſonne,
<lb />Que i’aurois tort de voir d’vn regard de courroux,
<lb />Les tendres ſéntimens qu’Iſabelle a pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela s’entend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, oüy, ie vous quitte la place;
<lb />Mais ie vous prie au moins, &amp; c’eſt la ſeule grace,
<lb />Monſieur, que vous de mande vn miſerable Amant,
<lb />Dõt vous ſeul aujourd'huy cauſez tout le tourment.
<lb />Ie vous conjure donc d’aſſeurer Iſabelle,
<lb />14
<lb />Que ſi depuis trois moismon cœur brûle pour elle,
<lb />Cette amour eſt ſans tache, &amp; n’a iamais penſé.
<lb />A rien dont ſon honneur ait lieu d’eſtre offenſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />VALERE.
<lb />Que ne dépendant que du choix de mon ame,
<lb />Tous mes deſſeins eſtoiẽt de l’obtenir pour Femme,
<lb />Si les Deitins en vous, qui captiuez ſon cœur,
<lb />N’oppoſoient vn obſtacle à cette juſte ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />SGANARELLE.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que quoy qu’on faſſe, il ne luy faut pas croire,
<lb />Que iamais ſes appas ſortent de ma memoire;
<lb />Que quelque Arreſt des Cieux qu’il me faille ſubir,
<lb />Mon ſort eſt de l’aimer juſqu’au dernier foûpir;
<lb />Et que ſi quelque choſe étouffe mes pourſuites,
<lb />C’eſt le juſte reſpect que i’ay pour vos merites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’eſt parler ſagement, &amp; ie vais de ce pas
<lb />Luy faire ce diſcours, qui ne ſa choque pas:
<lb />
<lb />Mais ſi vous me croyez, tâchez de faire en ſorte
<lb />Que de voſtre cerueau cette paſſion ſorte.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />La dupe eſt bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me fait grand pitié,
<lb />Ce pauure malheureux trop remply d’amitié;
<lb />Mais c’eſt vn mal pour luy de s’eſtre mis en teſte,
<lb />De vouloir prendre vn Fort qui ſe voit ma cõ queſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />
<lb />SGANARELLE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Amais Amant n’a fait tant de trouble éclater
<lb />LAu Poulet renuoyé, ſans ſe décacheter:
<lb />Il perd touté eſperance enfin, &amp; ſe retire;
<lb />Mais il m’a tendrement conjuré de te dire,
<lb />Que du moins en t’aimant, il n’a iamais penſé
<lb />A rien dont ton honneur ait lieu d’eſtre offenſé,
<lb />Et que ne dépendant que du choix de ſon ame,
<lb />Tous ſes deſirs eſtoient de t’obtenir pour Femme,
<lb />Si les Deſtins en moy qui captiue ton cœur,
<lb />N’oppoſoient vn obſtacle à cette juſte ardeur;
<lb />Que quoy qu’on puiſſe faire, il ne te faut pas croire
<lb />Que iamais tes appas ſortent de ſa memoire;
<lb />Que quelque Arreſt-des Cieux qu’il luy faille ſubir,
<lb />bou rerteit de t’aimer juſqu’au dernier ſoûpir;
<lb />Et que ſr quelque choſe étouffe ſa pourſuite,
<lb />C’eſt le juſte reſpect qu’il a pour mon merite:
<lb />Ce ſont ſes propres mots, &amp; loin de le blâmer,
<lb />Ie le trouue hõneſte Homme, &amp; le plains de t’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21DD2 ISABELLE bas.
<lb />Ses feux ne trompent point ma ſecrette croyance,
<lb />Et toûjours ſes regards lii ei ont dit Piocence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />ISABELLE.
<lb />Qu’il m’eſt dur que vous plaigniez ſi fort
<lb />Vn Homme que ie hays à l’egal de la mort;
<lb />Et que n'vous ni almen dataut que vous le dites,
<lb />Vous ſentiriez l’affront que me font les pourſuites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais il ne ſçauoit pas tes inclinations;
<lb />Et par l’honneſteté de ſes intentions,
<lb />Son amour ne merite....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eſt-ce les auoir bonnes,
<lb />Dites-moy, de vouloir enleuer les perſonnes?
<lb />Eſt-ce eſtreHõme d’honneur, de former des deſſeins
<lb />Pour m’épouſer de force, en m’oſtant de vos mains,
<lb />Comme ſi i’eſtois Fille à ſuportér la vie,
<lb />Apres qu’on m’auroit fait vne telle infamie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Oüy, oüy, i’ay ſceu que ce traiſtre d’Amant
<lb />Parle de m’obtenir par vn enleuement,
<lb />Et i’ignore pour moy les pratiques ſecretes
<lb />Qui l'ont inſtruit ſi-toſt du deſſein que vous faites
<lb />De me donner la main dans huit jours au plus tard,
<lb />Tuioque ce nert que unjer que vous m’en fiſtes part:
<lb />Mais il veut préuenir, dit-on, cette journée
<lb />Qui doit à voſtre ſort vnir ma deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Voila qui ne vaut rien.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O que pardonnez-moy,
<lb />C'eſt vnfort hõneſteHõme, &amp; qui ne ſentpour moy...
<lb />B vj.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Da tolt, a ccey pane la fanlerle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Allez, voſtre douceur entretient ſa folie:
<lb />S’il vous euſt veu tantoſt luy parler vertement,
<lb />Il craindroit vos tranſports, &amp; mon reſſentiment;
<lb />Car c’eſt encore depuis ſa Lettre mépriſee,
<lb />Qu’il a dit ce deſſein qui m’a ſcandaliſée;
<lb />Et ſon amour conſerue, ainſi que ie l’ay ſceu,
<lb />La croyance qu’il eſt dans mon cœur bien receu;
<lb />Que iefuis voſtre hymen, quoyque le mõde en croye,
<lb />dt ine vellomtler de voa Malaqaueejas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt fou.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Deuant vous il ſçait ſe déguiſer,
<lb />Et ſon intention eſt de vous amuſer.
<lb />Croyez par ces beaux mots que le traiſtrevous jouë:
<lb />Ie ſuis bien malheureuſe, il faut que ie l’auouë,
<lb />Qu'auecque tous mes loins, pour viuredãs l’honneur,
<lb />Et rebuter les vœux d’vn lâche ſuborneur,
<lb />Il faille eſtre expoſée aux fâcheuſes ſurpriſes
<lb />De voir faire ſur moy d’infames entrepriſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Va, ne redoute rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pour moy ie vous le dy,
<lb />Si vous n’éclatez fort contre vn trait ſi hardy,
<lb />Et ne trouuez bien-toſt moyen de me défaire
<lb />Des pe ſecutions d’vn pareil temeraire,
<lb />I’abandonneray tout, &amp; renonce à l’ennuy
<lb />De ſouffrir les affronts que ie reçois de luy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne t’afflige point tant; va, ma petite Femme,
<lb />Ie m’en vais le trouuer, &amp; luy chanter ſa gamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Dites-luy bien au moins, qu’il le niëroit en vain,
<lb />Que c’eſt de bonne part qu’on m’a dit ſon deſſein,
<lb />Et qu’apres cet auis, quoy qu’il puiſſe entreprendre,
<lb />I'oſe le défier de me pouuoir ſurprendre;
<lb />Enfin que ſans plus perdre &amp; ſoûpirs &amp; momens,
<lb />Il doit ſçauoir pour vous quels ſont mes ſentimens;
<lb />Et que ſi d’vn malheur il ne veut eſtre cauſe,
<lb />frlle le raſſe pas deux fois dire vne choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie diray ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABELLE.
<lb />Mais tout cela d’vn ton
<lb />Qui marque que mon cœur luy parle tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Va, ie n’oublieray rien, ie t’en donne aſſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADEEDE
<lb />I'attens voſtre retour auec impatience,
<lb />Haſtez-le, s’il vous plaiſt, de tout voſtre pouuoir,
<lb />Ie languis, quand ie ſuis vn moment ſans vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />
<lb />Va, pouponne, mon cœur, ie reuiens tout à l’heure.
<lb />Eſt-il vne perſonne, &amp; plus ſage, &amp; meilleure?
<lb />Ah! que ie ſuis heureux, &amp; que i’ay de plaiſir,
<lb />De trouuer vne Femme au gré de mon deſir!
<lb />Oüy, voila cõme il fautque les Femmes ſoient faites,
<lb />Et non comme i’en ſçay, de ces franches Coquettes;
<lb />Qui s’en laiſſent conter, &amp; font dans tout Paris
<lb />Montrer au bout du doigt leurs honneſtes Maris.
<lb />Hola, noſtre Galant aux belles entrepriſes?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />VALERE, SGANARELLE,
<lb />ERGASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />dinomeur, qui vous famene en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vos Iottiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ſçauez bien dequoy ie veux parler;
<lb />Ie vous croyois plus ſage, à ne vous rien celer;
<lb />Vous venez m’amuſer de vos belles paroles,
<lb />Et conſeruez ſous-main des eſperances foles.
<lb />Voyez-vous, i’ay voulu doucement vous traitter;
<lb />Mais vous m’obligerez à la fin d’éclater.
<lb />N’auez-vous point de honte, eſtant ce quevous eſtes,
<lb />De faire en voſtre eſprit les projets que vous faites?
<lb />De pretendre enleuer vne Fille d’honneur,
<lb />Et troubler vn hymen qui fait tout ſon bonheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qui vous a dit, Monſieur, cette étrange nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne diſſimulons point, ie la tiens d’Iſabelle,
<lb />Qui vous mande par moy, pour la derniere fois,
<lb />Qu'elle vous a fait voir aſſez quel eſt ſon choix,
<lb />Que ſon cœur tout à moy d’vn tel projet s’offence,
<lb />Qu'elle mourroit plutoſt, qu’en ſouffrir l’inſolence;
<lb />Et que vous cauſerez de terribles éclats,
<lb />Si vous ne mettez fin à tout cet embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />S’il eſt vray qu'elle ait dit ce que ieviens d’entendre,
<lb />I’auouëray que mes feux n’ont plus rien à ptetendre;
<lb />Par ces mots aſſez clairs, ie voy tout terminé,
<lb />Et ie dois reuerer l’Arreſt qu’elle a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />S'il? Vous en doutez donc, &amp; prenez pour des feintes
<lb />Tout ce que de ſa part ie vous ay fait de plaintes?
<lb />Voulez-vous qu’elle-meſme elle explique ſon cœur?
<lb />I’y conſens volontiers pour vous tirer d’erreur:
<lb />Suiuez-moy, vous verrez s’il eſt rien que i’auance,
<lb />Et ſi ſon jeune cœur entre nous deux balance.
<fw><lb />1019
<lb />111
<lb />34
<lb />
<lb />7181 (VIO
<lb />2
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE,
<lb />VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Voy, vous me l’amenez! quel eſt voſtre deſſein?
<lb /> Prenez-vous contre moy les interelts en main?
<lb />Et voulez-vous, charmé de ſes rares merites,
<lb />M’obliger à l’aimer, &amp; ſouffrir ſes viſites?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, mamie, &amp; ton cœur pour cela m’eſt trop cher;
<lb />Mais il prend mes auis pour des contes en l’air,
<lb />Cront que c'eit moy qui parle, &amp; te fais par adreſſe
<lb />Pleine pour luy de harne, &amp; pour moy de tendreſſe;
<lb />Et par toy-meſme enfin i’ay voulu, ſans retour,
<lb />Le tirer d’vne erreur qui nourrit ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quoy, mon ame à vos yeux ne ſe montre pas toute,
<lb />Et de mes vœux encor vous pouuez eſtre en doute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, tout ce que Monſieur, de voſtre part m’a dit,
<lb />Madame, a bien pouuoir de ſurprendre vn eſprit;
<lb />I’ay douté, ie l’auouë, &amp; cet Arreſt ſupréme
<lb />Qui décide du ſort de mon amour extréme,
<lb />Doit m’eſtre aſſez touchant pour ne pas s’offenſer
<lb />Que mon cœur par deux fois le faſſe prononcer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Non, non, vn tel Arreſt ne doit pas vous ſurprendre,
<lb />Ce ſont mes ſentimens qu’il vous a fait entendre,
<lb />Et ie les tiens fondez ſur aſſez d’equité,
<lb />Pour en faire éclater toute la verité: 
<lb />Oüy, ieveux bienqu’õ ſçache, &amp; i’endois eſtre creuë,
<lb />Que le Sort offre icy deux objets à ma veuë,
<lb />Qui m’inſpirant pour eux differens ſentimens,
<lb />De mon cœur agité font tous les mouuemens
<lb />2
<lb />L’vn par vn juſte choix où l’honneur m’intereſſe,
<lb />A toute mon eſtime, &amp; toute ma tendreſſe;
<lb />Et l’autre pour le prix de ſon affection,
<lb />A toute ma colere, &amp; mon auerſion:
<lb />La preſence de l’vn m’eſt agreable &amp; chere,
<lb />I'en reçois dans mon ame vne allegreſſe entiere;
<lb />Et l'autre par ſa veuë inſpire dans mon cœur
<lb />De ſecrets mouuemens &amp; de haine &amp; d’horreur.
<lb />Me voir Femme de l’vn eſt toute mon enuie;
<lb />Et plutoſt qu’eſtre à l’autre, on m’oſteroit la vie:
<lb />Mais c’eſt aſſez montrer mes juſtes ſentimens,
<lb />Et trop longtemps languir dans ces rudes tourmens.
<lb />Il faut que ce que i’aime, vſant de dilgence,
<lb />Faſſe à ce que ie hays perdre toute eſperance,
<lb />Et qu’vn heureux hymen affranchiſſe mon ſort
<lb />Diiſuplice pour moy plus affreux que la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy, mgnome, le fonge a ſempunton attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C’eſt l’vnique moyen de me rendre contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SG’ANARELLE.;
<lb />Tu la ſeras dans peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ISABELLE.
<lb />Ie ſçay qu’il eſt honteux
<lb />Aux Filles d’expliquer ſi librement leurs veux.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Follit, point.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais en l’eſtat où ſont mes deſtinées,
<lb />De telles libertez doiuent m’eſtre données,
<lb />Et ie puis ſans rougir faire vn aueu ſi doux
<lb />A celuy que déja ie regarde en Epoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, ma pauure fanfan, pouponne de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IJADELLE.
<lb />Qu’il ſonge donc, de grace, à me prouuer ſa flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, tien, baiſe ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Que ſans plus de ſoûpirs
<lb />Il concluë vn hymen qui fait tous mes deſirs,
<lb />Et reçoiue en ce lieu la foy que ie luy donne
<lb />De n’écouter iamais les vœux d’autre perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hay, nay, mon petit nez, pauure petit bouchon,
<lb />Tu ne languiras pas long-temps, ie t’en répon,
<lb />Va, chut. Vous le voyez, ie ne luy fay pas dire,
<lb />Ce n’eſt qu’apres moy ſeul que ſon ame reſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L ll nd lede
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, c’eſt s’expliquer aſſez,
<lb />Ie voy par ce diſcours dequoy vous me preſſez,
<lb />Et ie ſçauray dans peu vous oſter la preſence
<lb />De celuy qui vous fait ſi grande violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />012
<lb />Vous ne me ſçauriez faire vn plus charmant plaiſir;
<lb />Car enfin cette veuë eſt faſcheuſe à ſouffrir,
<lb />Elle m'eſt odieuſe, &amp; l'horreur eſt ſi forté.....
<lb />
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />SGANARELLE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh, ch?
<lb />ISABELLE.
<lb />Vous offençay-je, en parlant de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fais-je....
<lb />SGANARELLE.
<lb />Mon Dieu, nenny, ie ne dis pas cela;
<lb />Mais ie plains ſans mentir l'eſtat ou le voila,
<lb />Et c’eſt trop hautement que ta haine ſe montre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE<lb />Ie n’en puis trop montrer en pareille rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, vous ſerez cõtente, &amp; dans trois jours vos yeux
<lb />Ne verront plus l’opjet qui vous ert oureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />A la bonne heure; Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />SGANARELLE.
<lb />Ie plains voſtre infortune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Non, vous n’entedrez de mo cœur plainte aucune,
<lb />Madame, aſſeurément, rend juſtice à tous deux;
<lb />Et ie vais trauailler à contenter ſes vœux;
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pauure garçon! ſa douleur eſt extréme:
<lb />Tenez, embraſſez-moy, c’eſt vn autre elle-méme.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />TOADELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />IE le tiens fort à plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Allez, il ne l’eſt point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au reſte, ton amour me touche au dernier poinct,
<lb />Mignonnette, &amp; ie veux qu’il ait ſa recompenſe;
<lb />C’eſt trop que de hait jours pour ton impatience,
<lb />Dés démain ie t’épouſe, &amp; n’y veut appeller....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés demain?
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Par pudeur tu feins d’y reculer;
<lb />Mais ie ſçay bien la joye où ce diſcours te jette,
<lb />Et tu voudrois déja que la choſe ſut faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />ISABELLE.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour ce mariage allons tout preparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O Ciel! inſpire-moy ce qui peut le parer.
<fw><lb />Fin du ſecond Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTE
<lb />III.
<lb />SCENE IREMILEL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />VY, le trépas cent fois me ſemble
<lb />moins à craindre,
<lb />ue cet hymen fatal où l’on veut me
<lb />contraindre;
<lb />Et tout ce que ie fais pour en fuir les
<lb />rigueurs,
<lb />Doit trouuer queique grace aupres de mes Cenſeurs.
<lb />Le tẽps preſſe, il fait nuit, al lons ſans crainte aucune
<lb />A la foy d’vn Amant commettre ma fortune.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SGANARELLE, ISADELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOHNHRELLE.
<lb />LE reuiens, &amp; l’on va pour demain de la part....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’eſt toy, mignonne, où vas-tu donc ſi tard?
<lb />Tu dilois qu'en ta elamore, eſtant vn peu laſſée,
<lb />Tu t’allois renfermer lors que ie t’ay laiſſée;
<lb />Et tu m’auois prié meſme que mon retour
<lb />T’y ſouffriſt en repos juſques à demain jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il eſt vray, mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISADESDDI
<lb />Vous me voyez confuſe,
<lb />Et ie ne ſçay comment vous en dire l'excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy donc, que pourroit-ce eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vn ſecret ſurprenant!
<lb />C’eſt ma Sœur qui m’oblige à ſortir maintenant;
<lb />Et qui pour vn deſſein dont ie l’ay fort blâmée,
<lb />M'a demandé ma chambre, où ie l’ay renfermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ISABELLE.
<lb />n euitvon pu crorrer ene aime cet Amant
<lb />Que nous auons banny.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Valere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eperdûment;
<lb />C’eſt vn tranſport ſi grand, qu’il n’en eſt point de
<lb />méme,
<lb />Et vous pouuez juger de ſa puiſſance extréme,
<lb />Puis que ſeule à cette heure elle eſt venuë icy
<lb />Me découurir à moy ſon amoureux ſoucy;
<lb />Me dire abſolument qu’elle perdra la vie,
<lb />Si ſon ame n’obtient l’effet de ſon enuie;
<lb />Que depuis plus d’vn an d’aſſez viues ardeurs
<lb />Dansvn ſecret commerce entretenoient leurs cœurss
<lb />Etque meſme ils s’eſtoiẽt, leur flame eſtant nouuelle,
<lb />Donne de s’épouſer vne foy mutuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vilaine!
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu’ayant appris le deſeſpoir
<lb />Où i’ay precipité celuy qu’elle aime à voir,
<lb />Elle vient me prier de ſouffrir que ſa flame
<lb />Puiſſe rompre vu depart qui luy perceroit l’ames
<lb />Entretenir ce ſoir cet Amant ſous mon nom,
<lb />Par la petite ruë où ma chambre répond;
<lb />Luy peindre d’vne voix qui contrefait la mienne,
<lb />Quelques doux ſentimens dont l’appas le retienne,
<fw><lb />10112
</fw><lb />Et ménager enfin pour elle adroitement,
<lb />Ce que pour moy l’on ſçait qu’il a d’attachement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et tu trouues cela...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Moy, i’en ſuis courroucée:
<lb />Quoy, ma Sœur, ay-je dit, eſtes-vous inſenſée?
<lb />Ne rougiſſez-vous point d’auoir pris tant d’amour
<lb />Pour ces ſortes de gens qui changent chaque jour?
<lb />D’oublier voſtre Sexe, &amp; tromper l’eſperance
<lb />L'vn Homme dont le Ciel vous donnoit l’alliance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il le merite bien, &amp; i’en ſuis fort rauy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Enfin de cent raiſons mon dépit s’eſt ſeruy,
<lb />Pour luy bien reprocher des baſſeſſes ſi grandes,
<lb />Et pouuoir cette nuit rejetter ſes demandes:
<lb />Mais elle m’a fait voir de ſi preſſans deſirs,
<lb />A tant verſe de pleurs, tant pouſſé de ſoûpirs,
<lb />Tant dit qu’au deſeſpoir ie porterois ſon ame,
<lb />Si ie luy refuſois ce qu’exige ſa flame,
<lb />Qu’à ceder malgré moy, mon cœur s’eſt veu reduit;
<lb />Et pour juſtifier cette intrigue de nuit,
<lb />Où me faiſoit du ſang rélaſcher la tendreſſe,
<lb />I’allois faire auec moy venir coucher Lucrece,
<lb />Dont vous me vantez tant les vertus chaque jour.
<lb />Mais vous m’auez ſurpriſe auec ce prompt retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non non, ie neveux point chez moy tout ce myſtere,
<lb />I’y pourrois conſentir à l’égard de mon Frere;
<lb />Mais on peut eſtre veu de quelqu’vn de dehors;
<lb />Et celle que ie dois honorer de mon corps,
<lb />2
<lb />Non ſeulement doit eſtre &amp; pudique, &amp; bien née,
<lb />Il ne faut pas que mehne ene loit loupçonneer
<lb />Allons
<fw><lb />M
<lb />M
</fw><lb />Allons chaſſer l’infame, &amp; de ſa paſſion....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah, vous luy donneriez trop de confuſion,
<lb />Et c’eſt auec raiſon qu’elle pourroit ſe plaindre,
<lb />Du peu de retenuë, où i’ay ſceu me contraindre,
<lb />Puiſque de ſon deſſein ie dois me departir,
<lb />Attendez que du moins ie le faſſe ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et bien fais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais ſur tout, cachez-vous ie vous prie,
<lb />Et ſans luy dire rien daignez voir ſa ſortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, pour l’amour de toy, ie retiens mes tranſports,
<lb />Mais dés le meſme inſtant qu’elle ſera dehors,
<lb />Ie veux ſans differer, aller trouuer mon frere,
<lb />I’auray ioye à courir luy dire cette allaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie vous coniure donc de ne me point nommer;
<lb />Bon ſoir, car tout d’vn temps, ie vais me renfermer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Iuſqu’à demain mamie, en quelle impatience,
<lb />Suis-je de voir mon frere, &amp; luy conter ſa chance;
<lb />Il en tient le bon homme, auec tout ſon Phœbus,
<lb />Et ie n’en voudrois pas tenir vingt bons eſcus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE
<lb />dans ta maiſon.
<lb />Oüy, de vos déplaiſirs l’atteinte m’eſt ſenſible,
<lb />Mais ce que vous voulez, ma ſœur, m’eſt impoſſible;
<lb />Mon honneur qui m’eſt cher, y court trop de hazard;
<lb />Adieu, retirez-vous auant qu’il ſoit plus tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La voilà que ie croy, peſte de belle ſorte,
<lb />De peur qu’elle reuinſt, fermons à clef la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O Ciel dans mes deſſeins, ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a a ll ua illels a ds
<lb />Où pourra-t’elle aller? ſuiuons vn peu ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSADELLE.
<lb />Dans mon trouble du moins, la nuict me fauoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au logis du galant, quelle eſt ſon entrepriſe?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />VALERE, SGANARELLE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Vy, ouy, ie veux tenter quelque effort cette
<lb />9 ſulee ;
<lb />Pour parler..... qui va-là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ne faites point de bruit,
<lb />Valere, on vous preuient, &amp; ie luis Hravene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous en auez menty, chienne, ce n’eſt pas elle,
<lb />De l’honneur que tu fuys, elle ſuit trop les loix,
<lb />Et tu prens fauſſement, &amp; ſon nom, &amp; ſa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais à moins de vous voir par vn lant Aymenée.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, c’eſt l’vnique but, où tend ma deſtinée;
<lb />Et le vous donne icy ma foy que dés demain,
<lb />Ie vais, où vous vouurez feceuoir voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pauure ſot qui s’abuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Entrez en aſſeurance:
<lb />De voſtre Argus dupé, ie braue la puiſſance,
<lb />Et deuant qu’il vous pûſt oſter à mon ardeur,
<lb />Mon bras de mille coups luy perceroit le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah ie te promets bien, que ie n’ay pas enuie
<lb />De te l’oſter l’infame à ſes feux aſſeruie,
<lb />Que du don de ta foy ie ne ſuis point ialoux,
<lb />Et que ſi i’en ſuis creu, tu ſeras ſon eſpoux;
<lb />Ouy, faiſons-le ſurprendre auec cette effrontée,
<lb />La memoire du Pere, à bon droit reſpectée;
<lb />Iointe au grand intereſt que ie prens à la ſœur,
<lb />Veut que du moins on tâche à luy rendre l’honneur,
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />SGANARELLE, LE COMMISSAIRE,
<lb />NOTAIRE, Et Suite.
<lb />LE COMMAISSAIRE.
<fw><lb />V'eſt-ce?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Salut: Monſieur le Commiſſaire,
<lb />Voſtre preſence en robe eſt icy neceſſaire;
<lb />Suiuez-moy, s’il vous plaiſt, auec voſtre clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMIDOMIRE.
<lb />Nous ſortions.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARLLLE.
<lb />Il s’agit d'vn fait aſſez haſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy!
<lb />LE COMMISSAIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />D'aller là dedans, &amp; d’y ſurprendre enſemble,
<lb />Deux perſonnes qu’il faut qu’vn bon nymen aſsé̃ble,
<lb />C’eſt vne ſille à nous que ſous vn don de foy,
<lb />Vn Valere a ſeduite, &amp; fait entrer chez ſoy;
<lb />Elle ſort de famille, &amp; noble, &amp; vertueuſe,
<lb />Mais.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Si c’eſt pour cela la rencontre eſt heureuſe,
<lb />Puiſqu’icy nous auons vn Notaire?
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Ouy, Notaire Royal.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />De plus homme d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela s’en va ſans dire, entrez dans cette porte,
<lb />Et ſans bruit ayez l’œil que perſonne n’en ſorte;
<lb />Vous ſerez pleinement contenté de vos ſoins,
<lb />Mais ne vous laiſſez pas graiſſer la pate au moins.
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Comment vous croyez donc qu’vn homme de iu<lb />ſtice......
<lb />Uo</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce que i’en dis n'eſt pas pour taxer voſtre office.
<lb />Ie vais faire venir mon frere promptement,
<lb />Faites que le flambeau m’éclaire ſeulement;
<lb />Ie vais le réjoüir cét homme ſans colere.
<lb />Hola.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />ARTSIE, SGANARELLE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Vi frappe? ah, ah, que voulez-vous mon
<lb />frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Venez beau directeur, ſuranné Damoizeau,
<lb />On veut vous faire voir quelque choſe de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANAREEHL.
<lb />Ie vous apporte vne bonne nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy!
<lb />ARISIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Voſtre Leonor, où, ie vous prie, eſt-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Tourquoy cette demande, elle eſt comme ie croy,
<lb />Au Bal chez ſon amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Eh, ouy, ouy, ſuiuez-moy,
<lb />Vous verrez à quel Bal, la donzelle eſt allée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Que voulez-vous conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />vousr auez bien ſtytée;
<fw><lb />Ile
</fw><lb />Il n’eſt pas bon de viure en ſeuere cenſeur,
<lb />On gagne les eſprits par beaucoup de douceur;
<lb />Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles,
<lb />Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles.
<lb />Nous les portons au mal par tant d’auſterité,
<lb />Et leur ſexe demande vn peu de liberté.
<lb />Vrayiſent ene en a pris tout ton lou la rusée,
<lb />Et la vertu chez elle eſt fort humanisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTSTE.
<lb />Où veut donc aboutir vn pareil entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez mon frere aiſné, cela vous ſied fort bien,
<lb />Et ie ne voudrois pas pour vingt bonnes piſtolles,
<lb />Que vous lr eumen ce nuiet de vos maximes folles.
<lb />On voit ce qu’en deux ſœurs nos leçons ont prodult,
<lb />L'vne fuit ce galant, &amp; l’autre le pourſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Si vous ne me rendez cette enigme plus claire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOANARELLE.
<lb />L’enigme eſt que ſon Bal eſt chez Monſieur Valere,
<lb />Que de nuiet le Pay veue y conduire ſes pas,
<lb />Et qu’à l’heure preſente elle eſt entre ſes bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui !
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Leonor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ceſſons de railler, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie raille, il eſt fort bon auec ſa raillerie;
<lb />Pauure eſprit, ie vous dis, &amp; vous redis encor,
<lb />Que Valere chez luy tient voſtre Leonor,
<lb />Et qu’ils s’eſtoient promis vne foy mutuelle,
<lb />Auant qu’il euſt ſongé de pourſuiure Iſabelle.
<lb />..5.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iiij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />ce uneouls d’apparence eit ſi rort dépourueu......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il ne le croira pas encor en l’ayant veu:
<lb />I’enrage, par ma foy, l’âge ne ſelt de guere
<lb />Quand on n’a pas cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARROTH.
<lb />Quoy vous voulez mon frere.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mon Dieu ie ne veux rien, ſuiuez-moy ſeulement,
<lb />Voſtre eſprit tout à l’heure aura contentement,
<lb />Vous verrez ſi i’impoſe, &amp; ſi leur foy donnée,
<lb />N’auoit pas ioint leurs cœurs depuis plus d’vne an<lb />née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />L'apparence qu’ainſi ſans m’en faire auertir,
<lb />A cét engagement elle euſt pû conſentir,
<lb />Moy qui dans toute choſe ay depuis ſon enfance,
<lb />Monſtré touſiours pour elle entiere complaiſance,
<lb />Et qui cent fois ay fait des proteſtations,
<lb />De ne iamais geſner ſes inclinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Enfin vos propres yeux iugeront de l’affaire,
<lb />I’ay fait venir deſia Commiſſaire &amp; Notaire,
<lb />Nous auons intereſt que l’hymen pretendu
<lb />Repare ſur le champ l’honneur qu’elle a perdu;
<lb />Car ie ne penſe pas que vous ſoyez ſi lâche,
<lb />De vouloir l’eſpouſer auecque cette tache;
<lb />Si vous n’auez encore quelque raiſonnemens
<lb />Pour vous mettre au deſfus de tous les bernemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Moy ie n’auray iamais cette foibleſſe extréme,
<lb />De vouloir poſſeder vn cœur malgré luy-meſme,
<lb />Mais ie ne fçaurois croire enfin......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />
<lb />Que de diſcours,
<lb />Allons, ce procez-là continûroit touſiours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE,
<lb />SGANARELLE, ARISTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />L ne faut mettre icy nulle force en vſage,
<lb />Meſſieurs, &amp; ſi vos vœux ne vont qu’au mariage,
<lb />Vos tranſports en ce lieu s’y peuuent appaiſer,
<lb />Tous deux également tendent à s’épouſer,
<lb />Et Valere deſia ſur ce qui vous regarde,
<lb />A ſigné que pour femme il tient celle qu’il garde.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille.......
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Eſt renfermée &amp; ne veut point ſortir,
<lb />Que vos deſirs aux leurs ne veüillent conſentir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENLVTI.
<lb />LE COMMISSAIRE, VALERE,
<lb />LE NOTAIRE, SGANARELLE,
<lb />ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE à la feneſtre.
<lb />On, Meſſieurs, &amp; perſonne icy n’aura l’entrée,
<lb />N Que cette volonté ne m'ait eſté monſtrée,
<lb />Vous ſçauez qui ie ſuis, &amp; i’ay fait mon deuoir,
<lb />En vous ſignant l’aueu qu’on peut vous faiſe voir,
<lb />Si c’eſt voſtre deſſein d’approuuer l'aiſſance,
<lb />Voſtre main peut auſſi m’en ſigner l’aſſeurance,
<lb />Sinon faites eſtat de m’arracher le iour,
<lb />Tiaſtoſt que de m’oſter l’objet de mon amour.
<lb />
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ivon, nous ne ſongcons pas a vous ſeparer d’elle,
<lb />Il ne s’eſt point encor détrompé d’Iſabelle,
<lb />Profitons de l’erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ARISTE.
<lb />1 Mais, eſt-ce Leonot?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taiſez-vous.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais.......
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Palx donc.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ie veux ſçauoir.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous tairez-vous? dy-je,
<lb />Encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Enfin quoy qu’il auienne,
<lb />Iſabelle a ma foy, i’ay de meſme la ſienne,
<lb />Et ne ſuis point vn choix à tout examiner,
<lb />Que vous ſoyez receus à faire condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ce qu’il dit là n’eſt pas.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Taiſez-vous, &amp; pour cauſe,
<lb />Vous ſçaurez le ſecret, ouy, ſans dire autre choſe,
<lb />Nous conſentons tous deux que vous ſoyez l’eſpoux
<lb />De celle qu’à preſent on trouuera chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />C’eſt dans ces termes-là que la choſe eſt conceuë,
<lb />Et le nom eſt en blanc pour ne l’auoir point veuë,
<lb />Signez, la fille aprés vous mettra tous d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />I'y conſens de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et moy ie le veux fort,
<lb />Nous rirons bien tantoſt, là ſignons donc mon frere,
<lb />L’honneur vous appartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais quoy tout ce myſtere.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Diantre que de façons, ſignez pauure butor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS
<lb />TE.
<lb />Il parle d’Ilabelle, &amp; vous de Leonor.
<fw><lb />218
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ay eites vous pas o uccoru, mon frere, ſi c’eſt elle,
<lb />De les laiſſer tous deux à leur foy mutuelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sigaiez done; r'en fais de meſme auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Soit, ie n’y comprens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ſerez éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Nous allous reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La fin de cette intrigue.
<lb />Or ça, ie vais vous dire
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LEONOR, LISETTE, SGANARELLE,
<lb />ARISTE.
<lb />LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y L’eitrange martyre,
<lb />Que tous ces ieunes foux me paroiſſent faſcheux,
<lb />Ie me ſuis dérobée au Bal pour l’amour d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Chacun d'eux prés de vous veut ſe rendre agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Et moy ie n’ay rien veu de plus inſuportable,
<lb />Et ie prefererois le plus ſimple entretien,
<lb />A tous les contes bleus de ces diſcours de rien;
<lb />Ils croyent que tout cede à leur perruque blonde,
<lb />Et penſent auoir dit le meilleur mot du monde,
<lb />Lors qu’ils viennent d’vn ton de mauuais gogue<lb />Mula y
<lb />Vous railler ſottement ſur l'amour d'vn vieillard,
<lb />Et moy d’vn tel vieillard ie priſe plus le zele,
<lb />Que tous les beaux tranſports d’vne ieune ceruelle;
<lb />Mais n’apperçois-je pas......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy l’affaire eſt ainſi:
<lb />Ah! ie la vois paroiſtre, &amp; la ſeruante auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Leonor, ſans courroux, i’ay fujet de me plaindre,
<lb />Vous ſçauez ſi iamais i’ay voulu vous contraindre,
<lb />Et ſi plus de cent fois ie n’ay pas proteſté
<lb />De laiſſer à vos vœux leur pleine liberté;
<lb />Cependant voſtre cœur mépriſant mon ſuffrage,
<lb />De foy comme d’amour à mon inſceu s’engage;
<lb />Ie ne me repens pas de mon doux traitement,
<lb />Mais voſtre procedé me touche aſſeurément,
<lb />Et c’eſt vne action que n’a pas meritée
<lb />Cette tendre amitié que ie vous ay portée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ne ſçay pas ſur quoy vous tenez ce diſcours;
<lb />Mais croyez que ie ſuis de meſme que touſiours;
<lb />Que rien ne peut pour vous alterer mon eſtime,
<lb />Que toute autre amitié me paroiſtroit vn chme,
<lb />Et que ſi vous voulez ſatisfaire mes vœux,
<lb />Vn ſainct nœu dés demain nous vnira nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Deſſus quel fondement venez-vous donc mon
<lb />frert?... 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy vous ne ſortez pas du logis de Valere,
<lb />Vous n’auez point conté vos amours aujourd’huy,
<lb />Et vous ne bruſlez pas depuis vn an pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Qui vous a fait de moy de ſi belles peintures,
<lb />Et prend ſoin de forger de telles impoſtures?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IA.
<lb />ISABELLE, VALERE, LE COMISSAIRE
<lb />LE NOTAIRE, ERGASTE, LISETTE,
<lb />LEONOR, SGANARELLE,
<lb />ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />A ſœur, ie vous demande vn genereux pardon,
<lb />M Si de mes libertez i’ay taché voſtre nom;
<lb />Le preſſant embarras d’vne ſurpriſe extréme,
<lb />M’a tantoſt inſpiré ce honteux ſtratagéme:
<lb />Voſtre exemple condamne vn tel emportement,
<lb />Mais le ſort nous traita tous deux diuerſement;
<lb />Pour vous, ie ne veux point, Monſieur, vous faire
<lb />excuſe,
<lb />Ie vous ſers beaucoup plus que ie ne vous abuſe;
<lb />Le Ciel pour eſtre ioints ne nous fit pas tous deux,
<lb />Ie me ſuis reconnuë indigne de vos vœux,
<lb />Et i’ay bien mieux aymé me voir aux mains d’vn
<lb />autre, 1 M
<lb />Que ne pas meriter vn cœur comme le voſtre.
<fw><lb />de dojam
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />11
<lb />Pour moy ie mets ma gloire &amp; mon bien ſouuerain
<lb />A la pouuoir, Monſieur, tenir de voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mon frere doucement, il faut boire la choſe,
<lb />D'vne telle action vos procedez ſont cauſe,
<lb />Et ie vois voſtre ſort mal-heureux à ce point,
<lb />Que vous ſçachant dupé l’on ne vous plaindra
<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Par ma foy ie luy ſçay bon gré de cette affaire,
<lb />Et ce prix de ſes ſoins eſt vn trait exemplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ne ſçay ſi ce trait ſe doit faire eſtimer,
<lb />Mais ie ſçay bien qu’au moins ie ne le puis blaſmer.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Au ſort d'eſtre cocu ſon aſcendant l'expoſe,
<lb />Et ne l’eſtre qu’en herbe eſt pour luy douce choſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, ie ne puis ſortir de mon eſtonnement,
<lb />Cette deſloyauté confond mon iugement,
<lb />Et ie ne penſe pas que Sathan en perſonne,
<lb />Puiſſe eſtre ſi meſchant qu’vne telle friponne,
<lb />I’aurois pour elle au feu mis la main que voila,
<lb />Mal-heureux qui ſe fie à femme aprés cela,
<lb />La meilleure eſt touſiours en malice feconde,
<lb />C’eſt vn ſexe engendré pour damner tout le monde;
<lb />-- -
<lb />I
<lb />y renonce à iamais à ce ſexe trompeur,
<lb />Et ie le donne tout au Diable de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Allons tous chez moy. Venez Seigneur Valere,
<lb />Nous taſcherons demain d’appaiſer ſa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous, ſi vous connoiſſez des maris loupgaroux,
<lb />Enuoyez-les au moins à l’école chez nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu, Roy de
<lb />L France &amp; de Nauarre; A nos amez &amp;
<lb />feaux Conſeillers, les Gens tenans nos Cours
<lb />de Parlement, Maiſtre des Requeſtes de no<lb />ſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, leurs Lieute<lb />nans, &amp; tous autres nos Officiers &amp; Iuſticiers
<lb />qu’il appartiendra, SALVT. Noſtre amé
<lb />IEAN BAPTISTE POCQVELIN DE
<lb />MOLIERE, Comedien de la Troupe de no<lb />ſtre tres-cher &amp; tres-amé Frere vnique le Duc
<lb />d’Orleans, Nous a fait expoſer qu’il auroit
<lb />depuis peu composé pour noſtre diuertiſſe<lb />ment vne Piece de Theatre en trois Actes,
<lb />intitulée L'Eſcole des Maris, qu’il deſireroit
<lb />faire imprimer; mais parce qu’il ſeroit arriué
<lb />qu’en ayant cy-deuant composé quelques
<lb />autres, aucunes d’icelles auroient eſté priſes
<lb />&amp; tranſcrites par des particuliers qui les au<lb />roient fait imprimer, vendre &amp; debiter en
<lb />vertu des Lettres de Prinileges qu’ils auroienr
<lb />ſurpriſes en noſtre grande Chancellerie à ſon
<lb />preiudice &amp; dommage; pour raiſon dequoy
<lb />il y auroit eu Inſtance en noſtre Conſeil, iu<lb />gée à l’encontre d’vn nommé Ribou, Li<lb />braire, Imprimeur, en taueur de reaporant,
<lb />lequel craignant que celle-cy ne luy ſoit pa<lb />reillement priſe, &amp; que par ce moyen il ne
<lb />ſoit priué du fruict qu’il en pourroit retirer,
<lb />Nous auroit requis luy accorder nos Let<lb />tres, auec les deffences ſur ce neceſſaires. A
<lb />CES CAVSES, deſirant fauorablement traiter
<lb />l’Expoſant, Nous auons permis &amp; permettons
<lb />par ces preſentes, de faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter en tous les lieux de noſtre Royaume
<lb />la ſuſdite Piece, en telles volumes, marques &amp;
<lb />caracteres que bon luy ſemblera, durant l’eſ<lb />pace de ſept années, à commencer du iour
<lb />qu’elle ſera acheuée d’imprimer pour la pre<lb />miere fois, à condition qu’il en ſera mis deux
<lb />Exemplaires en noſtre Biblioteque publique,
<lb />vn en celle de noſtre Cabinet du Chaſteau du
<lb />Louure; Comme auſſi vn en celle de noſtre
<lb />tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier Cheualier,
<lb />Chancelier de France, auant que de les expo<lb />ſer en vente, à peine de nullité; Faiſans deffen<lb />ces tres-expreſſes à toutes perſonnes dé quel<lb />que qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’im<lb />primer, faire imprimer, vendre ny debiter la
<lb />ſuſdite Piece en aucun lieu de noſtre obeïſ<lb />ſance durant ledit tẽps, ſous quelque tiltre ou
<lb />pretexte que ce ſoit, ſans le conſentement de
<lb />l’Expoſant, à peine de confiſcation des Exem<lb />plaires, quinze cens liures dumande, applica<lb />ble vn tiers à l’Hoſpital General, vn tiers au
<lb />denonciateur, &amp; l’autre audit Expoſant, &amp; de
<lb />tous deſpens, dommages &amp; intereſts: Voulons
<lb />en outre, qu’aux coppies des preſentes colla<lb />tionnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Secre<lb />taires, foy ſoit adjoûtée comme à l’Original;
<lb />Commandons au premier noſtre Huiſſier ou
<lb />Sergent ſur ce requis, faire pour l’execution
<lb />des preſentes, tous exploits neceſſaires, ſans
<lb />pour ce demander autre permiſſion: CAR
<lb />tel eſt noſtre plaiſir. DONNE' à Fontaine<lb />bleau le neufieſme iour de Iuillet, l’an de gra<lb />ce mil ſix cens ſoixante-vn: Et de noſtre Re<lb />gne le dix-neufieſme, Signé par le Roy en
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſon Conſeil, RENOVARD.
<lb />Leait Sieur de Moltere a cede ez tranpponte jon Priuile<lb />ge à Charles de Sercy, Marchand Libraire à Paris, pour en
<lb />iouyr ſelon l’accord fait entr’eux.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit de Sercy a aſſocié audit Priuilege Guillau<lb />me de Luyne, Iean Guignard, Claude Barbin &amp; Ga<lb />briel Quinet, auſſi Marchands Libraires, pour en joitir
<lb />enſemblement, ſuiuant l’accord fait entr’eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’imprimer le 20. Aouſt 1661.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté ſuiuant l'Ar<lb />teſt de la Cour de Parlement. Signé DVERAY, Syndic.
<fw><lb />4.
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />E
<lb />S
<lb />Quο<lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>