<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Jodelet ou Le Me valet , comédie</title>
        <author>Scarron, Paul</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31308475z"/>
          <author>
            <persName>Scarron, Paul</persName>
          </author>
          <title>Le Jodelet ou Le Me valet , comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1645" cert="high" resp="BNF">1645</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />* 1
<lb />
<lb />
<lb />-2 26
<lb />1
<lb />TIVO
<lb />MMIEEI
<lb />
<lb />’3lAAn
<lb />22–
<lb />
<lb />
<lb />I
<lb />44
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb /><lb />2
<fw><lb />F 2
<lb />2
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Il faudroit que ie fuſſe
<lb />auſſi ingrat que malade, ſi
<lb />je ne vous dédiois pas ma Comedie,
<lb />&amp; auſſi fou qu’ingrat ſi ie pretendois
<lb />en vous la dédiant me deſgager aſſez
<lb />enuers vous des Obngations que je
<lb />vous ay, je vous paye ſeulement vne
<lb />petite partie d’vne debte dont je ne
<lb />3
<lb />Il
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />ATTOLUDEEVIC
<lb />
<lb />LE COMMANDEVR
<lb />DE BOVVN.
<lb />ONSIEVR,
<lb />me pourray jamais acquitter, ou plûtoſt
<lb />je vous donne vne choſe en laquelle
<lb />vous auez déja grande part, puis que je
<lb />ne l’ay pû faire que lors que mes maux
<lb />m’ont donné quelque relaſche, &amp; que
<lb />c’eſt vous qui me les auez rendus plus
<lb />ſupportables qu’ils n’eſtoient en me fai<lb />ſant toûjours l’hõneur de m’aimer tout
<lb />malheureux que je ſuis. Et ce bon-heur
<lb />là dont ie ne puis trouuer en moy la cau<lb />ſe, mais ſeulement en vôtre generoſité,
<lb />me conſole ſi bien que i’oſe quelquefois
<lb />me vanter de rire la plume à la main con<lb />tre les plus enjoüez &amp; les plus heureux.
<lb />Ie ne doute point que quelques-vns ne
<lb />diſent que ma Comedie n’eſt qu’vne
<lb />farce, &amp; ſi ie me vante de l’auoir faite en
<lb />trois ſemaines, qu’il ne ſe puiſſe trouuer
<lb />quelque homme triſte, qui me vienne
<lb />rompre dans la viſiere, en me diſant que
<lb />i’ay eſcrit bien des ſottiſes en peu de
<lb />temps. Mais vous voulez bien, Mon<fw><lb />2-
</fw><lb />ſieur, que ie me ſerue de vôtre nom
<lb />pour le confondre, &amp; que ie luy diſe
<lb />que vous n’eſtes pas de ceux qui rient
<lb />d’vne choſe froide, ou qui ſe laiſſent
<lb />emporter au rire des autres, &amp; cepen<lb />dant qu’elle vous a pleu. A vous dont
<lb />l’eſprit &amp; la conduiee ont paru auec eſ<lb />clat dans quatre ou cinq Cours les plus
<lb />renommées &amp; les plus delicates de
<lb />l'Europe. Ie voudrois qu’auſſi bien
<lb />que de voſtre eſprit il fuſt icy à propos
<lb />de parler de voſtre courage, que vous
<lb />auez exercé ſi dignement dans la Fran<lb />ce, dans l’Italie, &amp; dans les Mers de Le<lb />uant. Mais l’Hiſtoire de noſtre temps
<lb />ne s’en taira pas, &amp; certes elle vous fe<lb />ra grande injuſtice ſi toutes les fois
<lb />qu’elle parlera de vous, elle ne le fait
<lb />auec Eloge, &amp; ſi elle eſpargne rien du
<lb />luſtre qu’elle a accouſtumé de donner
<lb />aux belles actions, toutes les fois qu’el<lb />le parlera des vôtres, ou nommera les
<lb />lieux où vous les aurez faites. Ie ne
<lb />vous amuſeray pas dauantage auec mon
<lb />Epiſtre Liminaire, les meilleures de ce
<lb />enre là ſont les plus courtes, parce
<lb />qu’elles importunent le moins: Ie la
<lb />finiray donc comme on finit toutes les
<lb />autres, en vous aſſeurant que ie ſuis de
<lb />toute mon ame,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtretres-humble, tres-obeiſſant,
<lb />&amp; tres-obligé ſeruiteur,
<lb />SCARRON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IRIVILEGEDE ROT.
<fw><lb />I
<lb />atolin Q
<lb />2
<lb />2
<lb />3L
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />M
<lb />91l AH CL
<lb />OVISPARLAGRACE DE
<lb />DIEV, Roy de France &amp; de Nauarre.
<lb />A nos amez &amp; feaux Conſeillers les
<lb />Gens tenans nos Cours de Parlement,
<lb />Maiſtres des Requeſtes ordinaires de
<lb />noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, Preuoſts, leurs
<lb />Lieutenans &amp; à tous autres de nos Iuſticiers &amp; Of<lb />ficiers qu’il appartiendra Salut Noſtre cher &amp; bien
<lb />amé Touſſainct Quinet Marchand Libraire de no<lb />ſtre bonne ville de Paris, Nous a faict remonſtrer
<lb />qu’il deſireroit faire imprimer vne piece de Theatre,
<lb />intitulé le Iodelet où le maiſtre Vallet, Comedie de Sçaron
<lb />ce qu’il ne peut faire ſans auoir ſur çe nos lettres,
<lb />humblement requerant icelles A ces cauſes deſirant
<lb />fauorablemẽt traitter ledit expoſant, nous luy auons
<lb />permis &amp; permettons par ces preſentes de faire im<lb />primer vẽdre &amp; debiter en tous lieuxde noſtre obeiſ<lb />ſance ledit liure en telle marge &amp; tels caracteres &amp;
<lb />autant de fois que bon luy ſemblera, durant le temps
<lb />&amp; eſpace de CINGANS, entiers &amp; accomplis, à
<lb />conter du iour que ledit liure ſera acheué d’impri<lb />mer pour la premiere fois, &amp; faiſons tres expreſſes
<lb />deffences à toutes perſonnes de quelques qualité &amp;
<fw><lb />mecau
</fw><lb />condicion qu'elles ſoient de l’imprimer, faire im<lb />primer vendre ny debiter durant ledit temps en au<lb />cun lieu de noſtre obeiſſance, ſans le conſentement
<lb />de l’expoſant ſous pretexte d’augmentation, corre<lb />ction changement de tiltre, fauces marques, ou au<lb />tres en quelques ſortes &amp; manieres que ce ſoit,
<lb />apeine de trois mil liures d’amende payable ſans de<lb />port, Nonobſtant oppoſitions ou appellations quel<lb />conques par chacun des contreuenans, applicable
<lb />vn tiers à nous, &amp; vn tiers à l’Hoſtel Dieu de noſtre
<lb />bonne ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit expoſant,
<lb />confiſcation des exemplaires contrefaicts, &amp; de
<lb />tous deſpens dommages intereſts, à condition qu’il
<lb />en ſera mis deux exemplaires en noſtre Bibliothec<lb />que publique, &amp; vn en celle de noſtre tres cher &amp;
<lb />feal le ſieur Siguier Cheualier Chancelier de France,
<lb />auant que de les expoſer en vente, apeine de nullité
<lb />des preſentes, du contenu deſquelles nous vous
<lb />mandons que vous faſſiez ioüir &amp; vſer pleinement
<lb />&amp; paiſſiblement ledit expoſant, &amp; tous ceux qui au<lb />ront droict de luy ſans aucun empeſchement,
<lb />voulons auſſi qu’en mettant au commencement ou
<lb />à la fin dudit liure vn extraict des preſentes, elles
<lb />ſoient tenues pour deuement ſignifiées, &amp; que foy
<lb />y ſoit adiouſtée, &amp; aux coppies d’icelles collation<lb />nées par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp;
<lb />Secretaires comme à l’Original. Mandons auſſi au
<lb />premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis de
<lb />faire pour l’execution des preſentes tous exploits
<lb />neceſſaires, ſans demander autre permiſſion. Car
<lb />tel eſt noſtre plaiſir, nonobſtant Clameur de Haro,
<lb />&amp; Chartres Normandes, &amp; autres lettres à ce con<lb />traires. DONNE' à Paris, le vingtcinquieſme iour
<lb />d’Auril, l’an de grace mil ſix cens quarante cinq, &amp;
<lb />de noltreregnele deulende Cee
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
<fw><lb /> MOU
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BRVN.
<lb />Aeheué d’imprimer pour la premiere fois le
<lb />vingtſixieſme May. 1645.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournies.
<fw><lb />L5
<lb />6
<lb />ISO jaldopon Mi
<lb />bion3e
<lb />PERSONNAGES
<lb />2, naio s'asiupenso xi llmoot 95b pel. lirH A’h
<lb />VOMIVAN, Laluarade.
<lb />DOM LOVIS, de Rochas.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DOM FERNAND, de Rochas:
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISABELLE, de Rochas......
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCRESSE, de d’Aluarade.
<fw><lb />4
<lb />178
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IODELET, valet de DOM IVAN d’AI
<lb />uarade.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ESTIENE, valet de DOM LOVIS de
<lb />Rochas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BEATRIS, ſeruante d’Iſabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La SCENE eſt à Madrid,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />LE
<lb />L
<lb />AVIIIIREVIIELE
<lb />OMEDIE.
<fw><lb />ἁ̓ηιιηηλα ἀαιιηληηιεειλ̓ἰηιι.hι
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TY
<lb />CE
<lb />P
<lb />E
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />IODELET, DOM IVAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />IODELET.
<lb />Vy ie n'en doute pau, omtn com eſtes
<lb />fou,
<lb />Ou le Diable d'Enfer qui vous caſſe le cou
<lb />A depuis peu chez-vous eſleu ſon domicille
<lb />Arriuer à telle beure en vne telle ville,
<fw><lb />A
</fw><lb />Courir toute la nuit ſans boire ny manger,
<lb />Menacer ſon valet, &amp; le faire enrager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Taiſez vous maiſtre ſot, cette ruë où nous ſom<lb />mes
<lb />Eſt celle que ie cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />O le plus fou des hommes!
<lb />Et qui voulez vous faire apres minuit ſonné?
<lb />Aller voir Dom Fernand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Oüy tu l’as deuiné,
<lb />Ie veux des cette nuit aller voir Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Des tette nuit plûtoſt vous broüiller la ceruelle,
<lb />Si ceruelle chez vous eſt encore à broüiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OM IVAN.
<lb />Si faut il Iodelet te reſoudre à veiller,
<lb />Quelque las que tu ſois, quelque faim qui te tuë,
<lb />Ie ne fuis pas d’auis de ſortir de la ruë,
<lb />Sans auoir veude pres l’objet de mon amour,
<lb />Lt aeuſſay-ie chercher iuſques au point du jour.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Reſſouuien toy mortel qu’il eſt tantoſt vne heure
<lb />Que l’on n’ouurira point où Dom Fernand demeu<lb />Que nous ſommes partis ce matin de Burgos,
<lb />Lre,
<lb />Que tantoſt ſur mulets, &amp; tantost ſur cheuaux
<lb />Nous auons vous &amp; moy, grace à voſtre Himenée,
<lb />Couru comme des foux le long de la iournée,
<lb />Et que toute la nuit faire le Chat-huan
<lb />Eſt tres grande folie au Seigneur Dom Iuan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Reſſouuien toy mortel que n’aymer que ſa gueule,
<lb />ue ne viure icy bas pien que pour elle ſeule
<lb />Est eſtre pis que beſte, &amp; donc, ô Iodelet,
<lb />r om neſtes qu'vne vestt, naviuce en valei.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Que ie hay les railleurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Que ie hay les yurognes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Que ie hay les Amans &amp; leurs mourantes trogne!!
<fw><lb />A ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Moy que i’ayme Iſabelle, &amp; que ſon ſeul portrait
<lb />Me perce iuſqu'au cœur d’vn redoutable trait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Vous estes donc de çeux qu’vne ſeule peinture
<lb />Remplit de feu Gregeois, &amp; met à la Torture,
<lb />Et ſi Monſieur le Peintre a bien fait vn muſeau,
<lb />S’il s’eſt heureuſement eſcrimé du pinceau,
<lb />S’il vous a fait en toille vn adorable idole
<lb />L’original peut eſtre vne fort belle folle,
<lb />Sa bouche de Corail peut enfermer dedans
<lb />De petits os pourris au lieu de belles dents,
<lb />Vn pourtrait dira t’illes deffauts de ſa taille,
<lb />Si ſon corps eſt armé d’vne iaque de maille,
<lb />S'il a quelques eſgouts outre les naturels
<lb />Aleelaent tits contratit aux appetits charnels:
<lb />En fin ſi ce n'eſt point quelque horrible Squelette
<lb />Dont les beautez la nuit ſont deſſous la toillette,
<lb />Ma foy ſi l’on vous voit de femme mal pourueu
<lb />Puiſque vous vous coiffez, deuant que d’auoir veu,
<lb />Vous ne ſerez pas plaint ut ecaucoup de perſonnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Sçay tu bien Iodelet alors que tu raiſonnes,
<lb />gu'i n'eſt pus ſouste out enprus faſcheux que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il n'eſt pas ſous le Ciel vn plus faſché que moy
<lb />Quand il faut à faſtons courir de ruë en ruë,
<lb />Ou deſſous vn Balcon faire le pied de gruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iodelet.
<lb />DOM IVAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Dom Iuan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM TVAN.
<lb />Sans doute mon portrait
<lb />Enuers mon Iſabelle aura fait ſon effet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie ſçay bien le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis tu?
<lb />DOM IVAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie vous dis, qu’il n'a fait que deſplaire.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />D'où diable le ſçay tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />D’où? ie le ſçay fort bien,
<lb />Parce qu’au lieu du voſtre elle a receu le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Traiſtre ſi tu dis vray, mais ie croy que tu railles,
<lb />I'iray chercher ta vie au fonds de tes entrailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Venez la donc chercher, car ie ne raille point,
<lb />Mais en frappant mon corps, eſpargnez mon pour<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OM IVAN.
<lb />Pet penſe pus tournet ta tuoſe en raillerie,
<lb />Di comment l’as-tu fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Vous eſtes en furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ouy i’y ſuis tout de bon, ie n'y fus iamais tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Lors qu'auec hon congé du Cardinal Infant,
<lb />Lrtetirco ut fancur nous partiſmes de Flandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien.
<lb />DOM IVAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Eſcoutez donc, &amp; vous l’allez apprendre,
<lb />Le deſir violent de vous voir à Burgos
<lb />Vous fit allerbien viſte, &amp; par monts &amp; par vaux,
<lb />Le voyage fut court, mais à voſtre arriuée
<lb />Vn frere mis à mort vne ſœur enleuee,
<lb />Sans ſçauoir ou, par qui, ny pourquoy, ny comment
<lb />Vous penſerent qu'aſi gaſter le iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Aquel propos meſchant viens-tu r’ouurir ma playe
<lb />Par le reſſouuenir d’vne perte trop vraye.
<lb />Ha! frere non vengé, ſœur qui m'oſtes l’honneur,
<lb />Et de ton aſſaßin &amp; de ton ſuborneur,
<lb />Ie ſçauray par mon bras ſi bien me ſatisfaire
<lb />.
<lb />ue ie pourray vanter ce que i’auois à taire:
<lb />Mais venons au Portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />I'y vay tant que ie puis,
<lb />Mais ma foy ie ne ſçay quaſi plus où i'enſuis,
<lb />Ie ne fay que tirer &amp; rengainer ma langue:
<lb />Cui cout unerrompez à tous coups ma harangue;
<lb />Ie n’ay pourtant rien dit qui ne ſoit à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Que ne raconte-tu la choſe en peu de mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie ne puis ny parler tandis qu'vn autre cauſe,
<lb />Pour moy ie dis touſiours par ordre chaque choſe:
<lb />Or poul vuſere pourtrail que vanvis oublie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Iamais ſes longs diſcours ne m’ont tant ennuyé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Apeine fuſmes nous de retour en Caſtille
<lb />Quę Fernand de Rochas vous propoſa ſa fille:
<lb />Là deſſus ſon Portrait qui vous fut apporté
<lb />Vous rendit plus bruſlant que le Soleil d'Eſté,
<lb />Vingt mil eſcus eſtoient offerts auec la belle,
<lb />Et vous pourla charmer comme vous l’eſtiez d’elle
<lb />Vous vouluſtes au ßi qu’elle euſt voſtre Portrait,
<lb />Ainſi vous la frãppiez auec ſon meſme trait:
<lb />Lors à bon chat bon rat, &amp; la pauure Donzelle
<lb />Eſtoit pour en auoir profondement dans l'aiſle,
<fw><lb />Le
</fw><lb />Leſtratageme eſtoit d'Amant bien rafiné,
<lb />Maus le Ciel autrement en auoit ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OM IVAN.
<lb />En fin finiras-tu quelque iour ton hiſtoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Ouy Seigneur, mais il faut vous remettre en me<lb />moire,
<lb />Car pour moy ie ſuis las de me reſſouuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Fuſſe tu las au ßi de tant m’entretenir,
<lb />I'ay bien icy beſoin de patience extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />i ou vous ſoautenurez aont que voſtre Peintre
<lb />meſme
<lb />Me voulut peindre außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Poujuy, iclejpap eumi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Sçauez vous bien au ßi qu'il ne m'en couſta rien,
<lb />ni que ce bon Flamand eſt braue homme, ou is
<lb />meure.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Et bien croy tu pouuoir acheuer dans vne heure,
<lb />As-tu bruſlé, vendu, beu, mangé mon Portrait?
<lb />L'ay-ie encore, l’a t’elle, en fin qu'enas-tu fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Donnez moy patience, &amp; vous l’allez apprendre,
<lb />Mais retournons chez nous, &amp; laiſſons l’a la Flan<lb />dre,
<lb />Comme i’eſtois a pres à vous empaqueter,
<lb />Vous ſçauez que ie ſuis tres facile à tenter,
<lb />Et que le Ciel m'a fait curieux de nature,
<lb />Pour vostre grand malheur i’auiſay ma peinture,
<lb />Celle qu’au païs-bas comme ie vous ay dit,
<lb />Sans qu'il m'en couſtaſt rien voſtre Peintre me fit,
<lb />Ie la mis au ßi toſt vis à vis de la voſtre,
<lb />Pour voir ſi l’vne eſtoit au ßi belle que l’autre,
<lb />Lors ie ne ſçaycomment le Diable s’en meſla,
<lb />Ni ne vous puis conter comment ſe fit cela,
<lb />La mienne prit la poſte, &amp; la voſtre reſtée,
<lb />Fit que i'eus quelques jours la teſte inquietée,
<lb />Mais le temps qui di ßipe &amp; chaſſe les ennuis,
<lb />M'ayant fauorisé de quelques bonnes nuits,
<lb />Ie me ſuis defaſché de peur d’eſtre malade:
<lb />Vous ſi vous me croyez ſans faire d’incartade,
<lb />Vous ne ſongerez plus au mal que i’ay commis,
<lb />Puis efuc ceſe puer meſguruc, u'uvit eſtre remis,
<lb />Voila la verité, comme on dit, toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Et qu’aura t’elle dit de ta face cornuë?
<lb />Chien, qu’aura t’elle dit de ton nez de Blereau?
<lb />Infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LODELET.
<lb />Elle aura dit que vous n’eſtes pas beau,
<lb />Et que ſi nous eſtions artſſans de nous meſmes,
<lb />On ne verroit par tout que des beautez extrémes,
<lb />Qu'vn chacun ſe feroit le nez effeminé,
<lb />Et que vous l’auez tel que Dieu vous l’adonné:
<lb />Mais que mal à propos peu de choſe vous choque,
<lb />Si vous pouuez demain luy conter l’equiuoque,
<lb />Quand elle vous verra brillant comme vn Phebus,
<lb />Vous me remercirez d’vn ſi plaiſant abus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Paix là, ie voy quelqu’vn qui ſçaura bien peut
<lb />eſtre
<lb />Où loge Dom Fernand, va le ioindre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Mon maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DOM IVAN.
<lb />Que veux-tu? parle bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Peut estre il n'enſçait rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM T
<lb />VAN.
<lb />Ha malheureux poltront tu meriterois bien
<lb />Qu'il te donnaſt cent coups.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Caualier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il le pourra bien faire
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Eu diuielae,
<lb />Vi va là ?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCLIVD IT
<lb />ESTIENNE, IODELET. DOM IVAN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TODELET.
<lb />Soit dit ſans vous deſplaire
<lb />Où loge Dom Fernand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIENNE.
<lb />C'eſt icy ſa maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Ha vraymẽt pour le coup mon maiſtre auoit raïſon,
<lb />Le beau pere eſt trouué, venez viſte ſon gendre,
<lb />Nous n'auons qu'à fraper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIENNE.
<lb />Et moy ie vien d’apprendre
<lb />Que ie ſuis vn vray ſot de leur auoir monſtré,
<lb />Où mon maiſtre tantoſt eſt en cachette entré,
<lb />Et d’où ie le tiens preſt de ſortir tout à l’heure,
<lb />Mais i'y veux donne tordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Eſt icy qu’il demeure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIENNE.
<lb />Ouy, mais il eſt malade, &amp; n’aime pas le bruit
<lb />Quelles gens eſtes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TODELET.
<lb />Nous n’allons que la nuit,
<lb />Nous portons à la nuit amitié ſinguliere,
<lb />Et ſerions bien faſchez d’auoir veu la lumiere:
<lb />Nous ſommes de Noruege, vn pais vers le Nort,
<lb />Ou maudit d’vn chacun eſt tout homme qui dort:
<lb />Pour moy ie ne dors point, voyez vous là mon mai<lb />tre?
<lb />C'eſt le plus grand veilleur, qui ſe trouue peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIENNE.
<lb />1MMHIT2
<lb />Ou pluſtoſt vn volleur qui me fera raiſon
<lb />De m'auoir l'autre iour ſurpris en trabiſon,
<lb />Oupic te tennois vien, &amp; vous eſett&amp; enſemble:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Homme vn peu bien colere, &amp; bien fou, ce me
<lb />ſemble,
<lb />Sçachez ſi nous l’eſtions la moitié tant que vous,
<lb />Que de ma blanche main vous auriez mille coups.
<lb />Et ſi vous ne fuyez, que cette mienne lame
<lb />N'aura plus de fourreau que celuy de voſtre ame:
<lb />Mon maiſtre auancez vous, ie commence à mollir,
<lb />u gunol oufentire vant mt colllespallir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />A moy Ruſtaut, à moy que ie vous ciuiliſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIENNE.
<lb />Si faut il, Tenebreux, que ie vous dépayſe,
<lb />A deux cens pas d’icy, quoy que vous ſoyez, deux,
<lb />Si vous oſez me ſuiure on sy battra bien mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO M IVAN.
<lb />Ouy-da, ie vous ſuiuray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />La peſte comme il drille,
<lb />I'ay pourtant eu frayeur de ce chien deſoudrille,
<lb />Autrement ſans peril ie luy caſſois les os:
<lb />Foin ie n’auray iamais poltron plus à propos,
<lb />Mais d’où diable eſt ſorty cét autre vilain homme?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Dom
<lb />Louis
<lb />deſend
<lb />DSENE IIE
<lb />DOM LOVIS, IODELET, DOMIVAN,
<lb />DOM LOVIS.
<fw><lb />Stienne.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />L'on y va
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN,
<lb />C'eſt ſon valet qu’il nomme,
<lb />Celuy qui deuant nous vient de gagner au pié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ou ie me trompe fort, ou ieſuis eſpié,
<lb />Mais la rumeur icy troubleroit Iſabelle,
<lb />Et ie dois meſpriſer l'honneur pour l'amour d'elle,
<lb />Fuyons
<lb />Pajeilsfrz quan juaie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Demeure, outu es mort
<lb />Demeure encor un coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FODELEI.
<lb />Diantre qu’il pouſſe fort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />muo ien uou cipememsente rone ta vje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Je ſuis Dom Iodelet natif de Sigouie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Au Diable le maraut, &amp; l’homme du Balcon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il s’en eſt enuolé leger comme vn faucon,
<lb />Et moy ſot que ie ſuis ie vuidois ſa querelle
<lb />Tandis que le poltron enfiloit la venelle,
<lb />De deux grands vilains coups que vous m'auez
<lb />pouſſe;
<lb />I'ay oumes inteſtens pardeux fois offencex.
<lb />Vous eſtes vn peu prompt, mais de grace mon mai<lb />On ſort donc à Madrid ainſi par la feneſtre:
<lb />Vous ne me dittes mot.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ouy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />L'as-tu bien entendu?
<fw><lb />IODELET.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />L'en fuis tout confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Et moy tout confondu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMITAN.
<lb />Ie ne doypas icyrien faire à la volée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Vous auez, ce me ſemble, vn peu l’ame troublée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMTVXN.
<lb />Ouyie l’ay, Iodelet, &amp; i’en ay du ſuiet,
<lb />Mais raiſonnons vn peu là deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’est bien fait.
<lb />Raiſonnons, außi bien i’en ay tres grande enuie,
<lb />Et te ne penſe pas durant toute ma vie
<lb />Auoir eſté iamais en mes raiſons ſi fort:
<lb />Raiſonnons donc mon maiſtre, &amp; raiſonnons bien
<lb />fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie ſuis né dans Burgos pauure, mais d’vne race
<lb />Ecemprt iuſqu'a moy denone es de diſgrace:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />IODELET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />AN.
<lb />A mon retour de la guerre à Burgos
<lb />Ie me trouue attaqué de deux differens maux,
<lb />Le meurtre de monfrere, &amp; ma ſœur enleuée,
<lb />Quoy que ſoigneuſement dans l’honneur eſleuée
<lb />Me cauſent vn chagrin qui n’eut iamais d’es gal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Fort mal, fort mal, fort mal, &amp; quatre fois fort
<lb />mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Com rtimnd me choiſit pour eſpoux d’Iſabelle,
<lb />Ton pourtrait pour le mien eſt receu de la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Pas trop mal.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Nous traittons cette affaire ſans bruit,
<lb />Diie puns poui fuuurnt ou i’arriue de nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn peu mal.
<lb />IODELET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Sans jonger; a me chercher vn giſte,
<lb />Mon amour droit icy m’ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Vn peu tropviſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie rencontre vn valet où loge Dom Fernand
<lb />Qui me fait à deſſein querelle d’Alemand,
<lb />I'en voy ſortir ſonmaiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il eſt vray qui destale
<lb />Comme vn poltron qu’il eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Mais de peur du ſcandale,
<lb />Certes il ne vint point à nous comme vn poltron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Comment y vint-il donc le malheureux larron?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dom lvIII
<lb />Il y vint Iodelet comme aymé d’Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort mal.
<lb />IODELET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BoM PvMIo
<lb />Et c’eſt cela qui me met en ceruelle.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Raiſonnons donc encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ah ne raiſonne plus,
<lb />Tes ſots raiſonnemens ſont icy ſuperſlus,
<lb />Atten certain conſeil que l’amour me ſuggere.
<lb />Guerira mes ſoupçons, c’eſt en toy que i'eſpere:
<lb />Il faut que des demain, ô mon cher Iodelet,
<lb />Tu paſſes pour mon maiſtre, &amp; moy pour ton valets
<lb />Tompurinun pappoſe ſan tepatemerueiles,
<lb />Qu'as-tu cher Iodelet, tu branſle les oreilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Tous ſes deguiſemens ſentent trop le baſton,
<lb />I’ayme mieux raiſonner, &amp; puis que diroit on,
<lb />Dum tuun eſt outei, &amp; Ioucienen maiſtre,
<lb />Et ſi par grand malheur, car enfin tout peut-eſtre,
<lb />Vostre maiſtreſſe m'aime, &amp; ſi ie l’aime außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />De cela Iodelet ne prend aucun ſoucy,
<lb />Le mal ſera pour moy, mais durant cette feinte
<lb />Les trop i'ſtes ſoupçons dont mon ame eſt atteinte
<lb />Pourront eſtre eſclaircis, car comme Iodelet
<lb />Ie feray confidence auecque ce valet,
<lb />Ie feray l’amoureux de la moindre ſoubrette.
<lb />Mes preſens ouuriront l’ame la plus ſecrette,
<lb />Toy mangeant comme ontnantre,&amp; vuuant com<lb />me un hon,
<lb />198b.2.
<lb />Paré de chaine d'or comme vn Roy de Perou
<lb />Sans prendre aucune part à ma melancolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie commence à trouuer l’inuention iolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Chez le bon Dom Fernand tu ſeras regalé,
<lb />Et moy de mes ſoupcons ſans ceſſe bourelé,
<lb />Ie me verray reduit à te porter enuie
<lb />Sans eſpoir de guerir durant ma triſte vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Et ie ne pourray pas pour mieux repreſenter
<lb />Le Seigneur Dom Iuan quelque fois charpenter
<lb />Lai bopre novιe uos soien jouuent ce me ſemble
<lb />Vous en vſez ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Quand nous ſerons enſemble
<lb />Tous ſeuls &amp; ſans teſmoins, ouy ie te le permets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Potages mitonnez ſauoureux entremets,
<lb />Biſques, paſtez, ragous, en fin dans mes entrail<lb />Vous ſerez digerez, &amp; vous laſches canailles,
<lb />Courtiſans de Madrid, luiſans, polis &amp; beaux
<lb />Nous vous en fournirons des cocus de Burgos.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Findu premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENVE IREMEEERE
<lb />ISABE LLE, BEATRIS,
<lb />ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; Rojte moy Deatris, faités voſtre pa<lb />Ao lus
<lb />quet,
<lb />Sans penſer m'esblouir auec voſtre ca<lb />7eti
<lb />Ie ne veux plus de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Et du moins que ie ſçache
<lb />Pour quel mal contre moy ma maiſtreſſe ſe faſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous ne le ſçauez, pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ma foy ſi i'en ſçay rien,
<lb />Ne puiſſay-ie jamais hanter les gens de bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />N'importe, ie vous chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Et bien donc patience,
<lb />Ie n’ay pourtant rien fait contre ma conſcience,
<lb />Et ie veux ſi iamais i’ay contre vous manqué
<lb />Creuer comme vn boudin que l’on n’a pas picqué:
<lb />Tout ce mal-cy me vient de quelque ame trai<lb />treſſe,
<lb />Et tout mon peché n’eſt qu’aimer trop ma maiſtreſſe
<lb />Vrayment l’on dit bien vray que touſiours les fla<lb />teurs,
<lb />Sont plus crus mille fois que les bons ſeruiteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ouy dame Beatris, vous eſtes innocente,
<lb />Il n'eſt point dans Madrid de meilleure ſeruante:
<lb />Vous n'auez point ouueri mon baicontette nuit,
<lb />Vous n'alliez pas nus pieds pour faire moins de
<lb />bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous parlerez long temps auant que ie vous croye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ne puißiez vous iamais ſouffrir que ie vous voye,
<lb />Si ie ne vous di vray, ce fut donc hier au ſoir
<lb />Que le bon Dom Louis vint icy pour vous voir,
<lb />A cauſe qu’il pleuuoit ie le mis dans la ſalle,
<lb />Ce fut bien malgré moy, car ie crains le ſcandale,
<lb />Mais le droſle qu’il est entra bon gré mal gré,
<lb />Toſt apres i’entendis cracher ſur le degré
<lb />Voſtre pere Fernand, vous ſçauez bien qu’il crache
<lb />Plus fort qu’aucun qui ſoit dans Madrid que ie
<lb />ſcache:
<lb />Au bruit de ce crachat Dom Louis ſe ſauua
<lb />Dedans voſtre Balcon qu’ent r’ouuert il trouua,
<lb />Ie l’enfermois encor lors que vous arriuaſtes,
<lb />
<lb />Auecque le vieillard tres-long-tẽps vous cauſaſtes,
<lb />Cependant Dom Louis le Balconhabitoit,
<lb />Où de vos longs diſcours peu content il eſtoit:
<lb />En fin quand ie vous vis dans le lit aſſoüpie,
<lb />Moy qui ſuis de tout temps encline à l’œuure pie
<lb />Ie l’allay deliurer tres-charitablement,
<lb />Il me dit qu’il vouloit vous parler vn moment.
<lb />Ie dis neſcio vos, &amp; luy chantay goguette,
<lb />Diſant, allez chercher voſtre Dariolette,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn autre l’euſt ſeruy, car il parloit des mieux,
<lb />Et ie voyois tomber les larmes de ſes yeux:
<lb />Mais lors qu’en me coulãt en main quelques piſtol.
<lb />Et qu’en me coniurant de ſes belles parolles,
<lb />En m’appellant mon cœur, ma chere Beatrix,
<lb />Il m’eut mis dans le doigt vne bague de prix,
<lb />Ie veux bien l’auoüer, i'eus vne telle rage
<lb />Iles,
<lb />Que ie penſay deux fois luy ſauter au viſage.
<lb />Non que tous ſes regrets ne me fiſſent pitié,
<lb />Et vrayment ie le tiens de fort bonne amitié:
<lb />Mais dans vos intereſts ie ne connois perſonne,
<lb />Brebis par tout ailleurs i’y ſuis vne Lionne,
<lb />Et luy ſi toſt qu’il vit que ce n’eſtoit plus jeu
<lb />Que de fine fureur i'auois la face en feu.
<lb />Du Balcon ſans tarder il ſauta dans la ruë
<lb />Où i’entendis crier toſt apres tuë tuë,
<lb />Voila ce grand ſuiet de mon excluſion,
<lb />Mal de vaje lejerat monaſjeulon,
<lb />Il faut bien que ie ſois fille peu fortunée,
<lb />Ie fondois mon bon heur deſſus voſtre hymenée,
<lb />Et ſi de Dom luan qu’on dit eſtre venu
<lb />Mon zelle à vous ſeruir pouuoit eſtre conneu
<lb />Ie n'eſperois pas moins.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOIIDELEL.
<lb />Quoy Dom Iuan encore
<lb />Vn homme que ie crains, vn homme que i'abhorre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Helas! ie m’enſouuiens, c’eſtoit voſtre dentelle
<lb />Que i’auois mis ſeicher deſſus vne ficelle,
<lb />Et i’eus peur que la nuit on la prit en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADELLE.
<lb />Vous ne parlaſtes point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />C’eſt que ie priois Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />1S.
<lb />Ie le fais, affin que Dieu m'entende,
<lb />Et la deuotion en eſt beaucoup plus grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />Et l'homme qui ſauta de mon Balcon en bas
<lb />Eſtoit-ce ma dentelle?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ab! ne le croyez par.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie l’ay veu, Beatris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Il eſt vray Dom Louis.
<lb />Ha ma bonne maiſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah Dieu ce nom me bleſſe.
<lb />Quoy ce fut Dom Louis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ouy voſtre beau couſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADELLE.
<lb />Mon beau couſin, meſchante, &amp; pour quel beau
<lb />deſſein
<lb />L’auiez vous introduit infame, abominable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEAT
<lb />RIS.
<lb />Si c’eſt vn grand peché que d’eſtre charitable,
<lb />Vous auez grand ſuiet de me crier bien fort,
<lb />Mais ſi vous m'eſcoutiez ie n’aurois pas grand tort.
<lb />Apres vn Dom Louis m'eſt par vous allegué,
<lb />Pretendez vous parlà me rendre l’eſprit gay;
<lb />A dieu fille de bien que plus ie ne vous voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Au diable Dom Louis, c'eſt là que ie t’enuoye.
<lb />Maudit ſoit le badaut, &amp; l’amoureux tranſi,
<lb />Le malheureux qu’il eſt me cauſe tout cecy,
<lb />Eſt il dedans Madrid fille plus malheureuſe?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUEIVEIE
<lb />DOM FERNAND, BEATRIS, IZABELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />V’auez vous Beatris, vous faittes la pleu<lb />reuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Voſtre fille me chaſſe, &amp; ſi ie n’ay rien fait
<lb />Que luy repreſenter qu'elle doit en effet
<lb />Agreer Dom Iuan, par ce qu'il le merite,
<lb />Et que vous le voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />La cauſe eſt bien petite
<lb />Pour vous mettre dehors, &amp; ma fille a grand tort,
<lb />Mais pour vous raiuſter ie feray mon effort,
<lb />Faittes la moy venir, ſouuent mon Iſabelle,
<lb />Et cette Beatris ont enſemble querelle,
<lb />Tantoſt c’est pour vn mot de trauers reſpondu,
<lb />Pour vn miroir caſſé, pour du blanc reſpandu,
<lb />Souuent au ßi ce n'eſt que pour vne vetille,
<lb />C’eſt à dire pour rien, mais i’apperçoy ma fille,
<lb />Oen eſe pus uue purſonue enuſfendes vallets
<lb />Quand il ne faut penſer qu'à dances &amp; balets:
<lb />Pour moy tout le premier ie veux faire gambade,
<lb />Car i'eſpere auiourd’huy Dom Iuan d’Aluarade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eſperez, eſperez, cét agreable Eſpoux,
<lb />Moy i’eſpere la mort moins cruelle que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ie ſuis dõc bien cruel, puis qu’elle eſt moins cruelle,
<lb />Vrayment nostre Iſabeau vous nous la baillez<lb />belle.
<lb />Ah! que ſi ie croyois mon eſprit irrité,
<lb />Voſtre ieune muſeau ſe verroit ſouffletté,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et
<lb />Et ſi ie faiſois bien, qu’auec ces deux mains cloſes
<lb />Ie ternirois de lis &amp; fanerois de roſes:
<lb />Vous voulez volontiers quelque godelureau
<lb />Qui methodiquement vous leſche le morueau.
<lb />Vn faiſeur de recueils, vn debiteur de rimes,
<lb />Vn de ces libertins qui cauſent aux minimes,
<lb />Vn pliſſeur de canons, vn de ces faineans,
<lb />Qui paſſent tout vn iour à noüer des galans,
<lb />Ou ſe faire trainer couchez dans vn caroſſe,
<lb />Si ie luy faiſois playe, ou du moins vne boſſe,
<lb />Ne ferois-ie pas bien? qu’en dis-tu ma raiſon,
<lb />Puis ie oublier ſa faute à moins que d’eſtre Oyſon?
<lb />La Coquine s’en rit, &amp; ie veux qu’elle en pleure,
<lb />Et moy i'en ris au ßi, peu s’en faut ou ie meure,
<lb />Quand quelqu'vn pleure ou rit, i'en vſe tout ainſi.
<lb />Et parce qu'elle rit ie m’en vay rire außi.
<lb />Peſte que ie ſuis ſot!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie confeſſe, mon pere.
<lb />Que vous auez raiſonde vous mettre en colere:
<lb />Mais confeſſez, au ßi regardant ce tableau
<lb />Affreux au dernierpoint bien loin de ſembler beau,
<lb />Que ma douleur eſt iuſte alors qu’elle eſt extréme,
<lb />Et qu’il faut bien qu’il ſoit la brutalité meſme,
<lb />Ce uruiut ui teques ce murmonfer eſt Jait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Vous iugez donc d’vn homme en voyant ſon Por<lb />trait,
<lb />Souuent vnvilain corps loge vn noble courage,
<lb />Et c’eſt vn grand menteur ſouuent que le viſage,
<lb />Il eſt vray, celuy cy doit ſe plaindre de l’art,
<lb />Et tout y repreſente vn indigne pendart,
<lb />Ou diable ay-ie peſché ce detestable gendre?
<lb />Et comment Dom Fernand a t’il peuſe meſprendre?
<lb />Ie penſois bien auoir trouué la pie au nid,
<lb />Mais pourtant, mais pourtant beaucoup de gens
<lb />m'ont dit
<lb />Qu’on eſtime à la cour ce Iuan d’Aluarade,
<lb />Or bien promettez moy ſans faire de boutade,
<lb />Que vous le traitterez, par tout ciuilement,
<lb />Et moy ie vous promets foy d’homme qui ne ment,
<lb />S’il ſe trouue au ßi ſot que ſa peinture eſt laide,
<lb />Atous ces embaras de donner bon remede:
<lb />Mais vne dame vient qui ne ſe veut monſtrer,
<lb />Ie voudrois bien ſçauoir qui l’aura fait entrer,
<lb />Sans venir demander ſi nous ſommes viſibles:
<lb />Les bourreaux de valets ſont tous incorrigibles,
<lb />Madame ſans vous voir, &amp; ſans vous demander
<lb />Le nom que vous auez vous pouuez commander,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEESSLIT.
<lb />LVCRESSE, DOM FERNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />E n’attendois pas moins d’vne ame ſi ciuile,
<lb />TIe viens, ô Dom Fernand, chez vous chercher
<lb />azile,
<lb />miots puis de juns regmnome crnrconter mon mal<lb />heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ouy da, retirez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Fay ſi bien ma douleur,
<lb />Que l’on puiſſe trouuer quelque excuſe à mes fau<lb />tes.
<lb />Non ie ne me plains point du repos que tu m’oſtes,
<lb />Si ie puis faire voir, par mes pleurs infinis,
<lb />Que mes yeux ont eſté de moncrime punis.
<lb />Mes yeux, mes traiſtres yeux qui recouurent las
<lb />flame.
<lb />Qui noircit mon honneur, &amp; me couure de blâme,
<lb />Mes traiſtres yeux de qui les criminels plaiſirs
<lb />Mle ſeront à ia ſin exalerenjoaſpirs.
<lb />Pleurez donc, ômes yeux, ſouſpirez ma poitrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Parbleu cette eſtrangere eſt de fort bonne mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Et vous mes foibles bras embraſſez ces genoux,
<lb />Vous ne me verrez, point leuer de deuant vous,
<lb />Que ie n'aye obtenu le ſecours que i'eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Vous liſez les Romans, &amp; ie vous en reuere,
<lb />Mla ſoiit d Iſaueau n'a famais teu Romant,
<lb />Quant eſt de moy i’eſtime Amadis grandement:
<lb />Vous n'eſtes pas perſonne à qui rien on refuſe,
<lb />De refuſer außi perſonne ne m'accuſe:
<lb />Croyez donc ayſement, tout cela ſupposé,
<lb />Qu'il ne vous ſera rien de ma part refusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCRESSE.
<lb />Il faut donc, ô Fernand, que ie vous importune
<lb />Du recit de ma race &amp; de mon infortune,
<lb />Pour ma race bien toſt vous en ſerez ſcauant,
<lb />Car mon pere deffunt m'a dit aſſez ſouuent
<lb />Qu’il auoit auec vous fait amitié dans Rome,
<lb />Et qu'il vous connoiſſoit pour braue Gentilhomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ces Vers ſont de Mairet, ie les ſçay bien par cœur,
<lb />lis ſoni vres a propos e dentres vun autheur,
<lb />Touſiours d’vn bon autheur la lecture profite,
<lb />Et ſçauoir bien des vers eſt choſe de merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Burgos eſt donc la Villeoù ie receus le iour,
<lb />Mais cette ville außi vit naistre mon amour,
<lb />Et ie dois l’abhorrer, &amp; pour l'vn &amp; pour l’autre.
<lb />Helas! fut il iamais Deſtin pareil au noſtre!
<lb />Car ma mere en trauail quand ie naſquis mourut,
<lb />Mon pere de regret quand mon amour parut,
<lb />Cruel reſſouuenir de ma faute paſſée
<lb />Quand donnevez vous treue à ma triſte penſée?
<lb />Diego d'Aluarade eſt le nom qu’il auoit
<lb />Auec beaucoup de ſoin ſa bonté m'eſleuoit,
<lb />Ie lu y fis eſperer beaucoup de mon enfance:
<lb />Mais helas! ce fut bien vne fauſſe eſperance,
<lb />Mes deux freres n’eſtoient pas moins de luy cheris,
<lb />Car le ciel les auoit traittez en fauoris,
<lb />Ie viuois auec eux contente &amp; fortunée,
<lb />Mais que l'amour bien toſt changea ma deſtinée:
<lb />Vn eſtranger qui vint aux feſtes de Burgos
<lb />Fit voir en nos tournois qu'il auoit peu d’eſgaux,
<lb />Nous nous viſmes le ſoir dedans vne aſſemblee,
<lb />Ie ſouffris ſon abord, &amp; i’en fus caiollee,
<lb />Ou pluſtoſt mon eſprit fut par le ſien charmé,
<lb />Il feignit de m'aimer tout de bon ie l’aymé:
<lb />Mais ſouffrez que mes pleurs vous apprennent le
<lb />reſte,
<lb />Car tout en eſt honteux, car tout en eſt funeſte,
<lb />Puis que mon crime, belas! vn frere me rauit,
<lb />Et que d’affliction mon pere le ſuiuit.
<lb />(me,
<lb />Moy ſans pleurer leur mort, ſans rougir de ma flâ<lb />L’amour auoit banni la raiſon de mon ame,
<lb />I'adorois en eſprit mon infidelle Amant
<lb />Que i’attenday deux ans a Burgos vainement,
<lb />A la fin ie voy bien que ie ſuis delaiſſée;
<lb />Ie quittay mes parens, &amp; comme vne inſenſee
<lb />Maudiſſant mon amour, ſouhaittant le trespas,
<lb />Pour trouuer ce meſchant i'adreſſe icy mes pas.
<lb />Helas! il m’auoit dit qu’il me ſeroit fidelle,
<lb />Mais qu'on croit ayſement alors qu'on ſe croit
<lb />belle,
<lb />Et que pour s’aſſeurer d’vn cœur comme le ſien
<lb />La beauté bien ſouuent est vn foible lien:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Penſuis, ô Dom Fernand, vn exemple effroyable,
<lb />Car pour auoir crù trop vn tigre impitoyable,
<lb />Qui me prit par les yeux &amp; triompha de moy,
<lb />Se deguiſant d’vn nom au ßi faux que ſa foy<lb />Ie me voy deuant vous comme vne forcenée,
<lb />Maudiſſant mille fois le iour ſa deſtinée.
<lb />Helas! que contre moy le ciel eſt irrité,
<lb />Puis que tout mon eſpoir n'eſt qu’vn nom aposté,
<lb />Et qu’aueccet eſpoir iuſtement ie m’eſtonne,
<lb />Quand ie voy que ce nom n'eſt conneu de perſonne,
<lb />Cependant il eſt vray qu’il habite ces lieux
<lb />L’ingrat, car l’autre iour ilparut à mes yeux:
<lb />Mais ie ne le peu ioindre, &amp; ie n’ay peu connoiſtre
<lb />Par vn nom qu’il n’a pas la demeure d’vn traiſtre,
<lb />Que le ciel à mes yeux ne deuroit plus cacher,
<lb />Si les pleurs auoient pû iuſqu'icy le toucher: [mede,
<lb />Mais ie m’adreſſe à vous comme au dernier re<lb />nomt trouutn ceringrarie demande voſtre aide,
<lb />Ie ſçay bien veu le rang qu’en ces lieux vous tenez,
<lb />Qu’il me fera raiſon ſi vous l’entreprenez:
<lb />Ie n’allegueray point mon pere &amp; ſa memoire,
<lb />Ie veux vous coniurer par voſtre ſeule gloire,
<lb />Et ſans vous obliger d’vn langage flateur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Pour faire court ie ſuis vostre humble ſeruiteur,
<lb />Et l’ay touſiours eſté de monſieur voſtre pere,
<lb />Il me faiſoit l’honneur de m'appeller ſon frere,
<lb />Quant à vous diſpoſez de tout-ce que ie puis,
<lb />Ma fille taſchera d’adoucir vos ennuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DUEINDEV
<lb />BEATRIS, DOM FERNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />Dan Pierao
<lb />Onſieur voſtre neueu demãde auec inſtance
<lb />De vous entretenir pour choſe d’importãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Madame ie reuiens à vous dans vn moment,
<lb />Beatris menez la dans mon appartement,
<lb />Et qu’on faſſe venir mon neueu tout à l’heure,
<lb />Cette Dame eſt la ſœur de mon gendre, ou ie meure,
<lb />Il me faut preſenter s’il voudra bien la voir,
<lb />Nous ne laiſſerons pas de tout noſtre pouuoir
<lb />De chercher ſon Amant &amp; la tirerde peine:
<lb />Et bien cher Dom Louis quel affaire vous meine,
<lb />En quoy puis ie ſeruir vn ſi braue neueu?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IR.
<lb />DOM LOVIS, DOM FERNAND,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Onſieur, vn mien amy m’a mandé depuis
<lb />M pe<lb />Que i’auois ſur les bras vne grande querelle,
<lb />Ie ſçay bien pour chercher vn conſeiller fidelle,
<lb />Puis qu’il eſt queſtion d’honneur &amp; de combats
<lb />Que m'adreſſant à vous ie ne me trompe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Au moins ne pouuez vous en employer vn autre
<lb />Qui vous cheriſſe plus, &amp; qui ſoit autant voſtre
<lb />Iuſques au deſgaigner ie vous le monſtreray,
<lb />Eſt-ce par ce billet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ouy ie vous leliray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Deſt Quone quu pruien i'ayperdu mes lunettes,
<lb />Et n'eſtpãs trop aysé d’en recouurer de nettes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOM LOVIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Le ieune frere de celuy
<lb />Que vous auez tué pour quelques amourettes
<lb />Part de ce pays auiourd’huy
<lb />Pour aller en Cour ou vous eſtes:
<lb />le ne ſgaypas pour quel juier,
<lb />Mais ie ſçay bien que vous l'eſcrire
<lb />Poureuiter pareil accident ou bien pire,
<lb />Eſt à moy fort bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou fut ce?
<lb />DOM PEDROOSORIO.
<lb />DOM FERNAND.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Dans Burgos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND,
<lb />Eſtoit-ce vn caualier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMEDIE.
<lb />OM LOVIS.
<lb />Ouy de mes grand amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />En combat ſingulier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUM EOVIS.
<lb />Non ce fut par meſgarde, &amp; durant la nuit noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Contez moyle deſtail de toute cette biſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vous allez tout ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Sentend enpeu de mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vout vous ſouuenez bien des feſtes de Burgos
<lb />Pour le premier enfant qu'eut la grande Iſabellé
<lb />Des Royales vertus le plus parfait modelle,
<lb />Vn amy qui faiſait trop d’eſtime de moy
<lb />M’inuit a de venir a ce fameux Tournoy
<lb />Pour monſtrer auec luynoſtre valeur commune,
<lb />Là contre ſix Taureaux i'eus aſſez de fortune,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans les autres combats i’eus vn bon-heur eſgal,
<lb />Le ſoir il me mena voir les dames au bal,
<lb />Vne beauté m'y prit, &amp; ie la pris de meſme,
<lb />Dans ce commencement i’eus vn bon-heur extréme:
<lb />Mais tout ce grand bon heur à la fin ſe trouua
<lb />Vn des plus grands mal-heurs qui iamais m’arriua
<lb />Le lendemain i’obtins de l’aller voir chez elle,
<lb />Mais ſi ie luy plaiſois ie la trouuois fort belle,
<lb />Et certes ie l’aymois au ßi ſincerement
<lb />Que peut iamais aymer vn veritable Amant:
<lb />Pour faire court, vn ſoir que nous eſtions enſemble
<lb />I'enten rompre la porte, &amp; ie la voy qui tremble,
<lb />Ie me leue, &amp; ie mets mon eſpée à la main,
<lb />Elle prend la chandelle &amp; la ſouffle ſoudain,
<lb />La porte s’ouure, on entre, on m'attaque, on me
<lb />bleſſe
<lb />Sans voir ie pouſſe, pare, &amp; plus d’heur que d’a<lb />dreſſe,
<lb />I'en fais d’abord choir vn bleſſé mortellement,
<lb />Puis dans l’obſcurité ie m’eſchappe ayſement.
<lb />Helas! le iour d’aprés quelle fut ma triſteſſe,
<lb />Quand le mort ſe trouua frere de ma maiſtreſſe,
<lb />Et de plus, ô malheur, dur à mon ſouuenir,
<lb />Ce meſme intime uneſqui muuon jaivenir,
<lb />Cõment neſceu-ie point que cette pauure Amante
<lb />Depuis deux ou trois mois logeoit chez vne Tanté.
<lb />Comment ne ſçeumes nous deuant ce triſte iour,
<lb />Moy qu’il eut vne ſœur, ou luy moy de l’amour,
<lb />Mais c’est vous ennuyer d’vne plainte inutile,
<lb />Ayant touſiours celé mon nom en cette ville,
<lb />Ien ſortis aiſement ſans estre ſoupçonné,
<lb />C’eſt à vous qui voyez l’auis qu’on m'a donné,
<lb />Et qu’en cét embaras quaſi tout m'eſt contraire
<lb />De me dire en amy toutce que i’y dois faire,
<lb />Ie ſçay bien ſi ie veux des conſeils ſur ce point
<lb />Qu'aucun ne peut donner ce que vous n’auez point,
<lb />Que mon homme eſt icy, ie n'en fay point de doute,
<lb />Qu'il taſche àme trouuer, l’apparence yeſt toute,
<lb />Ie ne puis le fuir ſans grande laſcheté,
<lb />Ie ne puis le tuër außi ſans cruauté,
<lb />Ie ne puis l’inuiter à ſe battre ſans crime,
<lb />Et tout menace icy ma vie ou mon eſtime,
<lb />Mais on frappe à la porte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Et meſme rudement
<lb />Et qui diable oſe ainſi heurter inſolemment?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIV
<lb />EVT
<lb />BEATRIS, DOM FERNAND,
<lb />DOM LOVIS, ISABELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />On Maiſtre cent eſcus pourſi bõne nouuelle,
<lb />Et qu’on faſſe venir ma maiſtreſſe Iſabelle,
<lb />Voſtre gendre eſt la bas, beau poly, frais tondu,
<lb />Poudré, frisé, paré, riant comme vn perdu,
<lb />Et couuert de bijoux comme vn Roy de la Chine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMLOVIS.
<lb />Vous auez donc ainſi marié ma couſine,
<lb />Sans qu'on en ait rien ſçeu, vous eſtiez bien preßé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOM FERNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Helas que ce mot m'arudement bleſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Beatris viſtement que ma fille s’aiuſte:
<lb />Va donc viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la l d das
<lb />I'y cours.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Que le ciel eſt iniuſte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OM
<lb />FERNAND.
<lb />Ha vrayment mon eſprit n'eſt pas mal partagé,
<lb />Mon neueu l’agreſſeur, mon gendre l’outragé:
<lb />Comment donc garantir ma maiſon de carnage?
<lb />Ha ma fille approchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVS.
<lb />Que de bon cœur i'enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOM IVAN, 10I
<lb />Allons le receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ou pluſtoſt à la mort
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE
<lb />VIL
<lb />LODELET, DOM IVAN, ISABELLE,
<lb />DOM FERNAND, DOM LOVIS,
<lb />IODLEDT Jlaui de DOM IVAN.
<lb />Ette chambre eſt fort belle, &amp; ie m’y plai<lb />At rayſort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O qu’il eſtoit bien peint!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />O qu'elle eſtoit bien peinte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET s’entre-taillant.
<lb />Ce maudit eſperon m'able ßé d’vne atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Soyez le bien venu, Monſeigneur Dom Iuan.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOM IVAN.
<fw><lb />Reſton..
<lb />COMEDIE.
<lb />DOM IVAN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Le beau pere a de l’air d’vn Chat-huan.
<lb />Et vous le bien trouué:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />L’agreable figure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDELET.
<lb />Quoy touſiours ce vicillard, ô le mauuais augure!
<lb />Ie m'en veux deliurer, il me tient trop long temps;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Mon gendre n'eſt pas ſage, il parle entre ſes dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Vous ſeruez donc touſiours d'Eſcran à voſtre fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Que dis-tu malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />La demande ciuille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Maudy ſoit le faſcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />De qui doncparle til?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ne puis-ie point de face ou du moins de porfil
<lb />Vous guigner vn moment, ô charmante Iſabelle?
<lb />De grace Dom Fernand que l’on m’approche d’elle.
<lb />Ou du moins qu’on m’en monſtre ou iambe, ou bras,
<lb />ou main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ma fille auoit raiſon, mon gendre eſt vn vilain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />O Dieu qu'en ce pays on eſt chiche d’eſpouſe,
<lb />Ailleurs i'aurois deſia des baiſers plus de douze
<lb />Parbleu ie la verray deuſſay-ie eſtre indiſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />O Dieu! qu’il m’a fait mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie vous pouſſe à regret;
<lb />Mais ie ſuis amoureux equitable beaupere,
<lb />Ie vous voy donc enfin, ô beauté que i’eſpere,
<lb />Vous me voyez außi, mais pourray-ie ſçauoir
<lb />Si vous prenez grand goust en l’honneur de me
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />C’eſt fort bien debuter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />O l’impertinent gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ils rient tous ma foy, rient-ils de m’entendre,
<lb />Eſt-ce que i'ay tenu quelque propos de fat?
<lb />Iodelet on n'eſt pas chez, nous ſi delicat,
<lb />Si ie ne ſuis aßis i'en laſcheray bien d’autres.
<lb />La! Seigneur Dom Fernand faittes venir des
<lb />voſtres,
<lb />Vous eſtes mal ſerui, mais i'y mettray la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Mon gẽdre encor vn coup n'eſt ma foy qu’vn vilain
<lb />Beatris viſtement que l’on apporte vn ſiege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Dittes moy ma maiſtreſſe, auez bien du vous dieges
<lb />Si vous n'en auez point, vous eſtes ſur ma foy
<lb />D'vne fort belle taille, &amp; digne d’estre à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Le ioly compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ce touueneeuu qui cauſe
<lb />Dittes moy mon Soleil vous eſt-il quelque choſe?
<lb />Ou ſi c’est vn plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C’eſt mon Couſin germain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Pour la troiſieſme fois mon gendre est vn vilain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.<lb />Cebeau Couſin germain tous mes ſoupcons reueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />N'auez vous point ſur vous quelque bon cures
<lb />oreille ?.
<lb />Ie ne puis dire quoy me chatouille dedans,
<lb />Hierlie rompi le mien en m'écurant les dents
<lb />noy vous riezencore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />A propos ma Couſine
<lb />Vous ne contentez point Monſieur touchant ſa
<lb />ni vous a ait tamoſt qu'hutpiou ftauoir (mine,
<lb />Si vous preniez grand gouſt en l’honneur de le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABELLE.
<lb />Ie n'ay iamais rien veu qui luy ſoit comparable,
<lb />Et ie ne penſe pas qu’il trouue ſon ſemblable;
<lb />Et de corps &amp; d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a une d de la,
<lb />Chacun en dit autant,
<lb />Avrais tes oingimu eſeus eprec enurgent contant,
<lb />Eſclairciſſeznous-en, &amp; vuidons cette offaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Quoy Seigneur Dom Iuan, vous eſtes mercenaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TODELET.
<lb />Tous ceux qui le croiront ſeront de vrais badaus,
<lb />Et l’on n’en vit iamais dans les Aluarados.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Dans les Aluarados n’auiez vous pas vn frere?
<lb />uij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ouy qu'vn laſche aſſa ßin occit, mais par derriere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Si Dom Iuan ſcauoit quel eſt cét aſſa ßain,
<lb />Il iroit luy manger le cœur dedans le ſein,
<lb />S’il faut qu’entre mes mains ce deteſtable tombe,
<lb />Le moindre de ſes maux eſt celuy de la tombe:
<lb />Ie te deſchirerois le traiſtre abelles dents,
<lb />Ie l’irois affronter entrecent feux ardens,
<lb />Mais il tuë en voleur, &amp; ſe cache de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vrayment de ce valet l’impudence eſt extreme
<lb />Quelqu'vn m'a dit pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maſ vllla
<lb />Et que vous a t'on dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Que ce fut par malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ce fut entrahiſon.
<lb />Ce quelqu'vn la mentit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM-LOVIS.
<lb />Vous voyez, ſon audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu'auecque ſa fureur il conſerue de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vous vous emancipez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il n’a pas le cœur bar:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS..
<lb />Ie vous trouueray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN
<lb />Ie ne vous fuiraypas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Si ce n'eſtoit le lieu ie vous ferois bien taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Mon valet eſt vaillant, &amp; quaſi temeraire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Quoy mon oncle vn valet.
<lb />OVIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Et mon Dieu qu'eſt cecy?
<lb />Le beau commencement de nopces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Mon ſoucy.
<lb />Luiſſonsies quertutr, &amp; uifons des jornettes,
<lb />Ou bien ſi vous vouliez prendre vos Caſtagnettes,
<lb />Le plaiſir ſeroit grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ouy s’en eſt la ſaiſon,
<lb />Vous n'auez, point encor viſité la maiſon,
<lb />Prenez, Monſieur, ma fille, ouuurez la galerie
<lb />Viſtemen Deutru s monneueu te oous prie,
<lb />Allons mes chers amis, allons, qu’attendons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iohbanr.
<lb />Ie ſuis ſans compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />C’eſt fort bien fait à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE VIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENVE VTIE
<lb />DOM IVAN ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin dans mes ſoupcons ie voy quelque lu
<lb />Emiere,
<lb />Ie n'ay plus qu’à trouuer l’aſſaßin de mon frere,
<lb />Ie n’ay plus qu’à trouuer mon imprudente ſœur,
<lb />Ie n'ayplus qu'à trouuer ſon laſche rauiſſeur.
<lb />Auec ce beau couſin ie n’ayplus qu'à me prendre,
<lb />C’eſt l'homme du Balcon, l'on vient de me l'ap<lb />prendre,
<lb />I'ayſceu de ſon valet tirer les vers du nez,
<lb />Ie ſçauray bien encor, Amans bien fortunez.
<lb />Si vous faites de moy les moindres railleries
<lb />Tandis que mon eſprit s’abandonne aux furies,
<lb />Meſler dans vos plaiſirs quelque choſe d’amer,
<lb />Et meſme vous haïr au lieu de vous aymer:
<lb />Si ie puis deſcouurir trop aimable Iſabelle
<lb />Que vous ne ſoyez, pas außi ſage que belle
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du deuxiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IT8
<lb />A
<lb />Ra
<lb />RII
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENSE FREMIERE.
<lb />DOM LOVIS, ESTIENNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />E m’importune plus le ſort en eſt ietté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />m
<lb />ESTIENNE.
<lb />Vrayment ce Dom Iuan eſt par vous bien traitté,
<lb />Vous auez abusé ſa ſœur, tué ſon frere,
<lb />Vous pretendez encore en ſa femme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />I'eſpere
<lb />En ma perſeuerance, en Beatris, en toy,
<lb />En mon oncle Eernand, en Iſabelle, en moy,
<lb />I'eſpere en Dom Iudmen jamint imporiune,
<lb />Et plus que tout cela i'eſpere en la fortune.
<lb />Bon, voicy Beatris.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BEATRIS.
<lb />A Monſieur eſt-ce vous?
<lb />RL
<lb />ESTIENNE.
<lb />Non, c'eſt le grand Mogor.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LATRIT
<lb />BEATRIS, ESTIENNE, DOM LOVIS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Tout beau Roy des filous,
<lb />Ie parle à voſtre maiſtre.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM L'OVIS.
<lb />Et bien que fais le gendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Vous parlez d'vn ſuiet où l'on peut bien s’eſtendre
<lb />Ce beau ieune Seigneur tantoſt qu’on a diſné,
<lb />G
<lb />Amangé comme vn diable, &amp; s'eſt desboutonné.
<fw><lb />2
</fw><lb />Puis dans vn cabinet qui ioint la vieille ſale
<lb />S'eſt couché de ſon long ſur vne natte ſale,
<lb />Vn peu de temps apres il s'eſt mis à ronfler,
<lb />Ie n’ay iamais ouy Cheual mieux renifler:
<lb />Toute les vittre en tremble, &amp; les verres s’en caſ<lb />ſent,
<lb />Mais ſi ie vous diſois les choſes qui ſe paſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMLOVIS.
<lb />Ma pauure Beatris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Monpauure Dom Louis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ouyde toy ie tien tout le bien dont ie iouis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Tendis autãt de vous, mais ce n’eſt qu’en promeſſe.
<lb />N'importe ce n'eſt pas le gain qui m'intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ha! non ie veux mourir, demande à ce valet
<lb />St ie n'aypas laißé mon or ſous moncheuet:
<lb />1<lb />Miau te reçop ucmamquuiidunumq vens piſtolles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Bien, bien, eſcoutez donc la choſe en trois paroles,
<lb />I'ay haſte: Dom Fernand voſtre oncle eſt enragé,
<lb />Et voudroit de bon cœur ſe voir bien des gagé,
<lb />Voſtre chere Iſabelle eſgalement enrage
<lb />Iuſques là qu'elle en a ſoufletté ſon viſage.
<lb />Le temps eſt, ou iamais de iouer voſtre ieu,
<lb />Il faut battre le fer tandis qu’il eſt au feu,
<lb />Et ſi vous ne ſçauez bien peſcher en eau trouble,
<lb />Ie ne donnerois pas de voſtre affaire vn double:
<lb />Taſchez donc de la voir, &amp; de l’entretenir,
<lb />Promettez comme quand on ne veut pas tenir,
<lb />Employez, hardiment voſtre meilleure proſe,
<lb />N’oubliez pas le lis, n’oubliez pas la roſe,
<lb />Dittes luy bien qu’elle eſt l’obiet de tous vos vœux,
<lb />Pleurez, &amp; ſouſpirez, arrachez des cheueux,
<lb />Puis ſur vos grands cheuaux monté comme vn S.
<lb />George,
<lb />Dittes, que pour bien moins on ſe coupe la gorge,
<lb />Que Dom Iuan n’a pas encore ce qu'il pretend,
<lb />Qu'en tout cas vous ſçauez, fort bien comme on ſe
<lb />pend.
<lb />Si l inſolent vous nuit, reprenez le modeſte,
<lb />Inuoquez moy la mort, ou pour le moins la peſte,
<lb />Ne vous eſtonnez-point, elle fera beau bruit
<lb />Mais vous ſçauez qu'on pert le combat quand on
<lb />fuit.
<lb />Or ſi vous en tirez la moindre lachrymule,
<lb />Ie vous donne gagné foy de Beatricule,
<lb />Vous riez Dom Louis de ce diminutif,
<lb />Dame nous en vſons &amp; du ſuperlatif.
<lb />Vn certain ieune Autheur qui taſche de me plaire.
<lb />A
<lb />Quand ie vay viſiter moncouſin le Libraire,
<lb />M’apprend tous ces grands mots, mais adieu ie
<lb />m’en fuis,
<lb />I'ay causé tuopuigttuipe munume que ie ſuis,
<lb />Car voicy ma maiſtreſſe, &amp; ſon pere auec elle,
<lb />Cachez vous en ce coin, &amp; vous Iean de Niuelle
<lb />Sauuez vous viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIENNE.
<lb />A dieu donc faux teſton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ie te haſteray bien ſi ie prend vn baſton.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DAD
<lb />LIT
<lb />DOM FERNAND, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De d lEnnaincus
<lb />Luſtost mourir cent fois que fauſſer ſa pa<lb />tent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais mon pere.
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Mais quoyvous eſtes vne folle,
<lb />Tout ce que vous pouuez ſeulement eſperer,
<lb />Eſt que ie pourraybien vos nopces differer:
<lb />Car a t’on veu iamais affaire plus meſlée,
<lb />Ma foy i’en ay quaſi la ceruelle fellée,
<lb />Mon gendre eſt offencé ie le dois estre außi,
<lb />Si ceſt par mon neueu, que dois-ie faire icy?
<lb />Dois ie abandonner l’vn, pour me ioindre auec l’au<lb />Ventre de moy, par tout il y va bien du noſtre,
<lb />L'vn me teint par le ſang, &amp; l’autre par l’hon<lb />neur,
<lb />Et i’ay beſoin icy d’vn extréme bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quoy ce fut Dom Louis qui luy tua ſon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ouy ce fut Dom Louis, &amp; ce qui deſeſpere
<lb />La ſœur de Dom Iuan m’implore contre luy,
<lb />Luy puis-ie bonneſtement refuſer mon apuy?
<lb />Auiourd’huy mon neueu m’eſt venu tout de meſme
<lb />Dire qu’il a beſoin de ma prudence extréme
<lb />–
<lb />Contre vn homme qu’il a doublement offencé,
<lb />Et cét homme est mon gendre, &amp; moy pauure in<lb />ſensé.
<lb />Tantost à mon neueu, tantoſt à ce beau gendre,
<lb />Ie ne ſçay quel party ie dois laiſſer ou prendre:
<lb />Ouy ma foy i’en ſuis fou, ſi iamais ie le fus,
<lb />A Dieu! ie vay taſter mon gendre la deſſus
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEEV
<lb />SABELLE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tmoy ie vay pleurer ma triſte deſtinée,
<lb />O Ciel à quel Brutal m’auez vous condam<lb />N'eſtoit-ce pas aßez de cette auerſion,
<lb />(née
<lb />Sans me troubler encore d’vne autre paßion?
<lb />Ouy Ciel c’eſtoit aſſez pour eſtre malheureuſe.
<lb />Mais vous voulez encor que ie ſois amoureuſe,
<lb />Ha! c'eſt trop me hair que de me faire aymer
<lb />Vn que ie n’oſerois à moy meſme nommer.
<lb />Toy qui n'es pas pour moy faut-il que ie t’adore,
<lb />Et toy pour qui ie ſuis faut il que ie t’abhorre,
<lb />Et qu’vn troiſieſme mal à ces deux maux ſoit
<lb />ioint,
<lb />Ce Dom Louis qui m’aime, &amp; que ie n’aime point?
<lb />Ouy bien loin de t’aymer ie te hay miſerable,
<lb />Mais ſi ton mal eſt grand le mien eſt effroyable.
<lb />Laiſſe, laiſſe moy donc importun Dom Louis
<lb />Regarde au prix de moy de quel heur tu ioüis,
<lb />Tu n’es que trop vengé de la pauure Iſabelle,
<lb />Toy qui peut ſans rougir te dire amoureux d'elle,
<lb />Toy qui peut ſans rougir luy deſcourir ton feu,
<lb />Et, tu te plains encor comme ſi c'eſtoit peu
<lb />Va, va, conſole toy, ma fortune eſt bien pire,
<lb />Car i’ayme malheureuſe &amp; ie n’oſe le dire,
<lb />Et de plus ie te hay, i'ay ce mal plus que toy,
<lb />Et de plus Dom luan ſera maiſtre de moy:
<lb />Ainſi ie hay, ie crain, &amp; ie ſuis amoureuſe
<lb />Auec ces pa ßions puis-ie eſtre bien heureuſe?
<lb />Helas! de tous ces maux qui me deliurera?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE
<lb />DOM LOVIS, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Oy charmante Iſabelle, &amp; quand il vous
<lb />IVY plaira,
<lb />Ouy de ce Dom luanvous ſerez des gagée,
<lb />Puis qu'enuers Dom Louis voſtre humeur eſt
<lb />changée,
<lb />Puis que de Dom Louys autrefois meſprisé,
<lb />Le violent amour ſe voit fauorisé:
<lb />Commandez donc Madame, &amp; bien toſt cette eſpée
<lb />Dans le ſang, ô dieux de Dom luan trempée
<lb />Vous fera confeſſer deuant la fin di iour
<lb />Que rien n’eſtoit esgala vous que mon amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />O Dieu me propoſer des crimes de la ſorte,
<lb />Sors d’icy mal heureux, ſors deuant que ie ſorte,
<lb />D’vne indigne pitié que preſque malgré moy
<lb />Meſme nom, meſme ſang me font auoir pour toy,
<lb />Et comment m'aime tu? Si tu me croy capable
<lb />D'eſcouter ſeulement vn deſſeinſi coupable.
<lb />Ahlne te flatte point dedans ta pa ßion,
<lb />Tu ne ſeras i’amais que mon auerſion:
<lb />Va, va t’en à Burgos faire des perfidies,
<lb />pa, vu, t'en a burgus touer tes Tragedies,
<lb />Vas ytromper la ſœur, &amp; tuer le germain,
<lb />Et me laiſſe en repos, execrable, inhumain,
<lb />Aſſez grands ſont les maux de la pauure Iſabelle,
<lb />Sans taſcher de la rendre encore criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! ſi iamais.
<lb />DOMLOVIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Tay toy le plus noir des eſprits,
<lb />Oubienie rempliray la maiſon de mes cris.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />CEIVE
<lb />I
<lb />BEATRIS, DOM LOVIS, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />A mon Dieu! parlez bas, Dom Fernand
<lb />H
<lb />S le gendre
<lb />Sont deſſus l'Eſcalier, ils vous pourroient entendre,
<lb />Ie ne voy pas comment auec facilité
<lb />Dom Louis ſortira, car de l’autre coſté
<lb />Son ſuffiſant valet auec ſa bonne mine.
<lb />Dans la chambre prochaine a ie croy pris racine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et que ferons nous donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Si i'oſois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Laiſſe moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Si ce valet faſcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il l'eſt bien moins que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Beatris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EATRIS
<lb />Par ma foy ie tremble à chaque membre,
<lb />Si vous vouliez pourtant le mettre en voſtre cham<lb />OvC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />oniu eonuinespourueu qu'ie fout tomn de mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Mettez vous donc vn peu deſſus le ſerieux,
<lb />Et m’appellez, bien haut effrontée, impudente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />I'enten bien, cet auis n’eſt pas d’vne imprudente,
<lb />Car i’ay haußé la voix d’vne eſtrange facon,
<lb />Vrayment vous me donnez vne belle leçon,
<lb />Eſtes vous vne folle, ou ne ſuis-ie pas ſage,
<lb />S
<lb />?vous m'oſez, tenir vn ſi hardy langage.
<lb />Dom luan n'eſt pas beau, Dom Iuan vous deſplaiſt,
<lb />Laiſſez là Dom luan, ie l’aime comme il eſt.
<lb />Ilu tiujmeut Beatris, la ſotte ſi mon pere
<lb />Apprend tt bel aua.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEIVEVII
<lb />DOM FERNAND, IODELET, ISABELLE.
<lb />DOM IVAN.
<lb />DOM FENNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />om fauen colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C’eſt pour certain Bijou, qu’on m’a pris ou perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Non, non à d’autres non, i’ay le tout entendu,
<lb />Vous ne m’aymez, donc pas Madame la traiſtreſſe,
<lb />Et vous me deſſeruez auprés de ma maiſtreſſe,
<lb />Hallouue, ha porque, ha chienne, ha braque, ha
<lb />loup garou
<lb />Puiſſe tu te briſer bras, main, pied, chef, cul, cou,
<lb />Que touſiours quelque chien contre ta iupe piſſe
<lb />Qu’auec ces trois goſiers, Cerberus t’engloutiſſe:
<lb />Le grumnemien Gerbtrus; Cerberus le grand chien
<lb />Plus beau que toy cent fois, &amp; plus homme de bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Retirez vous d’icy ſotte mal auiſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMA Re.
<lb />Ne vous en ſeruez plus ce n'eſt qu’vne ruſee,
<lb />Ie vous la garanti telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />O Dieu ie meurs de peur
<lb />Que ce maiſtre brutal n’aille trouuer ſa ſœur:
<lb />Il faut le mettre aux mains auecque ſa maiſtreſſe,
<lb />Ie vous quit te vn moment pour affaire qui preſſe,
<lb />Ma fille cependant demeure aupres de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Bien, bien, allez vous-en, en deſpit du ialoux
<lb />Ne pourray-ie ſçauoir, ô beauté ſucculente,
<lb />Que i’ayme autãt qu'vn oncle, &amp; bien plus qu'vne
<lb />tante:
<lb />Comment dans vostre cœur Dom Iuan eſt lo
<lb />Ie n'ay pù le ſçauoir, &amp; i'en ſuis enragé.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pour vous dire la choſe auec toute franchiſe.
<lb />Auiourd’huy ſeulement ie ſuis d’amour eſpriſe.
<lb />Ie n’auois dans l’eſprit deuant qu’auerſion,
<lb />Le deſdain ſeulement eſtoit ma paßion:
<lb />Mais helas! croyez moy depuis voſtre venuë,
<lb />La flâme de l’amour m'eſt ſeulement connuë,
<lb />Et bien que mon amour à nul autre ſecond
<lb />Doiue ſe reſiouir quand le vostre y reſpond:
<lb />Au contraire ie ſuis dans vne peine extréme
<lb />De voir que vous m'aymez, &amp; qu’il faille que
<lb />i'ayme,
<lb />Oumepreumom uumioune peut eſtre le prix,
<lb />Encore que par vous mon cœur ſe trouue pris,
<lb />Bien qu'à vous &amp; chez vous eſt tout ce que i'adore,
<lb />Sçachez pourtant qu’en vous eſt tout ce que i'ab<lb />horre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LODELET.
<lb />Ma foy i'entenbien peu ce diſcours rafiné,
<lb />Ie connoy ſeulement qu'il est pa ßionne,
<fw><lb />Ou
</fw><lb />Ou Diuuue prene Souus tunt uc Pmiuſophie ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSABELLE.
<lb />Il faut bien enuers vous que ie me iuſtifie,
<lb />Vous doutez, de ma flâme, ouy i’aimé encor vn coup
<lb />Ce que i’ayme est a vous &amp; ie l’aime beaucoup,
<lb />Alors qu'en vous voyant, i’apperçoy tout enſemble
<lb />L'obiect de mon amour, &amp; ie bruſle, &amp; ie tremble,
<lb />Ie bruſle de deſir, &amp; ie tremble de peur,
<lb />Vous cauſez à la fois ma ioye &amp; ma douleur:
<lb />Fut il iamais vn mal plus eſtrange &amp; plus rare
<lb />Lors que ie le dis, moins quaſi ie le declare,
<lb />Et ſi ie le diſois au lieu de m'alleger,
<lb />Au lieu de me guerir ie ſerois en danger,
<lb />Et quand ſans deſcouurir ou bien cacher ma flâme
<lb />Ie taſche à deguiſer ce que ie ſens dans l’ame
<lb />En ſe deguiſement ie trouue vn ſort eſgal,
<lb />C’eſt à dire par tout ie n’ay rien que du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />I'enten encore moins ce diſcours cy que l’autre,
<lb />Ie connoy ſeulement que l’amour la rend noſtre,
<lb />Que la pauurete bruſlea noſtre intention:
<lb />Car elle me l’orgnoit auec attention,
<lb />Depuis que ie vous vis bel Ange tutelaire,
<lb />Parbleu pour acheuer ie ne ſçay comment faire,
<lb />Aprochez mon valet, faites pour moy l'amour,
<lb />Puis apres ie viendray la reprendre à mon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Mais, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Mais faquin vous voudriez peut-eſtre
<lb />Avit donnenues conpene, puidupas voſtre maiſtre?
<lb />Et qui ſcait mieux que vous le bien que ie luy veux,
<lb />Lt que pouriu uonomnuu my faire ſçauoir, gueux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Madame i’obey puis qu’on me le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Qu il a peut dt faiuir autt ja noapelande.
<lb />Ca, radouciſſez-vous ſans faire le railleur,
<lb />Faites bien les doux yeux, &amp; donnez du meilleur,
<lb />Ie m'en vay cependant faire aupres de la porte
<lb />Quelques reflexions ſur choſe qui m'importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Cõmment pourray-ie donc tirer hors de ſon trou
<lb />Ce maudit Dom Louis, male peſte du fou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Mais n’eſt-ce point außi Madame ſon eſtoile
<lb />Qui la pouſſe ſur nous comme on dit a plain voile?
<lb />La fortune ma foy s’iroit rire de moy,
<lb />Si m’offrant tel bon-heur ie ne vous l'empaumoy.
<lb />Mon maiſtre que ſçait-on peut en eſtre bien aiſe,
<lb />Mais s’il arriue außi que cela luy deſplaiſe,
<lb />Prenons l’occaſion au peril d'vn affront
<lb />Par le fin beau toupet qu’elle a deſſus le front,
<lb />Par derriere elle eſt chauue, &amp; reſſemble vne go<lb />Mais qui l’eut iamais dit qu’vn viſage de degue
<lb />Peuſt donner de l’amour, il faut en profiter,
<lb />Duefuuntu nous perons ſeuts ie pretens la tenter,
<lb />Reſuons vn peu deſſus cette preſente affaire,
<lb />Mon valet vous a l’on mis la pour ne rien faire,
<lb />Vous parlez à l’oreille, ha vrayment maiſtre ſot,
<lb />Ou vous parlerezhaut, ou vous ne direz mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OM I.
<lb />1
<lb />A
<lb />I'ay crûque parlant baut ie pourrois vous diſtraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Non non, parlez tout haut ſi vous voulez me
<lb />plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie m’en vay donc vous dire icy ma paßion.
<lb />Mais tout ce que ie fais n'eſt rien que fiction,
<lb />Ie ne ſuis pas icy ce que i'y deurois eſtre,
<lb />Et ce n’eſt pas ainſi que i’y deurois pareſtre,
<lb />Lors que ie m’imagine obiet charmant &amp; doux,
<lb />Le bien qu’aura celuy qui ſera voſtre eſpoux:
<lb />Mon ame ie l’auoüe eſt de fureur ſaiſie,
<lb />En vn mot ie me ſens eſpris de ialouſie:
<lb />C’eſt aſſez vous monſtrer que i'ayme auec excez,
<lb />Mais qui m'aſſeurera d’auoir vn bon ſuccez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Oſtez vous viſtement ie tiens vne pensée
<lb />Qui vaut ſon peſant d’or, ſi mon ame inſensée
<lb />Tout ainſi que la mer a ſon flux &amp; reflux
<lb />Pouuoit s’emanciper, ha! ie ne la tien plus,
<lb />Elle m'eſt eſchapée adorable Iſabelle,
<lb />Le plaiſir que ie prens en vous voyant ſi belle
<lb />M’a ſeiché la memoire &amp; troublé les eſpris,
<lb />Ou bien pluſtost c’eſt toy mauditte Beatris,
<lb />Qui me porte guignon, allons viſte qu’on gille,
<lb />Vous au ßi mon valet qui faittes tant l’habile,
<lb />Qu'on me laiſſe icy ſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quoy ſeul qu'en diroit on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TODDEIT.
<lb />Et qui peut en parler ſi ie le trouue bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DADELLE<lb />Au moins que Beatris.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie n'en veux point deſmordre.
<lb />Vous ne pouuez faillir puiſque c’eſt par mon ordre,
<lb />Puis ie n’ay point encor viſité le Balcon
<lb />Allons y prendre l’air, on dit qu’il y fait bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ouy principalement lors que quelque vent ſouffle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Quel diable de deſſein peut auoir ce marouſle?
<lb />Ie le veux obſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Allons donc mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous me diſpenſerez, ie ne bouge d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ouy vous ne bougerez? ah! c’eſt trop de myſtere,
<lb />Scauez vous que ie ſuis vn homme tres colere;;
<lb />C’a donc viſte qu’on vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O Dieu quel inſolent!
<lb />Quoy me tirer ainſi, vn effort violent,
<lb />Et ie puis viure encor, ô fortune cruelle,
<lb />Faut-il que ce brutal trouue que ie ſuis belle,
<lb />Et que pour euiter le peril que ie cours
<lb />me mrepne feut de jeut quemr eſfae jen ſecours,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDELET.
<lb />Ha! ma Reine de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O le dernier des hommes
<lb />Stache ſi ce n'eſtoit les termes où nous ſommes,
<lb />Que ie t'arracherois &amp; le cœur &amp; les yeux,
<lb />Et qu'auec ces deux mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />AIIGCI
<lb />Mais pluſtost faittes mieux;
<lb />Souffrez que ie les baiſe.
<fw><lb />79
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I SABELLE.
<lb />Ha ie ſuis enragée!
<lb />&amp;iuenepors cone pues depatrepemagee,
<lb />Laiſſons la ce brutal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN le ſurprend.
<lb />Hai ha, maiſtre vilain,
<lb />Vous vous ingerez donc de luy baiſer la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Moy! c'eſt qu'elle a baisé la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ame debouë,
<lb />Tu railles dont pendart &amp; tu croy que ie iouë,
<lb />Infame ſac à vin, inſolent effronté,
<lb />Tu te repeneuimuouutemoine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ha mon Maiſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ha coquin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ha la teſte, ha l'eſpaule!
<lb />Ee dauul
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Si i’auois vne gaule,
<lb />Le le jeroistrier u'ont ejrrunxe jaron.
<lb />Mon Dieu c'eſt elle meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET ſe iette ſur ſon maiſtre.
<lb />Et comment beau garçon,
<lb />Oſes-tu deuant moy meſdire d’Izabelle?
<lb />Tn ne la trouue donc que paſſablement belle,
<lb />Maistre grimpe potence, &amp; par haut &amp; par bas,
<lb />Eeut preus &amp; at mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />He ne le frappez pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha bourreau!
<lb />CanrEuia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Tu ſçauras comme les bras ſe caßent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Que vous ã t'il donc fait?
<lb />IODELET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ce ſont chaleur qui paſſent.
<lb />Le voyez vous bien là ce vray gripe-manteau,
<lb />Il ne merite pas qu’on luy donne de l’eau,
<lb />nanneuunoune uono qque puſſuout ment belle,
<lb />Et d’eſprit elle n'eſt außi que telle quelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />Il me hait donc l’ingrat, ha! c’eſt pour en mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie ne puis c’ifferer, ie vay me deſcouurir:
<lb />En fin ie ne ſuis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Loin loin d’icy profane,
<lb />N'atten plus rien de moy, ſi ce n’eſt cous de canne,
<lb />Puis-ie pas le chaſſant retenir ſon habit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Non, non, ſi i'ay chez vous tant ſoit peu de credii
<lb />Qu'il ne ſoit point chaßé ce n'eſt pourtant qu'vn
<lb />traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />tumun toquin peut il plus offencer ſon maiſtre,
<lb />Et qui l’euſt iamais creu de ce chiende valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Ie vous quitte vn moment mon Ange.
<fw><lb />ISABELLE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />DOM IVAN.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iodelet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie rougis &amp; ne ſcay que luy dire
<lb />Ie vous nõmois tantoſt l’Authear de mon martyre,
<lb />Et i’auois de l’amour pour vous, n’en croyez rien,
<lb />Ce n'est qu'à Dom Iuan que ie voulois du mien,
<lb />Vous eſtiez Dom Iuan alors, mais à cette heure
<lb />Vous eſtes Iodelet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ha Madame ie meure,
<lb />S’il me peut arriuer iamais vn bien plus doux,
<lb />Que de voir Dom luan quelque iour voſtre eſpoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISA BELLE.
<lb />Il ne m'ayma iamais, i’en ſuis trop aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />ſamais choſe de moy ne fut plus deſirée
<lb />I'y mets toute ma gloire &amp; mon ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous eſtes donc content, car c'eſt ma paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy ie ſerois content trop aymable Iſabelle,
<lb />Si i'eſtois aſſeuré que vous fußiez fidelle:
<lb />Mais helas! iuſqu’icy tant mon malheur eſt grand,
<lb />Tout ſemble vous conuaincre, &amp; rien ne vous
<lb />deffend.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIATAHA
<lb />I ue
<lb />*8
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEIVEVIE
<lb />BEATRIS, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ls en eſt aue, ie mignon de touchette,
<lb />Ie pourray maintenant tirer de ſa cachette
<lb />de Deignemt adum mouis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />L'as-tubien vù ſortir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Iln'en faut point douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Va le faire partir,
<lb />Et me vien retrouuer au iardin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Malheureuſe,
<lb />Ne voy-ie pas ſortir cette Dame pleureuſe,
<lb />A qui Diable en veut donc ce fantoſme hideux,
<lb />Restt jun de la Dame, &amp; au fora amoureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />LVCRESSE, DOM LOVIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Eprocedé nouueau me ſurprend &amp; m’eſtonne,
<lb />C'eſt mal me proteger alors qu’on m’aban<lb />donne,
<lb />Ie reuiens, m’a t’il dit, à vous dans vn moment,
<lb />Et comme ſi c’eſtoit trop de ce compliment,
<lb />Et de m’auoir donné ſa chambre pour azile,
<lb />Il eſt peut eſtre allé ſe diuertir en ville:
<lb />Ie viens tout maintenant doüir des gens parler,
<lb />Crier fort haut, ſe battre, &amp; ſe bien quereller:
<lb />Tout cecy me paroiſt de fort mauuais augure,
<lb />Mais ie leur veux monſtrer vne autre procedure,
<lb />Ie prendray congé d’eux auant que de ſortir,
<lb />Ie ne puis faire moins que les en auertir:
<lb />Ie penſe que voila la chambre d’Iſabelle,
<lb />Elle eſt ouuerte, entrons, &amp; prenons congé d’elle.
<lb />Mais i’y voy, ce me ſemble, vn homme, ô Dieu
<lb />c'eſt luy!
<lb />Ie ne puis l’euiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ie penſe qu’auiourd huy<lb />Beatris a deſſein de faire icy mon giſte,
<lb />Mais, ôchere I ſabelle, où courez vous ſi viſte?
<lb />Ie ne ſuis pas icy pour vous perſecuter:
<lb />Quoy vous ne voulez, pas ſeulement m'eſcouter,
<lb />Et cependant pour vous nuit &amp; iour ie ſouſpire,
<lb />Helas! ie n’ay qu’vn mot ſeulement à vous dire,
<lb />Vous m’aués enuoyez tantoſt faire à Burgos
<lb />Des crimes aſſez noirs pour n’auoir point d’eſgaux.
<lb />Vous m'auës reproché ma flâme criminelle,
<lb />
<lb />Comme ſi ie trouuois quelque autre fille belle,
<lb />Apres vous auoir veuë, ou celle, que i’y vy
<lb />Dont pour paſſer le temps ie me feignis rauy,
<lb />Ne poſſeda iamais que des apas vulgaires. (res
<lb />Qu'elle eſtimoit beaucoup, &amp; qui ne l’eſtoient gue<lb />Pour vous le teſmoigner mon nom ie luy feigny,
<lb />Et ce fut parpitié que ie me contraigny
<lb />A paſſer quelques nuits deuiſant auec elle,
<lb />Ie n'en ay depuis eu ny demandé nouuelle,
<lb />2
<lb />D'en ſoauoir ce n'eſt pas auiourd’huy mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE ouurant ſon voile.
<lb />Ha! ie t’en veux aprendre infame, la voicy,
<lb />Celle qui n’eut iamais que des apas vulgaires,
<lb />Celle qui t’aimoit tant, &amp; que tu n’aimois gueres,
<lb />Qui te hait maintenant, &amp; qui te haira,
<lb />Qui morte, où viue, aimée ou meſprisée ira
<lb />Te reprocher par tout amant impitoyable,
<lb />Que ne t’ayant rien fait que n’eſtre pas aymable,
<lb />Tu la deuois laiſſer pour ce qu’elle valoit,
<lb />Sans feindre de l’aymer, ouy traiſtre il le faloit,
<lb />Et ne l’appeller pas &amp; ton ame, &amp; ta Reine.
<lb />Helas! i’aurois vn frere, &amp; ie ſerois ſans peine,
<lb />direten que te une cajpaueene nunijon
<lb />Sans honneur, ſans appuy, ſans frere, &amp; ſans mai<lb />ſon,
<lb />Tu penſe m'eſchapper homicide pariure,
<lb />Au ſecours, à la force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Que vous ſerez contente.
<lb />Ha! Madame ie iure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ame &amp; double &amp; ſans foy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />7
<lb />LLINDIT
<lb />DOM IVAN, LVCRESSE, DOM LOVIS;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOM IVAN.
<lb />Vel deſordre eſt cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Dieu qu’eſt-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />N'eſt ce pas là ma ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BVCRESOE.
<lb />N'eſt-ce pas là mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Et l’vn &amp; l’autre obiect me mettent en colere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />A qui donc en veut il?
<lb />DOM IVAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie ſuis tout aſſeuré
<lb />Du crime de ma ſœur, ie n’ay pas aueré
<lb />Tout à fait mes ſoupçons, commençons donc par elle:
<lb />Malheureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCRESSE.
<lb />Ha Seigneur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Encore qu'elle cherche à ſe venger de moy:
<lb />Mais quel droit pretens tu ſur elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie le doy</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Toy n'es-tu pas valet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Dom Iuan eſt mon maiſtre.
<lb />Son honneur eſt le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Il ſe celle peut eſtre
<lb />alatt fheiqura jane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Quoy me voir quereller
<lb />Deux fois par vn valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ha! non pour s’en aller,
<lb />Ceſt ce que le ne veux, et ne'aois pas permettre:
<lb />Mais en cette maiſon qui vous a donc pù mettre,
<lb />Et pourquoy tant de cris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Vous allez tout ſçauoir,
<lb />I’entrois dans cette chambre, &amp; c’eſtoit pour y voir
<lb />ajageue s reyſ veu cer nomme, oe me ſemble,
<lb />Qui m'a paru ſurpris, las encore i’en tremble!
<lb />Aquelle intention il s’y vouloit cacher,
<lb />Ie ne ſçay, le voyant ſortir pour l’empeſcher,
<lb />I’ay, crié mais ie croy que ſans voſtre venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />C’eſt aſſez, c’eſt aſſez, mon offence eſt connuë,
<lb />Ie veux fermer la porte.
<fw><lb />OVA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />*5
<lb />Il faut, ô Dom Louis, faire voir ſa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Tu mourras de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />A
<lb />V.
<lb />Ie oous tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ie ſuis morte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />M
<lb />LOVIS.
<lb />On frape, on vient à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN
<lb />Acheuons, il n’importe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLENE AXE
<lb />DOM FERNAND, LVCRESSE, DOM
<lb />IVAN, DOM LOVIS, ISABELLE.
<lb />DOM TERRAID dehors.
<lb />L la faut enfoncer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ie feray bien d’ouurir.
<lb />DOM IVAN parlant bas à ſa ſœur.
<lb />Nouute pas, ſi par toytonpeui me deſcouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ha Seigneur, Dom Fernand, appellez tous les
<lb />voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Arrestez, par la mort, le premier de vous autres,
<lb />Qui ne rengainera, ie ſeray contre luy:
<lb />O Dieu que d’embarras m'accablent au iourd’huy,
<lb />Qui vous a mis icy, mon Neueu, vous Lucreſſe?
<lb />Qui vous a deſcouuerte, &amp; vous quel mal vous
<lb />Qui n'auez fait encore icy que quereller? (preſſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vous allez tout ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Non laiſſez moy parler,
<lb />Ie le ſçay mieux que luy; mais il faut que ie ſçache
<lb />Si ce n'est pas ceans que Lucreſſe ſe cache,
<lb />di Dom Louis n'eſt pas parent de la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ouy, l’vn &amp; l’autre eſt vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />N'eſt-ce pas la raiſon
<lb />Qu’vn valet dãs l’honneur d’vn maiſtre s’intereſſe,
<lb />Lors que dans ſon honneur on l’attaque, on le bleſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />On ne le peut nier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Eſcoutez ſi i’ay tort,
<lb />Ie ſuis icy couru que l'on crioit bien fort,
<lb />M iij
<lb />Lucreſſe auoit trouué ſans doute à linſceu d'elle
<lb />Dom Louis dans la chambre où ſe couche Iſabelle,
<lb />Ie l’ay veuë eſplorée aux priſes auecluy,
<lb />Il faut qu’il ait eſté caché tout auiourd’huy:
<lb />Our le n'uſpusteut vœm ee ueſſus là rue,
<lb />Et l’on n'a pù ſortir ſans paſſer à ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOM LOVIS..
<lb />Ha! c’eſt pour vn valet trop de rafinement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie ne ſuis pas au bout, il faut aſſeurement
<lb />Mon Maiſtre eſtant eſpoux de Madame Iſabelle,
<lb />Qu'il ſe trouue offencé pour Lucreſſe ou pour elle;
<lb />Il pourroit bien encor l’eſtre pour toutes deux,
<lb />Ie ne puis donc manquer en vn cas ſi douteux,
<lb />Puis qu’en toutes les deux il peut aller du noſtre
<lb />D'acheuer Dom Louis, ou pour l’vn ou pour l'autre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />D'acheuer, tu n'as pas encore commencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Arreſtez Dom Louiss eſtes vous inſensé?
<lb />Iodelet, ha voicy la plus eſtrange affaire
<lb />–
<lb />d umeirdiaaypertes .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Il faut que ie le tuë.
<lb />Vous n’y pouuez rien faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Remettez voſtre eſpée.
<lb />Ha mon cher Iodelet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADELLE.
<lb />Il faut que ce valet (uelle.
<lb />Soit ialoux pour ſon Maiſtre, &amp; la choſe eſt nou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />On ne ſçauroit iamais vuider noſtre querelle,
<lb />Mais pour l’amour de vous i’oſe bien hazarder
<lb />ynerouqupourates enojes rerarher,
<lb />C’eſt que vous me faßiez, chacun vne promeſſe,
<lb />Vous Seigneur Dom Fernand de remettre Lu<lb />Au pouuoir de ſon frere alors qu’il le voudra, (creſſe
<lb />Vous Seigneur Dom Louis alors que l’on pourra,
<lb />De vous coupper la gorge auec Dom Iuan meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM
<lb />LOVIS.
<lb />Quand à moy ie ne puis ſans vne peine extréme
<fw><lb />AL MOC
</fw><lb />Rrenurt ou uonnet purote uues gens comme toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Scachez que Dom Iuan n’eſt pas autre que moy,
<lb />Si cen'eſt que vientoſ Dum muan vous aſſomme,
<lb />Vous ſçauez ſi ie ſuis ou puis eſtre voſtre homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ouy nous vous promettons ce que vous deſirez..
<lb />Mon Neueu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ie feray tout ce que vous voudrez,
<lb />Ie donne ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Et ie donne la mienne
<lb />Que ie n’auance rien que Dom luan ne tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM POVIS.
<lb />Ia n’ay donc qu’à chercher voſtre Maiſtre demain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOAAAVARRG
<lb />Vrayment vous n’aurez, pas à faire grand che<lb />min.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOM FERN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERNAND.
<lb />Ie m'en vay le chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN
<lb />Vous y pourray-ie ſuiure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BOM FERNAND.
<lb />Ouy, venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM
<lb />I'ay bien peur que nous le trouuions yure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TN
<lb />1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TREMIERE.
<lb />LVCRESSE, ISABELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />N Oſtre ciuilité m'eſt icy bien cruelle,
<lb />VS
<lb />mnan
<lb />Laiſſez moy, laiſſez moy ſortir belle
<lb />Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et quoy vous penſiez donc ainſi nous eſchapper,
<lb />Le bon homme n'eſt pas ſi facile à tromper,
<lb />Il s’en eſt bien douté, mais tantoſt il eſpere
<lb />De vous racommoder auecque voſtre frere,
<lb />C’eſt vne affaire aisée ou ie me trompe fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Mon frere ne ſe peut flechir que par ma mort,
<lb />D'eliurez vous pluſtoſt de cette infortunée,
<lb />Ses pleurs s’accordent mal auec voſtre hymenée:
<lb />Car vous diray-ie enfin la choſe comme elle est,
<lb />Dum luun net uen moms que ct qu'il vous pa<lb />roiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ha! le voicy venir, cachez vous ie vous prie,
<lb />pousnaut Suu u paſſerauas terle galerie,
<lb />Pour gagner le iardinoù ie vous vay trouuer,
<lb />Cependant ie me cache icy pour l’obſeruer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EIVEIE
<lb />IODELET ſeul &amp; en s’ecurant les dents.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Oyez nettes mes dents, l’honneur vous le com<lb />mande,
<lb />Perdre les dents eſt tout le mal que i’apprehende.
<lb />L’Ail ma foy vaut mieux qu'vn Oignon,
<lb />Quand ie trouue quelque mignon,
<lb />Si toſt qu’il ſent l’Ail que ie mange,
<lb />N
<lb />5.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et dit la main ſur le roignon,
<lb />Fi cela n'eſt point honorable,
<lb />Que benyſoyez vous Seigneur,
<lb />Qui m'auez fait vn miſerable
<lb />Qui prefere l'Ail à l’honneur.
<lb />Soyez nettes mes dents, &amp;c.
<lb />ue ce fut bien fait au deſtin
<lb />De ne faire en moy qu'vn faquin.
<lb />Que iamais de rien ne s’offenſe,
<lb />Ma foy i'ay raiſon quand ie penſe
<lb />Que plus grand eſt l’heur du gredin,
<lb />Ni que du Prelat en l Egliſe,
<lb />Ni que du Prince en vn Eſtat,
<lb />D’eſtre peu, beaucoup ie me priſe,
<lb />Il n'eſt rien tel qu’eſtre pied plat.
<lb />Soyez nettes &amp;c.
<lb />Quand ie me mets à diſcourir
<lb />Que le corps en fin doit pourrir,
<lb />Le corps humain où la Prudence
<lb />Et l’honneur font leur reſidence,
<lb />Ie m'afflige iuſqu’au mourir,
<lb />Quoy cinq doigts mis ſur vne face,
<lb />Doiuent-ils eſtre vn affront tel,
<lb />Qu'il faille pour cela qu’on faſſe?
<lb />Appeller vn homme en duel,
<fw><lb />Soyez nettes &amp;c.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />COMEDTE.
<lb />Vn Barbier y met bien la main,
<lb />Qui bien ſouuent n'eſt qu’vn vilain,
<lb />Et dans ſon mestier vn grand aze,
<lb />Alors que tel Barbier vous raze,
<lb />Il vous gaste vn viſage humain,
<lb />Pourquoy ne t’en veux tu pas battre,
<lb />Toy qu’vn ſouflet choque ſi fort
<lb />Que tu t'en fais tenir à quatre,
<lb />Vn ſoufletté vaut bien vn mort?
<lb />Soyez, nettes &amp;c.
<lb />Pour moy i’eſtime moins qu'vn chien,
<lb />Celuy qui n’aime icy bas rien,
<lb />Que botte en tierce ou bien en quarte,
<lb />Ou cheual qui de la main parte,
<lb />Ou piſtolet qui tire bien,
<lb />Faut il qu’en duels on abonde
<lb />Pour quelque injure que ce ſoit
<lb />Si coups de baſton ſont au monde,
<lb />Qui font mal quand on les reçoit?
<lb />Soyez nettes &amp;c.
<lb />nfpiuibuluis rugiſſans,
<lb />ni tout allez eſclairoiſſant
<lb />Au gré de vostre iaune bille,
<lb />Sçachez qu'aux champs comme à la ville,
<lb />Vn ſouflet vaut mieux quecinq cens,
<lb />Puiſque ſouflets les deshonoren.
<lb />Ou les bommes ſont inſenſez,
<lb />101
<lb />Ni
<lb />101
<fw><lb />L
</fw><lb />Ou Meßieurs les viuans ignorent,
<lb />Quels ſont Me ßieurs les treſp aſſez.
<lb />Soyez nettes mes dents l’honnen cous le cõmande.
<lb />Perdre les dents eſt tout le mal que i'apprehende,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCLINE
<lb />IIE
<lb />BEATRIS, IODELET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLATRTSS.
<lb />A Seigneur Dom Iuan l’on vous a bien
<lb />IL cherché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />L'onme deuoit trouuer, ie n’eſtois pas caché,,
<lb />Et qui ſont ces chercheurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Lvn eſt voſtre beau pere,
<lb />Et l’autre Dom Louis fils de ſon deffunt frere,
<lb />Voſtre valet en eſt auße,
<fw><lb />I
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />I'eſtois allé
<lb />Chez vn amy manger d’vn pied de bœuf ſallé,
<lb />Où i’ay trouué d'vn Ail qui ſent bien mieux que
<lb />l Ambre:
<lb />Quelle clef tenez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Celle de voſtre chambre,
<lb />Dom Fernand vous deſtine vn autre apartement
<lb />qu'vous ſercovien mienx &amp; pius tommodement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Pourquoy ce changement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Il craint la mediſance,
<lb />Et vous ne pouuez pas auecque bien ſeance,
<lb />Coucher prés de ſa fille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ha! chere Beatris.
<lb />Sçay-tu bien que pour toy ie ſuis d’amour eſpris,
<lb />De tout temps ie me trouue enclin aux Beatriſſes,
<lb />Pour toy ie couue vn feu plus chaud que des eſpices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Moy i’aime de tout temps les Seigneurs Dom
<lb />Custuiu 3
<lb />Et ie ſentis mon mal quand vous vinſtes ceans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Follette, Dieu me ſauue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Ha prenez la donc viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LODELET..
<lb />diluis oun uont me mener iuſqu’à ce nouueaus
<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Tarare ſuiuez moy, i’y vay tout de ce pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Larronneſſe des cœurs tu n’eſchaperas pas:
<lb />Las faut il donc pour vous que nostre poitrine arde,
<lb />Si vous n'eſtes pour nous qu'vne Nimphe fuyarde,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALL.
<lb />H
<lb />E
<lb />ISABELLE, BEATRIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Voy Seigneur Dom Iuan, vous courez Bea<lb />114.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LODELET.
<lb />Ie voulois tant ſoit peu m'esbaudir les eſprits..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie ne vous croyois pas de ſi peu de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ce ſont ieux de garcon qui paſſent auec l'aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous donnerez de vous mauuaiſe opinion,
<lb />Et ie dois bien douter de voſtre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODEELET.
<lb />Allez vous en filer noſtre eſpouze future,
<lb />Plus grand Dame que vous eſt Madame Nature;
<lb />Ie ſuis ſon ſeruireur, &amp; le fus de tout temps,
<lb />Et nargue pour tous ceux qui n’en ſont pas contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSADELLE.
<lb />Ie vay donc vous laiſſer de peur de vous deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Obiect charmant &amp; beau vous ne ſçauriez mieux
<lb />faire:
<lb />Ma foy ie m'y ſuis pris de mauuaiſe facon,
<lb />Car ie ſçay que ſon cœur ne fut iamais glacon.
<lb />Ariſtote a raiſon, quidit qu’vne maraude
<lb />Ne ſe doit point prier, mais qu’il faut à la chaude
<lb />La griper aux cheueux, la ſaiſir au collet,
<lb />Quelquefois l’affoiblir auec vn beau ſouflet,
<lb />Si ſouflet ne ſuffit, vſer de la gourmade,
<lb />Si la gourmade eſt peu, lors de la baſtonnade,
<lb />Tout homme de bon ſens doit, ſe dit-il, vſer
<lb />Pour la mettre en eſtat de ne rien refuſer,
<lb />Mais autre cenſeur vient de mes cenſeurs le pire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AENVE
<lb />DOM FERNAND, IODELET.
<lb />DOM TERNAND.
<lb />E vous cherche par tout Dom Iuan.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Que deſire
<lb />L'equitable Fernand de ſon humble valet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />N'auez vous rien appris de voſtre Iodelet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Non, mais deuant la nuit ie le verray poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />C’eſt pour vous propoſer choſe aſſez mal plauſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Quelle eſt donc cette choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Il faut abſolument
<lb />(Penſezbien qu’à regret.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Que faut il? viſtement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Aller à la campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Eſt-ce tout que m'importe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FER
<lb />AND.
<lb />Ouy, mais c’eſt pour vous battre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ha, non en cette ſorte
<lb />Il m'importe beaucoup, mais ſi ſans reſiſter
<lb />Ie veux vous obeyr à quoy bon m'irriter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Parce qu'on vous a fait vne offence mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Dom Fernand vous monſtrez icy peu de ceruelle,
<lb />et faut que oous foyces tents en Maistre fou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Courage Dom Iuan, mais puis-ie ſçauoir d’où
<lb />Vous pouuez, inferer que ie ne ſois pas ſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />De venir ſottement m’auertir d’vn outrage
<lb />Que ie ne ſçauois point, &amp; ne voulols ſcauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Apprenez en cela que i’ay fait mon deuoir,
<lb />Et que ſi vous voulëz vous acquitter du voſtre,
<lb />Il faut ſans vous ſeruir de la valeur d’vn autre
<lb />Auiourd’huy s’il ſe peut voir l’eſpee à la main,
<lb />Celuy qu'on ſouit auott tut cofere germain,
<lb />Il le tua lanuit, ſoit hazard, ſoit vaillance
<lb />Vous deuez, viſtement en faire la vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fut-ce la nuit?
<lb />IODELET.
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ii.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />La nuit!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HO IODHADI,OT HEMA VALET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Se batte qui voudra,
<lb />Puis que ſans voir il tuë alors qu’il me verra
<lb />Que pourrois-ie durer contre vn tel Matamorre,
<lb />Et deplus voulez vous que ie vous die encore
<lb />Lauantage qu’auroit ce dangereux garçon?
<lb />C’eſt que cét enragé ſçait deſia la façon
<lb />Dumin fauruepefenertoux de noſtre lignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Penſez vous Dom Iuan auoir bien du courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ouy-da t'enayucautoup, &amp; n'en ay que du bon,
<lb />Dittes moy ſeulement où le trouuera t’on?
<lb />Est-il bien loin d’icy? ſe fera t’il attendre?
<lb />Sçauez vous ſon logis ? le pourra t’on apprendre?
<lb />Et ſon nom quel eſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Dom Louis de Rochas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET..
<lb />Quoy c’eſt voſtre neueu, ie ne me bas donc pas
<lb />Puis qu’il a voſtre nom qui m'eſt ſi venerable,
<lb />Cette qualité m'eſt aſſez conſiderable,
<lb />Pour me mettre à ſes pieds ous ie le trouueray,
<lb />Et ſi vous le voulez, meſme ie l’aymeray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ce n’est pas tout encor vne ſeconde offence
<lb />Vous deuroit contre luy porter à la vengeance,
<lb />Vostre ſœur a ſuiet de s’en plaindre bien fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie veux qu'enoſſengant ma ſœuritait eutort,
<lb />Mais ie ſuis de ſerment, &amp; n’en deſplaiſe aux
<lb />Dames
<lb />De ne prendre iamais querelle peur des femmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />y ous eſits in Poutron, oute me trompe pien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Au beau pere cela ne doit toucher en rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Aprenez, neantmoins que tout cecy me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Beau pere trop hargneux, beau pere trop farouche,
<lb />Beau pere a ßa ßinant, &amp; beau pere eternel
<lb />Qui me viens propoſer vn acte criminel
<lb />Que vous a deſia fait vn miſerable gendre
<lb />Que vous taſchez deſia de voir ſon ſang reſpandre?
<lb />Monſeigneur Belzebut qui vous puiſſe emporter,
<lb />Vous auroit-il chargé de me venir tenter,
<lb />Si le danger n'eſtoit que d'vn ſimple homicide,
<lb />Mtais vous voulez ſur moy voir faire vn gendricide,
<lb />Et le faire deuant la conſommation,
<lb />Eſt certes Dom Fernand tres cruelle action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNANDE
<lb />Voſtre valet tantoſt a donné ſa parolle
<lb />dae jaouime pauneehs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LODELET.
<lb />u’il la tienne le droſle,
<lb />Ie ne ſuis point ialoux de le voir plein de cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNANND.
<lb />Vous ne vous battez point pour frere nypour ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il faut eſtre en humeur, pour ſe battre, &amp; ie
<lb />meure,
<lb />Si i’y fus iamais moins que i’y ſuis à cette heure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOM FERN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'OM FERNAND.
<lb />le vous croyois vaillant, ie me ſuis bien trompé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Quand d’vn glaiue tranchant ie ſeray decoupé
<lb />Qu'en ſera mieux ma ſœur, qu’en ſerà mieux mon
<lb />Feite
<lb />Laiſſe moy donc en paix, homme, ſinge, ou beau
<lb />pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Vous n'auez qu'à chercher autre femme à Ma<lb />drid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Que vous eu ßiezaimé pour voſtre gendre vn Cid.
<lb />Qui vous euſt aſſommé, puis eſpouzé Chimene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />N’attendez plus de moy que meſpris &amp; que haine,
<lb />O le plus grand poltron qui iamais ait eſté</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELE
<lb />2
<lb />OU
<lb />4081
<lb />Ie ſuis. ô Dom Fernand, de voſtre cruaûté.
<lb />B
<lb />Malgré vos noires dents Seruiteur tres fidelle,
<lb />Et ie le ſuis außi de Madame Tabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ie ne ſuis point le voſtre &amp; hors de ma maiſon
<lb />Ie vous forcerois bien à me faire raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVDVI
<lb />(
<lb />DOM IVAN, DOM FERNAND, IODELET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />duez-vous Dom Ternand qui vous met
<lb />en colere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ce gendre mal choiſi. 14TMOd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />1011
<lb />Parlez mieux mon beau pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Eſloignons nous de luy, ce gendre donc maudit
<lb />Vous deſauouë en tout, &amp; m'a nettement dit
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'il n'eſtoit point d’auis de venger ſon offence,
<lb />Et qu’il ne fut iamais enclin à la vengeance,
<lb />Meſme il m’a quaſi dit qu’il a perdu le cœur,
<lb />Faittes luy reuenir, ſauuez luy ſon honneur,
<lb />Trop fidelle valet d’vn trop timide maiſtre,
<lb />Monſtrez luy viuement quel homme il deuroit
<lb />Qu'eſtant de Dom Louis doublement outragé,
<lb />C’eſt l’auoir bien ſeruy que l’auoir engagé,
<lb />Quoy que ſon ennemy ſoit homme redoutable,
<lb />Que cette offence au ßi n'eſt guere ſupportable:
<lb />Monſtrez vous bon amy, monſtrez vous bon valet,
<lb />Inſpirez luy du cœur valeureux Iodelet:
<lb />Ie ſçay bien qu’en cecy i’ay quelque part à prendre,
<lb />Mais touchant mon deuoir on ne peut rien m’ap<lb />prendre,
<lb />Si i’eſtois offencé comme luy doublement,
<lb />On verroit Dom Fernand agir tout autrement,
<lb />En fin n’oubliez rien affin qu’il ſeuertuë,
<lb />Son ennemy l’attend au bout de cette ruë,
<lb />Qui s’imaginera qu'on le redoute fori
<lb />Ie m'en vay le trouuer.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Mais de quel autre tort
<lb />ij.
<lb />amon maſert Dum tuuncoit uitrer vengeance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Il vous apprendra tout, le voicy qui s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Or ca mon lodelet, dy moy ſans rien changer
<lb />Quels outrages nouueaux auons nous à venger?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENNE
<lb />
<lb />VTI
<lb />IODELET, DOM IVAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />En eſt il en allé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODunnnte
<lb />Tant mieux que ie meure
<lb />S'il ne m'a quaſi fait enrager tout à l’heure.
<lb />Seigneur il n’eſt plus temps de ſe plus deguiſer
<lb />Le faire plus long temps ce ſeroit niaiſer,
<lb />Dom Louis en feroit vne piece pour rire,
<lb />Mais l’auez vous pour moy deffié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Sans luy dire
<lb />Que i’eſtois Dom Iuan, ouy ie l’ay deffié,
<lb />Et ma foy ie m'eſtois touſiours bien deffié,
<lb />Que ce ieune galand caioloit Iſabelle,
<lb />Enfin ie l’ay trouué tantoſt caché chezelle,
<lb />Et ſans vn accident que ie te dois celer
<lb />Nous nous fu ßions battus au lieu de quereller,
<lb />Et ie n’ay ſeulement l'affaire differée,
<lb />Qu'attendant que ie voye vn peu mieux auerée
<lb />nne onope quineſe enbore en mon eſprit
<lb />Qu'un ſuiet de ſoupçon de rage &amp; de deſpit,
<lb />Car enfin ce peut-eſtre vn coup de temeraire,
<lb />Vn tour de Beatris, que l’argent a fait faire,
<lb />Puis i’ay quelques raiſons pour croire aſſeurement
<lb />Qu'Iſabelle en cecy ne trempe rullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Monſieur ce n’est pas tout que voſtre ialouſie,
<lb />Aut re choſe vous doit brouiller la fantaiſie
<fw><lb />
</fw><lb />Dom Louis en l'honneur vous offence bien fort,
<lb />De vous expliquer mieux la choſe i’aurois tort,
<lb />Elle ne peut quaſi s’entendre nyſe dire,
<lb />moncy vuuire buugmeme, eueu rend touſiours.
<lb />pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVANe.
<lb />Haine me la di point, ie la deuine aſſez,
<lb />Mais que tous mes malheurs &amp; preſens &amp; paſſez
<lb />Se bandent contremoy, i'ay pour moy mon courage,
<lb />Et qui le ſçait encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />ODELET.
<lb />Tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.<lb />Ha ti'enrage.
<lb />Hãimaintenvnt fureur ie m’abandonne à vous,
<lb />Et Dom Fernand, eſt il pour nous ou contre nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Dom Louis eſt ſon ſang, mais pour l’honneur du
<lb />voſtre
<lb />Il fait ce qu’on ne fit iamais pour pas vn autre,
<lb />Il veut que Dom Louis vous en faſſe raiſon,
<lb />Et Dom Louis m'attend prés de cette maiſon,
<lb />Qui me croit Dom luan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Il faut que ie le tue,
<lb />Mais on eſt bien ſouuent ſeparé dans la rue,
<lb />Les combats de paué ſont moins guerre que paix,
<lb />C’eſt à quoy ie ne puis me reſoudre iamais,
<lb />I’hazarde ma vengeance allant à la campagne,
<lb />Onn y fait quaſi plus de combaten Eſpagne,
<lb />Qu'on ne conte la choſe autrement qu'elle n’eſt
<lb />Et ce lieu de combat moins que l’autre me plaiſt
<lb />Si dans quelque maiſon quoy que contre la mode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Attendez ie vous trouue vne place commode.
<lb />Ie tiens icy la clef d'vn bas appartement,
<lb />Ou nous deuons coucher, là tres commodement
<lb />Vous vous pourrez venger preſqu’aux yeux d'Iſa<lb />belle,
<lb />Sans qu’il enſoit rien ſceu que de ſonpere ou d'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ha! mon cher Iodelet, que tu l’as bien choiſi,
<lb />Va viſte le trouuer.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Mais pluſtoſt allez-y
<lb />Il eſt temps ou iamais qu’on ſcache qui vous eſtes.
<lb />Comment pretendez vous faire ce que vous faites,
<lb />Et paſſer pour vallet, allez, allez Seigneur,
<lb />Vous deſcouurir, vous battre, &amp; venger voſtre
<lb />honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM. IVAN.
<lb />Quoy ſi par vn effet de pure ialouſie
<lb />Pour vn ſimple ſoupçon né dans ma fantaiſie
<lb />I'ay deguiſe mon nom, veux-tu pour vn affront,
<lb />De qui le moindre mal eſt de rougir mon front,
<lb />Que ie m’aille monſtrer, ah pluſtoſt ie te prie,
<lb />Si tu n’aime mieux voir Dom Iuan en furie,
<lb />Souffre encore mon nom qui ne t’offence en rien,
<lb />Vne offence eſt bien pire, &amp; ie la ſouffre bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Vous me l’ordonnez donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IV AN.
<lb />Meſme tet'en coniure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Il vous faut obeyr, maicſt par auanturey
<lb />Comme les hommes ſont ſouuent impatiens
<lb />Il vouloit des gainer deuant qu’eſtre ceans,
<fw><lb />Que
</fw><lb />Que fera Iodelet qui n’ayme point la guerre,
<lb />maiquiſopuipe vten fort au ſeiour de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM TVAN.
<lb />Fay luy ſigne de loin, il ne manquera pas
<lb />De te ventr trouuer: &amp; toy d’vn meſme pas
<lb />Tu me l’ameneras en cette chambre baſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cu ana la
<lb />Autre difficulté mon eſprit embaraſſe,
<lb />S’il eſt court de viſiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ha! c'eſt trop diſcourir
<lb />Ne mereplique plus, &amp; me le vas querir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Ce dur commandement terriblement me cho<lb />Mais Seigneur gardez vous ſur tout de l'equi<lb />uoque,
<lb />Diſcernez Iodelet d’auecque Dom Louis,
<lb />On a ſouuent les yeux de colere esblouis,
<lb />Et ſi ſans y penſer deuant Dom Louis i'entre
<lb />Et que ſans y penſer vous me perciez le ventre,
<lb />lloueijum iouelet, ma foy i’en ſuis marry.
<lb />Ieſeray tout à l'heure &amp; content &amp; guery.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin duquatriéme Acte.
<fw><lb />1O
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IT
<lb />E
<lb />23
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BEATR
<lb />entre par vne petite porte vue
<lb />chandelle à la main,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />BEATRIS.
<lb />Leurez, pleurez mes yeux l'honneur vous
<lb />le commande;
<lb />Sil vous reſte des pleurs donnez m'en i’en
<lb />demande.
<lb />Ie viens d’allumer ma chandelle,
<lb />La nuit noire comme du peais
<lb />Vient d’arriuer pompeuſe &amp; belté
<lb />Plus que ie ne là vi jamais
<lb />De ſes Damoiſelles ſuiuantes
<lb />Les eſtoilles eſtincellantes,
<lb />Elle traine vn brillant troupeau
<lb />Q
<lb />ue ſes ſeruantes ſont heureuſes,
<lb />2
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si d’vn valet qui ſe croit beau
<lb />Elles ne ſont point amoureuſes.
<lb />Pleurez &amp;c.
<lb />Eſtoilles luiſantes &amp; nettes
<lb />Si vous en aimiez comme moy,
<lb />Toutes celeſtes que vous eſtes
<lb />Vous enrageriez ſur ma foy,
<lb />Tantoſt ce Grenadin, ce More
<lb />Comme du feu qui me deuore
<lb />Ie luy contois la cruauté,
<lb />M’a dit que ie ne valois gueres,
<lb />Et qu'il eſtoit bien fort tenté
<lb />De me donner les eſtriuieres.
<lb />Pleurez &amp;c.
<lb />D’eſcus vne aſſez bonne ſomme
<lb />Deuant luyie faiſois ſonner,
<lb />Et luy faiſois aſſez voir comme
<lb />Moy qui prens ie luy veux donner:
<lb />Au ßi toſt cette ame rebource
<lb />M’a donné de ma meſme bource
<lb />Vn ſi grand coup deſſus le cou
<lb />Que ie m'en ſens toute eſchinée;
<lb />O que pour aimer vn tel fou
<lb />Il faut que ie ſois forcenée!
<lb />Pleurez, pleurez, &amp;c.
<lb />Sil plaiſoit à la destinée,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il fut l’importun à ſon tour,
<lb />Et Beatris l’inportunée
<lb />Alors a beau ieu beau retour,
<lb />Encore aurois-ie quelque ioye,
<lb />Mais helas! iuſque dans le foye
<lb />Il mebruſle le faux larron,
<lb />Et s’en rit l’impitoyable homme
<lb />Außi fort qu'autre fois Neron
<lb />Rioit alors qu’il bruſloit Rome.
<lb />Pleurez, pleurez &amp;c.
<lb />Et cependant mon mal me preſſe,
<lb />Mais quelqu’vn vient par l’eſcalier,
<lb />C'eſt Iſabelle ma maiſtreſſe,
<lb />Reprenons noſtre chandelier:
<lb />Que ſi quelqu'vn de l’a ßiſtance
<lb />Trouue qu'à moy n’apartient ſtance,
<lb />8
<lb />Qu’il ſçache que l’Autheur diſcret,
<lb />Qui ſçait fort bien que le collogue
<lb />Eſt dangereux pour le ſecret
<lb />M’a regalé d’vn ſoliloque.
<lb />Pleurez, pleurez mes yeux &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />{ET
<lb />ISABELLE, BEATRIS, LVCRESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TonbELL Ler
<lb />Adame Beatris que faittes vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A la,
<lb />BEATRIS.
<lb />Ie prepare vne chambre à voſtre Amant tranſi,
<lb />Et vous d’où venez vous, &amp; Madame Lucreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I SABELLE.
<lb />Ie viens de me donner en proye à la triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Madame ie vous dis pour la ſẽconde fois
<lb />Quand on auroit remis la choſe à voſtre chois,
<lb />Vous ne pouuiez choiſir en toute la Caſtille
<lb />Vnplus digne mary d'vne cuceueme puer
<lb />Alors que Dom luan vous ſera mieux connu
<lb />Vous me confeſſerez que ie vous ay tenu
<lb />y naicours oerntable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et moy ie vous aſſeure
<lb />Lors que ſi richement vous faites ſa peinture
<lb />Qu’il faut que de nous deux quelqu’vne reſue bien,
<lb />Vous de le croire tel, moy de n’en croire rien.
<lb />Helas! à vous ſa ſœur l’oſerois-ie bien dire?
<lb />Il ſemble qu’il ne ſonge à rien qu’à faire rire,
<lb />Touſiours dans l’action d’vn homme extrauagant
<lb />Soit par accouſtumance, ou ſoit par accident,
<lb />Parlant touſiours dunez, &amp; de plus il affecte,
<lb />La façon de parler touſiours la moins correcte
<lb />Touſiours quelque mot goinfre eſt dans tous ſes diſ<lb />cours
<lb />Etie pourrois paſſer heureuſement mes iours
<lb />Auec vn tel Eſpoux, ah! fille mal-heureuſe!
<lb />Encor ſi ie pouuois eſtre Religieuſe:
<lb />Mais helas! ie me ſens pour la Religion,
<lb />Et pour ce braue eſpoux pareille auerſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIS.
<lb />Finiſſez, finiſſez vostre querimonie,
<lb />Et gagnons l'eſcalier; &amp; ſans ceremonie,
<lb />Qu'elqu'vn ouure la porte, &amp; l’on vous ſurprendra
<lb />Quant à moy ie m'en fuis, me ſaiue qui voudra.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JUENVE IIE
<lb />POHTPIJIODELET, DOM LOVIS;
<lb />DOM IVAN ouure la porte &amp; en oſte la clef.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aiſſons la porte ouuerté, &amp; gagnons cét Al<lb />Lcoue,
<lb />Ie les entens venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ivion Ivraiſere Dieu m' ſauue
<lb />Ne fut iamais qu’vn traiſtre, il s’en eſt en allé,
<lb />Helas! i’en ay le ſang quaſi tout congelé,
<lb />Et qui l’euſt iamantimi pestt il ferme la porte<lb />Que deuiendray-ie donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Nous pouuons de la ſorte
<lb />Nous battre tout le ſaoul, ſi le cœur vous en dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Nous me pardonnerez, ie n’aypoint d’appetit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOMLOVIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Que differez vous donc à venger voſtre outrage?
<lb />Ie crains voſtre raiſon moins que voſtre courage:
<lb />Vous ne medittes mot, &amp; bien qu'altendons nous?
<lb />Ha! vrayment ſi i’eſtois offencé comme vous,
<lb />Ie vous monſtrerois bien vne autre impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Mon Mapert affeurement n'a point de conſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Que Diable cherchez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie cherche ma valeur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Apres auoir tantoſt monſtré tant de chaleur
<lb />Vous eſtes maintenant, ce me ſemble, vn peu tiede,
<lb />Mais pour vous réchauffer ie tiens vn bon remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ha bon Dieu! quelle longue eſpée à giboyer,
<lb />Et qui peut ſeulement la voir ſans s'effrayer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Dom Iuan eſt poltron, ou fait ſemplant de l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODEELET.
<lb />Le Seigneur ſoit loüé ie vien de voir mon Maiſtre,
<lb />Ie n'ayplus maintenant qu'à faire le fougueux,
<lb />Ma colere eſt tantoſt au point où ie la veux:
<lb />Si toſt qu'elle y ſera vous verrez faire rage,
<lb />Ha! Seigneur ſortez donc manquez, vous de cou<lb />rage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Va donc pour l’amuſer te battre en reculant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pouſſe vne eſtocade ſans eſtre en
<lb />IODELE T'meſure
<lb />Dieu veuille eſtre auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMLOVIS.
<lb />L'effort est violent,
<lb />Vous vous battez fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Aſſez bien, ha que n’ay-ie
<lb />Contre les coups d’eſtoc quelque bon ſortilege, (ſer,
<lb />Attendez, ah mon maiſtre, ah c’est trop me pres<lb />Mon eſpée eſt faußée, il la faut redreſſer,
<lb />reauts vons pas tut mon frere ſans lumiere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />DOM LOVIS,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Pour vous teſmoigner que ie ne vous crains guere
<lb />Ie ne veux point auoir d’auantage ſur vous, (cous:
<lb />Ie veux ſans voir, vous battre &amp; ous roüer de
<lb />Arieurs dont enanueue, meurs, &amp; nous laiſſe en te<lb />Et vous allez finir vos paſſetemps funebres, (nebres:
<lb />Pour moy qui ſuis exact en ce que ie promets,
<lb />Ie veux eſtre pendu ſi l’on m'y prend iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM
<lb />L
<lb />TO.
<lb />C’eſt dans l’obſcurité que la lumiere eſt belle,
<lb />Vous ne vous battiez pas ſi bien à la chandelle,
<lb />Et vous m’auez ble ßé, mais ie m'en vengeray.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVEEV
<lb />D. FERNAND, D. LOVIS, IODELET, D. IVAN.
<lb />DOML FERNAND.
<fw><lb />Eatris.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOM IVAI
<lb />I.
<lb />Sors, ſors viſte, ou ie t'eſtrangleray.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />R i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Qu'eſt cecy mes amis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TODELET.
<lb />Ie venge mon offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />On m'a tiré du ſang i'en veux tirer vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Est-te a vnc enotade, ou d on eſttamacon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />L'vn &amp; l’autre ma foy n’eſt point de ma façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De la l' lelnaD.
<lb />Monſtrez ſi vous auez la main vn peu coupée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />La ſale viſion que de voir vne eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Allons mes chers amis, ouirez vous hardiment,
<lb />Ie ne parois icy pour la paix nullement.
<lb />L’vn de qui l’honneur ſouffre eſt pour eſtre mon
<lb />gendre,
<lb />dre,
<lb />Et l’autre eſt mon parent qui voit ſon ſang reſpan<lb />Datit &amp; vous aune Ami, &amp; bien fort vous ſerez
<lb />Bien pluſtost animez par moy, que ſeparez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Voſtre conſeil eſt trop d’vn homme de courage
<lb />Pour n'estre pas ſuiuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELEI.
<lb />De tout mon cœur i’enrage;
<lb />Ha le meſchant vieillard qui conſeille en duel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />La colere me rend inſolent &amp; cruel,
<lb />I’ay trompé voſtre ſœur, i’ay tué voſtre frere,
<lb />Ie le ferois encor ſi ie l’auois à faire,
<lb />Il ne me reſte plus qu'à vous tuer außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN ſortant de l’Alcoue.
<lb />Vous ne connoiſſez pas Dom Iuan, le voicy,
<lb />Vous trompaſtes ma ſœur, vous tuaſtes mon frere,
<lb />Mais bien-toſt voſtre mort s’en va me ſatisfaire,
<lb />C’eſt au vray Dom Iuan qu’appartient ſeulement
<lb />De venger ſon honneur offencé doublement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Quel eſt donc de vous deux Dom Iuan?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOM IVAN.
<lb />C’eſt moy meſme.
<lb />DOM LOVIS.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Etluy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie ne le ſuis qu'en cas de ſtratageme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ouyie ſuis Dom Iuan qui vous vient de bleſſer,
<lb />Si ie l’ayfait ſans voir, vous pouuez bien penſer,
<lb />Qu'à moy venger ma honte eſt choſe fort aysée,
<lb />Maintenant que ie voy celuy qui l’a causée
<lb />Tandis que mon eſprit a ſeulement douté
<lb />I’ay voulu m'eſclaircir, &amp; n’ay rien attenté,
<lb />Sous le nom d'vn valet i’ay ſouffert mon offence,
<lb />Tandis qu'vn ſeul ſoupçon m'en demandoit ven<lb />geance
<lb />Vous qui me l’auez fait, &amp; l’oſez declarer,
<lb />Vous me croyez peut eſtre vn homme à l’endurer,
<lb />Ie n'ay pour le ſçauoir de ſcience certaine.
<lb />Oubliéiuſqu'icy ny fineſſe ny peine:
<lb />Enfin mon deshonneur ne m'eſt que trop connu,
<lb />Vous ſçauez Dom Louis à quoy ie ſuis tenu
<lb />Pour mon ſang reſpandu, i’ay reſpandu du vostre.
<lb />Mais deux autres ſviets m'en demandent bien
<lb />d’autre.
<lb />Ie ne puis viure heureux ſans vous faire mourir,
<lb />Pour cela ſeulement i’ay deu me deſcouurir,
<lb />Ie ſuis donc Dom luan, que perſonne n'en doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Croyez vous à ce nom que plus on vous redoute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Et croyez vous außi me donner le treſpas,
<lb />Vous ne tuez qu’alors que l’on ne vous croit pas:
<lb />Mais puis que ie vous voy, qui vous pourra barbare
<lb />Garantir de la mort que ma main vous prepare?
<lb />Quand ie vous aurots tous icy pour ennemis,
<lb />Ie veux qu’on tienne icy tout ce qu’on a promis
<lb />L’on m’a promis ma ſœur, il faut qu’on l’effectue.
<lb />Ie luy doy vostre mort, il faut que ie vous tue,
<lb />Voyez ſi Dom Iuan tient bien ce qu’il promet,
<lb />Soit qu’il paroiſſe en Maiſtre, ou ſe cache en valet:
<lb />Dom Fernand tenez donc la parolle donnée,
<lb />Commandez que ma ſœur me ſoit v iſte amenée,
<lb />Et vous le plus mortel de tous mes énnemis
<lb />Battez vous contre moy, vous me l’auezpromis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Ha! Seigneur Dom Iuan vn peu de patience!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Pour en auoir eu trop i’ay manqué ma vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Pourquoy cous tfees cous deguisé parmy nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />I'eſtois ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />De qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />De luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />De moy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />DOM IVAN.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De vous.
<lb />Ie
<lb />Ie vons ay vn forrir au Balcon d’Izabelle,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vous m'en viſtes ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Vous meſme, &amp; puis chez elle
<lb />Ie vous ay vû caché, mais ces ialoux ſoupcons
<lb />Ne rallentirent point mon feu de leurs glaçons:
<lb />Au contraire il s’accrut auecque violence,
<lb />Lors ie me deguiſay, ie garday le ſilence,
<lb />Et ne fus pas long temps ſans rencontrer en vous
<lb />Vn riual dont i’auois ſuiet d’estre ialoux:
<lb />Vous n’excitiez, alors que ma ſimple colere,
<lb />Et n’euſſe iamais crù que la mort de mon frere
<lb />Deuſt ſe trouuer encor vn coup de voſtre maint
<lb />Ie vous croyois Coquet, &amp; non pas inhumain,
<lb />Enfin i’ay ſçeu depuis qu'vne mortelle offence
<lb />Me deuoit contre vous porter à la vengeance,
<lb />I’ay crû que vous eſtiez coupable enuers ma ſœur.
<lb />I'ay crû que vous estiez, ſon laſche rauiſſeur,
<lb />Lors par reſſentiment plus que par ialouſie
<lb />La fureur contre vous m’auoit l’ame ſaiſie:
<lb />I'aybien toſt preferé pour vous priuer du iour
<lb />Les ſoins de mon honneur à çeux de mon amour.
<lb />Quand on ſouffre en l’honneur l’amour ne touche
<lb />guere,
<lb />Maintenant que ie voy que de mon pauure frere,
<lb />Que vous auez tué la nuit trop laſchement,
<lb />Vous m'oſez reprocher la mort inſolemment:
<lb />Que pour vous contre moy le Ciel auec la Terre,
<lb />Et tout le genre humain me declare la guerre,
<lb />Malgré le Ciel, la Terre, &amp; tout le genre humain,
<lb />Il faut que vous mouriez, auiourd'huy par ma
<lb />main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ceux qui me connoiſtront ſçauront bien que la
<lb />crainte
<lb />N’est pas ce qui me fait approuuer voſtre plainte,
<lb />Quand vous me reprochez que voſtre frere eſt mort,
<lb />La raiſon eſt pour vous, &amp; moy i’ay touſiours tort:
<lb />Mais ie deurois pluſtoſt eſtre par cette offence,
<lb />Vn obiet de pitié qu'vn obiet de vengeance:
<lb />Helas ie le tué, mais comment, &amp; pourquoy?
<lb />Et quand ie le ſçeu mort, qui pleura plus que moy,
<lb />Il m'attaqua la nuit, &amp; moy ſans le connoiſtre,
<lb />Ie crû l’ayant tué, n’auoir tué qu'vn traiſtre:
<lb />Malheureux que ie fuis; rtuon iut pans voir,
<lb />Le plus intime amy que ie croyois auoir,
<lb />Ouy iel aymois autant qu’on peut aimer vn autre,
<lb />Puis qu'il fut mon amy pour deuenir le voſtre,
<lb />Ie donnerois mon ſang, ie donnerois mon cœur,
<lb />Et ce diſcours n'eſt point vn effet dè ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Outre qu’vn genereux facilement pardonne,
<lb />Cette ſeule raiſon ſans doute eſt aſſez bonne,
<lb />Ie veux que vous l’ayez, tué ſans y penſer,
<lb />Et que vous n’ayez eu deſſein de m’offencer:
<lb />2
<lb />Mais vous ne vous l’auez icy que d’vne offence,
<lb />Et ma ſœur contre vous me demande vengeance:
<lb />Et puis que ſon honneur à mon honneur eſt ioint,
<lb />Ie ſeray ſans honneur ſi ma ſœur n’en a point.
<lb />En l'humeur où ie ſuis ie n’ay pas grandeenuie,
<lb />Si vous m’oſtez l’honneur de vous laiſſer la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Ie pourrois bien encor eſpouz ant voſtre ſœur,
<lb />Et vous rendre content, &amp; vous rendre l'honneur,
<lb />Vous n’auriez plus ſuiet d’en vouloir à ma vie,
<lb />Et ie n'en aurois plus de vous porntr enuie:
<lb />Quoy que ie viſſe à vous auec tous ſes apas
<lb />Celle que i’aimay bien, mais qui ne m'aima pat:
<lb />C’eſt de vous que ie parle, ô trop ſage Iſabelle,
<lb />E
<lb />ui ne fustes iamais enuers moy que cruelle.
<lb />Dom luan quittez donc tous vos ialoux ſoupçons
<lb />is le feu de l’amour en fonde les glaçons,
<lb />Ne ſoyez plus atteint de cette freneſie,
<lb />Ny moy l’obiect faſcheux de voſtre ialouſie.
<lb />Il eſt vray Beatris m'a deux fois introduit
<lb />Dans ſa chambre le iour, dans ſon Balcon la nuit:
<lb />Mais ſur ma foy bien loin d’eſtre de la partie,
<lb />De me l’auoir promis, ou d’en eſtre auertie,
<lb />Si toſt qu'elle le ſçeut, elle l'en querella,
<lb />Et Beatris penſa s'en aller pour cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Mon Neueu ne dit rien qui ne ſoit veritable.
<lb />Et ſi cher Dom Iuan vous eſtes raiſonnable,
<lb />Vous ne fermerez,plus l’oreille à la raiſon:
<lb />Chaſſons donc le tumulte hors de cette maiſom
<lb />Et faiſons y rentrer la ioye &amp; l’hymenée:
<lb />Ca viſte que Lucreſſe icy ſoit amenée,
<lb />Eſt ma fille Iſabelle, ab! ie les voy venir,
<lb />Venez, venez taſcher de les bien reünir,
<lb />8
<lb />Que ie deuray d’encens à la bonté diuine,
<lb />Puis qu'elle fait finir cette guerre inteſtine
<lb />Que ie me ſens heureux, &amp; vous mes chers enfans,
<lb />Tant pour voſtre repos que celuy de mes ans,
<lb />Deuenez bons amis, embraſſez, vous enſemble,
<lb />Et qu'vne ferme paix à iamais vous aſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Ie ne refiſte plus, ie ſuy voſtre Conſeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Le plaiſir que i’en ſens n’eut iamais de pareil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BCCNE
<lb />LVCRESSE, ISABELLE, IODELET,
<lb />DOM IVAN, DOM LOVIS, DOM FERNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Ma chere Iſabelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O ma chere Lucreſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSE.
<lb />Que nous auons de ioye apres tant de triſteſſe,
<lb />Et bien auois-ie tort lors que vous vous plaigniez
<lb />D'aſſeurer qu’il n'eſtoit pas tel que vous diſiez,
<lb />uii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ie n’ay donc qu'à quitter mon habit de parade,
<lb />Puis que ie ne ſuis plus Dom Iuan d’Aluarade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Non non cher lodelet, gardez tous vos bijoux,
<lb />Ils vous parent trop bien pour n'eſtre pas a vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM LOVIS.
<lb />Vous dont l’amitié m'eſt vn bien ineſtimable,
<lb />Receuez de ma main cetté ſuc uuorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM IVAN.
<lb />Vous que ie hayſſois unttj uu tout mon cœur,
<lb />Srachez que ie ſuis voſtre au ßi bien que ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FERNAND.
<lb />Allons mes chers enfans, finir cette iournée
<lb />Par l’accompliſſement de ce double hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IODELET.
<lb />Ma foy vous n'eſtes pas encor où vous penſez,
<lb />Et les diſcors icy ne ſont pas tous paſſez,
<lb />Il me faut vn Portrait que retient Iſabelle,
<lb />i pend à deux rubans au fonds de ſa ruelle,
<lb />Moy qui ne ſçay ſi c’eſt ou pour bien, ou pour ou mal
<lb />Qu'elle garde vn Portrait perdant l’original:
<lb />Ie veux qu’on me le rende, ou bien la Comedie,
<lb />Par moy Dom Iodelet deuiendra Tragedie.
<lb />Ouy ie la veux auoircette Idole de prix
<lb />Pour en fauoriſer ma cher Beatris.
<fw><lb />244
</fw><fw><lb />ance
</fw><fw><lb />ance
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>