<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La folle gageure, ou Les divertissemens de la comtesse de Pembroc / [par Boisrobert]</title>
        <author>Boisrobert, François de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30121701g"/>
          <author>
            <persName>Boisrobert, François de</persName>
          </author>
          <title>La folle gageure, ou Les divertissemens de la comtesse de Pembroc / [par Boisrobert]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1653" cert="high" resp="BNF">1653</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source ga
<lb />cabn
<lb />t
<lb />14
<lb />de France
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A SON ALTESSE ROYALE,
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />FRERE VNIQVE
<lb />RO
<lb />ONSEIGNEVR,
<lb />Si auant que i’en euſſe receu la permiſſion
<lb />de la bouche de Voſtre Alteſſe Royale, quel<lb />qu'vn ſe fuſt auance de vouloir gager qu'elle
<lb />auroit agree qu’on luy dediaſt ce petit ouura<lb />ge Comique; i'aurois creu ſans doute qu'il
<fw><lb />Source gallica.h
</fw><fw><lb />de de France
</fw><lb />auroit fait vne außi folle gageure que celle
<lb />qui fonde mon intrigue. Quoy que la nou<lb />ueauté d’vn nœu ſi joly ait eſté aſſez heu<lb />reuſe pour plaire à toutes nos Dames, qu'elle
<lb />ait aſſez agréablement diuerty toute la Ville
<lb />&amp; toute la Cour, &amp; qu'on ne ſe ſoit point
<lb />laßé de vingt repreſentations qu'on en a veuës
<lb />de ſuité, où i'ay ſouuent veu les meſmes vi<lb />ſages, Ie confeſſe que ce preſent eſt ſi peu de
<lb />choſe quand ie viens à conſiderer la grandeur
<lb />de celuy à qui ie l’oſe offrir, qu’il me faloit
<lb />vn commandement abſolu pour m'en faire
<lb />conceuoir la hardieſſe. Apres tout, MON<lb />SEIGNEVR, on ne vous preſenteroit ia<lb />mais rien ſi on ne cherchoit qu’à vous faire
<lb />des preſens qui fuſſent proportionnez à la
<lb />grandeur de voſtre Naiſſance, &amp; on ne ſe
<lb />pourroit iamais former aucune idée qui vous
<lb />puſt plaire, ſi on vouloit qu'elles euſſent
<lb />du rapport aux merueilles de voſtre eſprit.
<lb />Il n'eſt point de iour qu'il ne vous eſchappe
<fw><lb />Source gallica.bnf. fi
<lb />nale de France
</fw><lb />des choſes plus ingenieuſes &amp; plus galantes,
<lb />que celles que nous inuentons auec tant de
<lb />peine, &amp; que nous puiſons meſme dans les plus
<lb />fameux Autheurs. Sil m'eſtoit permis de faire
<lb />vn Recueil de toutes vos galanteries, quand
<lb />ie me voudrois reſtreindre à celles que nous
<lb />auons admirées dans voſtre plus tendre en<lb />fance, ie deſtruirois par elles les productions
<lb />les plus iolies, par leſquelles ie me fais quel<lb />quesfois conſiderer dans les ruelles außi bien
<lb />que ſur les theâtres. Ce n'eſt pas toutesfois
<lb />cette raiſon, MONSEIGNEVR, qui
<lb />m'en fait priuer le monde, ce me ſeroit trop
<lb />de gloire d'eſtre ſurmonté par vn ſi 
<lb />Prince, mais ie craindrois trop de bleſſer ſa
<lb />modeſtie, &amp; i'aurois quelque ſujet de crain<lb />dre pour moy-meſme, que ie ne paſſaſſe pour
<lb />vn impoſteur dans les Siecles qui ne vous au<lb />roient point connu, &amp; qui ne pourroient ia<lb />mais s’imaginer que ie n'euſſe point flatté vne
<lb />ieuueſſe ſi miraculeuſe. Elle ne l'eſt pas ſeule<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />ment, MONSEIGNEVR, par les lumie<lb />res de voſtre eſprit, ie voy d’autres feux plus
<lb />vifs &amp; plus brillans dans vos yeux, qui s’ac<lb />cordent bien auec toutes les predictions qui
<lb />nous marquent aſſez clairement que dans peu
<lb />de temps vous ferez vn bien plus grand éclat
<lb />par voſtre courage. Mais comme ie ne mat<lb />tache aujourd’huy qu’à des choſes agreables,
<lb />&amp; que ce qui eſt du ſerieux &amp; de l’auenir, n'a
<lb />rien de commun auec cette matiere qui eſt tou<lb />te comique &amp; toute enjoüee; ie ne pretens pas
<lb />icy vous loüer de vos ſolides Vertus, ny ſortir
<lb />par vn contre-temps des bornes que la ga<lb />lanterie m'a preſcrites. Sans vanité, MON<lb />SEIGNEVR, i’ay la reputation de ne gaſter
<lb />pas vn conte, &amp; ie paſſe meſme pour eſtre l’o<lb />riginal de pluſieurs, dont le Roy s'eſt quelque<lb />fois diuerty en voſtre preſence, mais ie con<lb />feſſe qu'on ne m'eſcoute plus dans les Compa<lb />gnies, qu'en qualité de voſtre tres-humble Co<lb />pie quand ie me meſle de debiter, quoy que
<fw><lb />Source
<lb />f.
<lb />e
<lb />de France
</fw><lb />d’aſſez mauuaiſe grace les choſes que ie vous
<lb />ay oüy dire agreablement. Apres cela, MON<lb />SEIGNEVR, iugez combien il m'eſt impor<lb />tant de me conſeruer les entrées que vous
<lb />cuez la bonté de me permettre quelquesfois
<lb />chez vous, où ie puis trouuer auec la plus
<lb />agreable partie de ma reputation, le plus ſo<lb />lide fondement de ma gloire. Quand vous
<lb />ſouffririez mon petit preſent, &amp; qu’il auroit
<lb />meſme le bien de vous plaire, i'aurois mille
<lb />fois plus receu de vous que ie ne vous aurois
<lb />donné. Lors que ie n’emprunte rien de voſtre
<lb />eſprit, c’eſt voſtre preſence qui m'inſpire tou<lb />tes les iolies choſes que l'on croit que ie pro<lb />duis de moy-meſme, faites donc voſtre conte
<lb />MONSEIGNEVR, que vous auez bonne
<lb />part à l’intrigue de la Folle Gageure, &amp; aux
<lb />fourberies ingenieuſes de noſtre Cheualier de
<lb />Fin-matois, &amp; ne vous eſtonnez pas ſi ie le
<lb />hazarde ſur ce fondement, &amp; l’expoſe ſi libre<lb />ment à la veuë du monde. Puis quil a Me
<fw><lb />Source;
<lb />ica.bnf.
<lb />de France
</fw><lb />aſſez heureux pour vous plaire, perſonne
<lb />n’aura la hardieſſe de le chocquer, ie ne puis
<lb />craindre la cenſure où voſtre protection m'eſt
<lb />aſſeurée, &amp; on ne peut ſans iniuſtice, condam<lb />ner la temerité de celuy qui n'eſt hardy que
<lb />par vos ordres, &amp; qui un unec plus de reſpect
<lb />&amp; de veneration que perſonne du monde,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De Voſtre A.R.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, &amp; tres<lb />obeïſſant ſeruiteur,
<lb />BOIS-ROBERT
<lb />Abbé de Chaſtillon.
<fw><lb />Source
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADVIS
<fw><lb />tancé
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVTS AV LECTEVR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb /> VOque la gloire de l’inuention
<lb />ſoit deuë au fameux Autheur Eſpa<lb />gnol d’où i’ay tiré le ſujet de cette
<lb />Comedie, ie pretens toutefois, ſi elle
<lb />merite quelque loüange, que i’y dois prendre
<lb />quelque part, puiſque non ſeulement i’en ay re<lb />tranché toutes les choſes importunes &amp; ſuper<lb />fluës, qui faiſoient peine à l’eſprit, mais que ie
<lb />penſe encore en auoir rectifié pluſieurs autres
<lb />qui faiſoient autant de peine au iugement. S’il
<lb />te plaiſt, Lecteur, te donner la peine de lire cet<lb />te Comedie dans l’Eſpagnol, ſous le titre qui
<lb />luy eſt donné, du plus grand impoßible, tu m’aduoü<lb />ras que ie n’ay pas fait vn petit effort de l’auoir
<lb />en quinze iours ſi proprement habillée à la
<lb />Françoiſe, &amp; le Frippier ne te paroiſtra peut<fw><lb />Source gallica.bntfr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />eſtre pas moins adroit que le Tailleur. I’ay mis
<lb />la Scene à Londres qui eſtoit à Naples, &amp; i’ay
<lb />creu qu’il ſeroit mieux ſceant de gager &amp; de
<lb />railler en liberté deuant vne Conteſſe de Pem<lb />broc qui entendoit raillerie, &amp; qui auoit la re<lb />putation d’aymer la galanterie &amp; les belles cho<lb />ſes, que deuant vne grande Reine à qui on de<lb />uoit plus de reſpect, &amp; qui ne deuoit pas per<lb />mettre tant de familiarité. Tu en trouueras vne
<lb />autre chez le meſme Libraire nouuellement
<lb />imprimée, ſous le titre des trois Orontes, qui
<lb />eſt toute de mon eſprit &amp; de ma façon, &amp; par
<lb />elle tu iugeras, que ſi nous nous donnions quel<lb />quefois la peine d’inuenter, les Eſpagnols ne ſe<lb />roient pas les ſeuls maiſtres des belles, inuen<lb />tions. Ie t’en promets vne dans fort peu de
<lb />temps que i’ay tirée du meſme Autheur Eſpa<lb />puior, ious le titre de la Verité menteuſe; ie me
<lb />ſuis pluſieurs fois eſtonné en la liſant, comment
<lb />les Illuſtres Corneilles, qui nous ont deſia don<lb />né de ſi beaux &amp; de ſi merueilleux Ouurages, &amp;
<lb />leurs inferieurs encore que nous voyons quel<lb />quefois traitter des ſujets ſi pitoyables, n’ont
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />point deſcouuert celuy-cy ſi plein de richeſſe
<lb />&amp; d’inuention. Ie puis dire auec verité, que le
<lb />grand Lope de Vega s’y eſt ſurmonté luy-meſ<lb />me, ie ne vy iamais rien de ſi beau ny de ſi bril<lb />lant, mais i’oſe croire ſans béaucoup de pre<lb />ſomption, que ie l’ay rendu iuſte &amp; poly, de
<lb />brut &amp; de dereglé qu’il eſtoit, &amp; que ſi nos
<lb />Muſes ne ſont auſſi inuentiues que les Italien<lb />nes &amp; les Eſpagnoles, elles ſont au moins plus
<lb />pures &amp; plus reglées.
<fw><lb />?M
<lb />ailPure Tu
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />d 1 4.2
<fw><lb />
<lb />.. L. . 7417
<lb />19n
<lb /> 4. eſy
<lb />(
<lb />M1
<lb />1 Ja TVaM
<lb />*4S, Mi
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOMS DES ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA CONTESSE DE PEMBROC.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EIDHMIIIVT, Irllloureux de Diane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TELAME, Le frere jaloux de Diane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DIANE, Amante de Lidamant.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISE, Suiuante de Diane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TOMIRE, Vieux valet de Telame.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACASTE amy de Lidamant, &amp; Lieutenant des Gardes de
<lb />la Reine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VALERE, Amy de Telame, &amp; Amoureux de Diane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILIPIN, Valet fourbe de Lidamant.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DEVX GARDES, Qui veillent Diane.
<lb />VNE CHANTEVSE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Londres.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA FOLLE
<fw><lb />Source gallica.bnffr (.
<lb />ationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA FOLLEMME
<lb />TIXTE
<lb />TRE.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />ACASTE. VALERE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VALERE.
<lb />VOY, tantoſt la Conteſſe arriue on ces iardins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />CASTE.
<lb />MOüy, Valere, elle y prend le frais tous les matins
<lb />Pour diuertir l’ennuy de cette fievre lente,
<lb />Qui depuis quatre mois la mine &amp; la tourmente.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Biblioth
<lb />èque
<lb />nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quoy? tant de medecins cherchez en tant de lieux
<lb />N'ont pui la dehurer de ce mal ennuyeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Elle eſt au meſme eſtat qu’alors que vous partites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALERE.
<lb />Vne ſi grande Dame auec tant de merites,
<lb />Deuroit auoir ſans doute vn deſtin plus heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />De tous les beaux eſprits le ſien eſt amoureux,
<lb />Et dans leur entretien, le mal qui la poſſede
<lb />Plus qu’en la medecine a trouué du remede:
<lb />Pour charmer cette fiévre, elle fait diſcourir
<lb />
<lb />Ces mignons d’Apollon qu’elle a droit de cherir,
<lb />Vous en verrez prés d’elle vne troûppe amaßée,
<lb />Si bien que ſa maiſon eſt vn autre Lycée,
<lb />Où les honneſtes gens de toute qualité,
<lb />Diſent leurs ſentimens en toute liberté;
<lb />Elle en iuge elle-meſme, &amp; comme elle eſt ſçauante
<lb />On void außi des fruits de ſa veine excellente,
<lb />Et ſouuent quand on vient à la comparaiſon,
<lb />Les plus experts de l’art luy cedent par raiſon,
<lb />La Iuſtice en ces lieux regne ſans jalouſie.
<fw><lb />2
<lb />Source gallica.bnf fr1
<lb />ionale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Oüy, ie ſçay que ſur tout elle aime la Poëſie,
<lb />Et qu’icy les plus grands de cette belle C’our
<lb />S’entretiennent de Vers, de Muſique &amp; d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Elle entre, la voicy, courons au deuant d'elle,
<lb />Et ioignons, cher Valere, vne troupe ſi belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quelqu’vn chante, eſcoutons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LA CONTESSE, elle fort.
<lb />Vn Muſicien chantant deuant elle.
<fw><lb />VALERE, LIDAMANT, TELAME, ACASTE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On chante.
<lb />I l'on dit que la terre a pris ſes beaux habits,
<lb />OQue cette campagne fleurie
<lb />Eſt toute d’emeraude, &amp; toute de rubis,
<lb />C’eſt fiction &amp; menterie:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A t
<lb />Mais on peut dire qu’Aſterie
<lb />Sur ſes levres fait voir des rubis animez,
<lb />Euu pujent bien ſans flatterie
<lb />Tous ces treſors du Ciel dont nous ſommes charmez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />La pensée eſt iolie, en eſtes vous l’autheur
<lb />Lidamant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Oüy, Madame, &amp; ne ſuis point menteur,
<lb />Our Bonures n'a rien veu de ſi beau qu'Aſterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMTESSE.
<lb />Ce debut me plaiſt fort, acheuez ie vous prie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second couplet.
<lb />liuuat cjadlo foi.
<lb />Si l'on dit que l’Aurore en pleurant ſur les fleurs
<lb />Qui bigarrent cette prairie,
<lb />Th.1444
<lb />Les peint d’vn vif émail, des plus riches couleurs,
<lb />C’eſt fixion &amp; menterie:
<lb />Mais on peut dire qu’Aſterie
<lb />A des Roſes ſur elle, &amp; des Lys animez,
<lb />Qui paſſent bien ſans flatterie
<lb />28..6N.
<lb />Tous ces treſors du Ciel dont nous ſommes chârmes.
<fw><lb />Source gallica.bnf f
<lb />ale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Certes l’innention eſt velte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Et des plus belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />On ne la peut loüer d’eſtre des plus nouuelles;
<lb />Heureux qui peut charmer par de plus iolis Vers
<lb />Le plus charmant eſprit qui ſoit en l'Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Lidamant eſt grand maiſtre en ce bel art, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMA
<lb />T.
<lb />Ce que vous me donnez vous eſt mieux dû Telame;
<lb />I’ay composé cét air qui vous ſemble enjoüé
<lb />Pour louer, &amp; non pas pour en eſtre loué;
<lb />Madame, ordonnez-luy de dire quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’en prie; on n’a veu de ſon ſtile qu’en Proſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Mes Fers nie paſſent pas pour eſtre des plus beaux,
<lb />I'ay fait des Bouts rimez, Balades &amp; Rondeaux;
<lb />A iij
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw><lb />Et de Lidamant ſeul i'ex ay ſceu la methode;
<lb />Mais ces Quurages là ne ſont plus à la mode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ils ont touſiours leur grace, Acaſte n’a-t-il rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Non, qui merite l’heur d’vn ſi digne entretien,
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCNTESSE.
<lb />Ie ſçay bien ce que vous ſçauez faire.
<lb />Qui vient auecque vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Madame, c'eſt Valere,
<lb />V'vn des plus beaux esprits qui ſoient en cette Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ah! ie le reconnoïs, il eſt donc de retour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Pour renare deſormets i9 tous mes horemeges.
<fw><lb />Sourcé
<lb />hcé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Mauamt en tooſtre abfente a geu de vos ouurages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE. M.
<lb />Acaſte eſt mon amy qui m’aura fait valoir,
<lb />Mais apres auoir veu les vers qu’il m'a fait voir,
<lb />Ie meſpriſe les miens &amp; quitte la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER CONTESSE.
<lb />Voſtre vertu paroiſt dans cette modeſtie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />It a te Carracrere, &amp; delicat &amp; doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Mais enfin, de quels Vers vous entreteniez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />C'eſt vne bagatelle, vne aſſez foible Stance,
<lb />ui d’vn mary jaloux marque l’extrauagance;
<lb />Ie l’ay veu dans ces lieux qui marchoit ſur mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ha! i'en auray ma part, ne me refuſez pas.
<fw><lb />Source
<lb />ance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par tout ce jaloux m’œillade,
<lb />Par toùt il me tend des laas;
<lb />Quand ie fais mu promenade
<lb />Ie le voy qui ſuit mes pas;
<lb />Et mon pauure cœur malade
<lb />Ne peut ſoûpirer ſi ba<lb />Derriere vne palliſſade
<lb />Qu’il ne conte mes helas.
<lb />lo nouheiv
<lb />I’eſtois bien en humeur d’en dire dauantage,
<lb />Car i’auois deſcouuert cét importun viſage;
<lb />Mais ſur ce mouuement Valere eſt ſuruenu
<lb />Qui m’a fait quitter priſe, &amp; l’ayant reconnu,
<lb />Madame, ie n'ay pis m'empeſcher de luy dire,
<lb />En quelle humeur i’eſtois de faire vne Satyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Bien qu'Acaſte en ce genre excelle infiniment,
<lb />Nous ſçauons qu’il en vſe aſſez diſcrettement:
<lb />Telame, il faut enfin nous dire quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Vous plaiſt-il qu’vne Enigme en Vers ie vous propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Volontiers; par eſcrit la pourrez-vous marquer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TELAME.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr
<lb />nale de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy, mladame.
<lb />TELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />On verra ſi l’on peut l’expliquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENYGME.
<lb />Ie ſers aßidument ceux dont ie ſuis le Maiſtre,
<lb />Ils ſont tous mes ſujets ſans receuoir ma loy,
<lb />De moy, ſans le ſçauoir, ils ont tiré leur eſtre,
<lb />Ie trauaille pour eux, &amp; ne fais rien pour moy.
<fw><lb />I'engendre des enfans d’vne inécale mere,
<lb />Qu’il faut de viue force arracher de ſes flancs,
<lb />Ils ſont de tres-bas lieu, mais la grandeur du Pere,
<lb />Fait qu’en terre il n’eſt point de plus nobles enfans:
<lb />Du prix de ces enfans la mere eſt achetée,
<lb />D’où naiſſent les diſcords, les proceZ, les combats,
<lb />Ils ont vne ſplendeur qui par tout eſt vantée,
<lb />Mais ois ie les produis, on n’en fait point de cas.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />I'habite des Palais d’eternelle ſtructure,
<lb />On void d’or &amp; d’azur briller mes riches dais,
<lb />Il n’eſt rien de plus beau dans toute la Nature,
<lb />Ie n’y ſeiourne point, &amp; ie n’en ſors iamais.
<fw><lb />Source gallica.bnff
<lb />ale
<lb />de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVX DAMES.
<lb />Deuinez qui ie ſuis, beautez plus que mortelles,
<lb />Vous me trouuez fort beau, mais ie ne ſçay pourquoy,
<lb />Vous fuyeZ ma preſence &amp; m’eſtes ſi cruelles,
<lb />Vous m’aymez; &amp; pourtant vous vous cachez de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DA CONTESSE.
<lb />Qu'en dittes vous Acaſte, oyons voſtre penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Elle eſt ſur ces ſujets aſſeZ embarraſſée,
<lb />Seroit-ce point l’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />C'eſt doncques le feu,
<lb />C’eſt luy ie l’ay trouué, c’eſt luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Außi peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ie le veux voir eſcrire.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Voſtre eſprit clairuoyant.
<lb />Madame ie redoute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE, apres auoir leu l’Enygme.
<lb />C’eſt le Soleil ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME,
<lb />Vous l’aueZ deuiné, quel eſprit, iuſtes Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />En verité l'ouurage est fort industrieux,
<lb />Mais ne verrons nous rien du ſtile de Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il me ſied mieux icy d’admirer &amp; me taire,
<lb />Mais vos commandemens font ma regle &amp; ma loy,
<lb />Voicy les derniers vers que l’on a veus de moy,
<lb />C’eſt pour vne orgueilleuſe, vne beauté cruelle,
<lb />Qui malgré ſes meſpris me void touſiours fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Ce feu que vous fuyez, vos yeux l’ont mis au iour.
<lb />Pouuez, vous mal traitter vn innocent amour
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<fw><lb />Source gallicaibn
<lb />de France
</fw><lb />A qui vous auez donné l'eſtre?
<lb />Mere deſnaturée où va voſtre rigueur,
<lb />De vouloir eſtouffer au milieu de mon cœur,
<lb />Vn fruict que vous auez fait naiſtre?
<lb />Vouloir que ie vous quitte? ha! ne l’eſperez pas,
<lb />Tant que vous brillerez, de graces &amp; d’appas,
<lb />Ie ſeray fidelle &amp; ſenſible:
<lb /> al joalaale in ihorr a ent jlueine ,
<lb />Qui naiſt d’vne immortelle &amp; cruelle beauté,
<lb />Souhaitte vne choſe impoßible.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Sa beauté n’eſt donc pas vne beauté mortelle,
<lb />Mais pour durer touſiours quel priuilege a-t’elle?
<lb />Vne choſe impoßible? hé quoy, voyons nous pas,
<lb />Que la vieilleſſe ſuit la ieuneſſe à grands pas,
<lb />Que le temps affamé de ſes propres ouurages,
<lb />Deuore &amp; deſtruit tout, iuſqu’aux plus beaux viſages?
<lb />Les void on pas ſujets à diuers accidens?
<lb />On void flestrir le teint, on void noircir les dents,
<lb />On void ce vermillon qui ſur leur bouche eſclatte;
<lb />Monter iuſqu’à leurs yeux qu’il teint en eſcarlatte,
<lb />Enfin ces cheueux d’or des galans eſtimeZ
<lb />Sont auecque le temps en argent transformez.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quand i'ayme vne beauté ie la crois immortelle,
<lb />Et tiens comme impoßible vn changement en elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Vos vers ont de la grace, &amp; de la majeſté,
<lb />Mais vous y fondez mal l’impoßibilité,
<lb />Auant que le chaud vienne on peut vne heure entiere,
<lb />S’entretenir encor deſſus cette matiere,
<lb />Quelle choſe Meßieurs, icy bas tenez vous
<lb />Pour la plus impoßible? apres l’aduis de tous
<lb />Ie vous dirois le mien, ſi i’en eſtois capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MCASTE.
<lb />La queſtion Madame, eſt ſans doute agreable,
<lb />Et te temps qui nous reſte a demeurer icy,
<lb />Ne ſçauroit pas mieux eſtre employé qu’en cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Dittes-donc voſtre aduis qui doit eſtre infaillible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />La choſe que ie tiens pour la plus impoßible,
<lb />Eſt qu’on puiſſe agréer, quelque merite exquis
<lb />Qu'ait vn fort honneſte homme,&amp; quoy qu’il ait d’acquis,
<lb />Bis
<fw><lb />Source gallica.bnff
<lb />ale
<lb />de France
</fw><lb />S’il a dans ſa naiſſance vn aſcendant contraire,
<lb />Voila mon fentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Et le voſtre Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Puiſque dans ce projet ie me ſuis meſconté,
<lb />Voyons à mieux fonder l’impoßibilité.
<lb />La choſe que ie tiens pour la plus impoßible,
<lb />Eſt qu'vne femme fiere a l’amour infenſible,
<lb />Au milieu des reſpects puiſſe iamais changer,
<lb />Puiſque les miens n’ont pû mon ingratte engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Pour moy ce que ie treuue encor plus impoßible,
<lb />Eſt qu’vne belle femme à l’amour inſenſible,
<lb />Le puiſſe eſtre aux langueurs, aux ſoûpirs, aux preſens,
<lb />Aux vers, à la muſique, aux ſoins des Courtiſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ie ſoustiens le contraire, &amp; qu’il est impoßible,
<lb />Qu’vne femme d’honneur aux preſens ſoit ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT, bas à la Conteſſe.
<lb />S’il vous plaist d’en auoir le diuertiſſement,
<lb />Ie pouſſeray la choſe aſſez, adroittement:
<lb />Car ialoux d’vne ſœur qu’on estime fort belle,
<lb />Tapprins quit u toupours des Aigus autour d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE, bas.
<lb />Oüy vous m’obligerez, &amp; i’y prendray plaiſir;
<lb />Sur ce joly ſujet que ie viens de choiſir,
<lb />Deſcouurons Lidamant toute voſtre pensée,
<lb />Car par Telame enfin ie la voy trauersée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ie luy ſouſtiens Madame, &amp; veux gager de plus,
<lb />Qu'vne femme qu’on garde, euſt-elle cent Argus:
<lb />Dt fon cœur y confent, peut unoir des nouuelles,
<lb />De l’amant qui la ſert malgré ſes ſentinelles,
<lb />Qu'amour en ſes deſſeins tout ſeul la peut ayder,
<lb />Et qu’il eſt impoßible enfin de la garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Voyez, ce qu’il ſouſtient, je gage le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Vous vous engagez là dans vne eſtrange affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Gagez vous tout de bon?
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy mille Iacobus,
<lb />Que tentant ce deſſein, vous reſterez, confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Conſignons cét argent dans les mains de Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ie vous reſpons pour luy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie reſpons pour Telame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– LIAAMAN
<lb />Faiſons mieux, que l'argent ſoit dans vne heure icy,
<lb />Ie vay querir le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Et moy le mien außi,
<lb />C’eſt faire à ce beau ſexe vn trop viſible outrage,
<lb />Ie ne ſuis point ſouſmis au joug du mariage;
<lb />Vous ſçaueZ Lidamant, que ie n’ay qu’vne ſœur,
<lb />Que i’ayme &amp; que ie garde auec grande douceur,
<lb />Comme elle aime l’honneur on la garde ſans peine,
<lb />Elle n’eſt grace à Dieu, ny coquette ny vaine,
<lb />Mais i’oſe dire encor quand elle la ſeroit;
<fw><lb />Source ge
<lb />Qu
<lb />ica.b
<lb />le France
</fw><lb />Que ie pardonnerois à qui la gagneroit,
<lb />Car i’y donne bon ordre, &amp; ces preſens funeſtes,
<lb />Qui ſont contre l’honneur de ſi fatales peſtes,
<lb />Iamais iuſques chez moy ne peuuent penetrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Il n’eſt point de cachette ou l’or ne puiſſe entrer,
<lb />Teſmoin cette Princeſſe en la tour enfermée,
<lb />Qui fût de Iupiter apres la bien aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ce ſont fables Madame, &amp; contes inuentez
<lb />Qui ne deſtruiſent point les fortes veritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Cela giſt à la preuue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Elle eſt bien dangereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Outre que de l’honneur Diane eſt amoureuſe,
<lb />Son frere a les yeux fins &amp; penetrans de plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMA
<lb />NT
<lb />La fable qui luy dit qu’on ſceut tromper Argus,
<lb />En verité chez luy peut eſtre conuertie.
<fw><lb />Source gallica.bnf,
<lb />de Francé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ce diſcours ne merite aucune repartie,
<lb />Adieu nous le verrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Il ſort toüt en courroux
<lb />Le chaud nous chaſſe außi, Meßieurs, retirons nous,
<lb />On peut auec plaiſir acheuer la iournée,
<lb />Touurtruy ma maſſon tontt tapreuice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LA CONTESSE, LIDAMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />ET eſprit défiant pourroit eſtre duppé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Si ie ne le trompois, ie ſerois fort trompé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Voulez vous, Lidamant, tenter cette auanture.
<fw><lb />Source
<lb />France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ie bemreprens Ivlauame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Vrayment il le merite.
<lb />Et ie vous en coniure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Oüy ie vous le promets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Aymeriez vous ſa ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ie ne la vis jamais,
<lb />Et ce que i’entreprens c’eſt par galanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Enfin faites moy part du ſuccez ie vous prié,
<lb />Car pourueu que l’honneur n’y ſoit pas offencé,
<lb />Ie prendray grand plaiſir à le voir trauerſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Enfin il aduoüra, quoy qu’il ſoit fort habile,
<lb />Que garder vne femme eſt choſe difficile.
<fw><lb />Source
</fw><fw><lb />ancé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Enfn te veux payer tes frais que vous ferez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Sur l’argent conſigné vous en ordonnerez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LIDAMANT. PHILIPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />AT beſoin de ton art &amp; de ton induſtrie,
<lb />Rebilipmn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Vous ſongez à quelque fourocrie,
<lb />Mon Maiſtre, &amp; vous ſçauez que i’en ſçay le meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Oüy, i’ay beſoin de toy, mais de toy tout entier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Si c’eſt ſur le ſujet de l’amour d’Aſterie,
<lb />Tréue de compluzent &amp; de galanterie;
<lb />Elle a pris des deux mains voſtre amoureux poulet,
<lb />Et tcoponu u vos ouua pui ee petit billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Elle ſe rend bien-toſt à qui la peu preßée;
<lb />Ie l’aime, mais au cœur i’ay quelqu’autre pensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Quoy? deſia cette belle eſt hors de voſtre cœur,
<lb />P ous voutez vn amour entouré de rigueur;
<lb />La roſe ne vous plaiſt qu’auecques ſon espine,
<lb />Vous meſpriſez d’abord qui vous fait bonne mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Enfin d’vn autre objet ie me trouue picqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ce matin donc de moy vous vous eſtes mocqué;
<lb />Qui diable vous a pû depuis noſtre entreueuë
<lb />Cagner l’ame &amp; le cœur, &amp; faſciner la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ce n’eſt point par les yeux que ton maiſtre s’eſt pris,
<lb />Le caprice tout ſeul regne dans mes eſpris;
<lb />C’eſt pour vne gageure &amp; par galanterie
<lb />Que ie veux employer toute ton induſtrie,
<lb />C ij
<fw><lb />Source gallicaibnt.f
<lb />de France
</fw><lb />Ce n’eſt point vn effet d’amour ni d’amitié,
<lb />Enfin noſtre Conteſſe y prend part de moitié;
<lb />Sers nous auec adreſſe, &amp; ne quitte pas priſe,
<lb />Si tis veux que ta part y foit umpr compriſe;
<lb />Telame t’est connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie vous laiſſe à penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ſa ſœur?
<lb />LIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Seulement pour l’auoir veu paſſer,
<lb />Quand au Temple elle va par vn vieillard guidée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIDIMIPIVT.
<lb />Tu ſçais comme on la veille &amp; comme elle eſt gardée;
<lb />Or nous auons gagé que malgré ſes Argus
<lb />Elle auroit nos preſens, t'en faut-il dire plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Oüy, car ie veux ſçauoir s’il faut qu’on la cajole,
<lb />Et que de vostre part on luy porte parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Oüy, toute feinte à part, parle luy de ton mieux,
<lb />Taſche à luy faſciner le cœur comme les yeux;
<fw><lb />Source ga
<lb />ica.br
<lb />de France
</fw><lb />Dy luy, ſi dans ce lieu tu peux auoir entrée
<lb />Que du trait de ſes yeux mon ame eſt penetrée;
<lb />Que ſi ie puis ſçauoir qu’elle ſouffre mon feu,
<lb />I’iray droit à Telame en faire vn libre aueu,
<lb />Mais qu’auant qu’accuſer cette amour violente
<lb />Il faut qu’elle l’approuue, il faut qu’elle y conſente.
<lb />Sur tout cherene t'entree, ou nos projets ſont vains,
<lb />Et donne luy pour vrais ces diſcours qui ſont feints.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Auez-vous iamais veu cette fœur de Telame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peu.
<lb />LIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Vous pouuez, gager encore auec la Dame,
<lb />Qe cent cy a uooru aura voſtre amitié,
<lb />Oüy, gagez hardiment i’en ſeray de moitié;
<lb />Monſieur ie vous connois, peſte qu’elle eſt iolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Mais tu la trouues donc plus belle qu’Aſterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Plus belle mille fois.
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Si i'en ſuis bien traitté
<lb />La feinte ſe pourra changer en verité;
<lb />Rends-là moy fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Il faut tout au contraire,
<lb />Et qu’elle vous mal traitte, &amp; qu’elle ſoit ſeuere;
<lb />Vn imprenable fort doit arreſter vn cœur
<lb />Qui deuient inſolent ſi-toſt qu’il eſt vainqueur,
<lb />Qui veut entretenir vn peu voſtre conſtance
<lb />Il y faut du mespris &amp; de la reſiſtance,
<lb />Quand on ſe rend à vous, vous vous rendreZ außi
<lb />Ie ſuis doncques d’aduis qu’on vous reſiſte icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Point, tu me connois mal, ie caiole Aſterie
<lb />Par diuermſemem o pur guiunterie,
<lb />Ce n'eſt pas vn obiet qui me puiſſe engager,
<lb />Enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Enfin Monſieur vous eſtes bien leger;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LIDAMANT.
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Enfin ſur ton eſprit tout noſtre eſpoir ſe fonde,
<lb />Eſtant fourbe &amp; rusé s’il en eſt dans le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Laiſſez-y moy reſuer, ie veux eſtre berné
<lb />Si le vieux ſurueillant n’eſt par moy ſuborné;
<lb />Si ie ne viens à bout de toute leur fineſſe,
<lb />Et n’endors chien, valet, &amp; ſeruante &amp; maiſtreſſe,
<lb />Ie bats bien du pais, Monſieur, i'iray bien loin
<lb />Si l’argent ric à ric ſe fournit au beſoin,
<lb />Duns te tomt uo inmion te ouy faire vn chef d’œuure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Rien ne te manquera, mets donc la main à l’œuure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Et la belle au billet qui vous attend ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Mais à propos liſons-le, il faudra l’aller voir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />Source gi
<lb />ca.
</fw><fw><lb />le France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
<lb />SCENE TREMIERE.
<lb />TEDAMHPOMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />NVE OILA comme la choſe entre nous s’eſt paßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Si i’oſe librement vous dire ma pensée,
<lb />Il valoit mieux garder aujourd’huy la maiſon,
<lb />Que vous aller ainſi commettre ſans raiſon,
<lb />Vous en tirerez moins de profit que de honte,
<lb />Et ne ſçauriez, iamais qu’en faire vn mauuais conte.
<lb />Qui diable en ce ſouſtien vous a fait engager?
<lb />Il faut, ſelon mon ſens, eſtrar fou pour gager,
<lb />Il n’en peut ſucceder qu’vne peine euidente;
<lb />Ma foy cette gageure eſt bien impertinente,
<lb />Excuſez la franchiſe, &amp; d’vn vieux ſeruiteur
<lb />Quona mmais eſte, ut truiſtre ni flatteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quoy, ce que i'ay gagé te paroiſt impoßible,
<lb />La garde d’vne femme eſt-elle ſi penible?
<lb />Tu ne m’as pas oüy, tu ne m’as pas compris,
<lb />Que me dirois-tu plus, ſi i’auois entrepris
<lb />De paſſer l’eau de Douure à Calais ſans nauire,
<lb />Ou de fendre les airs ſur des aiſles de cire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ie voudrois ſur cela que vous eußiez gagé;
<lb />Monſieur, i’aurois de vous plus ſainement iugé;
<lb />D’vne folle gageure vn galand ſe deliure,
<lb />S’il peut quand il gagea dire qu’il eſtoit yure:
<lb />Mais vous auez, icy gagé de ſens raßis.
<lb />Vous auez contre vous des teſmoins plus de ſix,
<lb />Et vous auez de plus cette Conteſſe habile,
<lb />Qui, ſi ie l’ay compris, a connu voſtre bile,
<lb />Et vous a fait donner au piege adroittement,
<lb />Elle eſt de la gageure auecque Lidamant;
<lb />Oüy, oüy, n’en doutez point, &amp; faites voſtre conte
<lb />Qu’ils ont enſemblement coniuré voſtre honte,
<lb />Si vous eſtiez mary d’vne chaſte beauté,
<lb />Sur cent preuues d’amour &amp; de fidelité
<lb />Vous auriez eu raiſon de fonder la gageure,
<lb />Arlisis us onc tenne faui iu gur dio eſi bien mal ſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Tomire, c’en eſt fait, le ſort en eſt ietté,
<lb />Dieu meſme qui n’a point de pouuoir limité,
<lb />Ne peut faire aujourd’huy qu’vne choſe paßée
<lb />D’vn eſprit bruſque &amp; prompt n’ait ſuiuy la pensée,
<lb />Puis que ve qui s’eſt fait ne ſe peut reuoquer,
<lb />Gardons qu’a l’auenir on s’en puiſſe mocquer,
<lb />Et qu’on chante à la Cour que cette habile Dame
<lb />Diuertit ſes accés aux deſpens de Telame,
<lb />Puiſque le mal eſt fait, au lieu de le nourrir
<lb />Songeons par quels moyens on le pourra guerir,
<lb />Lidamant eſt fort vain, &amp; ſçay ce qu’il peut fairc.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Pourquoy ſouſteniez-vous contre luy le contraire,
<lb />Auant que la Conteſſe euſt contre vous iugé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />C’eſt qu’inſenſiblement ie m’y ſuis engagé.
<fw><lb />--- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMI
<lb />RE.
<lb />Ie vous ay deſcouuert mon cœur ſans vous rien feindre,
<lb />Mais ie croy qu’aprés tout nous n’auons rien à craindre,
<fw><lb />Source gallica.bnf fr.
<lb />onale de France
</fw><lb />Diane voſtre ſœur eſt ſage au dernier point,
<lb />C’est vne fille enfin dont on ne parle point,
<lb />Comme on ne la void point coquette ni rusée,
<lb />I’eſtime que la garde en ſera bien aisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLEMME.
<lb />Tomire, garde-là comme tes propres yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Si vous ta mariez ne fertez-vous pas mieux,
<lb />l'apprens pour s’aſſeurer de ce ſexe volage,
<lb />Que le plus ſeur remede eſt dans le mariage.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, nous la marirons, i’y penſe aſſez, ſouuent,
<lb />Mais voyons vn party qui s’offre auparauant;
<lb />Garde-la cependant, &amp; ſur tout prens bien garde
<lb />out jouppone raide cette exacte garde;
<lb />Vy dans la défiance, aſſeure-toy de gens
<lb />Qui jecontent encor des jems pieggnens,
<lb />Ie te la recommande, adieu, ie te coniure
<lb />D’empeſcher Lidamant de nous faire vne iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMIRE.
<lb />Sa chambre eſt ſur la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, mais les grilles font
<lb />Que de ce coſté-là ie ne crains nul affront,
<lb />D i
<lb />Dés que tu la verras du Soleil penetrée,
<lb />A nul autre qu’à luy ne permets plus l’entrée,
<lb />Comme ie ſuis certain de ta fidelité,
<lb />le m'en vay ſans auoir t'esprirmnqmele.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 im<lb />OMIRE ſeul.
<lb />*t. E--.-
<lb />L a bien follement fondé cette gageure,
<lb />ICar Diane apres tout eſt vne fille meure;
<lb />Fine, ſpirituelle, &amp; qui doit ſe troubler
<lb />D’abord qu’elle verra ſa garde redoubler,
<lb />Son eſprit irrité de noſtre défiance
<lb />Se pourroit bien porter à quelque extrauagance.
<lb />Enfin, vaille que vaille, en fort homme de bien
<lb />Ie feray mon deuoir, pour m’aſſeurer du ſien
<lb />Ie m’en vay de ce pas chercher qui me ſeconde,
<lb />Puis qu’en mon propre nom on veut que i’en reponde.
<lb />Dieux la voicy qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />TOMIRE. DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tomire, eſtes-vous la?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Oüy, Madame.2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE,
<lb />Hé bons Dieux! que veut dire cela,
<lb />Sans me voir ni parler i’ay veu ſortir mon frere,
<lb />Qui m’a paru chagrin plus qu’a ſon ordinaire;
<lb />Vous ſçauez ce qu’il a, n’en faites point le fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Madame, il faudroit donc que ie fuſſe deuin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEANE.
<lb />Il ſort d’auecque vous, iamais il ne vous cache
<lb />Vn ſeul de ſes ſecrets, qu’eſt-ce donc qui le fâche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Vous ſȩauez qu'on n'eſt pas touſiours d’eſgale humeur,
<lb />Mais Dieu connoiſt tout ſeul le ſecret de ſon cœur;
<fw><lb />Source
<lb />e France
</fw><lb />Nous nous entretenions d’vn procés qu’il neglige,
<lb />Et teſt peut-estre tate jupet qui l'affige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IICDIANE MM.
<lb />Point, ie ſçay que des biens ne l’ont iamais touché,
<lb />Ie l’ay veu perdre au jeu ſans qu’il s’en ſoit fâché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRE.
<lb />Vne faueur qui naiſt le met peut-eſtre en peine,
<lb />Quelqu’autre eſt mieux que luy regardé de la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />?
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidamant.
<lb />ON
<fw><lb />---.--- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Il eſt d’vn naturel jaloux.
<lb />Et cela peut cauſer ſans doute ſon courroux;
<lb />Mais quelque autre ſujet que ta bouche deſguiſe,
<lb />Monſtre que tu n'as plus pour moy cette franchiſe,
<lb />Ces respects innocens, cette douce amitié
<lb />Dont tu m’as retranché la plus tendre moitié.
<lb />Qu’ay-je fait à Tomire, &amp; pourquoy ſa maiſtreſſe
<lb />N’a-t-elle plus de luy ces marques de tendreſſe?
<lb />I'ay veu que ſans reſerue, ainſi que ſans regret,
<lb />Ta bouche de ton cœur m'ouuroit tout le ſecret.
<fw><lb />2
<lb />.. -
<lb />Ars
<lb />Source gallica.bnf.f
<lb />ale de France
</fw><lb />Ay-je abusé, dy moy, de cette confidence,
<lb />Eſt-ce que i’ay perdu ma premiere innocence.
<lb />Non, non, c'eſt bien plutoſt, &amp; i’en meurs de douleur,
<lb />Que Tomine a perau ja premere chaleur:
<lb />Il pleure, ie le tiens.
<fw><lb />bæ</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ha! plûſt à Dieu, Madame,
<lb />Que voſtre œil pûſt percer iuſqu’au fonds de mon ame,
<lb />Ie ſçay qu’il y verroit les meſmes ſentimens,
<lb />Et Dieu qui les void tous, connoiſt bien ſi ie ments;
<lb />Mais la fidelité que ie aois a mon maiſtre
<lb />M’engage, &amp; vous ſçauez que ie ne fuis pas traiſtre
<lb />A ſuiure malgré moy des mouuemens ialoux,
<lb />Que ſouuent ſans ſujet il conçoit contre vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tomire, hé! qu’ay-ie fait qur lay puiſſe déplaire,
<lb />Que mest usjomppe quito mette en colere,
<lb />Si ie l’auois fâché ie mourrois de regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Si vous me promettiez, de garder le ſecret,
<lb />Mais ie crains trop- Madame, il y va de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Que la clairté du iour me puiſſe eſtre rauie,
<lb />Que les Dieux contre moy iuſtement offencez.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Toubeau, ne iurez, pas, Madame, c’eſt aſſez.
<lb />Allez, ie vous veux croire, &amp; ie vous veux tout dire.
<lb />Ma foy la jalouſie eſt vn cruel martyre,
<lb />Et qui de ce ſot vice eſt vne fois tâché,
<lb />Fait bien la penitence en faiſant le peché.
<lb />Tantoſt dans les iardins de l’illuſtre Conteſſe
<lb />Vn debat s’eſt émû parmy noſtre ieuneſſe,
<lb />Et contre le ſouſtien que faiſoit Lidamant
<lb />Voſtre frere a gagé fort impertinemment,
<lb />Que garder vne femme eſtoit choſe poßible;
<lb />Ce Caualier ſans doute à-l'amoux eſt ſenſible.
<lb />Comme il vous aura veuë, il eſt à preſumer
<lb />Qu'vn ſecret mouuement le porte à vous aimer,
<lb />Et vous ſçauez les dons qu’il a de la Nature;
<lb />Difiis, quoy quic en fou, uu fuit ta gageure,
<lb />Et ie croy qu’auec luy la Dame eſt de moitié,
<lb />Qu’il peut malgré Telame auoir voſtre amitié,
<lb />Et couler des preſens quelque ſoin qu’il employe,
<lb />A faire qu’au logis perſonne ne vous voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Lidamant eſt hardy d’oſer gager ainſi,
<lb />Mais mon frrere eſt ſans doute impertinent außi;
<lb />A quoy s’amuſe-t-il, &amp; qu’eſt-ce qu’il peut craindre,
<lb />Si ie n’en ſuis d’accord penſe-t-il me contraindre?
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Et croit-il, s’il ne ſonge à me trouuer party,
<lb />quu mon tepome pus enſin te aementy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Helas i’ay trop parlé, ie connois bien Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Va ne crains rien de moy Tomire, ie ſuis femme,
<lb />Mais tu verras pourtant que i’ay l’art de celer,
<lb />Ie ſçauray ſur ce point fort bien dißimuler;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Hhin ii-eſe tn vos matns enſin te la haZarde;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />E
<lb />Es-tu le ſeul Argus qu’il commet à ma garde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />I'en vais chercher encor deux autres de ce pas,
<lb />Gardez vous de vous-meſme &amp; ne me perdeZ pas,
<lb />Sur tout de Lidamant euitez les approches;
<lb />Outre que voſtre frere en auroit des reproches,
<lb />Ce Caualier de grace &amp; de charmes tout plein
<lb />Pourroit à vos despens faire encore le vain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE ſeule.
<lb />L vante ſon merite, &amp; veut que ie le fuïe,
<lb />IVoyez, l’impertinent quelle teze il appuïe;
<lb />Il veut que ie m’en garde, &amp; dit qu’il eſt l’amour,
<lb />Les delices, la gloire, &amp; l’honneur de la Cour;
<lb />Comme on en dit du bien, par fois ie le contemple,
<lb />D'vn œil tout plein d’eſtime alors qu’il vient au Temple;
<lb />Mtais pais-qu’on-en vient là, ie veux à l’aduenir.
<lb />Qu’il paſſe de mon œil iuſqu’en mon ſouuenir;
<lb />Ie ne ſçay pas s’il m’aime &amp; s’il m’a regardée,
<lb />Mais puis que c’eſt pour luy que ie me voy gardée,
<lb />Pour peu que ce hazard m’aſſeure de ſes feux,
<lb />Mon cœur auec plaiſir ſecondera ſes vœux,
<lb />Et ie te feray voir, fol &amp; jaloux Telame
<lb />Qu'vn plus puiſſant que toy dispoſe de mon ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DIANE. LISE. PHILIPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ertain Marchand François chargé de beaux bijous
<lb />OVous demande, Madame, &amp; veut parler à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Sçache de quelle part,
<fw><lb />--Lh.-e.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Il ne cherche qu’à vendre.
<lb />De la ſienne, Madame,
<fw><lb />- - -- - .. . . - - .
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt encore au logis.
<lb />DIANE.
<lb />Et bien, voy ſi Telame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Madame, il eſt ſorty,
<lb />Ie n’ay point veu Marchand qui fuſt mieux aſſorty,
<lb />De mille raretez ſa caſſette eſt remplie.
<fw><lb />E in
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />D'oulaeln an quu ouem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Que d’or, que de cristaux?
<lb />Du païs d’Italie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Qu'il entre promptement
<lb />Tandis qu’en liberté ie reſpire vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />It n'a pas vn bijon qui le cœur-ne me-touche
<lb />Ie croy que tout eſt d’or iuſqu’aux boëttes à mouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Di Tomno on jormnt cét homme eust rencontré,
<lb />Iamais dedans ma chambre il ne ſeroit entré;
<lb />Il s’en va reuenir ſuiuy de ſa canaille,
<lb />Et deuant qu’il reuienne il faudra qu’il s’en aille;
<lb />I’ay pitié de mon frere, &amp; plaignant ſon erreur
<lb />Ie ne dois pas fournir matiere à ſa fureur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />bas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIESME.
<lb />DIANE. LISE. PHILIPIN en Marchand.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />A1o E.
<lb />Adame, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Qu'auez-vous là mon maistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ce que i'ay de plus beau vous l’allez voir parestre;
<lb />Madame, vostre nom qui vole iuſqu’aux Cieux,
<lb />M’a fait paſſer les mers pour venir en ces lieux
<lb />Oſſrir à vos peauſez iusrement aamirees,
<lb />Ce qu’on void de plus rare aux lointaines contrées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Et bien, est-ce pas là debutté comme il faut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Liſe, pour vn Marchand ce ſtile est vn peu haut.
<fw><lb />Source ga
<lb />ca.
<lb />e France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />E.
<lb />It eſt Prançois, Mlauamt, &amp; reuient d’Italie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />La Nation me plaist, elle est franche &amp; polie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie l’auois creu d’abord vn de ces ramonneurs
<lb />Qui viennent du Piedmont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ce ſont des affronteurs,
<lb />Des gueux qui de fatras rempliſſent leurs banettes;
<lb />Nous autres ſommes nez ſous meilleures Planettes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.. M..
<lb />Il parle comme vn Liure, il dit d’or par ma foy,
<lb />Et ce ſtile éloquent ne s’addreſſe qu’à moy,
<lb />Ie m'en ſuis apperceuë en ouurant noſtre porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tais-toy fole, &amp; voyons les raretez qu’il porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI
<lb />E.
<lb />Ha! Madame, admirez ce petit Cupidon,
<lb />Ie m’en vay le baiſer s’il veut m’en faire don.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DIANE.
<fw><lb />Source ga
<lb />ica.bi
<lb />de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />E.
<lb />It crotra S'it temena, que tu nés gueres ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ce Cupidon, Madame, eſt-il à voſtre vſage?
<lb />Il eſt bien trauaille, c’eſt vn ouurage exquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ces douze diamans ſont-ils de fort grand prix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Oüy ſans doute, admirez, ce chef-d’œuure de Flandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Vous ne nous offrez rien quand nous en voulons vendre,
<lb />Et quand dans le-beſoin nous en allons chercher
<lb />Ce qui vous couſte peu vous le vendez, bien cher.
<lb />T. .....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Souffrez qu’à vos beautez iuſtement ie compare
<lb />Ces Pierres, du Soleil l’ouurage le plus rare;
<lb />Vne beauté qui s’offre attire le meſpris,
<lb />Mais quand on la recherche elle augmente ſon prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />E
<lb />Admirez la rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ie l’eſtime plus fin que les pierres qu’il montre,
<lb />Ie puio ut teut plett ignorer tes dejanx,
<lb />Ces douze diamans ſeront peut-eſtre faux.
<fw><lb />arart.
<lb />bas.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Afin qu’on iuge mieux icy de ma franchiſe,
<lb />Ie vous veux ſans argent laiſſer, ma marchandiſe;
<lb />Dispoſez-en, Madame, &amp; du tout, s’il vous plaiſt,
<lb />Choiſiſſez, &amp; ie liure, oüy me voila tout preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.IANE.
<lb />Qais mrgen monan,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />PHILIPIN.
<lb />Ie ne cours pas grand riſque,
<lb />Et ce qui ſera faux ie veux qu’on le confiſque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Vrayment c’eſt eſtre franc. 
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Iuſqu'au dernier degré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin voyez-vous rien qui ſoit à voſtre gré?
<fw><lb />Source gallica.bnt,
<lb />e de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />E.
<lb />Ouurez-moy cette voette elle eſt bien trauaillée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Elle eſt de ce matin ſeulement eſmaillée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Voy Liſe, on ne la peut certes aſſez priſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />Ne la marchandez pas, ie n’en puis diſpoſer,
<lb />Aors teta tont te reſte uſi u ouſire ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Madame, ce diſcours cache quelque artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIAN
<lb />IE.
<lb />N'eſt-elle pas à vous, parlez moy ſans railler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Hyer on me la donna pour la faire émailler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Voyons ce qu’elle cache, ha! i’en bruſle d’enuie,
<lb />Le portrait le plus beau que ie vy de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPI
<lb />N.
<lb />Si de l'original vous auiez veu les traits,
<lb />Vous diriez, qu’il ſurpaſſe encor tous ſes portraits;
<fw><lb />Source
<lb />France
</fw><lb />C’eſt le plus honneſte homme, &amp; le plus agreable,
<lb />A qui iamais le Ciel ait eſté fauorable;
<lb />Braue, beau, liberal, galand, d’eſgale humeur,
<lb />D’vn eſprit enjoüé, mais pourtant deſia meur;
<lb />Bref, qui touſiours inspire &amp; l’honneur &amp; la ioye,
<lb />Et bannit le chagrin quelque part qu’on le voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI
<lb />I
<lb />Mon amy, ie vous croy, ces grandes qualitez,
<lb />S'nt eſt vray que ces tratts foient bien repreſentez
<lb />Doiuent accompagner vne ſi bonne mine,
<lb />Mais ne ſçauez-vous point pour qui l’on le deſtine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Oüy, l’on a deuant moy nommé cette beauté,
<lb />Qui d’vn homme ſi rare a pris la liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />La connoiſſez-vous pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie ne l’ay iamais veuë,
<lb />On nous la figuroit de cent graces pourueuë;
<lb />Et ce parfait Amant proteſtoit deuant moy,
<lb />Qu’il alloit luy donner cent preuues de ſa foy,
<lb />Et que malgré ſon frere il ſonderoit ſon ame,
<lb />Et ce frere me ſemble, il le nommoit Telame,
<fw><lb />Source gallica.bnf fr
<lb />pnale de France
</fw><lb />Sa maiſtreſſe Diane, &amp; iuroit que ſes yeux
<lb />Brilloient mieux dans ſon cœur que l’autre dans les Cieux.
<lb />Mais la connoiſſez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />IA
<lb />NE.
<lb />Oüy, ſans doute, &amp; ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Quoy? vous l’aimez, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />NE.
<lb />A l’eſgal de moy-meſme.
<lb />En cons ne poimneo meux vons addreſſer qu'à moy
<lb />Pour ſeruir cét Amant s’il luy promet ſa foy;
<lb />Donnez-moy cette boëtte &amp; i’en rendray bon conte:
<lb />Allez, vous n’en aurez ni reproche ni honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Madame, ie ne puis, tout le reſte eſt à vous,
<lb />Outre que ce portrait vaut feul tous mes bijous:
<lb />Il faut que ie le rende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIAN
<lb />E
<lb />Enfin ie le deſire,
<lb />Et ie le veux garder de crainte qu’il n’empire
<lb />S’il tombe en d’autres mains.
<lb />F ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILH
<lb />N.
<lb />Donc pour ce joyau pris
<lb />I'en veux auoir vn autre, &amp; faut qu’il ſoit de pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Prenez ce diamant qui vaut mieux que les voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ce gage eſt trop petit, Madame, il m’en faut d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Celuy-cy vous plaiſt-il.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />I'en ſuis tres-ſatisfait,
<lb />Et ce portrait peut ſeul payer l’autre portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Allez, ie vous le laiſſe, &amp; ſi ie ne m’abuſe
<lb />Vous inuenterez, bien encore quelque ruſe
<lb />Pour reuenir icy, vous en aurez beſoin
<lb />On trauaille à ma garde auec beaucoup de ſoin,
<lb />Et ie crains, ſi le Ciel ne vous eſt ſecourable,
<lb />Que vous ne trouuiez plus vn temps ſi fauorable.
<fw><lb />Source
<lb />france
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Madame, ie reſpons de la ruſe &amp; du tans.
<lb />Malgré le ſoin exact de tous vos ſurueillans,
<lb />Et deuant qu’il ſoit nuit vous me verrez pareſtre,
<lb />Ie n’ay pas mal ſeruy le caprice du maiſtre.
<fw><lb />ba:
<lb />an:s
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SETTIESME.
<lb /> DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Onnois-tu ce portrait que tu vois ſi charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Oüy, i'en ay quelque idée, il eſt de Lidamant,
<lb />Et ie ſens bien qu’il entre en cecy du myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vien, ie te diray tout, mais aprens à te taire.
<fw><lb />Fin du ſecond Acte.
<lb />„ buueme sls n
<lb />Source
<lb />le France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA CONTESSE. LIDAMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />E bien, qu’en dites-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Tout va bien iuſqu’icy.
<lb />Le valet eſt adroit, ſa fourbe a reüßy,
<lb />Et de lair qu’il s’eſt pris à bien ſeruir ſon maiſtre
<lb />I'ay pour luy de l’eſtime, &amp; ie le veux conneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ce coquin deuiendroit vn peu trop glorieux,
<lb />S’il auoit eu l’honneur de paroiſtre à vos yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA
<fw><lb />Source gallica.bnf. fr ſ
<lb />tonale de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Puis qu'il a de l'eſprit, ſçachez qu’il en eſt digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />En effet, i’aduoüray que c’eſt vn fourbe inſigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />S’il n’auoit eſté fourbe euſt-il fait ce deuoir.
<lb />Hola, qu’on nous l’appelle, enfin ie le veux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Qu'on cherche Philipin, Madame le demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Cenos om ne pem comono uuurejſe plus grande,
<lb />On ne peut admirer aſſez ce qu’il a fait
<lb />Qu’il a ſubtilement attrappé ce portrait;
<lb />Enfin i’y voy Diane aſſez bien imitée,
<lb />Ie iure, Lidamant, qu’on ne l’a point flattée.
<fw><lb />Il vien:
<lb />quel
<lb />qu’in</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI DAMANT.
<lb />Madame, elle eſt donc belle, &amp; i’oſe außi iurer,
<lb />Que celuy qui ſans feinte a voulu l’aſſeurer
<lb />D’vne amour violente, &amp; d’vn cruel martyre
<lb />A dit la verité qu’il ne penſoit pas dire.
<fw><lb />Source ga
<lb />icab
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Q hoy vons laimces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ie t'aime, &amp; fens bien que ſes yeux
<lb />Regnent en ſouuerains ſur mon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Tant mieux,
<lb />Sans bleſſer ſon honneur, en dépit de Telame
<lb />Vous pouuez l’acquerir, &amp; puis l’auoir pour femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ha! que mal-aiſément vn cœur vrayment espris
<lb />Se porte inſolemment de la feinte au mespris,
<lb />En adorant la ſœur, puis-ie brauer le frere?
<lb />Ne vaudroit-il pas mieux d’vn cœur humble &amp; ſincere
<lb />Luy demander Diane, &amp; luy faire ſentir
<lb />Que i’ay de mon audace vn cuiſant repentir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />En vain vous emploirez le respect &amp; la crainte,
<lb />Car il croira touſiours que ce n’eſt qu’vne feinte,
<lb />Il faut puiſque i’y prens intereſt auec vous
<lb />L’auoir de haute lutte en dépit du jaloux,
<fw><lb />Source gallicaibnt.
<lb />de France
</fw><lb />Il faut auec honneur emporter la gageurea
<lb />Telame gagnera ſi ce reſpect vous dure;
<lb />Peut-il pas ſouſtenir qu’il la bien ſceu garder,
<lb />S’il void qu’en ſuppliant vous l’alliez, demander?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Non, car ce beau portrait qu’on ne voudra pas taire,
<lb />Et le mien en ſes mains prouueront le contraire;
<lb />C’eſt depuis ſa gageure enfin qu’on la ſurpris,
<lb />Ces portraits mutuels de part &amp; d’autre pris,
<lb />Montrent viſiblement qu'en vain il la gardée,
<lb />Puiſque par des preſens on la perſuadée,
<lb />Mais ce qui reſte à faire eſt bien plus dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Mais rien n’eſt difficile aux esprits amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI DAMANT.
<lb />La premiere entrepriſe eſtoit aſſez aisée
<lb />Auant qu’en ce logis la garde fuſt posée;
<lb />Mais, Madame, à preſent i’ay lieu de craindre tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Voſtre ſubtil valet en viendra bien à bout,
<lb />La choſe eſt commencée il faut qu’on la ſouſtienne.
<fw><lb />Source gallicaibntft
<lb />ale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Onparte
<lb />l'oreille de
<lb />Lidamant.
<lb />Il eſt dans l’anti-chambre, ordonnez-vous qu’il vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Qui doncques?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Philipin;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Qu'il entre hardiment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LA CONTESSE. LIDAMANT. PHILIPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />V prens-tu, mon amy, ce grand entendement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Petit de qualité, de taille &amp; de ceruelle,
<lb />Tout ce que i’ay de grand, Madame, c’eſt le zele,
<lb />Et puiſque mon bon maiſtre à vos yeux l’a fait voir,
<lb />Il m’a recompensé par delà ſon pouuoir.
<fw><lb />Source
<lb />è France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE
<lb />En cette repartie on void ta gentilleſſe,
<lb />Nous auons admiré tes premiers tours d’adreſſe;
<lb />Mais comme ton eſprit s’eſtend infiniment,
<lb />Pourrois-iu chez Diane introautre vn Amant
<lb />Außi bien qu’vn portrait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />La porte eſt bien fermée;
<lb />Mais comme la belle aime autant qu’elle eſt aimée
<lb />Rien ne m'eſt impoßible, &amp; ſi vous l’ordonnez
<lb />Ie vous rends dans ce iour ſes gardes ſubornez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Si l’execution ſe trouue en ta puiſſance,
<lb />Vingt Iacobus tout neufs ſeront ta recompence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Pour de l’argent, Madame, il entreprendra tout,
<lb />Il n’eſt difficulté dont il ne vienne à bout
<lb />D’euſt-il eſtre pendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ce qu’il a dit ſans doute
<lb />Meritoit plus de grace, approche donc, eſcoute.
<lb />C ii
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bik
<lb />jonale de France
</fw><fw><lb />l.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />PHILIPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />En verité vous l’auez trop poußé,
<lb />Va, ie ne te croy pas ſi fort intereßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ma foy ſi ie l'eſtois comme ie le deſnie,
<lb />Ma bourſe qu’on void vuide en ſeroit mieux garnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Miguvencene enconpuon fiur aſper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Enfin c’eſt vn valet qu’on ne ſçauroit payer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN à part.
<lb />Non, car depuis ſix ans on me doit tous mes gages,
<lb />Apres tous mes emplois &amp; tous mes badinages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />LIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Que ie ſuis payé trop dignement,
<lb />Si Madame auiourd’huy m’employe vn ſeul moment.
<fw><lb />Source
<lb />nce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Oüy, oüy, ie t’emploiray, mais encor ie te prie,
<lb />Dy moy pan queno uurtpe, &amp; par quelle induſtrie
<lb />Tu peux faire couler ton maiſtre en ce logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />I'ay le ſecret d’Vrgande, &amp; ſçay l’art de Maugis,
<lb />Madame, ie ſuis Grec, i’aurois trouué la voye
<lb />De gliſſer le cheual dans l’enceinte de Troye;
<lb />Il ne faut pas icy paroiſtre ſi rusé,
<lb />Puiſque Diane eſcoute il n’eſt rien plus aisé;
<lb />Mais comme on vous a dit que l’argent me commande,
<lb />Il faut que ie regarde à regler ma demande;
<lb />I'en ay beſoin, Madame, &amp; vous pouuez penſer
<lb />Si l’on peut ſans argent quelque choſe auancer;
<lb />Mviais ie veux demanuer its tnoſey en efjence
<lb />Pour leuer tout ſoupçon &amp; toute défiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />On t’accordera tout pour venir à tes fins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.
<lb />Pourriez-vous me fournir ſix cheuaux des plus fins,
<lb />Mais i’entens des plus beaux qui ſoient dans nos contrées,
<lb />Couuerts de velours jaune, &amp; les meſmes liurées
<lb />Pour ſix valets de pied?
<fw><lb />Source gallicabnt.f
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ie le puis aisément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Mais il faudroit fournir ces choſes promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />On peut à moins d’vne heure accomplir ta demande,
<lb />Car vn Amvaſſaueur arriue de Hollande
<lb />Qui porte ces couleurs &amp; me vient viſiter,
<lb />Quelques-vns de ſes gens me pourra bien preſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Bon, car par les Tailleurs, (la choſe eſtant ſi prompte)
<lb />Nous ne trouuerions pas aisément noſtre conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Va donc te preparer, car pour les ſix cheuaux
<lb />I'entens de les fournir, &amp; i’en ay des plus beaux;
<lb />Eſt-ce pour le manege ou bien poux le carroſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />N’importe; pouuez-vous de l'Admiral d’Eſcoſſe
<lb />Me trouuer quelque lettre, &amp; la fournir ſoudain?
<fw><lb />Source g
</fw></sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb /> LIDA<fw><lb />ab
<lb />le France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />I'en ay deux dans ma poche eſcrites de ſa main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />PHILIPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Pourquoy tout cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie ſuis vn grand fauſſaire,
<lb />I'entens vous introduire auec ce caractere;
<lb />Mais ie n’ay pas le temps de m'expliquer icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />On te va tout fournir, &amp; de l’argent außi;
<lb />Car il t’en faut encor quoy que ton maiſtre die,
<lb />Allons tout preparer pour cette Comedie.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />TOut eſt perdu, Madame, hé Dieux! qu’auez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEIeB.
<lb />Hé bien! il a trouué ſur mon lit ce portrait
<lb />Penſe-tu qu’il nous mange?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ha! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es-tu folle?
<lb />DIMNE.
<lb />Lidamant abut.ije ue ot mun ms tonſole,
<lb />Il ne manquera pas de nous chercher ſecours
<lb />S’il conſidere bien la riſque que ie cours.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Außi vous deuiez eſtre vn petit plus ſoigneuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />A
<lb />E.
<lb />Que veux-tu, c’en eſt fait, que ie ſuis mal heureuſe.
<fw><lb />Source gi
<lb />ca.
<lb />le France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Ce faioux, ce vrutat nous da faire enrager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Sur le pauure Tomire il ſe va deſcharger,
<lb />Eſcoute comme il crie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Helas! ie ſuis perdue.
<lb />Il m’a d’vn ſeul regard en paſſant confonduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI!
<lb />E.
<lb />Auant que nous rien dire il eſt allé gronder
<lb />Ces deux ou trois faquins commis à nous garder;
<lb />Moy pendant ce fraccas i’ay ioüé de fineſſe,
<lb />Donnant à mon lacquais dont ie connois l’adreſſe,
<lb />vn'umer, par tequet tauuenis Liuumant
<lb />De nous ſauuer icy l’honneur, &amp; promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />E.
<lb />Que peut-il inuenter qui nous ſerue d’excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vn Amant dans ſa manche a touſiours quelque ruſe,
<lb />Souſtiens au pis aller que venant ce matin
<lb />Du Temple, &amp; rencontrant ce portrait en chemin
<lb />Tu l’auras ramaßé.
<fw><lb />E
<lb />Source gallicabntf
<lb />a
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Penſez-vous qu’il me croye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Enfin pour nous ſauuer c’eſt la meilleure voye.
<lb />Le vois-tu pas la bas dans ſa meſchante humeur
<lb />Qui fait le diable à quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Li
<lb />DE.
<lb />Helas! i’en meurs de peur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEQVATRIESME.
<lb />LIDAMANT. TOMIRE. DIANE &amp; LISE
<lb />au balcon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IADUEE LIDAMANT. (Aané
<lb />Ton iamais parlé d’vne telle imprudence,
<lb />IA quoy bons tant de ſoins &amp; tant de vigilence?
<lb />Ha! vous m’auez trahy Tomire aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Vous me deshonorez, Monſieur, ſans fondement.
<fw><lb />Source gallica.br
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quoy? trouuer le portrait d’vn homme que i'abhore,
<lb />D’vn homme que ie crains &amp; qui nous deshonore,
<lb />Paroiſt à ta ceruelle vn fondement leger?
<lb />Car enfin malheureux, ſi i’en ſçay bien iuger
<lb />Lidamant m'a duppe, i'ay perdu la gageure,
<lb />Il peut paſſer luy-meſme où paſſe ſa peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />La gageure eſt de luy non pas de ſon portrait,
<lb />S’il auoit pu paſſer ne l’auroit-il pas fait;
<lb />Vous me blámez à tort, que pouuois-ie autre choſe
<lb />Qu’auoir comme i’ay fait tenu la porte cloſe,
<lb />Poſant auec grand ſoin ſentinelles par tout?
<lb />Il n’eſt rien dont la femme enfin ne vienne à bout;
<lb />En vain, ſe ſa vertu n’eſt ſa garde elle meſme,
<lb />On taſche a la garder s'il eſt conpant qu'elle aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Encor par quelle ruſe &amp; quelle inuention,
<lb />A-t-elle à ce galand monſtré ſa paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Amour eſt grand ouurier des pisges qui ſe tendent,
<lb />Et rien n'eſt impoſible à deux cœurs qui s’entendent;
<lb />H
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ie vous ay dit, Monſieur, tout ce que i’en connoy,
<lb />Vous ne pouuez ſçauoir ces veritez de moy,
<lb />Il faut l’interroger, il faut les ſçauoir d’elle;
<lb />Sa ſuiuante eſt encor vne fauſſe femelle,
<lb />Vous deſcouurirez tout ſi vous les preſſez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE au balcon.
<lb />Il a beau me preſſer ie ne luy diray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Pendant que la fureur l’agite &amp; le tranſporte,
<lb />Parlons luy du balcon &amp; n’ouurons pas la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEAME.
<lb />Te voila malheureuſe, en qui trop vainement
<lb />I'auois de mon honneur posé le fondement;
<lb />Ouure que ie te parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Hé! que voulez-vous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Tu le ſçais miſerable, &amp; cela doit ſuffire
<lb />Icy pour te confondre, ouure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Parlez d’embas.
<fw><lb />Source gallicaibnt.
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ouure ſans conteſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Madame, n’ouurez-pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Pourquoy t’és-tu perduë impudente effrontée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mon frere, ſans ſujet vous m'auez mal traittée,
<lb />Les gens de ſens raßis, &amp; de ſain iugement,
<lb />Parlent de leur honneur bien plus diſcrettement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Eſt-ce ainſi que l’on m’aime &amp; que l’on me reſpecte?
<lb />Receuoir vn portrait, &amp; d’vne main ſuspecte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE
<lb />Mon frere, ie n’ay point offencé mon deuoir,
<lb />Eſcoutez ſans colere, &amp; ſans vous eſmouuoir,
<lb />I’ouuriray puis apres, ie n’ay pour vous confondre
<lb />Au ſujet du portrait que deux mots à respondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Hé! que me diras tu qui ſoulage mon mal?
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Si iamais du portrait l’ay vea l’original,
<lb />S'il ni a tamals parie, que ie Clel me puniſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Comment l’as-tu denc eu, conte nous l’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />E.
<lb />L’artifice eſt aisé, vous le verrez aſſez;
<lb />Liſe par modeſtie ayant les yeux baiſſez,
<lb />En reuenant du Temple a trouué dans la place
<lb />Ce portrait qui vous picque &amp; qui vous embarraſſe,
<lb />Et tayant ramaße m'en a fait vn preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />N'eſt-ce pas là nous faire vn conte bien plaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Si i’auois des galans, &amp; qu’il me fuſt loiſible
<lb />De les entretenir, comme il m’eſt impoßible
<lb />Parmy mes ſurueillans, mon frere, croyez-moy
<lb />Que i’aurois plus de ſoin des gages de leur foy,
<lb />Si vous ne me croyez ie vous permets de croire
<lb />Tout ce qui vous plairã, mais ie vous dy l’hiſtoire;
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw><lb />Et ie vous dy de plus, ſi vous me mal traittez
<lb />Que nos parens ſçauront toutes vos veritez,
<lb />Vous deuſsie auoir honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ou l’oreille me trompe,
<lb />Ou quelque cry public ſe fait à ſon de trompe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſcoutons.
<lb />TELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON CRIE.
<lb />Si quelqu’vn a trouué vn portrait dans vne boëtte d’or
<lb />émaillée de bleu, &amp; garnie de diamans, en le rendant à celuy
<lb />qu’il repreſente, &amp; qui la perdu ce matin dans la place de
<lb />Vittal, on luy donnera dix lacobus pour le vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE ſur le balcon.
<lb />Entens-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Oüy, fort diſtinctement.
<lb />C’eſt vn trait de l’eſprit du braue Lidamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />T’auois-ie pas bien dit, que touché de ma plainte
<lb />Il viendroit au ſecours.
<fw><lb />Source gallicabnffr!
<lb />onale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ma fœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ouure ſans crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ouurt le dis-je.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />TELAME. DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THIIME.
<lb />Elle aime trop l’honneur;
<lb />O ſoupçon chimerique! ô ridicule peur;
<lb />Enfin ma chere ſœur i’ay veu voſtre innocence,
<lb />Et ie viens confeſſer icy mon imprudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Quoy que vous abuſiez, d’vn iniuſte pouuoir,
<lb />Ie ne ſortiray point des bornes du deuoir;
<lb />Touſiours eſgallement vne fille bien née,
<lb />D’vn cœur ferme &amp; conſtant porte ſa deſtinée;
<lb />Ce qui plus me deplaiſt dans voſtre procedé,
<lb />C’eſt que comme vn tyran vous eſtes regardé,
<lb />Ie voy voſtre conduite en tous lieux meſprisée,
<lb />Et vous ſeruez par tout de fable &amp; de risée;
<lb />Car ie vous aime encore au milieu de mes maux,
<lb />Malgre voſtre rudeſſe &amp; malgre vos défaux,
<lb />Par qui cent qualitez dignes d’eſtre adorées,
<lb />Perdent leur plus beau luſtre &amp; ſont deshonorées:
<lb />Dittes-moy ie vous prie, à quoy bon m’enfermer?
<lb />Sçachez que ſi quelqu’vn m’obligeoit à l’aimer,
<lb />Malgré vos eſpions ie luy ferois conneſtre
<lb />Quon tœur n eſt point captif quand il ne veut pas l’eſtre;
<lb />Vous pouuez, à nos corps oſter la liberté,
<lb />Mais on ne peut iamais forcer la volonté;
<lb />En bizarre en jaloux par tout on vous contemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Si vous vous mariez voyez le bel exemple,
<lb />Vne gueuze à la fin ne voudroit pas de vous;
<lb />Pour moy i’ay touſiours dit fy d’vn homme ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Liſe, ſi tu ſçauois le ſujet qui m'y porte,
<lb />Tu ſerois la premiere à bien fermer ta porte,
<lb />Car ie te croy fidelle, &amp; mon honneur depend
<lb />De ceitt taucit gurut, &amp; au fom iſu’on en prend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Oüy, c’eſt bien debuté, vous nous la baillez belle
<lb />Auecque voſtre garde &amp; voſtre ſentinelle;
<lb />Tantoſt ſur ce degre ie l’ay veu qui ronflet,
<lb />Et m’en ſuis diuertie auec vn camouflet,
<lb />Pour monſtrer qu’on pourroit éuiter ce martyre,
<lb />Et que parmy nos maux nous ne fongeons qu'a rire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />TELAME. TOMIRE. DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />E bien! Tomire enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Sans vouloir ſon argent.
<lb />I’ay rendu ce portrait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Vous auez tres-bien fait,
<lb />Si vous en auiez, pris ie vous l’aurois fait rendre,
<lb />I’aurois lieu d’en donner bien plutoſt que d’en prendre,
<lb />Puiſque d’inquietude il nous deliure tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Vn Gentilhomme eſt là qui veut parler à vous,
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IELAME.
<lb />De quelle part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />De l'Admiral d'Eſcoſſe.
<lb />Il fait mener en main ſix cheuaux de carroſſe,
<lb />Mais beaux par excellence, &amp; couuerts richement;
<lb />Entrera-t-il, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Qu’il entre promptement,
<lb />On la trop fait tarder. Cét homme eſt magnifique,
<lb />Pour vn petit plaiſir voyez, comme il ſe picque
<lb />De rendre auec vſure, il eſt trop liberal.
<fw><lb />I iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE SEPTIESME.
<lb />PHILIPIN en Eſcuyer. TELAME. DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />JOſtre Illuſtre Couſin, Monſeigneur l’Admiral,
<lb />V Auec ce mot de lettre icy vers vous m’enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />It tu rtţoy, Monfieur, ume voaucoup de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Comme Eſcuyer nouueau ie vous ſuis inconnu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ila ahionpent.tEfeuyer, foyt&amp; le bien venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Pendant que vous lirez, s’il vous plaiſt i’iray rendre
<lb />Mes deuoirs à Madame, ayant ordre d’apprendre
<lb />L’eſtat de ſa ſanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Vous pouuez, tout icy;
<lb />Oüy, Monſieur l’Eſcuyer, voyez,-là donc auſſy.
<fw><lb />Source
<lb />France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Lt bruit ut fes otauttZ eſt moindre que leur luſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Receuez l’Eſcuyer de ce parent illuſtre,
<lb />Ma ſœur, il vous veut faire vne ciuilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Receuez, vn ſalut tout plain d’humilité,
<lb />Et ce preſent, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE a part.
<lb />Oüy, Liſe, ie t’aſſeure
<lb />Que vona le Marnand de qui i’eus la peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />E.
<lb />Si ce n’eſt luy, Madame, il luy reſſemble bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BII
<lb />C L<lb />Lidamant le r’enuoye, ou ie n’y connois rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />La maniere eſt ſubtile, &amp; la ruſe excellente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ma ſœur, oyez la lettre, elle eſt tres-obligeante.
<fw><lb />Source gallica.br
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILLIT.
<lb />Ouſieur mon cher Couſin, Ie me ſens infiniment yo<lb />Vſtre obligé des bons offices que vous m’auez rendus
<lb />auprés de la Reyne, touchant la ſucceſſion qui m’eſt venuë
<lb />au Païs de Galles: Ie vous enuoye le Cheualier de Fin-matois
<lb />mon Eſcuyer, auec ſix ieunes cheuaux qu’il a eſleuez, &amp; qui
<lb />ſont des plus beaux qui ſe trouuent dans nos montagnes d’Eſ<lb />coſſe, ſi le mariage de la Reyne s’accomplit auec le frere du
<lb />Roy de France, comme il en eſt grand bruit icy, ie vous en
<lb />feray chercher de plus fins pour le tournoy, &amp; ie preténs al<lb />ler honorer en perſonne vne ſi grande feſte, &amp; vous dire de
<lb />viue voix que ie ſuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur mon cher Couſin,
<lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres<lb />obligé ſeruiteur,
<lb />L’ADMIRAL D’ESCOSSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et à l’Apoſtile.
<lb />Au défaut de ma perſonne, ie vous enuoye ce Cheualier
<lb />de Fin-matois qui eſt homme de condition, &amp; mon allié,
<lb />comme il a eſleué ces cheuaux, &amp; qu’il ſçait comme il les
<lb />faut gouuerner, vous le pouuez garder iuſques à ce qu’il ait
<lb />inſtruit voſtre Eſcuyer des ſoins que l’on en doit prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ma ſœur, ce preſent là ſent bien ſon grand Seigneur,
<lb />Et ce digne parent me fait par trop d’honneur,
<fw><lb />Pour
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Pour voir ces beaux cheuaux deſcendons ie vous prie,
<lb />Et nous les verrons mettre apres dans l’Eſcurie,
<lb />Vous en aurez le ſoin quelque temps s’il vous plaiſt;
<lb />Hola, qu’on tienne viſte vn appartement preſt:
<lb />Monſieur doit eſtre las.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Non ſans ceremonie,
<lb />Ie prendray prés de vous quelque maiſon garnie,
<lb />Sans vous incommoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TADAME.
<lb />Non ferez par ma moy,
<lb />Mongſeur te emuntter y oous tegere &amp;enez moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie ne replique point au parent de mon maiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI
<lb />
<lb />2
<lb />VOis-tu comme d’abord ie l’ay ſceu reconneſtre,
<lb />V Ouurons la riche boëtte.
<fw><lb />Source gallicabnt.
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Elle enferme vn eſcrit,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sans plus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C’eſt vn billet, il faut voir ce qu’il dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELLE LIT.
<lb />Dorable Diane, la rigueur iniuſte que voſtre frere con<lb />AA tinuë d’exercer opiniaſtrement contre vous, m’a obli<lb />gé de rechercher cette induſtrie, pour vous faire conneſtre
<lb />l’amour veritable que i’ay pour vous, quoy qu’elle ne ſoit née
<lb />que d’vne feinte, ſi vous deſirez vous tirer d’oppreſſion, ſuiuez
<lb />les conſeils de ce valet ſubtil &amp; hidelle, qui ſans bleſſer voſtre
<lb />nolliieui, crouuera le moyen de vous farre voir l’original d’vn
<lb />portrait que vous auez bien voulu ſouffrir, &amp; croyez que pour
<lb />arriuer à cette gloire, ie hazarderay librement ma vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LIDAMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ha! ie m'en doutois bien, oüy Liſe c’eſt luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Son amour pareſt forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Hé! penſes-tu qu’il m’aime?
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Apres te qu'it a fant en pouuez-vous douter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />S’il feint i’ay bien ſujet de m’en inquieter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elo Bi
<lb />Mais l’aimez-vous, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Oüy, Liſe, ie l’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Quelles preuues de luy demandez-vous encore,
<lb />Voyez qu’il riſque tout pour vous perſuader.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mais, pour tromper celuy qui veille à me garder;
<lb />Enfin ſi ſon amour n’eſt rien qu’vne gageure
<lb />Veux-tu que ie la croye, &amp; crois-tu qu’elle dure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Tel feint qui tout de bon apres eſt amoureux,
<lb />Enfin le jeu d’amour eſt touſiours dangereux;
<lb />Ce Dieu fait voir enfin ſa puiſſance abſoluë,
<lb />Et ne ſe peut ioüer qu’außi-tost il ne tuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIANE.- LISE. PHILIPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILELLIN.
<lb />Nfin on peut parler en toute liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I'ay leu voſtre billet, mais ma captiuité,
<lb />Dont vous eſtes teſmoin, &amp; qui ſans doute eſt grande,
<lb />Fait que ie ne tuſ puis accorder ſa demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Vous le pouuez, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Et comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A preſent du logis?
<lb />PHILIPIN.
<lb />Suis-ie pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Hé bien, parlons plus bas.
<fw><lb />Sourcé
<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Pourueu que vous ayez vn peu de hardieſſe,
<lb />Vous verrez dans ce iour deſtranges tours d’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mais tu m’expoſeras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Donnez-luy voſtre adueu:
<lb />Madame, quand on aime il faut riſquer vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mon frere eſt dangerenk.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />L’entrepriſe eſt poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DPANE.
<lb />Si l'on la manque außi, ma mort eſt infaillible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Auez-vous vn iardin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vous le voyez d’icy.
<fw><lb />V ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Mon deſſein autant vaut a deſia reüßy.
<lb />lomumony meſnager noſtre affaire de ſorte
<lb />Que mon maiſtre entrera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais par où,
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Par la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTANE.
<lb />Mais Tomire iamais ne la quitte d’vn pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Dy par la cheminée, &amp; ne nous raille pas,
<lb />Outre qu’à double tour cette porte eſt fermée,
<lb />Trois gardes ſont deuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Va, i'entens le grimoire.
<lb />Tu la verras charmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Enfin c'eſt ſur ta foy
<lb />Que ie hazarde tout, &amp; s’il ne tient qu’à moy,
<lb />Pourueu que Lidamant me recherche ſans feinte,
<lb />Pour luy ma fermeté ſurmontera ma crainte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
<fw><lb />Source
<lb />e France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENVE INEMIERE.
<lb />LIDAMANT. ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />&amp;
<lb />ACASIE.
<lb />VOY? cette feinte enfin ſe change en verité,
<lb />Vous perdez tout de bon repos &amp; liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pu
<lb />LIDAMANT.
<lb />Oüy, ie ſuis pris Acaſte, &amp; cette viue atteinte
<lb />Qui me perce le cœur eſt l’effet de ma feinte;
<lb />Amour qui par tout regne &amp; par tout eſt vainqueur,
<lb />Par les yeux de Diane aſſujettit mon cœur;
<lb />Ses graces m’ont charmé, mais autant que ſes charmes
<lb />Son procedé ciuil m’a fait rendre les armes,
<lb />Et ſon diuin portrait par addreſſe enleué
<lb />Eſt par des traits de feu dans mon ame graué.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliot!
<lb />que
<lb />ationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Puis qu’on a pris le voſtre, &amp; qu’on vous fauoriſe,
<lb />Pourquoy vous plaignez-vous qu'amour vous tyraniſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Certes ie ne ſens plus ma douleur qu’à demy,
<lb />Puiſque ie la partage auec vn cher amy;
<lb />De ſon frere ialoux ie crains l’extrauagance,
<lb />Mais dans voſtre ſecours &amp; voſtre confidence
<lb />Toſe tout me promettre. Ha! voicy Philipin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LIDAMANT. ACASTE. PHILIPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIPIETT IN.
<lb />N vous cherchant, Monſieur, i’ay bien fait du chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Que nous apprendras-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Merueille ſur merueille,
<lb />Que i’ay de grands ſecrets à vous dire à l’oreille.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />LIDA<fw><lb />Source gallica.bnffr.
<lb />nale de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Va, va, parle tout haut, deuant luy tu le peux,
<lb />Il ſçait tout mon ſecret, ce n'eſt qu’vn de nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Sçachez qu’en preſentant les cheuaux à Telame,
<lb />I'ay mis voſtre billet dans les mains de la Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Qui la fort bien receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Si bien que dés ce ſoir
<lb />Au logis de ſon frere elle eſpere vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Mais comment, Philipin, cela n’eſt pas poßible,
<lb />A moins que trouuer l’art de me rendre inuiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Monſieur, ie l’ay trouué, repoſez-vous ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Comment à ton diſcours peut-on adjouſter foy?
<fw><lb />Source
<lb />1
</fw><fw><lb />ance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Parle ſans raillerie &amp; ſans extrauagance,
<lb />La choſe que tu dis eſt-elle en ta puiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Oüy; preſtez donc l’oreille, &amp; vous ſçaurez comment.
<lb />I’occuppe chez Telame vn bel appartement;
<lb />En parent du logis tout le monde m’y traitte;
<lb />Iugez, donc ſi ie puis vous y donner retraitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Mais la porte eſt gardée &amp; la nuit &amp; le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Vous eſtes bien großiers pour des hommes de Cour,
<lb />Voyez-vous pas comment ie puis tromper les gardes;
<lb />On me preſſe au logis de faire entrer mes hardes,
<lb />Puis-je donc pas choiſir vn coffre des plus grands,
<lb />Et vous faire couler ſubtilement dedans?
<lb />Eſt-ce pas trouuer l’art de vous rendre inuiſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACAS
<lb />TE.
<lb />I’admire ton eſprit, rien ne t’eſt impoßible.
<fw><lb />Source gallica.bnf!
<lb />a
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Acaſte encor s’il veut ſera le crocheteur;
<lb />Il eſt, ſans l’offencer, de taille de porteur;
<lb />Il a l’eſchine forte, il a l’espaule large,
<lb />Et croy qu’il ſeroit homme à ſouſtenir la charge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ie m’offre de grand cœur ne m’eſpargnez donc pas,
<lb />De toutes les façons ie vous offre mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTDAMANT.
<lb />La complaiſance amy, ſeroit vn peu trop forte,
<lb />Patmt mieux uuei femt O me puſſer d’eſcorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Prenant vn crocheteur vous hazarderiez, bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Monſieur, laiſſez le faire il ne gaſtera rien;
<lb />Et ſi quelque lourdaut alloit à l’auanture
<lb />Vous verſer dans la bouë, adieu noſtre voiture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ne dépendons iamais d’vn yurongne ou d’vn fou.
<lb />L
<fw><lb />Source ga
<lb />ica.b
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Non, il ne faudroit rien pour vous rompre le cou;
<lb />Souffrez, puis qu’il le veut, qu’il vous faſſe l’office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Auec confuſion i’accepte le ſeruice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DIANE. VALERE. TELAME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ans enuoyer en ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, ma ſœur s’il vous plaiſt?
<lb />Ordonnez promptement que le ſouper ſoit preſt
<lb />Valere eſt noſtre amy, c’eſt ſans ceremonie
<lb />Comme pour t'vrainatre it nous ttant compagnie,
<lb />Il ſe contentera de ce que nous aurons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIA
<lb />IE.
<lb />Enfin c'eſt de bon cœur que nous le donnerons;
<lb />I'y vay donc donner ordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, ie vous en ſuplie.
<fw><lb />Source gallica.b
<lb />de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TELAME. VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ve cette fille en tout me paroist accomplie,
<lb />QEt que noſtre gageur en s’eſtant obligé
<lb />De l’auoir par addreſſe, a follement gagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ay aomtt apes dondiae:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il ſeroit impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />I'en trouue cependant la garde aſſez penible,
<lb />Et quand ie ſonge bien à la peine que i’ay,
<lb />Ie voudrois de bon cœur n’auoir iamais gagé;
<lb />Ie ſens bien qu’apres tout ie n’ay rien fait qui vaille,
<lb />Et ie ne doute point que le monde n’en raille;
<lb />Vous eſtes mon amy, ne dißimulez point,
<lb />Dittes-moy franchement voſtre aduis ſur ce point.
<lb />L iij
<lb />Ne m’aduoürez vous pas qu’en toutes les ruelles,
<lb />On ne s’entretient plus que de nos ſentinelles,
<lb />Qu'on me traitte en tous lieux, de faſcheux, de jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie l’aduouë, &amp; ma foy, ſi i’eſtois que de vous
<lb />Puis que de la gageure on fait ſi grand miſtere,
<lb />Dés demain au matin ie les ferois bien taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />TELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />En mariant Drant, &amp; promptement,
<lb />Ce moyen infaillible arreſte Lidamant,
<lb />Fait taire le cauſeur qui meſdit &amp; qui gloſe,
<lb />Et vous met à couuert enfin de toute choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PELAME.
<lb />C’eſt bien là ma pensée, &amp; ſi i’auois trouué
<lb />Quelqu’vn par qui l’honneur me peuſt eſtre ſauué,
<lb />Auec les qualitez qui ſeroient neceſſaires,
<lb />Nous aurions en trois mots terminé nos affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Si ie m’oſois offrir, vous ſçauez mes humeurs,
<lb />Vous connoiſſez mon bien, ma naiſſance &amp; mes mœurs,
<lb />Et mon Zele de plus.
<fw><lb />Source gallica.bnf. fr
<lb />ale
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quoy vous, mon cher Valere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Voyez depuis quel temps ie vous cheris en frere;
<lb />Ma ſainte amour eſt née auec mon amitié,
<lb />Mais mon cœur par reſpect en cachoit la moitié;
<lb />Parce que i’ignorois le ſecret de voſtre ame,
<lb />Ie n’ay i’amais osé vous deſcouurir ma flâme.
<lb />Tluintenant que ie voy qu’en l’hymen d’vne ſœur
<lb />Vous eſperez trouuer &amp; repos &amp; douceur,
<lb />Si ma temerité ne vous paroiſt trop grande,
<lb />I'oſe y pretendre enfin, &amp; ie vous la demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Touchez là, vous l’aurez, oüy, oüy, n'en doutez pas.
<lb />I’en donne ma parole, elle vaut cent contracts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que ie baiſe ces mains, que ces genoux i’embraſſe,
<lb />Pour l’heur inesperé d’vne ſi grande grace.
<fw><lb />Source gallicabntfr
<lb />nale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />TOMIRE. TELAME. VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />E Cheualier là bas frape bien rudement,
<lb />DSuiuy d’vn crocheteur chargé fort peZamment;
<lb />S’ans vos ordres, Monſieur, ie n’oſe ouurir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Eſt-il pas au logis, c'eſt ſon fait qu’il apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le crocheteur?
<lb />TOMIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABEIIAE.
<lb />Si toſt qu’il ſera deſchargé
<lb />Foüillez-le adroittement, &amp; luy donnez congé,
<lb />Il faut ſe défier d’vn ſubtil aduerſaire,
<lb />A ces ſortes de gens l’argent feroit tout faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Et la fille qui chante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Il faut qu’elle entre auſy,
<lb />C’eſt pour nous diuertir que ie l’appelle icy;
<lb />Comme ie voy ma ſœur aſſez melancolique,
<lb />I'aime à la reſiouir auec cette Muſique,
<lb />Prés de noſtre fontaine ou iuſques a trois fois,
<lb />L'Echo rend les accens de cette belle voix.
<lb />Ie luy donne, außi toſt qu’elle en ouure la bouche,
<lb />Ce diuertiſſement que ie voy qui la touche.
<lb />Mlais la doley qui cotent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />TELAME. VALERE. DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />A ce que ie puis voir,
<lb />Mon frere, nous aurons la Muſique à ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, ma ſœur, &amp; pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Voicy l’vnique ioye
<lb />Qu'en ma triſte priſon la fortune m’enuoye.
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Qht fait te Ennatitr il n’aura pas ſouppé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Il viſite ſon coffre il eſt fort occuppé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Qu’on luy garde à ſoupper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Il eſt ſeruy, mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Allons, quel iugement faites-vous de Valere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C eſt ton fort nonneſte homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Il fait grand cas de vous,
<lb />Et nous en pouuons faire auiourd’huy voſtre Espoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C’eſt aller vn peu viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, ie vous le deſtine.
<lb />Si vous m’aimez ma ſœur, faites luy bonne mine.
<fw><lb />Source
</fw><fw><lb />ancé
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />LISE. TOMIRE. LE CROCHETEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE au Crocheteur.
<lb />QV'as-tu fait de ton coffre, où l’auras-tu laißté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CROCHETEVR.
<lb />Dans vn coin de la chambre, il eſt fort bien placé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Et lon t’a bien paye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CROCHETEVR.
<lb />Port bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyons.
<lb />TOMIRE.
<lb />En quelle espece,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CROCHETEVR.
<lb />D’vn beau chelin tout neuf en vne piece.
<lb />M ij
<fw><lb />Sourcs
<lb />ancé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE le foüille.
<lb />Ta poche eſt vien garnie, as-tu rien là de dans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CROCHETEVR.
<lb />Voyez ce vieux reſueur qui vient foüiller les gens,
<lb />On me l’auoit bien dit, qu’icy la ialouſie
<lb />Du maiſtre &amp; des valets brouilloit la fantaiſie,
<lb />Et que l’on y craignoit les meſſagers d’Amour;
<lb />O qu’il en eſt grand bruit dans noſtre carrefour!
<lb />Ma foy la ialouſie eſt vn mal bien terrible,
<lb />Et garder vne femme eſt choſe bien penible.
<lb />De ce grand mal dit-on, on ne ſçauroit guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Vrayment c’eſt bien à toy, Maraut, à diſcourir,
<lb />Si ie prens vn baſton, ſus qu’on gagne la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CROCHETEVR.
<lb />Ie m’en vay te coëffer des crochets que ie porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />LISE. LIDAMANT dans vn coffre. PHILIPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTITLITIN.
<lb />Es voila deſcendus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Tire moy donc d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Rentrez, i’entens du bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Iuſtes Dieux qu’eſt-cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce n’eſt rien.
<lb />PIILFTTN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Sors moy donc.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rentrez de par le diable,
<lb />Sortez, ce n'eſt qu’vn rat qui couroit ſur la table,
<lb />I'entens Liſe à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M iij
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Leſes
<lb />Teniué
<fw><lb />PHILIPIN refermant bruſquement le coffre.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ouure &amp; me ſors d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIS
<lb />E.
<lb />Que i’ay depuis vne heure eu pour vous de ſoucy;
<lb />Mais en corps glorieux ſeroit-il bien poßible
<lb />Que vous eußiez paßé ſans vous rendre viſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ie t’en entretiendray tantoſt tout a loiſir,
<lb />Et nous ſatisferons pleinement ton deſir.
<lb />I’ay paßé dans ce coffre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />O Dieux! qui l’euſt pû croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Tu m’as fort bien ſeruy, i’ay ſceu toute l’hiſtoire,
<lb />Philipin m’a tout dit, reçoy ce diamant,
<lb />On ne perd rien la belle en ſeruant Lidamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie ne vous ay ſeruy que pour voſtre merite,
<lb />Auant que me payer, Monſieur, vous eſtiez quitte.
<fw><lb />Source
<lb />tance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Tay uepia fait, ma fat, on pas bien dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Oüy, rien n’eſt impoßible aux eſprits genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETea llle 22
<lb />Mais il faut voir Diane, en auray-je la ioye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Monſieur, vous l’allez voir ſans que pas vn vous voye,
<lb />Auam qu'on unt fouppe; penuant qu’on ſert le fruit,
<lb />Coulez-vous au iardin, &amp; ſuiuez-moy ſans bruit,
<lb />Ie men ouy vons montrer du doigt la palliſſade
<lb />D'où vous les verrez, tous, gagnez, cette embuſcade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Amour aßiſte moy dans vn ſi grand deſſain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Allez, eſperez, tout, nous y tiendrons la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sont-ils ſeuls?
<lb />LIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Vne fille y ſouppe auec Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Mais ſi l’on me deſcouure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />On ne le ſçauroit faire;
<lb />Mais il faut s’abſtenir, de touſſer, de cracher,
<lb />Tent&amp;, oouu tenuron, autz vons y cacher,
<lb />I’en vais à ma maiſtreſſe annoncer la nouuelle;
<lb />Philipin, vien, ſuy moy, i’entens qu’on nous appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI
<lb />I
<lb />N.
<lb />Mon pauure cœur te ſuit mieux que ne font mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu te mocques.
<lb />LISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITTETTIN.
<lb />Non fais, ie ne me mocque pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Li
<lb />E.
<lb />Quoy? m’aimerois-tu bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie ne ſçay que t’en dire,
<lb />Mais ie ſens que ton œil auec plaiſir m’attire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LISE.
<fw><lb />Source
<lb />e France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tantoſt que tu n’eſtois que Marchand de bijous,
<lb />Ie pouuois aspirer à t’auoir pour Espoux,
<lb />Mais eſtant à preſent Eſcuyer d’Eſcurie,
<lb />Ie crains ton baudrier &amp; ta Cheualerie,
<lb />Et Lije la ſoubrerte eſt vn mauuais gibier
<lb />Pour vn ſi venerable &amp; ſi preux Cheualier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Mais raillerie à part, toute feinte banie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tais-toy; ne gaſtons rien, voicy la Compagnie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFIESME.
<lb />TELAME. VALERE. DIANE. PHILIPIN.
<lb />LISE. LIDAMANT. LA CHANTEVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />V Rayment ce beau iardin eſt bien entretenu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Monſieur le Cheualier, ſoyez le bien venu.
<fw><lb />Source
<lb />France
</fw><lb />Vous n’auez point ſouppé, chere ſœur ie vous prie,
<lb />Qu'on luy donne vn morceau dans la ſommellerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie ſoupperay tantoſt, laiſſez m’en le ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Voſtre coffre eſt venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Mes hardes ſont icy.
<lb />Mais vous l’auez voulu, ie nuy pu m’en deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Cette fille, ma ſœur, nous fait long-temps attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CHANTEVSE.
<lb />C’eſt fait, c'eſt que mon lut n’eſtoit pas bien d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Chantez quelque air de Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA' CHANTEVSE.
<lb />Celuy-cy plaira fort.
<fw><lb />Source
<lb />ance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELLE CHANTE.
<lb />Quand voſtre ſoin ſeroit extreſme
<lb />Ie ne ſçaurois vous accorder,
<lb />Unie ne me guruo moſ-meſme
<lb />Qu'vn autre me puiſſe garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ie me defie icy de quelque fourberie,
<lb />Redites-moy ces Vers, ſans chanter ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CHANTEVSE.
<lb />Quand voſtre ſoin, &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Taiſez-vous, ou chantez vn air qui ſoit plus beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIT GIANTEVSE.
<lb />Chacun me le demande, il eſt rare &amp; nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />De qui le tenez-vous, d’vn autheur qui ſe cache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ce trait ſent Lidamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Il faut que ie le ſcache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CHANTEVSE.
<lb />Chez la Reine tantoſt, quelqu’vn m’en a fait don.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME à part.
<lb />On l’aura ſubornée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTANE.
<lb />He quoy n’eſt-il pas bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Les paroles, ma ſœur, en ſont impertinentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />La verité s’y trouue, elles ſont excellentes;
<lb />Car quelle tyranie &amp; quelle authorité,
<lb />Teut u'on cuu uorc O frunc foreei ta volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME bas.
<lb />Ie ſens quelque miſtere icy qui m’eſt ſenſible,
<lb />Quoy, garder vne femme eſt donc choſe impoßible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Et honteuſe &amp; blaſmable à tout homme d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Pour moy ie connois bien vn certain ſuborneur
<fw><lb />Source
<lb />ancé
</fw><lb />Qui muguette vne Dame à ſon ſujet gardée,
<lb />Et qui ne ſçauron voir, ſ'te n'eſt en idée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I'en ſçais vne pour moy, qui le corps enfermé
<lb />Adore de l’eſprit vn Amant bien aimé,
<lb />Et qui des yeux du corps malgré la vigilence,
<lb />Des jaloux importuns le void en leur preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME bas.
<lb />Elle a raiſon, Valere, vn langage ſi doux,
<lb />Si ie m’y connois bien ne s’addreſſe qu’à vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />S’il eſt vray ie ſuis donc au comble de la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Echo, ſi ce faſcheux à ce jaloux veut croire,
<lb />Lis luy qu’il a menty, ie dis la verité.
<fw><lb />haut.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Peut-on voir dans le monde vn Amant mieux traitté,
<lb />Ruiſſeau de qui i’entens l’agreable murmure,
<lb />Va conter à Tethis cette aimable auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Portez à mon Amant mes amoureux ſoûpirs,
<lb />Vous n'irez pas bien loin, doux &amp; charmans Zephire;
<lb />l
<fw><lb />Source gallicaibnt. fi
<lb />ale de France
</fw><lb />Il me void, il m’entend, &amp; ce ſombre feüillage
<lb />Aaux veux de nos ſaioux ne donne ducun ombragę.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Amour qui m’as ſuiuy ſous ces feüillages verts.
<lb />Fais voir mes doux tranſports à l’aſtre que ie ſers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Montre à mon bien-aimé mon innocente flâme;
<lb />Amour, il void mes yeux, deſcouure luy mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Amy qui m’auez mis au rang des bien-heureux,
<lb />Ie ne puis plus cacher mes tranſports amoureux;
<lb />Souffrez, qu’à cœur ouuert ie les faſſe conneſtre
<lb />A la diuinité qui par vous les fait naiſtre.
<lb />En termes ambigus c’eſt trop ſe declarer,
<lb />Parlons plus clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IELAME.
<lb />Il ſe faut retirer,
<lb />Cher Valere il eſt tard, demain la belle Aurore
<lb />Sur vos doux entretiens vous trouueroit encore;
<lb />Suffit qu’elle comprenne &amp; flatte vos deſſains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie laiſſe en m’eſloignant mon cœur entre ſes mains.
<fw><lb />Source gallica bnt. fr.
<lb />nale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Moy, ie laiſſe le men ou tout mes vœux s’addreſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Dans ces vœux obligeans deux amis s’intereſſent.
<lb />Au trauers d’vne claire e belle obſcurité,
<lb />Sçachez, qu’auec plaiſir ie voy la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et que vous l’imprimez ſur le cœur le plus tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Ie m’explique aſſez, bien à qui me ſçait entendre.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ie vous conduits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il n’en eſt pas beſoin.
<lb />Monſieur, ſi vous m’aimez vous n’irez pas plus loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />C’eſt par precaution, vous ſçauez qu’il m’importe
<lb />De retirer la clef quand on ferme la porte;
<lb />Et vous, ma cher ſœur, rentrez-vous pas auſſy.
<fw><lb />Source g
<lb />cab
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Laiſſez-moy prendre encore vn peu le frais icy.
<lb />Et t’en dormiray mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Il faut qu’on vous contente,
<lb />Et qu’on ſoit complaiſant à qui fut complaiſante;
<lb />Ma ſœur veut prendre l’air, qu’on la laiſſe au iardin;
<lb />Leſtois emvarraße le nen jais pas le ſin.
<lb />A parc.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />LIDAMANT. DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />On cœur, guidez mes yeux parmy ces routes ſombres,
<lb />Et cherchons mon Soleil errant parmy les ombres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Amour, guide mes pas vers l’Aſtre qui me luit,
<lb />I'entens l’Aſtre des cœurs, non l'Aſtre de la nuit;
<lb />Deſcouure-moy, Diane, &amp; fais que ſans contrainte
<lb />Ie luy deſcouure vn cœur qui l’adore ſans feinte,
<fw><lb />Quoy
<lb />Source gallica.bi
<lb />de Francé
</fw><lb />Quoy que la ſeule feinte ait fait en vn ſeul iour
<lb />Naipre te vioient; mais vtmavle Mmour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Fais voir à Lidamant, Amour, que ie l’eſcoute,
<lb />Et qu’approuuant ſon feu ie n’en ſuis plus en doute;
<lb />I tiis tuy oou qque io vummo on uopit des jaloux,
<lb />Puis qu’il eſt vray qu’il m’aime en qualité d’Eſpoux,
<lb />Montre vne paßion que la ſienne a fait naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ha! Madame, ce cœur s’eſt fait aſſez conneſtre;
<lb />Tantoſt ces mots charmans pour ma gloire auancez,
<lb />Aux yeux de mes riuaux le deſcouuroient aſſez;
<lb />Oüy, oüy, i’ay bien connu que cét Aſtre adorable
<lb />Eſclairoit mon Amour &amp; m’eſtoit fauorable:
<lb />A ces doux mouuemens que des yeux ie ſuiuois,
<lb />I’ay reſpondu du cœur ne l’oſant de la voix;
<lb />Ces traits qu’vn vain riual abusé par ſa flâme,
<lb />Receuoit par l’oreille entroient dedans mon ame;
<lb />Trois ſe croyoient par vous heureux au dernier point,
<lb />I'eſtois pourtant le ſeul qui ne m’abuſois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE
<lb />Puiſque mon Zele enfin a pû vous ſatisfaire,
<lb />Voyons, cher Lidamant, ce qui nous reſte à faire.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr!
<lb />tionale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Songeons premierement, Madame, à nous tirer
<lb />D'vn lieu d’où nos jaloux nous peuuent eſclairer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Il faut bien que la nuit en autre lieu ſe paſſe,
<lb />Ce n’eſt pas, Lidamant, ce qui plus m’embaraſſe;
<lb />Comme ie vous voy ſage &amp; diſcret, ie ſçay bien
<lb />Que contre mon honneur vous n’entreprendrez rien;
<lb />Nous pouuons donc paſſer toute la nuit enſemble,
<lb />Et meſme dans ma chambre, en y penſant ie tremble;
<lb />Mais quoy que ce pas là paroiſſe aſſez gliſſant,
<lb />Liſe n’y verra rien qui ne ſoit innocent,
<lb />La chambre de mon frere en eſt aſſez voiſine
<lb />I’ay peur s’il nous entend, qu’il ne nous aſſaßine;
<lb />Mais nous parlerons bas: Tout mon plus grand ſoucy
<lb />Eſt de ſçauoir comment vons jorine d’icy,
<lb />Vous ſçauez de quel air la maiſon eſt gardée,
<lb />Vne ſi belle vie eſt pour moy hazardée,
<lb />Mais en la hazardant, cher Lidamant, i’ay peur
<lb />Que vous ne hazardiez encore mon honneur,
<lb />Sauuons &amp; l’un &amp; l’autre, enfin s’il est poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />C’eſt ſur ce point là ſeul que ie reſte ſenſible:
<fw><lb />Source gallica.bnffr (
<lb />nationale de France
</fw><lb />Ie ne crains point ma vie, &amp; la perdant pour vous
<lb />Le trespas me ſeroit &amp; glorieux &amp; doux;
<lb />Mais l’amour qui m’anime, &amp; m’a pris en ſa garde,
<lb />Aide ordinairement qui pour luy ſe hazarde;
<lb />Iuſqu’icy ſans peril i’ay beaucoup hazardé,
<lb />Et ce que l’amour garde enfin eſt bien gardé;
<lb />Songeons en lieu plus ſeur à chercher ce remede,
<lb />Mon Valet eſt adroit, permettez qu’il nous aide,
<lb />Il faut de grand matin le prendre à ſon reſueil,
<lb />Luy, l’amour &amp; la nuit, nous donneront conſeil.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SOEFDIREMIERE.
<lb />MOD TOMIRE. LES DEVX GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />VEL caprice en ce lieu ſi matin vous conduit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />SE.
<lb />m
<lb />Iu m’a ſemblé de voir vn fantoſme ternble
<lb />Außi grand qu’vn Geant, mais beaucoup plus horrible,
<lb />Qui me fermoit la bouche &amp; m’empeſchoit la voix,
<lb />Ma maiſtreſſe eſueillée a dit que ie reſuois,
<lb />Que i’eſtois vne folle, &amp; que ie m’endormiſſe,
<lb />Mais i’ay quitté le lict qui m’eſtoit vn ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />C'eſtoient illuſions, &amp; vous ne voyez rien.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibl
<lb />ationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Mais ie ne dormois point, ie m’en ſouuiens fort bien;
<lb />Pour montrer que ma peur n’eſtoit pas mal fondée,
<lb />Sortant l’esprit troublé de cette horrible idée,
<lb />En Cauatier, ce atabte, ou ce moint bourru,
<lb />Tout à l’heure en ce lieu m’eſt encore apparu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Croyez-moy, purgez-vous de ſix grains d’ellebore,
<lb />Vous en auez beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A l’aide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTJLe
<lb />Ha! ie le vois encore.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ETDAMANT. TOMIRE. LISE.
<lb />EVX GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l. GARDE.
<lb />Le voila ce fantoſme, en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. GARDE.
<lb />Fantoſme? c’eſt vn homme armé d’vn piſtolet,
<lb />Qui s’en vient droit à nous d’vn air tres-redoutable.
<lb />O iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ce ne peut eſtre un nomme, il faut qu’il ſoit vn diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT le piſtolet à la main.
<lb />Qu'on m’ouure cette porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMTRE.
<lb />O Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ouurez, ou ie vous tuë.
<lb />Mais promptement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ouurez-luy viſtement:
<lb />Iuſtes Dieux qu’ay-je fait, quel affront à mon maiſtre.
<lb />Helas! que luy diray-je? Il me va nommer traiſtre,
<lb />Il aura bien raiſon, ie deuois faire effort
<lb />Pour luy prouuer icy mon Zele par ma mort.
<lb />Le voicy, que feray-ie, &amp; que luy dois-je dire.
<fw><lb />Source g
<lb />ta.
<lb />le France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />TELAME. TOMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E EasnE
<lb />C’eſt-cecy, quel deſordre, &amp; qu'entens-je Tomire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Monſieur, on vous trahit indubitablement,
<lb />Voſtre honneur fait naufrage &amp; ie ne ſçay comment;
<lb />Quoy que de trahiſon ie ne ſois point capable,
<lb />Iamais pauure innocent ne parut ſi coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Parle moy ſans Enigme &amp; ſans obſcurité;
<lb />Qu'eſt-ce? parle donc viſte, &amp; dy la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Tandis que de frayeur i’auois l’ame occupée,
<lb />Vn voleur s’eſt fait iour auecques ſon eſpée,
<lb />Le piſtolet au poing il nous a tous forcez;
<lb />Le voila qui s’eſchappe, &amp; c’eſt vous dire aſſez.
<fw><lb />Source
<lb />le France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Icy l'obſcurité paroiſt encor plus forte,
<lb />IP epom uuno enuis moy pui qu’il franchit la porte;
<lb />Il eſtoit dont entré ce dangereux voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Mais par où, ie l’ignore, &amp; i’en meurs de douleur,
<lb />Mon innocence icy d’elle-meſme s’excuſe;
<lb />Non, ie n’ay pû faillir, mais pourtant ie m’accuſe.
<lb />De la peur ſeulement qui ne m’a pas permis
<lb />D’arreſter le plus grand de tous vos ennemis;
<lb />le nuy pmneſguon ve jumunmoit ſi proche,
<lb />I’ay cede laſchement fans preuoir le reproche,
<lb />S'ans iuger qu’vn bon maiſtre auroit lieu de penſer,
<lb />Que ce traiſtre ſans moy n’euſt iamais pü paſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Mais puiſque l’on gardoit toutes les auenuës,
<lb />Par quelque cheminée eſt-il tombé des nuës
<lb />Qui la donc introduit, qu’entens-je, qu’eſt-cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Voſtre ſœur vous peut ſeule eſclaircir en cecy;
<lb />Elle &amp; Liſe ſans doute, ont ourdy cette trame,
<lb />Par là voyez que c’eſt de garder vne femme,
<lb />Vous deuiez voſtre honneur vn peu mieux meſnager,
<lb />Et iamais ſur ce point vous ne deuiez, gager.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />Source gallica.bnf fr
<lb />nale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />DIANE. TEEAME. TOMIRE.
<lb />PHILIPIN. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />A voicy qui ſans doute aura bien l’impudence,
<lb />De deſnier vn fait dont on void l’euidence.
<lb />Ha! fille malheureuſe, euſt-on iamais pensé,
<lb />Nue pur toy mon nonneut je puſt voir offencé;
<lb />Mais ſi tu n’as pas creu qu’on en deuſt faire conte,
<lb />Tu deuois pour toy-meſme auoir vn peu de honte.
<lb />Quoy, meſchante, introduire vn homme en ma maiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Par où, vous eſtes fol, vous perdez la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quand ie te laißé ſeule au iardin auec Liſe,
<lb />Infame, tu tramas cette belle entrepriſe;
<lb />Vne eſchelle de corde aura pour mon malheur
<lb />Iuſques dedans ton lict introduit ce voleur;
<lb />Mais puiſque ie te voy de toy-meſme ennemie,
<lb />Cette espée en ton ſang noira ton infamie.
<fw><lb />Source gallica.bnff
<lb />ule de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ha! courtois Cheualier, arreſtez ſa fureur,
<lb />Et m'aidez ie vous prie à le tirer d’erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN ſe mettant entre-deux.
<lb />Dieux à quoy ſongez vous? ne craignez rien, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ie ſonge à me purger, &amp; de honte &amp; de blâme,
<lb />Ie ſonge à la punir d’vn crime qui la pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie croy pour ſon honneur qu’il eſt fort à couuert.
<lb />Mais, Madame, il faudroit éuiter les reproches,
<lb />Et de tous ces muguets redouter les approches:
<lb />vnu enr eux a, au vn, meſonamt intention,
<lb />Et s’eſt coulé chez vous, c’eſt-là la queſtion,
<lb />Qu'on ne s’y frotte pas, ſi i’attrape le traiſtre
<lb />Qui s’attaque à l’honneur du parent de mon maiſtre:
<lb />Par la mort, mais enfin voyons vn peu comment. maintis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />E.
<lb />épée.
<lb />Oüy, courtois Cheualier, aſſeurez-vous qu’il ment.
<lb />C’eſt pour auoir mon bien, ie le veux ſatisfaire
<lb />En cherchant vn aZile en quelque Monaſtere.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr
<lb />ale de France
</fw><lb />Sus donc ſans differer qu’on m’oſte de ces lieux,
<lb />Toy bourreau de ma vie oſte-toy de mes yeux,
<lb />Cherchons dans ce Couuent hors de la tyranie,
<lb />Le repos aſſeuré qu’vn frere me deſnie;
<lb />Il n’eſt point de treſpas qui ne me fuſt plus doux,
<lb />Que le dur traittement d’vn frere ſi jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, va, dans vn moment tu ſeras ſatisfaitte,
<lb />Ie te vais procurer cette douce retraitte;
<lb />Le Conuent n’eſt pas loin, ie reuiens ſur mes pas,
<lb />De grace obſeruez-la, ne l'abandonnez, pas,
<lb />Vous aimez noſtre honneur, ie vous le recommande,
<lb />I'entens qu’en mon abſence au logis il commande.
<fw><lb />Hparles
<lb />Phihpir.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />PHILIPIN. TOMIRE. DIANE. LISE.
<lb />LES DEVX GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Irez-vout à l'écart ie la veux conſoler,
<lb />LEt c'eſt loin des teſmoins que i'entens luy parler.
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />e de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ie m’en vais, mais craignez, quelque tour de ſoupleſſe,
<lb />Ce rusé Lidamant, en veut à ma maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN bas à Diane.
<lb />Faites, mais promptement, que Liſe ait le ſoucy
<lb />De chercher voſtre maſque &amp; vos coiffes auſſy;
<lb />Madame, tout nous rit, il faut que ie vous tire
<lb />Malgre vos ennemis de ce fatneux martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais comment?
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Vous verrez, ſi ce feint Eſcoſſois
<lb />Prend à faux titre icy le nom de Fin-matois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tu m’obligerois fort ſi tu le pouuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viſte donc.
<lb />PHILIPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Liſe vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Ie ne tarderay guere.
<fw><lb />2nelag
<lb />parle
<lb />l'oruille.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Lidamant nous attend, qui d'Acaſte ſuiuy
<lb />D'vn excés de plaiſir ſera bien-toſt rauy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mais ſçais-tu bien qu’il m’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />En doutez-vous encore?
<lb />De lair qu’il m’a parlé ie croy qu’il vous adore,
<lb />Et qu’il mourra d’ennuy, s’il ne tient dans ce iour
<lb />Comme Eſpoux, uuns jes uias te tart objet d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mais comment feras-tu pour faire ouurir la porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />I'ay de l’argent, Madame, &amp; ſa puiſſance eſt forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Madame, tout eſt preſt, i’apporte içy dequoy
<lb />Tromper les yeux d’vn frere, &amp; pour vous &amp; pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALIPIN.
<lb />Tandis qu’autour de nous ie ne voy point Tomire,
<lb />Duppons ces deux lourdaux, vous en allez bien rire.
<fw><lb />Source
<lb />e France
</fw><lb />Qu’eſt-cecy, mes amis, iuſtes Dieux quel malheur;
<lb />Fomefois le ne erumoj ni larron ni voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. GARDE.
<lb />Qu’auez-vous donc, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ma bague s’eſt perduë,
<lb />Mais elle me ſera fidellement renduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Quoy? ce beau diamant du doigt vous eſt tombé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ainaumo, ll eſt d’vn prix aſſez conſiderable,
<lb />Ie l’ay laißé là haut peut-eſtre ſur ma table
<lb />Lors que l’on m’a donné le baßin à lauer;
<lb />Ie donne vingt ducats à qui le peut trouuer:
<lb />Amy voyez là haut, &amp; ſçachez de Tomire
<lb />S’il ne l’aura point veu, ie ne ſçay plus qu’en dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE I. GARDE en ſortant.
<lb />I'y cours.
<fw><lb />Source
<lb />Francé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Ie me ſouuiens qu’à la porte hier au ſoir,
<lb />Ie me tiré le gan pour prendre mon mouchoir,
<lb />Ie l’auray perdu là ie n'en fais plus de doute,
<lb />Ouure auant que quelqu’vn marche ſur cette route, s
<lb />Voila deux iacobus, cherche amy, cherche bien,
<lb />C’eſt de ce coſté là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. GARDE.
<lb />Monſieur, ie ne voy rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN fait ſigne à Diane &amp; à Liſe.
<lb />Si deuers ce recoin ta recherche n’eſt vaine,
<lb />Dix iacobus encor te payront de ta peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. GARDE.
<lb />S’il brille, il eſt à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Sus gagnons ce deſtour.
<lb />Ie marche hardiment ſous ta conduite Amour.
<fw><lb />Source ga
</fw><fw><lb />ica.bnf.
<lb />de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LIDAMANT. PHILIPIN. ACASTE.
<lb />DIANE. LISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Apperçois Lidamant au coin de cette ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Mhammssauens any:
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Dieux que ie ſuis émeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Maſquons-nous; &amp; prenons nos coiffes promptement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Enfin ie ſuis trop forte auec mon Lidamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Sauue-toy, Philipin, garde qu’on ne te voye,
<lb />Ie me mets en ta place auec beaucoup de ioye,
<lb />Malgré
<fw><lb />Source gallicabntfr.
<lb />ationale de France
</fw><lb />Malgré vos ſoins exacts chimeriques jaloux,
<lb />Ma Dianc eſe n'mejsie me mocque de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ha! Liſe, vois-tu pas ce fâcheux de Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Il vient de Compagnie auecques voſtre frere,
<lb />Et viennent droit à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ha! ie meurs de frayeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Bonne mine, Madame, &amp; n’ayons point de peur,
<lb />Ils ne ſçauroient iamais deuiner qui vous eſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />LIDAMANT. DIANE. LISE. TELAME.
<lb />VALERE. ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />oy? vous auez donc fait de nouuelles conqueſtes,
<lb />QEt vos vœux, Lidamant, ne viſent plus à nous.
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />De ces Dames encor n’eſtes vous point jaloux?
<lb />M’enuiez-vous cét heur &amp; ce bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Au contraire,
<lb />Ie vous offre mon bras &amp; celuy de Valere,
<lb />Pour vous mieux aſſeurer cette poſſeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Meßieurs, ie vous rends grace auec affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ioüiſſez dis bonheur que le Ciel vous enuoye,
<lb />Et troſtO quen amyae prus part a ta ioye;
<lb />Mais pour noſtre gageure en viendrez-vous à bout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />La Reine en iugera quand elle ſçaura tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME bas.
<lb />Ha! c’eſtoit luy ſans doute, &amp; cette peur m’afflige.
<lb />Ha! Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE bas.
<lb />Vos gens eſtoient yures vous diſie.
<fw><lb />Source
<lb />le France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAGEVRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Adieu Meßieurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT bas.
<lb />Coulons-nous promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Mais où me menez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Dans vn appartement.
<lb />Que vous a fait chez elle ajuſter la Conteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANE.
<lb />Ie ſuis bien obligée à cette illuſtre hoſteſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />TELAME. VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Voy que vous puißiez dire, ils l’ont tous veu ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’eſt qu’on les a gagnez pour les faire mentir;
<lb />Pour vous mettre en ceruelle, &amp; pour vous faire croire
<lb />Que ce hardy gageur a gagné la victoire,
<lb />Quoy qu’on vous ait pu dire, enfin n’en croyez rien,
<lb />Ie reſpons de Diane &amp; ie la connois bien,
<lb />Vous me l’auez promiſe &amp; tiens la choſe faitte,
<lb />Ie ne conſentiray iamais à ſa retraitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEEIME.
<lb />Quoy? tout ce qu’on m’a dit ne vous fait point de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ce n’eſt qu’vne chimere, vn ſonge, vne vapeur,
<lb />Qui dans vn cerueau creux peut trouuer quelque place,
<lb />Mais Telame à le croire a fort mauuaiſe grace,
<lb />Et ſi ie l’auois creu follement comme vous,
<lb />I’irois prendre vne loge à l’hoſpital des foux,
<lb />Ltrans tes vers au nes dces coquins, ie gage
<lb />Que nous deſcouurirons tout ce beau tripotage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Tomire vient à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Croyez, l’interrogeant,
<lb />Que is ſentiray bien s'il a pris de l’argent.
<fw><lb />Source gallica.bnf fr!
<lb />nale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFIESME.
<lb />TELAME. TOMIRE. VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L paroiſt interdit.
<lb />VMECRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Qui vous a meu, Tomire,
<lb />De quitter ma maiſon, qu’auez-vous à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Tui mhalgré tout mes ſoins voſtre volage ſœur,
<lb />S’eſt enfin dérobée auec ſon rauiſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quoy, perfide, à tes yeux, &amp; tu l’as laißé faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />A vos ordres, Monſieur, on a deu ſatisfaire;
<lb />Ce Cheualier de baſle en vſant de ſes droits,
<lb />D'effet mieux que de nom, a paru Fin-matois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie m’eſtois bien touſiours deffié de ce titre,
<lb />Et tugeois a ſon air qu'il n'eſtoit qu’vn belitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quoy donc, cét Eſcuyer n’eſt pas à l’Admiral.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Croyez que c’eſt vn fourbe autheur de tout le mal,
<lb />Il eſt à Lidamant, on la veu dans ſa ſuitte,
<lb />Ie l’apprens par ſon coffre ainſi que par ſa fuitte,
<lb />Ie n’ay rien veu dedans le trouuant tout ouuert,
<lb />C eſt de la qu'eſt fortyte traiſtre qui nous pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Les fourbes du coquin me ſont aſſez connuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Amy, ie croy reſuer, ie croy tomber des nuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Ie vous l’auois bien dit, &amp; vous deuiez iuger,
<lb />Qu'on ne pouuoit iamais plus follement gager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Ie pers vne gageure &amp; vous vne maiſtreſſe,
<lb />Ils ont pourtant beſoin encor de leur addreſſe;
<fw><lb />Source gi
<lb />cabi
<lb />le France
</fw><lb />Ils ont eu bon esprit en deſbauchant ma ſœur,
<lb />Nous verrons Siis aurom tamoſt außi bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Amy, ie m’offre à vous pour vanger voſtre iniure,
<lb />Mais nous ſerons raillez apres cette gageure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Quoy, malgré vous, Valere, on prendra voſtre bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Si ce n’eſt que pour moy, ie n’y pretens plus rien,
<lb />Ie ne veux point d’vn corps dont on poſſede l’ame,
<lb />Mais ie veux embraſſer l’intereſt de Telame.
<lb />Acaſte vient a nous ſuiny d'on pocqueton,
<lb />Di le compruux uepiu ce que comee cufton,
<lb />Comme il eſt Lieutenant des gardes de la Reine,
<lb />Ie deuine aisément le ſujet qui l’ameine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DIXIESME.
<lb />TELAME. ACASTE. VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ay receu l’orelre exprés de ne vous plus quitter,
<lb />IMeßieurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DOVZIESME.
<lb />ACASTE. TELAME. VALERE.
<lb />LA CONTESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Adamt, les voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TDDAME.
<lb />Que me veut-on, Madame,
<lb />Me pouſſer iuſqu’au bout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Iugez en mieux, Telame.
<lb />La Reine vous appelle icy pour voſtre bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Brron m'oſte l’honneur, ie ne pretens plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />L’Arreſt eſt prononcé, vous perdez la gageure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Mais ſi ie perds l'honneur, ſouffriray-je l'iniure?
<fw><lb />Source gallicabntfr
<lb />onale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Si bhonneur par l’hymen vous eſt icy rendu,
<lb />Vous gagnerez bien plus que vous n’auez perdu;
<lb />Enfin de Lidamant vous ſçauez la naiſſancezh
<lb />Et ne pourriez pretendre à plus haute alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Il a gagné ma ſœur par de mauuais moyens,
<lb />Qui me font reietter ſa naiſſance &amp; ſes biens;
<lb />Il ne l’aura iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />La Reine le commande,
<lb />Et moy ie vous en prie, &amp; ie vous la demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Telame, il faut ceder, le ſort en eſt ietté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERE.
<lb />Comme ie là luy cede encor de mon coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Voulez-vous reſiſter aux ordres de la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Hé bien il faut ceder.
<fw><lb />Source g
</fw><fw><lb />ca.k
<lb />le France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FOLLE
<lb />LA CONTESSE.
<lb />Viſte qu’on les ameine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE DERNIERE.
<lb />LIDAMANT. DIANE. LISE. TELAME.
<lb />VALERE. ACASTE. TOMIRE.
<lb />PHILIPIN. LA CONTESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Elame, embraſesio.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Vous nous voyez ſouſmis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, ſoyons, Lidamant, freres &amp; bons amis,
<lb />La Reine le commande, &amp; Madame l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Nous pardonnez-vous pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Oüy, oüy, ie vous pardonne,
<fw><lb />Source
<lb />ance
</fw><lb />Et puiſque voſtre honneur s’eſt ſi bien meſnagé,
<lb />Pay pius murtuſement que jouemtnt gagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Aprenez ſur l’exemple &amp; les ſoins de Telame,
<lb />Qu’il eſt tres-mal-aisé de garder vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMIRE.
<lb />Voicy noſtre Eſcuyer, noſtre feint Eſcoſſois,
<lb />Le fourbe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEEAML.
<lb />Ha! vous voila, Monſieur de Fin-matois,
<lb />Si quelqu’vn fourbe mieux ie l’iray dire à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Il eſt vray qu’il a fait des traits de galand homme,
<lb />Et qu’il merite bien qu’on prenne ſoin de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Madame, enfin i’ay tout, puiſque i’ay voſtre appuy,
<lb />Et meſme s’il vous plaiſt ie poſſederay Liſe,
<lb />Diane ſçait fort bien qu’elle me l’a promiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mais comme tu n’as rien, elle n’a rien auſſy.
<lb />R
<lb />ii
<fw><lb />Source
<lb />le France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />N’eſt-ce que ces deux riens qui vous met en ſoucy;
<lb />Elle m’a veu fourber, ie l’y voy disposée,
<lb />Nous ferons donc enſemble vne maiſon aisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Oüy, car en certains temps les fourbes couſtent cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Quiconque en a beſoin, qu’il nous vienne chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CONTESSE.
<lb />Ie uonne mu efeus pour accomplir la Noſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELAME.
<lb />Moy, ie leur puis donner les ſix cheuaux d’Eſcoſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Ie leur donne pour moy les mille iacobus,
<lb />Et paye argent contant tous les gages de plus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Auec de ſi grands biens &amp; ſi belle Eſcurie,
<lb />Tu peux te maintenir dans ta Cheualerie.
<fw><lb />
<lb />Source
<lb />rance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMANT.
<lb />Sit ne tient qu'a cela t'en fats mon Eſcuyer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI
<lb />E.
<lb />Et tu m’aimes encor, comme tu m’aimois hyer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPIN.
<lb />Oüy, i’ay pour les grandeurs l’ame aſſez moderée,
<lb />Qu'on quitte ce limeſtre, &amp; qu’on ſoit mieux parée,
<lb />Qu'on change de jargon außi bien que d’atour,
<lb />Et que l’on prenne lair d’vne Dame de Cour;
<lb />Car ſi dés cette nuit la nopce eſt conſommée,
<lb />Liſe ſera demain vne Dame damée.
<fw><lb />Source gallica.bnf.
<lb />France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Roy, par ſes Lettres Patentes a permis au Sieur de Bois-robert,
<lb />LAbbé de Chaſtillon ſur Seine, de faire imprimer, vendre &amp; debiter
<lb />eu tous lieux de ſon obeiſſance, vne Piece de Theatre intitulée, la Folle
<lb />liageure, ou les diuertiſſemens de la Cont ſſe de Pembroc, &amp; ce, durant dix
<lb />aus entiers, à compter du iour que ladite Piece ſera acheuée d’imprimer
<lb />pour la premiere fois: Auec deffenſes à toutes perſonnes de quelque
<lb />qualité ou condition qu’elles ſoient, de les imprimer ny vendre en au<lb />cun lieu de l'obeiſſance de ſa Majeſté, ſans le conſeutement dudit Sieur
<lb />de Bois-robert, ou de ceux qui auront ſon droit, à peine de deux mille
<lb />liures d’amende, de confiſcation des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous
<lb />deſpens, dommages &amp; intereſts, à condition qu’il en ſera mis deux
<lb />Exemplaires en la Bibliotheque de ſa Majeſté, &amp; vn en celle de Mr Molé
<lb />Garde des Seaux de France, auant que de les expoſer en vente. Voulant
<lb />qu’à l’Extraict deſdites Lettres qui ſera mis au commencement ou à la
<lb />fin deſdits Liures, foy ſoit adiouſtée, &amp; aux copies qui en ſeront deuë<lb />ment collationnées comme à l Original, &amp; que tous Huiſſiers &amp; Ser<lb />geus Royaux, faſſent pour l’execution d’icelle tous exploits, &amp; ne ce
<lb />faite ſans demander autre permiſſion, comme il eſt plus au long porté
<lb />par leſdites Lettres. Donné à Paris le 28. d’Avril 163. Signé, Par le
<lb />Roy en ſon Conſeil, CONRARD. Et ſcellé du grand ſceau de cire
<lb />laune ſiir ſimple queue.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur de Bois-robert Abbé de Chaſtillon, a cedé &amp; tran<lb />ſporté ſon droit de Priuilege pour la Folle Gageure, ſuiuant l’accord
<lb />fait entr’eux.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Roy, par ſes Lettres Patentes a permis au Sieur de Bois-robert,
<lb />LAbbé de Chaſtillon ſur Seine, de faire imprimer, vendre &amp; debiter
<lb />eu tous lieux de ſon obeiſſance, vne Piece de Theatre intitulée, la Folle
<lb />liageure, ou les diuertiſſemens de la Cont ſſe de Pembroc, &amp; ce, durant dix
<lb />aus entiers, à compter du iour que ladite Piece ſera acheuée d’imprimer
<lb />pour la premiere fois: Auec deffenſes à toutes perſonnes de quelque
<lb />qualité ou condition qu’elles ſoient, de les imprimer ny vendre en au<lb />cun lieu de l'obeiſſance de ſa Majeſté, ſans le conſeutement dudit Sieur
<lb />de Bois-robert, ou de ceux qui auront ſon droit, à peine de deux mille
<lb />liures d’amende, de confiſcation des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous
<lb />deſpens, dommages &amp; intereſts, à condition qu’il en ſera mis deux
<lb />Exemplaires en la Bibliotheque de ſa Majeſté, &amp; vn en celle de Mr Molé
<lb />Garde des Seaux de France, auant que de les expoſer en vente. Voulant
<lb />qu’à l’Extraict deſdites Lettres qui ſera mis au commencement ou à la
<lb />fin deſdits Liures, foy ſoit adiouſtée, &amp; aux copies qui en ſeront deuë<lb />ment collationnées comme à l Original, &amp; que tous Huiſſiers &amp; Ser<lb />geus Royaux, faſſent pour l’execution d’icelle tous exploits, &amp; ne ce
<lb />faite ſans demander autre permiſſion, comme il eſt plus au long porté
<lb />par leſdites Lettres. Donné à Paris le 28. d’Avril 163. Signé, Par le
<lb />Roy en ſon Conſeil, CONRARD. Et ſcellé du grand ſceau de cire
<lb />laune ſiir ſimple queue.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur de Bois-robert Abbé de Chaſtillon, a cedé &amp; tran<lb />ſporté ſon droit de Priuilege pour la Folle Gageure, ſuiuant l’accord
<lb />fait entr’eux.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>