<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le garçon sans conduite, comedie. Par monsieur A. I. M***</title>
        <author>Montfleury</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325249n"/>
          <author>
            <persName>Montfleury</persName>
          </author>
          <title>Le garçon sans conduite, comedie. Par monsieur A. I. M***</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1698" cert="high" resp="BNF">1698</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<fw><lb />44
<lb />2
<lb />19
<lb />Pulis
<lb />2
<lb />Aee
<lb />3
</fw><fw><lb />LT
</fw><fw><lb />2
<lb />D.N JA.42
<lb />-----
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS DU PROLOGUE.
<lb />
<lb />
<lb />DAMON, Fils.
<lb />C·
<lb />
<lb />CRISPIN, Valet de Damon.
<lb />LE DECORATEUR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LAYS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMINTE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LUCRECE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />JSTINE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />T.
<lb />D
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DAMON, CRISPIN, DAMON.
<lb />E bien, Criſpin, nos Meſſieurs &amp;
<lb />nõs Demoiſelles ſont-ils bien-toſt en
<lb />état de faire la repetition de ma Pie</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />?
<lb />CRISPIN
<lb />TTout le monde ſera préſt dans un moment
<lb />comme l'on s’atend de la joüer demain
<lb />lns remiſe, on n’a plus de temps à negliger.
<lb />le n’eſt pas qu’ls naient quelque petit cha<lb />rin de l’exactitude que vous avés voulu exi<lb />er d’eux &amp; comme l’on n’a pas accoutumé
<lb />e faire des Répetitions avec les Habits, les
<lb />écorations, &amp; les Violons, ils ne prennẽt
<lb />i’en murmurant le ſoin qu’il faut qu’ils ſe
<lb />onnent pour s’habiller; &amp; principalement
<lb />bs Demoiſelles qui ne ſont pas bien aiſes de
<lb />donner plus de peine que le beſoin ne le
<lb />mande. Il n’y en a pas une qui ne vous ait
<lb />t en s’abillant, toutés les poüilles que la
<lb />odeſtie peut ſouffrir dans la bouche d’une
<lb />imme, &amp; qui n’ait dit plus de cent foïs
<fw><lb />A 2
</fw><lb />Bre
<lb />que cet Autheur eſt fols; Mais vous n’eſtes
<lb />pas Homme à prendre garde à cela.
<fw><lb />DAMON.
<lb />Il faut les laiſſer dire. Je ſuis perſuadé
<lb />quant à moy que les choſes s’en concertental
<lb />avec plus de juſteſſe, que les Acteurs en joüëto
<lb />avec plus de ſoin, &amp; que l’on voit mieux!
<lb />ce qui manque à l’agrément de chaque choſe
<lb />CRISPIN.
<lb />Ecoutez, Monſieur, n’allez rien dire dansis
<lb />vôtre Piece contre les Cocus il y a tant d’hõſr
<lb />neſtes gens interreſſés dans cette affaire que
<lb />vous ne pourriés parler ſans vous attirer lat
<lb />diſgrace de la plus part de ceux qui vous é-d
<lb />couteront. DAMOM.
<lb />Ah j’ay trop de reſpect pour la qualité de
<lb />las Memleursia, quiidas Ione cous les jours
<lb />0
<lb />l'honneur de nous venir voir, pour dire quel
<lb />que choſe qui les puiſſe facher;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Et ſur tout, ne parlés point de ces Meſ<lb />ſieurs les Medecins, car cela porte mal’heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ah, je n’ay garde de choquer cette docte
<lb />compagnie puis qu’ils m’ont promis d’ordon
<lb />ner un Remede à contre temps a un de mes
<lb />parens qui le ſera quitter la jouiſſance de
<lb />ſon bien, dont je ſuis l'unque nencier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />C’eſt donc ſans doute, de Meſſieurs
<lb />les
<lb />Procureurs dont vous voulés découvrir les
<lb />artifices pour attraper l’argent de leurs
<lb />Cleants.
<lb />DAMON.
<lb />Non, bien loin de cela, ils me font pitié.
<lb />car la plus-parts des Meſſieurs de ce corps
<lb />ſont à preſent ſans pratique, depuis que la
<lb />Troupe de l’Hotel de Bourgougne les a re<lb />preſentés ſous le nom de Grapinian &amp; qu’il
<lb />a découvert au Public la maniere dont ils
<lb />uſent pour s’enrichir ;aux dépens des pau<lb />vres Pledeurs. CRISPIN
<lb />Pour moy qui n’ay rien encor entendu de
<lb />cette Piece, je m’aprête a voir des merveilles
<lb />dans cette Repetition. C’eſt ſans doute quel
<lb />que Suj et de nouvel invention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Fy, ne me parlés point de ces Sujets d’in<lb />vention, j'appelle ces Monſtres modernes
<lb />avortons d’une imagination bornẽe, &amp; j’abã<lb />donne ces projets infructeux &amp; ces fades reſ<lb />veries à ces Genies rampans, que l’Ingnorã<lb />ce rend incapables des larcins glorieux que
<lb />font les Doctes chez les Grecs &amp; chez les La<lb />tins, &amp; qui ne ſçavent pas mettre les Plaiſã<lb />teries de l’Antiquité en œuvre. J’ay tiré l'i<lb />dée de cette Piece de Moſte llaria de Plaute,
<lb />que luy-même, à ce que l’on tient, avoir ti<lb />rée du Phaſma de Menandre.
<lb />CRISPIN à part
<lb />Voila bien des mots où je ne comprẽs rien;
<lb />mais pour mon honneur je n’en veux riem
<lb />faire paroître. Le Sujet eſt ſans doute plai<lb />ſant? &amp; vous n’aurez pas manqué de l’aſſai<lb />ſonner de ces traits fréquens de Satyre déli<lb />cate qui font l’agrémẽt des Pieces du temps?
<lb />DAMON.
<lb />Pour le Sujet, il eſt plaiſant; mais pour
<lb />l'aſſaiſonnement dont vous me parlez, je
<lb />vous avouë qu’il n’eſt point du tout de mon
<lb />gouſt, &amp; je ne trouve rien de ſi mal-honnête
<lb />que ces Satires indiſcretes &amp; piquâtes qu’on
<lb />met fur le Theatre contrè le Prochain. Je
<lb />m’étonne....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DECORATEUR.
<lb />Meſſieurs, tout le monde eſt prêt, &amp; dés
<lb />que vous aurez fait ſilence, on commencera.
<fw><lb />CRISPIN.
<lb />Je m’en vay derriere le Theatre pour tenir
<lb />la Piece, &amp; ſouffler s’il en eſt beſoin.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et moy, je m’en vay pres d’eux pour leur
<lb />faire obſerver leurs Entrées &amp; leurs Sorties?
<lb />Mais afin que tout ſe faſſe en ordre, que Meſ<lb />ſieurs vos Violons joüent l’Air que l’on a fait
<lb />pour l’ouverture du Theatre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
<lb />SLLECCVEM
<lb />SANS CONDUITE.
<lb />CURADSA.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TICIDE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE,
<lb />GERONTE, CRISPIN, GERONTE. ſertant.
<lb />dun Legis qu’il regarde aves étonnement.
<lb />UEL deſordte! CRISPIN le ſuivant avec
<lb />un Tabelier &amp; un Marteau.
<fw><lb />Attendes, GERONTE
<lb />Non, il faut que je ſorte;
<lb />Cette confuſion rend ma douleur trop forte (ler?
<lb />Et ton Maîrte... Ah i’enrage! Il vient, dis-tu d’al<lb />Ie ſuis ſi tranſporté, que je ne puis parler.
<lb />Quel fracas! quel cahos quelle aveugle manie
<lb />Dè tout ce beau Logis change l’œconomie?
<lb />Parle, pourquoy faut-il que ces Apartemens
<lb />Que mon Frere enrichit de tant d’Emmeublemẽs,
<lb />De Plafonds, de Miroirs, de Peintures choiſies
<lb />uitout Mreuble apreſet ait des Rabots; des Sçies
<lb />Des Coidages, des Aix, des Limes, des Marteaux?
<lb />Pourquoy tout ce fatras de Couleurs de Pinceaux,
<lb />Cet amas d’Inſtrumens, de Plumes, &amp; dé Caſques
<lb />Ces Figures d’ozier, &amp; ces Habits de Maſques?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISTIN.
<lb />Ah, ah, ſi vous ſçavies pourquoy cela ſe faite...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Que font tous ces Pendarts dans ce grãd Cabinet
<lb />Dont l'un le Verre en main marmote un Air bizare
<lb />L’autre en mâchãt de haut, accorde une Guitarre
<lb />L’un la Bouteille aupoing, ainſi qu’au Cabaret,
<lb />Sur les pas d’une Entrée exerce ſon jaret, (carte.
<lb />L’autre en ſifflant, barboüille au coin dont on s’é<lb />Des barbes &amp; des yeux à des Spectres de carte;
<lb />L’un en dépit du bruit, aſſis ſur un couſſin,
<lb />Fait ſous ces doigts crochus gemir un Claveſin;
<lb />Et l’autre qui des yeux &amp; de la voix l’exite,
<lb />Et batant la meſure, écume une Marmite.
<lb />Que veut dire cecy: Parle, Maraut, dy-moi,
<lb />que fõt-ils là dédans Depuis qu’ant? &amp; pourquoy
<lb />A-t-on abandonné ce Logis au pillage?
<lb />Toy méme, que fais-tu dans un tel équipage?
<lb />Pourquoy ce Tabelier, ce Marteaux, ce Bonnet
<lb />CRISPIN
<lb />Oh, oh, ſi vous ſçaviés pourquoy cela ce fait....
<lb />GERONTE
<fw><lb />Dy le moi donc, Maraut? Car ſi la patience
<lb />Méchape....
<lb />CRISTIN.
<lb />Doucement, Monſieur, ſans violence; (dit<lb />Sans vous mettre en courous je vous l’aurois bien
<lb />Mon Maître eſt amoureux d’un Objet dont l'eſprit
<lb />Aime avec paſſion les Vers, la Simphonie,
<lb />Les Machines, les Vols, les Dances, l’Harmonie:
<lb />Il en eſt en un mot tellement entêté,
<lb />Que depuis quelque jours ſa prodigalité,
<lb />Pour régaler l'Objet dont elle eſt idolâtre,
<lb />Daiis notre g rande Salle à fait faire un Theatre
<lb />Pour donner le plaiſir d’un Spectacle éclatant.
<lb />Ce ſoir aux conviez (en machines s’entend : )
<lb />On a pris pour Sujet dans les exploits d’Ænée,
<lb />Sa Deſcente aux Enfers, c'eſt tine grande ſée.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE
<lb />Tu peux l'en aplaudir. Je te romperay le cou.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CRISPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />con, je prétens vous voir y rire comme un Foue
<lb />là le Diable &amp; les Dieux devenus camarades,
<lb />S
<lb />lont du Ciel aux Enfers de fréqueutes Caſcades;
<lb />le Theatre s’y voit changé de vingt façons;
<lb />les Champs Eliſiens, les Spectres, les Démons,
<lb />Palnure, Minos, le brave Fils d’Anchiſe
<lb />Qui Pleure comme un Veau courant apres Eliſe,
<lb />l’Antre de la Sibille, &amp; Cerbere enchaîné:
<lb />Cela vous vaudra mieux qu'un quintal de Sené?
<lb />Car enfin on n’y voit rien de mélancolique,
<lb />On y rit en cadence, on y pleure en muſique;
<lb />Et vous pourez enfin y voir à tous momens
<lb />Abiſmer quelque Diable au ſon des Inſtrumens
<lb />Pour ceux dont vous parlez,ce ſont les Sĩphoniſtes
<lb />ves reintres, les Dancems, &amp; les soulmachiniſtes
<fw><lb />GERONTES
<lb />Et qui donc eſt l'Autheur de cette Nouveauté?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le dit-on? CRISPIN
<lb />C'eſt mon Maiſtre, il a tout inventé;
<lb />C'eſt de tout ce qu'on fait le ſouverain Arbitre?
<lb />Malepeſte il eſt Grec, Monſieur, ſur ce Chapitre
<lb />Pour ſçavoir ce grand Art qui ne luy ſert de rien,
<lb />Mon Maiſtre a dépenſé lé plus beau de ſon bien:
<lb />Mais il a des c lartez qu'aucun ne luy diſpute;
<lb />L’Eſprit n’invente rien, que le ſien n'execute;
<lb />Et ſes doigts qui n'ont pris que de loctes leçons,
<lb />Font juſqu'à des Sifflets de trente-deux façons.
<lb />Ie Logis eſt tout plein de ce qu’il imagine;
<lb />Juſqu'à boire &amp; manger, tout s’y fait en machine?
<lb />La Porte du Logis.... vous la voyez,
<lb />GERONTE,
<lb />Fort bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Elle s'ouvre en machine, &amp; ſi cela. n'eſt rien.
<lb />Mon Maiſtre va morb!eu, pour peu que l'õ l'en pric
<lb />Changer en un clin-d’œil la maiſou en Prairie,
<lb />Et d’un coup de Sifflet, i’il l'avoit entrepris
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hauſſer de trente pieds les gros murs du Logis.
<lb />
<lb />SERONTE
<lb />*C QG
<lb />Eh d’où luy peut venir une telle chimere?
<lb />10
<lb />Luy chérir un tel Art? Luy, Criſpin, Fils d’un Pere die
<lb />Amoureux du trafic qu’il avoit toûjours fait,
<lb />Sans avoir jamais veu Machine, ny Balet,
<lb />Qui ſans ceſſe au travail n’alla voir de ſa vie
<lb />Specacre, Dailce, veuxy Pancos, ay Combule;
<fw><lb />- iii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pretend-il que toûjours de tels enteſtemens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> IAHUUCRISPIN,MAMIEN
<lb />1113V
<lb />Oh non, je ne croy pas qu’il en ait pour long-temps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Le prodigue! Eſt-ce ainſi que mon Neveu profite
<lb />Des ſoins que prit mon Frere à regler ſa conduite
<lb />Eſt-ce donc là le fruit de ceux qu’il prit toûjours
<lb />Pour enrichir un Fils au péril de ſes jours?
<lb />Le voyage qu’il fait, de ſa ſanté prodigue,
<lb />Dont la ſoif de l’argent luy cacha la fatigue;
<lb />Cet amour d’un trafic pratiqué ſi ſouvent,
<lb />Qui l’a depuis trois ans fait voguer au Levant,
<lb />Dans un âge où la mort peut tromper ſon attente,
<lb />N'a-t-il rien qui le touche ou rien qui l’épouvente
<lb />Mais quand panſon retour il ſera detrompé,
<lb />Que dira-t-il de voir tout ſon bien diſſipé
<lb />Par un Fils de qui l’ame au plaiſir a charnée
<lb />Abſorbe en quatre jours la rente d’une année?
<lb />De quel œil verra-t-il ce Prodigue enteſté
<lb />D'uu Artou la uebauene ce ramour l'ont porté,
<lb />Poſſedant pour tout fruit du bien qu’il luy deſtine,
<lb />Des Lettres du Grãd Sceau de Docteur en Machine
<lb />CRISTIN.C21
<lb />vrion Pere revient il nous trompera fort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />GERONTE
<lb />ChrorIv
<lb />Pour parler franc, Monſieur, on Ie croit mor
<lb />On n’a depuis trois ans point eu de ſes nouvelles
<lb />Et ſans doute....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONIE.
<lb />Ah! ce mot rend mes douleurs mortelles;
<lb />pour le malheur du Fils, le Pere aura péry,
<lb />Mais ie le verray gueux, ſans en eſtre attendry.
<lb />Puis qu’il fait de ſon bien un ſi mauvais uſage,
<lb />Dis-luy que ie renonce à Ié voir davantage;
<lb />Que jamais de mon bien il n’attende un denier;
<lb />Que ie fais ſon Couſin mon unique heritier?
<lb />Et que pour ne pas voir des malheurs que ie pleure
<lb />A ma Maiſon des Champs ie retourne ſur l'heure.
<fw><lb />( 1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CRISPIN ſoul,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E n'a pas tout le tort. Depuis un an au plus,
<lb />Mon Maiſtre a dépenſé plus de vingt mille écus;
<lb />Il a mis ſans façon, pout faire ſes largeſſes,
<lb />2
<lb />Et beaux Meubles en gage, &amp; Coffres-forts en pie-
<lb />Le tout pour régaler la galante Laïs.
<lb />Juſtine, Polemon; Lueinde, Alcidamis,
<lb />(ces;
<lb />A
<lb />Le Baron Dargentbref, Polexandre Lucrece,
<lb />Et d’autres Débauchez preſque de meſme eſpece.
<lb />Mais dépeſchons d’aller où mon Maiſtre m'a dit
<lb />Il vient, &amp; le Baron Dargentbref qui le ſuit.
<lb />{
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />«a ſimaxalnar s.
<lb />(20110
<lb />11
<lb />SCENSE TI
<lb />DAMON, DARGENTBREE·
<lb />DAMON .
<lb />LE mocques-tu de moy?
<fw><lb />au MH
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREF.
<lb />Veux-tu que ie te die?
<lb />J'admire ton adreſſe, &amp; ie plains ta folie.
<lb />Quoy, toûiours à la bouche Obtique, Ailes, Chaſſis
<lb />Cintre, Vols, Contrepoids, Couliſſes, Chars, Habits;
<lb />Rens à te divertir tes pernes plus utiles,
<lb />Et choiſis à tes ſens des plaiſirs plus tranquilles
<lb />DAMOM,
<lb />Oüaye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'ARGENTEREE.
<lb />Outre I'embarras qui pour toy me fait peur
<lb />Ce fracas entre nous ſent trop ſon grand Seigneur,
<lb />Cela fied bien à ceux dont la magnificence
<lb />Meſure leurs plaiſirs par la grande dépenſe,
<lb />Qui nez dedans un rang à tout ſacrifier<lb />A des plaiſirs que l'Art peut diverſifier,
<lb />Peuvent avec éclat toûiours ſe ſatisfaire, 
<lb />211
<lb />Et donner à leurs fens tout ce qui peut leut plaire.
<lb />Mais un Hõme, entre nous, bercé ſur un Contoir
<lb />Ne doit pas ſe regler ſur tout ce qu’il peur voir:
<lb />T'y vouloir obſtiner, c’eſt croyant qu’on t’admire,
<lb />Juſqu’au bout de la plume affronter la Satire.
<lb />Croy-moi, pour voir tes ſoîs ſuivis de tãt de frais
<lb />na roleve a cospe tes ales de troppres,
<lb />Et les Giands dont l'exemple a broüillé ta cervelle
<lb />Pour le Fils d’un Marchand ne ſont pas un modelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Oh, ohi vous raiſõnés pa bleu comme un Docteur,
<lb />Nôtre Amy; Je ſçavois que vôtre ſombre humeur,
<lb />Le Cornet à la main ſans briguer d’autres Plunes,
<lb />Sur la Chance entrois iours autoit faît ſix Volumes
<lb />Que chaque Paroly fait au premier venu,
<lb />D'un fier Sept &amp; le Va ſe trouvoit ſoutenu?
<lb />Qu'armé de ces deux mots qui font vôtre reſource,
<lb />Vous portiés la terreur iuſqu’au fond d’une Bource;
<lb />Et que muny d'un Dez ſouvent eſcamoté:
<lb />Vos doigts couloient à fond latgent le mieux Iété,
<lb />Je ſçavoîs bien encor que lors que quelque perte
<lb />Rendoit le talen nul; &amp; la Bource deſerte,
<lb />Vôtre eſprit inventif ſçavoit ſans s'etonner.
<lb />Hypotequant l'argent d’une Dupe à berner,
<lb />Et le talen ſubtil qu'ont vos doigts en partage,
<lb />Mettre chez vos Amis votie eſperance en gage,
<lb />Divulguer fans façon ce qui ſe doit cacher.
<lb />Mais ie ne ſçavois pas que vous ſçeuſſiés prêcher.
<fw><lb />DARGENTBRER
</fw><fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />DARGENTBREE
<lb />DAMON
<lb />Voſtre bel eſprit brillant par intervale;
<lb />Pres de moy vainement fait dépenſe en Morale<lb />Si je perdois au jeu mon argent &amp; mes ſoins,
<lb />Vous m’en aimeriez mieux, je m’en aimerois moins
<lb />Et n’eſtant ſcrupuleux que de bonne maniere,
<lb />Vous pouriez ſans façon....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREF
<lb />Laiſſons cette matiere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Vois-je pas... Non... Siffait..,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBRET
<lb />Qui te rend tranſporté
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Je croyois voir la-bas mon Caroſſe arreſté.
<lb />Nos Dames ont voulu pour dancer leurs Entrées.
<lb />De crainte d’embarras, ne venir qu’habillées:
<lb />ſe leur viens d’envoyer mon Caroſſe, &amp; j’ay crû
<lb />Les voir venir, Dis-moy je te prie, as-tu vû
<lb />Les Habits ſinguliers que je leur ay fait faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREF
<lb />Tout eſt nou veau pour moy? mais ẽfin pour teplai
<lb />Ils doivent....
<lb />(re,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu verras s’ils ſont imaginez.
<lb />Moy-meſme par plaiſir je les ay deſſignen;
<lb />Sans vanité ce ſont.... Je veux t’en faire Arbitre,
<lb />Toj querȩuis farfomer juite lur ce Chapitre:
<lb />Et ſi tu ne me dis, lors que tu les verras,
<lb />Qu’ils ſont divins, morbleu tu ne t’y connois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREE.
<lb />Je ne m’y connois pas, ſi je ne les aprouve?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Non, morbleu je ſoûtiens qu’un Homme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREF.
<lb />Je te trouve....
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Mais outre les. Habits, ce qu’il faut admiter,
<lb />C'eſt l’Entrée où je veux qu’on les vienne adorers je
<lb />Tu n’as jamais rien veu de galant, Dieu me damne Oi
<lb />Jamais comme Laïs habillée en Diane.
<lb />Elle ſort en dançant d’un air déliberé,
<lb />Du fonds d’un petit Bois à Venus conſacré.
<lb />Six Beautez en habits de Chaſſeuſes comme elle, sa
<lb />La ſuivent en dançant, luy marquent leur zele;
<lb />Du ſon d’un Air divin leurs pas ſont animés,
<lb />Et l’oreille &amp; les yeux égalément charmés,
<lb />On les voit ſe meſler d’un air galant &amp; rare.
<lb />Dans le moment qui ſuit, ce nombre ſe ſepare;
<lb />Un ſignal concerté que l’on ne prévoit pas,
<lb />Fait ceſſer tout-à-coup-le concert &amp; les pas?
<lb />Puis Diane au milieu profitant du ſilence,
<lb />La
<lb />Meſſe un air qu’elle chante entre chaque cadence;D
<lb />Et l’air firy, le ſon de tous les inſtrumens
<lb />I
<lb />Donne à des pas nouveaux de nouveaux agrémeut
<lb />Eh dis-moy, penſe-ru qu’une telle dépenſe....
<fw><lb />M
<lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREF
<lb />Cela ſera galant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAMON
<lb />Galant? Oüy je le penſe.
<lb />Mais je voy mon caroſſe, &amp; nos Belle dedans
<lb />Voyons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTEREE
<lb />Je ne croy pas qu’il ne perde le ſens.
<lb />Sur tout ce qu’il invente il veut que l’on le louë:
<lb />Elles ſont à charmer, il faut que je l’avouë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. IV
<lb />LAYS en Diane, DARGENTBREE,
<lb />AMINTE, LUCRECE, DAMON,
<lb />JUSTINE, LUCINDE, en Chaſſeuſes,
<lb />LAYS à Damon
<lb />V ous voyezss.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ne ſçay quel ſuccés peut avoir
<lb />Mais quoy que j’imagine, &amp; quoy qu’on ſe propoſe
<lb />Que queique obitacle en dort mncerrompre le cours
<lb />Oiïy, quelque peu de lieu que ma raiſon y voye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARGENTBREF
<lb />Que l’Amour qui ſuit par tout vos pas
<lb />Donne ſous ces habits de force à vos appas!
<lb />On voit bien que la main d’un ſçavant Oeconome,
<lb />DAMON.
<lb />Il s’y cõnoiſt, morbleu mieux qu’Hõme du Royau<lb />LAYS
<lb />(me<lb />Sans nous embarraſſer du ſoin d’un compliment,
<lb />Laiſſons-fa nos appas, &amp; loll diccinementy
<lb />Sçachons ſi tout eſt preſt, &amp; sil faut qu’on demeure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Tout eſt preſt, &amp; l'on peut cõmencer dans uneheure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAIS.
<lb />Je ne ſçay quel ſuccés peut avoir ce plaiſir,
<lb />Mais je me ſens d’humeur à me bien d’ivertir;
<lb />De joye à cer objet je me ſens l’ame pleine;
<lb />De dancer en marchant je ne m’abſtiens qu’à peine
<lb />L’Air que iie dois chanter, me ſemble ſi galant,
<lb />Que ie ne ſçay comment ie ne dançe en parlant;
<lb />Et j’ay l’eſprit ſi plein de ce que j’imagine,
<lb />Que je croy voir en l’air toûjours quelque Machine
<lb />Tu reſves.
<lb />LECRECE
<fw><lb />Le Spectacle qui doit nous regaler ce ſoir:
<lb />Je me ſens un chagrin dont j’ignore la cauſe;
<lb />Mon eſprit inquiet ſe figure toûjours
<lb />Ce chagrin, malgré moi, vient traverſer ma joye?
<lb />Et pour un tel plaiſir, quoy qu’on ait aſſemblé,
<lb />Le cœur me dit toûjours qu’il doit eſtre troublé.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE,
<lb />Il eſt vray que toûjouis ſur quoy que l'on s’afſure;
<lb />Ton cha grin d’eſprit fort eſt de mauvais augures
<lb />Et ton cœur que la joye auroit dequoy tenter,
<lb />Avant qu'e d’en ioüir, cherche à s’en rebutes
<lb />Il n’eſt point de projet de qui ta prévoyance
<lb />N’empoiſonne toûjours le plaiſir par avance;
<lb />Et ton cœur qui n’en a que ton chagrin pour fruit,
<lb />Encenſe à tous momens les Monſtres qu’il produit.
<lb />Au millieu des plaiſirs où ton penchant te livre,
<lb />Tu te fais un Roman de ce qui les peut ſuivre;
<lb />Et tu crois que toûjours la joye où l’on s’attend,
<lb />Eſt un piege ſecret que le plaiſir nous tend.
<lb />Quoy, ſur tous les plaiſirs dont nôtre ame eſt émuë
<lb />Faut-il toûjours paſſer le furur en reveuë,
<lb />Meſler toûjours de fiel ce qu’il a de douceur,
<lb />Se livrer au plaiſir dans les bras de la peur,
<lb />Et vouloir ſe piquer avec tant de jeunneſſe
<lb />De la ſotte vertu des ſept Sages de Grece?
<lb />Pour moï, quoy que toûjours prête à me divertir,
<lb />Je crois avoir des yeux, &amp; crois m’en bien ſervir;
<lb />Mais à les employer, quelque lieu que je voye,
<lb />Je les ferme au chagrin, &amp; les ouvre à la joyes
<lb />Je prens, ſans balancer, ſut ce qui te retient,
<lb />Le plaiſir tel qu’il s’offre, &amp; le temps cõme il vient
<lb />Coutente da prerens plarce qui me concaune;
<lb />Je ne veux point paſſer pour Sibille moderne,
<lb />Je me fais du preſent un remede au futur,
<lb />Et j’ay toûjours trouvé ce party le plus ſûr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LuSTINE.
<lb />Sì j'oſe icy meſler vos ſentimens aux nôtres,
<lb />Je croy que ce chagrin ſert de pretexre à d’autres;
<lb />Et ſon Amant abſent....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCINDE.
<lb />Cela peut-être ainſy.
<lb />Mais emploions le temps que nous perdons icy;
<lb />’Attendans qu’au Logis les Conviez ſe vendent,
<lb />Allons faire hâter vos Gens qui nous attendent,
<lb />Allons voir s’il ont eu ſoin de ſe traveſtir,
<lb />Et ne ſongeons à rien qu’à nous bien divertir,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LAYS, DARGENTBREF, AMINTE, DAMON,
<lb />1104
<lb />LUCRECE, CRISPIN, JUSTINE,
<lb />LUCINDE, Eltiorrra
<lb />H Monſieur....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Quej*
<lb />ERRIIN
<lb />Monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Quel accident t’afflige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout eſt perdu.
<lb />chrpras
<lb />Comment?
<lb />PDAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Tout eſt perdu vous dis-je s
<lb />Nous pouvons vous &amp; moi deſerter la Maiſon,
<lb />Et nous allons chanter ſur un diable de ton.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Quel eſt donc ce malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />An je, me deſeſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dis.
<lb />DAMON.
<lb />CRISPIN
<lb />Vôtre Pere vient d'arriver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Qui? mon Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Vôtre Pere, Monſieur.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et de qui Ias-tu ſçu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAYS.
<lb />Tu te moques de nous.
<fw><lb />44
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Madame, je l'ay veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE
<lb />Pour troubler nos plaifirs, quelques Viſionairesoea
<fw><lb /> 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Je Tay veu vous dit-oi, ionges à vos aharrese
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LDAMORT VATI VAN
<lb />Quel contre-temps! ò Ciel! luy que je croy mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Tout aelheure ai reneau vient d’arriver au Port,
<lb />Il eſt vénu dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINIL.
<lb />Cela n’eſt pas croyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Il marche ſur mes pas, ou je me donne au Diable.
<lb />Pour peu qu’à raiſonner vous ſoyés obſtinés,
<lb />Je prétens vous le voir à quatre doigts du nez.
<lb />Quel ſabat je prévoy, s’il faut qu’il s’aperçoive....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE
<lb />Nil nous dit vray, lortons ain qu'I le reçoive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attendés.
<fw><lb />DAMONE
<lb /> lla UO IA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRECE.
<lb />L'attendant, nous pourions par malheux
<lb />Eſſuyer quelque cnay de la mauvaiſe humeur,
<lb />Et ce ſeroit pour nous une choſe fâcheuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un moment.
<lb />DAMONT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN. 
<lb />Quel ſurſaut pour la Bande joyeuſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu Ie vois ce retour me met au deſeſpoir:
<lb />Si mon malheur te touche, il faut le faire voir,
<lb />Je ſuis perdu, ce coup rend ma douleur mortelle;
<lb />Je connois dés long-temps ton adreſſe &amp; ton zel e
<lb />Si mon repos t’eſt cher, lous que tout me trahait
<lb />Repare ce malheur par quelque trait d’eſprit,
<lb />Au ſecours de ton Maître apelle l’artifice,
<lb />Tant de fois au beſoin tu m’as rendu ſervice,
<lb />Ton eſprit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Il eſt vray; mais pour ce coup, Monſieur,
<lb />Tout Ieiprit que j'avois, ſe convertit en peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Invente, cherche.
<lb />DAMON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attendez.
<lb />CRISPIN.
<lb />Trruin je m’y romprois la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />Bafudivo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Parbleu, la défaite eſt honneſte.
<fw><lb />DAMON luy parlant bas.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bone
<lb />Si....
<lb />CRISPIN bas,
<lb />LAMON VAS
<lb />AMINTE
<lb />Que dit-il?
<fw><lb />Mais....
<lb />114
<lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Ne perdons point de temps?
<lb />Vous le ſçaurés bientoſt, entrez tous là-dedans?
<lb />Dõnez blen l’ordre à tout, que pas-un ne ſe mõtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je crains....
<lb />LUCRECE
<fw><lb />{ O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Ne craignez rien, je vais à ſa rencontre
<fw><lb />- qum
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />CRISPIN ſeul.
<lb />Ecy ſent le baſton terriblement; mais quoy,
<lb />Mon Maiſtre court autãt de riſque cõme moy
<lb />Hazardons le paquet, puis que cette défaite
<lb />Nous peut donner le temps de faire Maiſon nette:
<lb />Tâchons de découvrir s'ri n turoit rien appris
<lb />Du deſordre où l’on ſçait que s’eſt plongé ſon Fils.
<lb />Mais quoy, noſtre bon Hõme eſt longtẽps à ſe rẽdre
<lb />Je le voy, cachons-nous un mõent pour l’entendre
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DAMON Pere, CRTSPIN cache.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON Pere.
<lb />Nfin je puis encor, ſans redouter les flots.
<lb />TGoûter avec les miens la douceur du repos
<lb />Et ſauvé des périls d’un pénible voyage,
<lb />Voir mes biens &amp; mes jours à couvert du naufrage
<lb />Mon Vaiſſeau que le Ciel a conduit ſur ces bords,
<lb />Me livte à mes Amis, enrichy des tréſors
<lb />Que produit loin de nous une Terre étrangere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN caché.
<lb />Tant-mienx, car au Logis il n’en trouvera guéres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON Pere
<lb />Que tous mes Gens auront, m’ayant tant attendu,
<lb />De prainl à me volls
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Oüy, de te voir pendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON Pere.
<lb />Mais voicy ma Maiſon, où le Ciel me renvoye;
<lb />La larme, à cet aſpect, me vient à l’œil de joye.
<lb />Que mon Fils de mes ſoins chérira le ſuccés!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISTIN.
<lb />Oüy da, comme un Client la perte d’un Procés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Heurtons, je pers le tẽps quand il faut que je vole
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Montrons-nous, &amp; ſur tout joüons bien noſtre rôle
<lb />Oh c’eſt luy. Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Crispin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />C’eſt luy. Vous de retour,
<lb />Mõ cher Maiſtre, Voicy pour lous ui leureux jour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu vois.
<lb />DAMON.
<lb />CRISPIN
<lb />Vous avez fait, comme ou voit, bon voyage.
<lb />DAMON.
<fw><lb />01
<lb />Ma
<lb />le
<lb />R
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bon.
<lb />DAMON.
<lb />CRISPIN.
<lb />qde vousuvez de lante pour voitre âge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Malgré ce que ſur Mer il m’a falu ſouffrir,
<lb />Je me porte aſſez bien Heurte &amp; me fais ouvrir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />CRISPIN
<lb />DAMON
<lb />La Porte. CRISPIN
<fw><lb />La Porte? Ah ſi je m’y hazarde..
<lb />Heurte, te dis-je.
<lb />DAMON,
<lb />CRISPIN
<lb />Moy? Peſte que je n’ay garde.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />DAMON
<lb />CRISPIN
<lb />Si l’on m’en voit aprocher de dix pas...
<fw><lb />DAMON
<lb />Il faut heurter. CRISPIN.
<lb />Monſieur, ne vous y joüez pas.
<lb />DAMON.
<lb />A m’arreſter ainſi quelle raiſon t’oblige?
<lb />Je veux heurter
<lb /> caclar lie
<lb />Monſieur, n’aprochez pas vous dis-je,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAMON
<lb />Mais pourquoy m’ẽpeſcher d’aprocher mon Logis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISTIN
<lb />Depuis prés de ſix mois il y vient des Eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maraut?
<lb />DAMON
<lb />CRISPIN
<fw><lb />Sur v oſtre Bail le Diable a mis enchere,
<lb />Monſieur. &amp; fait chez vous ſon Sabat ordipaire.3
<lb />Cent Diables tranſplantez là-dedans en huit jours
<lb />Nous ont fait deſerter, ils nous faiſoient des tours
<lb />Tãtôt quelqu’un de ceux qui nous livroiẽt la guerre
<lb />Nous traînoit par les pieds la face contre terre.
<lb />Tantôt tout le Logis nous paroiſſoit en feu??
<lb />Quelques fois le Bâton méme joüez ſon jeu<lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Si tu m’en fais prendre un, je te feray bien taire.
<lb />Quels contes! des Eſpriés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Monſieur, qu’allés-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Je la veux faire ouvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Eh par qui Je vous dis?
<lb />Qu’ils ont faît deſerter juſqu’au Chat du Logis;
<lb />Que la Maiſon n’a plus que le Drabie pour Hôte;
<lb />Que la peur &amp; les coups....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Oallurrre 
<lb />CRISPIN. Eſt-ce ma faute;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et mes Meubles t
<lb />DAMON
<lb />CRISPIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vôtre Fils comme vos Domeſtiques,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils ſont en lieu de ſeureté;
<lb />On les a mis dehois, quand on a deſerté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Et mon Fils? CRISTIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A quitté la Maiſon. DAMON.
<lb />Quelles terreurs paniques?
<lb />Et mes deux Coffres-forts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ah pour les Coffres-forts,
<lb />Ont à vinigt iois tâché de les mettre dehors;
<lb />Mais l’Eſprit (je ne ſçay ce qu’il veut qu’õ en faſſe)
<lb />N’a jamais pû ſouffrir qu’on les changeât de place
<lb />Et ce Diable à toute heure acharné contre nous,
<lb />Dés qu’on en aprochoit, nous aſſommoit de coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Quoy, l'on les a laiſſés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISTIN. ,
<lb />Sans doutej
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAMON. AhZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />DAMON
<lb />Comment faire
<lb />Ouvre-moi ce Logis, ſi tu crains ma colere;
<lb />Depeene jou de cent coups le vayteicropier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Moi! ie n’ay pas -les Clefs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Qu’on cherche un otrreurien
<lb />Mes Coffres-forts? Tâchons d’enfoncer cette Porte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Vous aurés tout l’Enfer aux trouſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON heurtantt.
<lb />Je veux mes Coffres-forts.
<lb />Il n’importe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Monſieur, vous vous perdés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tay toy. 
<lb />DAMON heurtant
<lb />Le milieu du Theatre s'ouvre, &amp; Damon
<lb />voulant heurter, tombe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN
<lb />Voila, parbleu, le Viellard ſur le nez.
<lb />Crispin diſparoit,
<fw><lb />DAMON
<lb />ſe relevant.
<lb />Doû-vient que tout-a-coup la Porte s’eſt ouverte?
<lb />Il voit dans le fond du Theatre un Enfer,
<lb />&amp; quelques Démons.
<lb />Ah! Criſpin je me vois à deux doigts de ma perte
<lb />Quel nombre de Démons habite ma Maiſon!
<lb />Ah Ciel je ſuis perdu. Criſpin avoit raiſon.
<lb />La parole me manque &amp; tout mon ſang ſe glace.
<lb />Quatre Démons l'aprochant
<lb />Cartier Meſſieurs, cartier.. Ils s’eloignent. Ils me
<lb />quitent la place:
<lb />De la Cave au Grenier ce Logis eſt changé;
<lb />Je ne connoy plus rien des lieux où j’ay logé. (te,
<lb />Quoy, mes deux Coffres-forts ſe perderõt de la ſor
</fw><fw><lb />Et jamais... J'aime autãt que le Diable m’emporte;
<lb />Cherchõs Mais juſte Ciel d’où ſortent tant de feux
<lb />Il ſort des flámes de deſſous le Theatre
<lb />&amp; deux Démons en méme temps,
<lb />Ah! la terre s’entrouvre? &amp; ſi j'ay de bons yeux,
<lb />A travers de ces feux deux Démons ſe découvrent.
<lb />Ces deux Démous font des ſauts perilleux
<lb />au tour de luy.
<lb />Quel bonds quels tours! Ah Ciel! des abiſmes s’en<lb />trouvrent,
<lb />Ils tombent ſous le Theatre.
<lb />Ils ſemblent étonnés. Profitons de ce temps,
<lb />Tâchons de voir où ſont mes Coffres-forts ceans?
<lb />A force de chercher, je trouverray peut-être:
<lb />C'eſt à gauche en entrant que ma chãbre doit être
<lb />Viſitons. Ah! que vois-je: Helas: je le vois bien.
<lb />Je ſuis à la mercy des Démons.
<lb />Quatre Démons l'entourent.
<lb />I. DEMON.
<lb />Ne crains rien<lb />Mais il faut t’éloigner d’un Logis où la flâme.
<lb />Te peut nuire,
<lb />DAMON:
<lb />Meſſieurs, Dieu veüille avoir vôtre ame.
<lb />Je vous jure, à vôtre air malgré toute ma peur
<lb />Je vous ay pris tous deux pour deux Diable d’hon<lb />neur.
<lb />Où ſõt mes Coffres-forts' vous pouvés m'ẽ inſtruire
<lb />IN DEMON luy preuant le bras.
<lb />Tes Coffers forts? Vien, vien, nous allõs t’y cõduire
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />N'en prenés pas la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN AUTRE DEMON On veut te contenter.
<lb />Les quatre Demons te ſaiſiſſent, &amp; ſont
<lb />onlevez avec luy ſur le cintre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />en lair
<lb />Ah! le Diable m’emporte, &amp; me va tourmenter,
<lb />A Dieu mes Coffres forts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<fw><lb />2
<lb />8
<lb />RAs
<lb />7
</fw><fw><lb />11
<lb />
<lb />4
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />ance
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />ance
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>