<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Fascheux, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650890j"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Les Fascheux, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />2
<lb />12
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />126
<lb />2
<lb />8
<lb />1
<lb />2
<lb />160
<lb />2
<lb />10
<lb />I
<lb />
<lb />–
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />1
<lb />2
<lb />eu
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<fw><lb />HINRARAAAR
<lb />   
<lb />C
<lb />
<lb />RC
<lb />H
<lb />3
<lb />2
<lb />L
<lb />LCM
<lb />RVR
<lb />2
<lb />E
<lb />TEG
<lb />
<lb />LLS
<lb />1
<lb />a
<lb />
<lb />61
<lb />UEn
<lb />V
<lb />2
<lb />MRRAEARARRARERAAEAR
<lb />M
<lb />Mi
<lb />2
<lb />1
<lb />–
<lb />Rg<lb />
<lb />4
<lb />I
<lb />A
<lb />
<lb />ca
<lb />Bi
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />-l-
<lb />2
<lb />4
<lb />-
<lb />
<lb />2
<lb />C
<lb />4
<lb />Nad da
<lb />1
<lb />14
<lb />2
<lb />A
<lb />L<lb />a
<lb />æ
<lb />1
<lb />Socea
<lb />
</fw><fw><lb />L
<lb />psd<lb />x
<lb />2
<lb />–
<lb />A
<lb />←
<lb />2
<lb />H
<lb />26
<lb />VY.
<lb />
<lb />M
<lb />200og
<lb />{
<lb />TIN
<lb />
<lb />AZL
<lb />Nar
</fw><fw><lb />A
<lb />R
<lb />IRE.
<lb />E e
<lb />I'ajouſte une Scene à la Come<lb />die, &amp; c’eſt une eſpece de Faſ<lb />cheux aſſez inſuportable, qu'un
<lb />homme qui dedie un Livre. *OS<lb />RE MAJESTE' en ſçait
<lb />des nouvelles plus que perſonne de
<lb />ſon Royaume, &amp; ce n'eſt pas d’au<lb />jourd’hup qu’elle ſe voit en Bute à
<lb />la furie des Epiſtres dedicatoires.
<lb />Mais bien que je ſuive l’exem<lb />ple des autres, &amp; me mette moy<lb />A 2
<lb />meſ</fw><lb />meſme au rang de ceux que j'ay
<lb />joüez, j’oſe dire toutefois à VOS<lb />TRE MAJESTE, que ce que
<lb />j'en ay fait, n'eſt pas tant pour luy
<lb />preſenter un Livre, que pour avoir
<lb />lieu de luy rendre grace du ſuccés
<lb />de cette Comedie. Ie le dois, SIRE,
<lb />ce ſuccés, qui a paſſé mon attente,
<lb />non ſeulement à cette glorieuſe ap<lb />probation, dont VOSTRE MA<lb />ESTE honnora d’abord la
<lb />Piece, &amp; qui a entraiſné ſi haute<lb />ment celle de teut le monde; mais
<lb />enepte à l’ordre qu'elle me donna
<lb />d’y adjouſter un caractere de Faſ<lb />cheux, dont elle eut la bonté de
<lb />m’ouvrir les idées elle-meſme, &amp;
<lb />qui a eſté trouvé par tout le plus
<lb />beau morceau de l’Ouvrage. Il faut
<lb />avouer, SIRE, que je n'ay jamais
<fw><lb />rien
</fw><lb />rien fait avec tant de facilité, ny
<lb />ſi promptement, que cét endroit,
<lb />où VOSTRE MAJESTÉ
<lb />me commanda de travailler. I’a<lb />vois une joye à luy obeir, qui me
<lb />valoit bien mieux qu'Apollon, &amp;
<lb />toutes les Muſes; Et je conçois par
<lb />là ce que je ſerois capable d’exccu<lb />ter pour une Comedie entiere, ſi
<lb />j'eſtois inſpiré par de pareils com<lb />mandemens. Ceux qui ſont nez en
<lb />un rang elevé, peuvent ſe propoſer
<lb />l’honneur de ſervir VOSTRE
<lb />MAJESTE dans les gransem<lb />plois; mais pour moy, toute la gioi<lb />re où je puis aſpirer, c'eſt de la ré<lb />jouir. Ie borne là l’ambition de mes
<lb />ſouhaits; &amp; je croy qu'en quelque
<lb />facon ce n'eſt pas eſtre inutile à la
<lb />France, que de contribuër quelque
<lb />A 3
<lb />Li-Uje
<lb />choſe au divertiſſement de ſon Roy.
<lb />Quand je n’y reüſſiray pas, ce ne
<lb />ſera jamais par un defaut de hele,
<lb />ny d’eſtude; mais ſeulement par un
<lb />mauvais deſtin, qui ſuit aſſez ſou<lb />vent les meilleures intentions, &amp;
<lb />que jaunuuute afligeroit ſenſible<lb />ment,
<fw><lb />SIRE,
<lb />De Voſtre Majeſté,
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïſſant, &amp;
<lb />tres-fidelle ſerviteur &amp; ſujet,
<lb />B. P. MOLIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AU LECTEUR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AMAIS entrepriſe au
<lb />Theatre ne fut ſi precipi<lb />tée que celle-cy; &amp; c’eſt
<lb />Vamune choſe, je croy, tou<lb />te nouvelle, qu’une Comedie ait
<lb />eſté conceue, faite, appriſe, &amp;
<lb />repreſentée en quinze jours. Je ne
<lb />dis pas cela pour me piquer de l’im
<lb />promptu, &amp; en pretendre de la gloi<lb />re; mais ſeulement pour prevenir
<lb />certaines gens, qui pourroient trou<lb />ver à redire, que je n’aye pas mis
<lb />icy toutes les eſpeces de Fâcheux,
<lb />qui ſe trouvene: Je ſçay que le
<lb />nombre en eſt grand, &amp; à la Cour,
<lb />&amp; dans la Ville, &amp; que ſans Epiſ<lb />odes, j’euſſe bien pû en compoſer
<lb />A 4
<lb />une
<lb />une Comedie de cinq Actes bien
<lb />fournis, &amp; avoir encor de la ma<lb />tiere de reſte. Mais dans le peu de
<lb />temps qui me fut donné, il m’eſ<lb />toit impoſſible de faire un grand
<lb />deſſein, &amp; de reſver beaucoup ſur
<lb />le choix de mes Perſonnages, &amp;
<lb />ſur la diſpoſition de mon ſujet. Je
<lb />me reduiſis donc à ne toucher
<lb />qu’un petit nombre d’Importuns;
<lb />&amp; je pris ceux qui s’offrirent d’a<lb />bord à mon eſprit, &amp; que je creus
<lb />les plus propres à réjoüir les augu<lb />ſtes perſonnes devant qui-j’avois à
<lb />paroiſtre; &amp; pour lier prompte<lb />ment toutes ces choſes enſemble,
<lb />je me ſervis du premier nœud que
<lb />je pus trouver. Ce n’eſt pas mon
<lb />deſſein d’examiner maintenant ſi
<lb />tout cela pouvoit eſtre mieux, &amp;
<lb />ſi tous ceux qui s’y ſont divertis,
<lb />ont ry ſelon les regles: Le temps
<lb />viendra de faire imprimer mes re<lb />mar<lb />marques ſur les Pieces que j’auray
<lb />faites; &amp; je ne deſeſpere pas de
<lb />faire voir un jour, en grand Au<lb />theur, que je puis citer Ariſtote,
<lb />&amp; Horace. En attendant cet ex<lb />amen, qui peut-eſtre ne viendra
<lb />point, je m’en remets aſſez aux
<lb />deciſions de la multitude; &amp; je
<lb />tiens auſſi difficile de combattre
<lb />un Duvrage que le public approu<lb />que d’en deffendre un qu’il
<lb />damne.
<lb />Il n’y a perſonne qui ne ſçache
<lb />pour quelle réjoüiſſance la Pie<lb />ce fut compoſée, &amp; cette feſte a
<lb />fait un tel éclat, qu’il n’eſt pas
<lb />neceſſaire d’en parler; maïs il
<lb />ne ſera pas hors de propos de
<lb />dire deux paroles des ornemens
<lb />qu’on a meſlez avec la Come<lb />die. 
<lb />Le deſſein eſtoit de donner un
<lb />Ballet auſſi; &amp; comme il n’y avoit
<lb />A y
<lb />¶u diſ
<lb />qu’un petit nombre choiſi de Dan<lb />ceurs excellens, on fut contraint
<lb />de ſeparer les Entrées de ce Ballet,
<lb />&amp; l’advis fut de les jetter dans les
<lb />Entre-Actes de la Comedie, afin
<lb />que ces intervalles donnaſſent temps
<lb />aux meſmes Baladins de revenir
<lb />ſous d’autres habits. De ſorte que
<lb />pour ne point rompre auſſi le fil
<lb />de la Piece, par ces manieres
<lb />d’intermedes, on s’aviſa de les
<lb />coudre au ſujet du mieux que l’on
<lb />put, &amp; de ne faire qu’une ſeule
<lb />choſe du Ballet, &amp; de la Come<lb />die: mais comme le temps eſtoit
<lb />fort precipité, &amp; que tout cela
<lb />ne fut pas reglé entierement par
<lb />une meſme teſte, on trouvera
<lb />peut-eſtre quelques endroits du
<lb />Ballet, qui n’entrent pas dans la
<lb />Comedie auſſi naturellement que
<lb />d’autres. Quoy qu’il en ſoit,
<lb />c’eſt un meſſange qui eſt nouveau
<lb />S
<lb />–
<fw><lb />pour
<lb />22
</fw><lb />D’abord que la toille fut le<lb />vée, un des Acteurs, comme vous
<lb />pourriez dire moy, parut ſur le
<lb />Theatre en habit de Ville, &amp;
<lb />s’adreſſant au Roy avec le viſage
<lb />d’un homme ſurpris, fit des ex<lb />cuſes en deſordre ſur ce qu’il ſe
<lb />trouvoit là ſeul, &amp; manquoit de
<lb />temps, &amp; d’Acteurs pour don<lb />ner à ſa Majeſté le divertiſſement
<lb />qu’elle ſembloit attendre. En meſ<lb />motemps, au milieu de vingt
<lb />jets d’eau naturels, s’ouvrit cette
<lb />coquille, que tout le monde a
<lb />veue; &amp; l’agreable Nayade qui
<lb />pour nos Theatres, &amp; dont on
<lb />pourroit chercher quelques autho<lb />ritez dans l’Antiquité; &amp; com<lb />me tout le Monde l’a trouvé
<lb />agreable, il peut ſervir d’idée à
<lb />d’autres choſes, qui pourroient
<lb />eſtre meditées avec plus de loi<lb />ſir.
<fw><lb />–
<lb />Ae
<lb />–
<lb />parut
<lb />E
</fw><lb />parut dedans s’avança au bord du
<lb />Theatre, &amp; d’un air heroique
<lb />prononça les Vers, que Monſieur
<lb />I
<lb />eliſſon avoit faits, &amp; qui ſervent
<lb />de Prologue.
<fw><lb />PRO</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOur voir en ces beaux lieux le plus grand
<lb />Roy du Monde,
<lb />Mortels, je viens à vous de ma grotte profonće.
<lb />Faut-il en ſa faveur, que la Terre ou que
<lb />l’Eau
<lb />Produiſent à vos yeux un ſpectacle nouveau?!
<lb />Qu’il parle, ou qu’il ſouhaitte: Il n’eſt rien
<lb />d’impoſſible:
<lb />Luy-meſme n'eſt-il pas un miracle viſible?
<lb />Son regne ſi fertile en miracles divers,
<lb />N’en demande-t-il pas à tout cet Univers?
<lb />Jeune, Victorieux, Sage, Vaillant, Auguſte,
<lb />Auſſi doux que ſevere, auſſi puiſſant que juſte,
<lb />Reigler, &amp; ſes Eſtats, &amp; ſes propres deſirs,
<lb />Joindre aux nobles travaux les plus nobles plai<lb />ſirs,
<lb />En ſes juſtes projects jamais ne ſe méprendre,
<lb />Agir inceſſamment, tout voir, &amp; tout en<lb />tendre;
<lb />Qui peut cela, peut tout; il n’a qu’à tout oſer;
<lb />Et le ciel à ſes vœux ne peut rien refuſer.
<fw><lb />A 7
</fw><fw><lb />Cts Termes murcneroui, &amp; pe Louis l'ordon</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ne
<lb /><lb />Ces Arbres parleront mieux que ceux de Do<lb />done :
<lb />Hoſteſſes de leur tronc, moindres Divinitez,
<lb />C’eſt Louis qui le veut, ſortez Nymphes, ſor<lb />tez;
<lb />* Je vous monſtre l’exemple, il s’agit de luy
<lb />plaire,
<lb />Quittez pour quelque temps voſtre forme ordi<lb />naire,
<lb />Et paroiſſons enſemble aux yeux des ſpecta<lb />teurs,
<lb />Pour ce nouveau Theatre, autant de vrais
<lb />Acteurs.
<lb />Vous, Soin de ſes ſujets, ſa plus charmante
<lb />eſtude,
<lb />Heroïque ſoucy, Royale inquietude,
<lb />Laiſſez-le reſpirer, &amp; ſouffrez qu’un moment
<lb />Son grand cœur s’abandonne au divertiſſement:
<lb />Vous le verrez demain d’une force nouvelle
<lb />Sous le fardeau penible, où voſtre voix l’ap<lb />pelle,
<lb />Faire obeïr les loix, partager les bien faits,
<lb />Par ſes propres conſeils prevenir nos ſouhaits,
<lb />Maintenir l’Univers dans une paix profonde,
<lb />Et s’oſter le repos pour le donner au monde.
<lb />Qu’au<lb />Pluſieurs Driades accompagnées de Faunes &amp; de
<lb />Satyres ſortent des Arbres &amp; des Termes.
<lb />Qu’aujourd’huy tout luy plaiſe, &amp; ſemble con<lb />ſentir
<lb />A l’unique deſſein de le bien divertir.
<lb />Faſcheux retirez-vous; ou s’il faut qu’il vous
<lb />voye,
<lb />Nle jets joutenent pour escelrer ja jojt.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Nayade emmenne avec elle, pour la
<lb />Comedie, une partie des gens qu’elle a fait
<lb />paroiſtre, pendant que le reſte ſe met à danſer
<lb />au ſon des Hauts-bois, qui ſe joignent aux
<lb />Violons.
<fw><lb />PERSORRAGES.
<lb />RA
<lb />S
<lb />LA M
<lb />TE.
<lb />D
<lb />AGNE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />L
<lb />c
<lb />1
<lb />D
<lb />R.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />10.
<lb />11
<lb />HTSE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />A
<lb />8
<lb />C
<lb />RE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AEHOIMDRE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIPE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />RANTE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLYMENE.
<fw><lb />o
<lb />R
<lb />ANTE.
<lb />SARLTIDES.
<lb />a al ld
<lb />LINTE.
<lb />A M
<lb />1
<lb />s.
<lb />NE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />FASCHEUX.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />OCERE FREMIERE.
<lb />ERASTE, LAMONTAGNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ous quel aſtre, bon Dieu, faut il
<lb />que je ſois né,
<lb />Pour eſtre de Fâcheux toûjours aſſaſ<lb />ſiné!
<lb />Il ſemble que par tout le ſort me les
<lb />adreſſe,
<lb />Et j’en vois, chaque jour, quelque nouvelle eſpece.
<lb />Mais il n’eſt rien d’égal au Fâcheux d’aujourd’huy;
<lb />J’ay creu n’eſtre jamais debaraſſé de luy;
<lb />Et, cent fois, j’ay maudit cette innocente envie
<lb />Qui m’a pris à diſné, de voir la Comedie,
<lb />Où, penſant m’égayer, j’ay miſerablement,
<lb />Trouvé de m
<lb /> le rude chaſtiment.
<lb />Il faut que je te faſte un recit de l’affaire;
<fw><lb />Car
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />2
<lb />Car je m’en ſens encor tout eſmû de colere.
<lb />J’eſtois ſur le Theatre, en humeur d’éconter
<lb />La piece, qu’à pluſieurs j’avois ouï vanter;
<lb />Les Acteurs commençoient, chaci n preſtoit ſilence.
<lb />Lors que d’un air bruyant, &amp; plein d’extravagance.
<lb />Un homme à grans canons eſt entré bruſquement
<lb />En criant, hola-ho, un ſiege promptement:
<lb />Et de ſon grand fracas ſurprenant l’aſſemblée,
<lb />Dans le plus bel endroit a la piece troublée.
<lb />Hé mon Dieu! nos François ſi ſouvent redreſſez,
<lb />Ne prendront-ils jamais un air de gens ſenſez,
<lb />Ay-je dit, &amp; faut-il, ſur nos defauts extrémes,
<lb />Qu’en theatre public nous nous joüions nous-meſ<lb />mes,
<lb />Et confirmions ainſi, par des éclats de foux,
<lb />Ce que chez nos voiſins on dit par tout de nous !
<lb />Tandis que là deſſus je hauſſois les eſpaules,
<lb />Les Acteurs ont voulu continuer leurs Rôles:
<lb />Mais l’homme, pour s’aſſeoir, a fait nouveau fia<lb />cas,
<lb />Et traverſant encor le Theatre à grans pas,
<lb />Bien que dans les coſtez il puſt eſtre à ſon aiſe,
<lb />Au milieu du devant il a planté ſa chaiſe,
<lb />Et de ſon large dos morguant les ſpectateurs,
<lb />Aux trois quarto du parterre a caché les Acteurs.
<lb />Un bruit s’eſt ele e, dont un autre euſt eu honte;
<lb />Mais luy, ferme &amp; conſtant, n’en a fait aucun conte;
<lb />Et ſe ſeroit tenu comme il s’eſtoit poſé,
<lb />Si, pour mon infortune, il ne m’euſt aviſé.
<lb />Ha Marquis, m’a-t-il dit, prenant prés de moy place,
<lb />Comment te portes-tu? Souffre, que je t’embraſſe.
<lb />Au viſage, ſur l’heure, un rouge m’eſt monté,
<lb />Que l’on me viſt connu d’un pareil eventé.
<lb />Je l’eſtois peu pourtant, mais on en voit paroiſtre,
<lb />De ces gens qui de rien veulent fort vous connoiſtre,
<lb />Dont il faut au ſalut les balleis entyer,
<fw><lb />Et
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De dire que j’avois certain repas à rendre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qui ſont familiers juſqu’à vous tutoyer.
<lb />Il m’a fait, à l’abord, cent queſtions frivoles,
<lb />Plus haut que les Acteurs eſlevant ſes paroles.
<lb />Chacun le maudiſioit, &amp; moy pour l’arreſter,
<lb />Je ſerois, ay-je dit, bien aiſe d’eſcouter.
<lb />Tu n’as point veu cecy, Marquis; ah! Dieu me danne,
<lb />le le trouve aſſez drole, &amp; je n’y ſuis pas aſne;
<lb />Ie ſçais par quelles loix un ouvrage eſt parfait,
<lb />Et Corneille me vient lire tout ce qu’il fait.
<lb />La deſſus de la piece il m’a fait un ſommaire,
<lb />Scene, à Scene, averty de ce qu’il falloit faire,
<lb />Et juſques à des vers qu’il en ſçavoit par cœur,
<lb />Il me les recitoit tout haut avant l’Acteur.
<lb />'avois beau m’en deffendre, il a pouſſé ſa chance,
<lb />Et s’eſt, devers la fin, levé long-temps d’avance;
<lb />Car les gens du bel air pour agir galamment
<lb />Se gardent bien, ſur tout, d’oüir le dénoument.
<lb />Je rendois grace au Ciel, &amp; croyois de juſtice,
<lb />Qu’avec la Comedie euſt finy mon ſuplice:
<lb />Mais, comme ſi c’en euſt eſté trop bon marché,
<lb />Sur nouveaux frais mon homme à moy s’eſt attaché;
<lb />M’a conté ſes exploits, ſes vertus non communes;
<lb />Parlé de ſes chevaux, de ſes bonnes fortunes,
<lb />Et de ce qu’à la Cour il avoit de faveur,
<lb />Diſant, qu’à m’y ſervir il s’offroit de grand cœur.
<lb />Je le remerciois doucement de la teſſe,
<lb />Minutant à tous coups quelque retraite honneſte:
<lb />Mais luy, pour le quitter, me voyant ébranlé,
<lb />Sortons, ce m’a-t-il dit, le monde eſt écoulé:
<lb />Et ſortis de ce lieu me la donnant plus ſeche,
<lb />Murquis, allons au Cours faire voir ma galeche;
<lb />Elle eſt bien entenduë, &amp; plus d’un Duc &amp; Pair,
<lb />En fait, à mon faiſeur, faire une du meſme air.
<lb />Moy de luy rendre grace, &amp; pour mieux m’en de<lb />fendre,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah par bleu j’en veux eſtre, eſtant de tes amis,
<lb />Et manque au Mareſchal à qui j’avois promis.
<lb />De la chere, ay-je fait, la doze eſt trop peu fort<lb />Pour oſer y prier des gens de voſtre ſorte.
<lb />Non; m’a-t-il reſpondu, je ſuis ſans compliment,
<lb />Et j’y vais pour cauſer avec toy ſeulement;
<lb />Je ſuis des grans repas fatigué, je te jure:
<lb />Mais ſi l’on vous attend, ay-je dit, c’eſt injure.
<lb />Tu te moques, Marquis, nous nous connoiſſont
<lb />tous;
<lb />Et je trouve avec toy des paſſe-temps plus doux.
<lb />Je peſtois contre moy, l’ame triſte &amp; confuſe
<lb />Du funeſte ſuccés qu’avoit eu mon excuſe,
<lb />Et ne ſçavois à quoy je devois recourir,
<lb />Pour ſortir d’une peine à me faire mourir;
<lb />Lors qu’un caroſſe fait de ſuperbe maniere,
<lb />Et comblé de laquais, &amp; devant, &amp; derriere,
<lb />S’eſt avec un grand bruit devant nous arreſté;
<lb />D’où ſautant un jeune homme amplement ajuſté,
<lb />Mon importun &amp; luy courant à l’embraſſade
<lb />Ont ſurpris les paſſans de leur bruſque incartade;
<lb />Et tandis que tous deux eſtoient precipitez
<lb />Dans les convulſions de leurs civilitez,
<lb />je me ſuis doucement eſquivé ſans rien dire;
<lb />Non ſans avoir long-temps gemi d’un tel martyre,
<lb />Et maudit ce Fâcheux dont le zele obſtiné
<lb />M’oſtoit au rendé-vous qui m’eſt icy donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMONIAGNE.
<lb />Ce ſont chagrins meſlez aux plaiſirs de la vie.
<lb />Tout ne va pas, Monſieur, au gré de noſtre envie.
<lb />Le Ciel veut qu’icy bas chacun ait ſes Fâcheux;
<lb />Et les hommes ſeroient, ſans cela, trop heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais de tous mes Fâcheux, le plus fâcheux encore,
<lb />Eſt Lyſandre, tuteur de celle que j’adore;
<lb />Qui rompt ce qu’à mes tœua ene domne u'eſpoir,
<lb />Et fait qu’en ſa preſence elle n’oſe me voir.
<lb />Je crains d’avoir déja paſſé l'heure promiſe,
<lb />Et c'eit dans cette allée, ou devoit eſtre Orphiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />L’heure d’un rendez-vous d’ordinaire s’eſtend:
<lb />Et n’eſt pas reſſerrée aux bornes d’un inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />ai oir rlay y lllais jetrenibie; ce mon amour extréme
<lb />D’un rien ſe fait un crime envers celle que j’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Si ce parfait amour, que vous prouvez ſi bien,
<lb />Se fait vers voſtre objet un grand crime de rien,
<lb />Ce que ſon cœur, pour vous, ſent de feux legitimes.
<lb />En revanche, luy fait un rien de tous vos ciimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais, tout de bon, ciois-tu que je lois d’elle aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Quoy? vous doutez encor d’un amour confirmé...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah c’eſt mal-aiſément qu'en pareille matiere,
<lb />Un cœur bien entiamiie prend ulleulance entiere.
<lb />Il craint de ſe flatter, &amp; dans ſes divers ſoins,
<lb />Ce que plus ii ſounaite, eit ce qu’il croit le moins.
<lb />Mais ſongeons à trouver une beauté ſi rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Monſieur, voſtre rabat par devant ſe ſepare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’importe.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Laiſiez-moy l'ajuiter, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouf, tu m'eſtrangles, fat, laiſſe-le, comme il eſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Souffrez qu’on peigne un peu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />oultne ialpaemle:
<lb />Tu m’as, d’un coup de dent, preſque emporté l’o<lb />Teine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Vos canons....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Laiſſe-les; tu prens trop de ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Ils ſont tout chifonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMASTL.
<lb />Je veux qu’ils ſoient ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Accordez-moy du moins, pour grace ſinguliere,
<lb />De frotter ce chapeau, qu’on voit plein de pouſſiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Plotte done, puis qu'arlaut que j’en paſſe par là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Le voulez-vous porter fait comme le vona?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mon Dieu dépeſche-toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D MONTACNE.
<lb />Ce ſeroit conſcience.
<lb />LRASTE apres avoir attendu.
<lb />C'eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Donnez-vous un peu de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il me tuë.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />En quel lieu vous eſtes-vous fourré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />T'es-tu de ce chapeau pour toûjours emparé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt fait.
<lb />LA MONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Donne-moy donc.
<fw><lb />LA
</fw><lb />LAMONTAGNE laiſſant tomber le chapeau.
<lb />Hay .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Le voila par terre:
<lb />Je ſuis fort avancé: que la fiévre te ſerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Permettez qu’en deux coups j’oſte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il ne me plaiſt pas.
<lb />Au diantre tout valet qui vous eſt ſur les bras;
<lb />Qui fatigue ſon Maiſtre, &amp; ne fait que déplaire
<lb />A force de vouſoir trancher du neceſſaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Daerlion, Anoindry nRsTE;
<lb />LA MONTAGNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ais voy-je pas Orphiſe? ouy c’eſt elle, qui
<lb />vient.
<lb />Ou va-t-elle ſi viſte, &amp; quel homme la tient?
<lb />Il la ſaluë comme elle paſſe, &amp; elle
<lb />en paſſant detourne la teſte.
<lb />Quoy, me voir en ces lieux devant elle paroiſtre,
<lb />Et paſſer en feignant de ne me pas connoiſtre!
<lb />Que croire? qu’en dis-tu? parle donc, ſi tu veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE..
<lb />Monſieur, je ne dis rien de peur d’eſtre fâcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et c'eſt l'eſtre en effet que de ne me rien dire
<lb />Dans les extremitez d’un ſi cruel martyre.
<lb />Fais donc quelque reſponce à mon cœur abbatu?
<lb />Que dois-je preſumer? parle, qu’en penſes-tu?
<lb />Dy-moy ton ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Monſieur, je veux me taire,
<lb />Et ne deſire pomt tranchel du necenanle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Peſte l’impertinent! va-t'en ſuivre leurs pas:
<lb />Voy ce qu’ils deviendront, &amp; ne les quitte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE revenant.
<lb />Il faut ſuivre de loin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASIE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE revenant.
<lb />Sans que l’on me voye
<lb />Ou faire aucun ſemblant qu’apres eux on m’envoye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRASTE.
<lb />Non, tu feras bien mieux de leur donner avis,
<lb />Que par moroidle caples ioiont de toy laivis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE revenant.
<lb />Vous trouveray-je icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Que le Ciel te confonde,
<lb />Homme, à mon ſentiment, le plus fâcheux du mon<lb />de.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Montagne s’en va.
<lb />Ah! que je ſens de trouble, &amp; qu’il m’euſt eſté doux,
<lb />Qu’on me l’euſt fait manquer, ce fatal rendez-vous.
<lb />Je penſois y trouver toutes choſes propices;
<lb />Et mes yeux pour mon cœur y trouvent des ſuplices.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LYSANDRE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />COus ces arbres, de loin, mes yeux t’ont reconnu,
<lb />Cher Marquis, &amp; d’abord je ſuis à toy venu.
<lb />Comme à de mes amis il faut que je te chante
<lb />Certain air, que j’ay fait, de petite courante,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qui
<lb /> Cour contente les experts,
<lb />Et ſi quenlue de vingt ont desja fait des vers.
<lb />den a naiſſance, &amp; quelque employ paſſable,
<lb />en France aſſez conſiderable;
<lb /> udrois pas, pour tout ce que je ſuis,
<lb />nnt fait cét air, qu’icy je te produis.
<lb />hem, hem: écoute avec ſoin, je te prie.
<fw><lb />Qui de ;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’eit-elle pas belle?
<lb />Il chante ſa courante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Cettemt er jolie.
<lb />Il rechante la fin quatre ou cinq fois de ſuitte.
<lb />conſnent la tlouves tu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Fort belle aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Les pas que j’en ay faits n’ont pas moins d’agré<lb />ment,
<lb />Et ſur tout la figure a merveilleuſe grace.
<lb />Il chante, parle &amp; danſe tout enſemble, &amp; faic
<lb />faire à Eraſte les figures de la ſemme.
<lb />Tien, l’homme paſſe ainſi: puis la femme repaſſe:
<lb />Enſemble: puis on quitte, &amp; la femme vient là.
<lb />Vois-tu ce petit trait de feinte que voila?
<lb />Ce fieuret? ces coupez courant aprés la belle?
<lb />Dos à dob. lace à lace, en le prenaut lur ene.
<lb />Aprés avoir acheve.
<lb />Que t'en lemble Marquis :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tous ces pas là ſont fins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SANDRE.
<lb />Je me mocque, pour moy, des maiſtres Baladins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On le voit.
<lb />ERASTE.
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDEE.
<lb />Les pasuone
<fw><lb />x
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />N’ont rien qui ne ſurptenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Veux-tu, par amitié, que je te les apprenne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ma foy, pour le preſent, j’ay certain embarras....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Et bien donc, ce ſera, lors que tu le voudras.
<lb />Si j’avois deſſus-moy ces paroles nouvelles,
<lb />Nous les lirions enſemble, &amp; verrions les plus bel<lb />les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une autre fois.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Adieu: Baptiſte le tres-cher
<lb />R u ponle vou ma coulalce, cejolo tad cnefcher.
<lb />Nous avons, pour les airs, de grandes ſimpathies,
<lb />Et je veux le prier d’y faire des parties.
<lb />Il s’en va chantant tousjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ciel! faut-il que le rang, dont on veut tout couvrir,
<lb />De cent ſots, tous les jours, nous oblige à ſouffrir;
<lb />Et nous faſſe abaiſſer juſques aux complaiſances
<lb />D’applaudir bien ſouvent à leurs impertinences?
<fw><lb />L*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />LA MONTAGNE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />[Onſieur, Orphiſe eſt ſeule, &amp; vient de ce
<lb />coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah, d’un trouble bien grand je me ſens agité!
<lb />J’ay de l’amour encor pour la belle inhumaine,
<lb />Et hia fitomau aurore, que peurle de la naine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Monſieur, voſtre raiſon ne ſçait ce qu’elle veut;
<lb />Ny ce que ſur un cœur une Maiſtreſſe peut.
<lb />Bien que de s’emporter on ait de juſtes cauſes,
<lb />Une belle, d’un mot, rajuſte bien des choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Helas, je te l’avouë, &amp; déja cét aſpect
<lb />A toute ma corcre maipraine le leipeets
<fw><lb />eu huuda hoe
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ONTAIOE, BEMORE, uM
<lb />MONTAGNE.
<fw><lb />H1120 100
<lb />9
<lb />6
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />IJ Oſtre front à mes yeux monſtre peu d’allegreſſe.
<lb />Seroit-ce ma preſence, Eraſte, qui vous bleſſe?
<lb />Qu’eſt-ce donc? qu’avez-vous? &amp; ſur quels déplai<lb />ſirs,
<lb />Lors que vous me voyez, pouſſez-vous des ſoûpirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Helas, pouvez-vous bien me demander, cruelle,
<lb />Ce qui fait de mon cœur la triſteſſe mortelle?
<lb />Et d’un eſprit méchant n’eſt-ce pas un effet,
<lb />Que feindre d’ignorer ce que vous m’avez fait?
<lb />Celuy dont l’entretien vous a fait, à ma veuë,
<lb />Paſſer.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE riant.
<lb />C’eſt de cela, que voſtre ame eſt eſmeuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Inſultez inhumaine, encor à mon malheur.
<lb />Allez, il vous ſied mal de railler ma douleur;
<lb />Et d’abuſer, ingrate, à maltraiter ma flâme,
<lb />Du foible, que pour vous, vous ſçavez, qu’a mon
<lb />ame.
<fw><lb />B 2
<lb />OR
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Certes il en faut rire, &amp; confeſſer icy,
<lb />Que vous eſtes bien fou, de vous troubler ainſi.
<lb />L’homme, dont vous parlez, loin qu’il puiſſe me
<lb />plaire,
<lb />Eſt un homme Fâcheux dont j’ay ſeeu me defaire;
<lb />Un de ces importuns, &amp; ſots officieux,
<lb />Qui ne ſçauroient ſouffrir qu’on ſoit ſeule en des
<lb />lieux;
<lb /> ui
<lb />Et viennent auſſi-toſt, avec un doux langage,
<lb />Vous donner une main, contre qui l’on enrâge.
<lb />J’ay feint de m’en aller, pour cacher mon déſſein:
<lb />Lt, juſqu’à mon caroſſe, il m’a preſté la main.
<lb />Je m’en ſuis promptement defaite de la ſorte,
<lb />Et j’ay pour vous trouver, rentré par l’autre porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />A vos diſeours, Orphiſe, adjouſteray-je foy?
<lb />Et voſtre cœur eſt-il tout ſincere pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Je vous trouve fort bon, de tenir ces paroles;
<lb />Quand je me juſtifie à vos plaintes frivoles.
<lb />Je ſuis bien ſimple encor, &amp; ma ſotte bonté.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ah ne vous faſchez pas, trop ſevere beauté.
<lb />Je veux croire en aveugle, eſtant ſous voſtre em<lb />pire,
<lb />Tout ce que vous aurez la bonté de me dire.
<lb />Trompez, ſi vous voulez, un malheureux Amant;
<lb />j’athiay pour vous reipect, juiques au monument.
<lb />Maltraitez mon amour, refuſez-moy le voſtre;
<lb />Expoſez à mes yeux le triomphe d’un autre,
<lb />Ouy je ſouffriray tout de vos divins appas,
<lb />J’en mourray, mais enfin je ne m’en plaindray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Quand de tels ſentimens regneront dans voſtre ame,
<lb />Je igauray de ma part......
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />SCENE VI.
<lb />ALCANDRE, ORPHISE, ERASTE,
<lb />LA MONTAGNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Arquis un mot. Madame,
<lb />De grace pardonnez, ſi je ſuis indiſcret,
<lb />En oſant, devant vous, luy parler en ſecret.
<lb />Avec peine, Marquis, je te fais la priere;
<lb />Mais un homme vient-là de me rompre en viſiere,
<lb />Et je ſouhaite fort, pour ne rien reculer,
<lb />Qu’à l’heure de ma part, tu l’ailles appeller.
<lb />Tu ſçais, qu’en pareil cas, ce ſeroit avec joye,
<lb />Que je te le rendrois en la meſme monnoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE Apres auoir un peu demeuré
<lb />ſans parler.
<lb />Je ne veux point icy faire le Capitan;
<lb />Mais on m’a veu ſoldat, avant que Courtiſan.
<lb />J’ay ſervy quatorze ans, &amp; je croy eſtre en paſſe,
<lb />De pouvoir d’un tel pas me tirer avec grace,
<lb />Et de ne craindre point, qu’à quelque laſcheté
<lb />Le refus de mon bras me puiſſe eſtre imputé.
<lb />Un duel met les gens en mauvaiſe poſture,
<lb />Et noſtre Roy n’eſt pas un Monarque en peinture.
<lb />Il ſçait faire obeïr les plus grans de l’Eſtat,
<lb />Et je trouve qu’il fait en digne Potentat.
<lb />Quand il faut le ſervir, j’ay du cœur, pour le faire?
<lb />Mais je ne m’en ſens point, quand il faut luy dé<lb />plaite.
<lb />Je me fais de ſon ordre une ſupréme Loy.
<lb />Pour luy deſobeïr, cherche un autre que moy.
<lb />Je te parle, Vicomte, avec franchiſe entiere,
<lb />Et ſuis ton ſerviteur en toute autre matiere,
<lb />Adieu. Cinquante fois au Diable les Fâcheux.
<lb />Ou donc s’eit retlle cer objet de mles vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ne ſçay.
<lb />LA MONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Pour ſçavoir où la belle eſt allée,
<lb />Va-t’en cherener par tout, j attens dans cette allée.
<fw><lb />11011
<lb />211
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />Paip cumiod auol ll<lb />C2CIbIO GOISH
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BAL<lb />COMEDIE.
<lb />BALLET
<lb />Dut premier Acte.
<lb />PREMIERE ENTRE’E.
<lb />Es Joüeurs de Mail, en criant, gare,
<lb />D'l’obligent à ſe retirer: &amp; comme il veut
<lb />revenir lors qu’ils ont fait,
<fw><lb />DEUXIESME ENTRE’E.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des Curieux viennent qui tournent autour
<lb />de luy pour le connoiſtre, &amp; font qu’il ſe retire
<lb />ncore pour un moment.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B 4
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Es Faſcheux à la fin ſe ſont-ils eſcartez?
<lb />e penſe qu’il en pleut icy de tous coſ<lb />tez.
<lb />Je les fuis, &amp; les trouve, &amp; pour ſecond
<lb />martire,
<lb />Je ne ſçaurois trouver celle que je deſire.
<lb />Le tonnerre, &amp; la pluye ont promptement paſſé,
<lb />Et n’ont point, de ces lieux, le beau monde chaſſé.
<lb />Pluſt au Ciel, dans les dons que ſes ſoins y prodi<lb />guent,
<lb />Qu’ils en euſſent chaſſé tous les gens, qui fatiguent!
<lb />Le Soleil baiſſe fort, &amp; je ſuis eſtonné,
<lb />Que mon Valet encor ne ſoit point retourné.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCIPE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOn jour.
<lb />A LCIPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et quoy, tousjours ma flâme divertie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPE.
<lb />Conſole-moy, Marquis, d’une étrange partie,
<lb />Qu’au Piquet je perdis, hier, contre un S. Bouvain,
<lb />A qui je donnerois quiine pomts, ce la maili<lb />C’eſt
<lb />C’eſt un coup enragé, qui depuis bier m’accable,
<lb />Et qui feroit donner tous les Joüeurs au Diable;
<lb />Un coup aſſeurément à ſe pendre en public.
<lb />Il ne m’en faut que deux; l’autre a beſoin d’un pic.
<lb />Ie donne; il en prend ſix, &amp; demande à refaire:
<lb />Moy, me voyant de tout, je n’en voulus rien faire.
<lb />Je porte l’as de trefle, admire mon malheur,
<lb />L’as, le Roy, le valet, le huict, &amp; dix de cœur;
<lb />Et quitte, comme au point alloit la politique,
<lb />Dame, &amp; Roy de carreau; dix, &amp; Dame de pique.
<lb />Sur mes cinq cœurs portez la Dame arrive encor,
<lb />ui me fait juſtement une quinte major:
<lb />Mais mon homine, avec l’as, non ſans ſurpriſe ex<lb />tréme,
<lb /> Reili
<lb />Des bas carreaux, ſur table, étale une ſixiéme.
<lb />l’en avois écarté la Dame, avec le Roy;
<lb />Mais luy fallant un pic, je ſortis hors d’effroy,
<lb />
<lb />Et croïois bien du moins faire deux points uniques.
<lb />Avec les ſept carreaux, il avoit quatre piques;
<lb />Et, jettant le dernier, m’a mis dans l’embarras,
<lb />De ne ſçavoir lequel garder de mes deux as.
<lb />J’ay jetté l’as de cœur, avec raiſon me ſemble;
<lb />Mais il avoit quitté quatre trefles enſemble,
<lb />et par un na de cueul je me idis veucapor,
<lb />Sans pouvoir, de depit, proferer un ſeul mot.
<lb />Morbleu fais-moy raiſon de ce coup effroyable.
<lb />16
<lb />an momts que l'avon veu, pent-n'eme cioyanies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />121121
<lb />C’eſt dans le jeu, qu’on voit les plus grands coupe
<lb />du ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPE.
<lb />Parbleu tu jugeras, toy-meſme, ſi j’ay tort;
<lb />Et ſi c’eſt ſans raiſon, que ce coup me tranſporte;
<lb />Car voicy nos deux jeux, qu’exprés ſur moy je
<lb />porte ne obaor-SAMaG..
<fw><lb />Tien.
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Tien, c’eſt icy mon port, comme je te l’ay dit;
<lb />Etvoi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEGGSER ASTIE.HH.
<lb />J’ay compris le tout, par ton recit,
<lb />Et voy de la juſtice au tranſport qui t’agite;
<lb />Ciiuo, pour certaine affaire, il faut que je te quitte:
<lb />Adieu conſole-toy, pourtant, de ton malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YALCIPE.VE
<lb />Qui? moy? j’auray tousjours ce coup là ſur le cœur:
<lb />Et c’eſt, pour ma raiſon, pis qu’un coup de tonnerre,
<lb />Je le veux faire, moy, voir à toute la
<lb />dIts en va, &amp; pret a rentrer, ti die par rentexi es
<lb />1
<lb />aa n u
<lb />Un ſix de cœur! deux points !
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />ERASTE.
<lb />En quel lieu ſommes-nous!
<lb />De quelque part qu’on tourne, on ne voit que des
<lb /> foux. o io
<lb />Ah! que tu fais languir ma juſte impatience.
<fw><lb />een de d'lensbemnd'ut Jintobolauendid
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LA MONTAGNE, ERASTE.
<fw><lb />n n e M I.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />n 11 M iinoi Men dao.
<lb />MOnſieur, je n’ay pû faire une autre diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A(ORUEOR AOS T E. OVA ISUpeniOHI A
<lb />Mais me raportes-tu quelque nouvelle enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Sans doute; &amp; de l’objet qui fait voſtre deſtin,
<lb />J’ay par un ordre expres quelque choſe à vous dire.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et quoy? déja mon cœur aprés ce mot ſoûpire,
<lb />Parle, an e 39ug OII
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HLAMONTAGNE (IOVI
<lb />Souhaittez-vous de ſçavoir ce que c’eſt,
<lb />1
<lb />ERASTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouj, dy viltes
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Monſieur, attendez, s’il vous plaiſt.
<lb />j'ie luis, 3Mar, preſque mis hors d’haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Pus-tu quelque plaiſir à me tenir en peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Puiſque vous deſirez de ſçavoir promptement
<lb />L’ordre que j’ay receu de cét objet charmant,
<lb />Je vous diray.... Ma foy, ſans vous vanter mon zele,
<lb />j’ay bien fait du chemin, pour trouver cette belle,
<lb />Et ſi.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Peſte ſoit fait de tes digreſſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Ah! il faut moderer un peu ſes paſſions,
<lb />Et Seneque.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Seneque eſt un ſot dans ta bouche,
<lb />Puis qu’il ne me dit rien de tout ce qui me touche.
<lb />2y May tonoldle, tole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Pour contenter vos veux,
<lb />Voſtre Orphiſe... Une beſte eſt là dans vos cheveux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſe.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Cetté beaiſle de la pait vous lait dire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Devinez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Sçais-tu que je ne veux pas rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Son ordre eſt qu’en ce lieu vous devez vous tenir,
<lb />Aſſeuré que dans peu vous l’y verrez venir,
<lb />Lors qu’elle aura quitté quelques provinciales,
<lb />Aux perſonnes de Cour fâcheuſes animales.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tenons-nous donc au lieu qu’elle a voulu chomr?
<lb />Mais, puiſque l’ordre icy m’offre quelque loiſir,
<lb />Laiſſe moy mediter, j’ay deſſein de luy faire
<lb />Quelques vers, ſur un air, où je la voy ſe plaire.
<lb />Il ſe promene en reſvant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORANTE, CLIMENE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I Out le monde ſera de mon opinion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Croyez-vous l’emporter par obſtination?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. * . 
<lb />OTANTLE
<lb />Je penſe mes raiſons meilleures que les voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Je voudrois qu’on ouyſt les unes &amp; les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />J’aviſe un homme icy qui n’eſt pas ignorant;
<lb />Il pourra nous juger ſur noſtre different.
<lb />mnarquis, de piace, un mot. soufrez qu’on vous
<lb />appelle,
<lb />Pour eſtre, entre nous deux, juge d’une querelle,
<lb />D’un debat, qu’ont émeu non divers ſentimens,
<lb />Sur ce qui peut marquer les plus parfaits Amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />C’eſt une queſtion à vuider difficile,
<lb />Et vous devez chercher un Juge plus habile.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORAN</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, vous nous dites-là d’inutiles chanſons:
<lb />Voſtre eſprit fait du bruit, &amp; nous vous connoiſſons;
<lb />Nous içavons que chacun vous donne à juſte tittre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé de grace,....
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Eii tiii mot rous leren hoſtre arbitre,
<lb />Et ce ſont deux momens qu’il vous faut nous don<lb />CLIMENE. (ner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous retenez icy qui vous doit condamner:
<lb />Car enfin, s’il eſt vray ce que j’en oſe croire,
<lb />Monſieur, à mes raiſons, donnera la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAADEES.
<lb />Que ne puis-je à mon traiſtre inſpirer le ſoucy,
<lb />D’inventer quelque choſe à me tirer d’icy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Pour moy de ſon eſprit j’ay trop bon témoignage,
<lb />Pour craindre qu’il prononce à mon deſavantage,
<lb />En fin ce grand debat qui s’allume entre nous,
<lb />alat de rȩaron s'i fatit qu'uil iriſiane tor jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Ou, pour mieux expliquer ma penlée &amp; la voitre,
<lb />Lequel doit plaire plus d’un jaloux ou d’un autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Pour moy, ſans contredit, je ſuis pour le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OHIMENE.
<lb />Et dans mon ſentiment je tiens pour le premier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />je croy que noſtre cœur doit donner ion funrage
<lb />A qui fait éclater du reſpect davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Et moy, que ſi nos vœux doivent paroiſtre au jour,
<lb />C’eſt pour celuy qui fait éclater plus d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ouy, mais on voit l’ardeur uont uiiie umne eirſaiſie,
<lb />B7
<lb />Bien
<lb />Bien mieux dans le reſpect, que cans la jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Et c’eſt mon ſentiment, que qui s’attachei nous,
<lb />Nous ayme d’autant plus, qu’il le monnie falous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Fi, ne me parlez point, pour eſtre Amans, Climene.
<lb />De ces gens dont l’amour eſt fait comme la haine
<lb />Et qui, pour tous reſpects, &amp; toute oſtre de vœux
<lb />Ne s’appliquent jamais, qu’à ſe rendre Faſcheux;
<lb />Dont l’ame, que ſans ceſſe un noir tranſport anime,
<lb />Des moindres actions cherche à nous faire un crime;
<lb />En ſoûmet l’innocence à ſon aveuglement,
<lb />Et veut, ſur un coup d’œil, un éclairciſſement:
<lb />Qui de quelque chagrin nous voyant l’apparence,
<lb />Se plaignent auſſi-toſt, qu’il naiſt de leur preſence;
<lb />Et lors que dans nos yeux brille un peu d’enjoûment,
<lb />Veulent que leurs Rivaux en ſoient le fondement:
<lb />En fin, qui prenant droit des fureurs de leur zele.
<lb />Ne vous parlent jamais, que pour faire querelle,
<lb />Oiefit denendre a tous l'approche de nos cœurs,
<lb />Et ſe font les tyrans de leurs propres vainqueurs.
<lb />Moy je veux des Amans que le reſpect inſpife;
<lb />Et leur ſoûmiſſion marque mieux noſtre empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Fi, ne me parlez point, pour eſtre vrais Amans,
<lb />De ces gens, qui pour nous n’ont nuls emporte<lb />ments;
<lb />De ces tiedes Galans, de qui les cœurs paiſibles
<lb />Tiennent desja pour eux les choſes infaillibles;
<lb />N’ont point peur de nous perdre, &amp; laiſſent chaque
<lb />jour,
<lb />Sur trop de confiance endormir leur amour;
<lb />Sont avec leurs Rivaux en bonne intelligence,
<lb />Et laiſſent un champ libre à leur perſeverance.
<lb />Un amour ſi tranquille excite mon courroux.
<lb />C’eſt aimer froidement que n’eſtre point jaloux;
<lb />Et je veux, qu’un Amant pour me prouver ſa flâme,
<lb />Sur d’eternels ſoupçons laiſſe flotter ſon ame,
<lb />par de prompts tranſports, donne un ſigne écla<lb />tant
<lb />De l’eſtime qu’il fait de celle qu’il pretend.
<lb />On s’applaudit alors de ſon inquietude,
<lb />Et s’il nous fait par fois un traitement trop rude,
<lb />Le plaiſir de le voir ſoûmis à nos genous,
<lb />S’excuſer de l’éclat qu’il a fait contre nous,
<lb />Ses pleurs, ſon deſeſpoir d'avoir pu nous deplaire,
<lb />Eſt un charme à calmer toute noſtre colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Si pour vous plaire il faut beaucoup d’emportement,
<lb />Je ſçais qui vous pourroit donner contentement;
<lb />Et je connois des gens dans Paris plus de quatre,
<lb />Qui, comme ils le font voir, aiment jufques à batre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Si pour pous plaire il faut n’eſtre jamais jolous,
<lb />uijais certaines gens fort commodes pour vous;
<lb />.
<lb />Des hommes en amour d’une humeur ſi ſouffrante,
<lb />Qis vous verroient ſans peine entre les bras de
<lb />Heilte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Enfin, par voſtre arreſt vous devez déclarer,
<lb />Celuy de qui l’amour vous ſemble à preferer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Puiſqu'à moins d’un arreſt je ne m’en puis deffaire,
<lb />Toutes deta a la lois je vous veuxiatisraley
<lb />Et pour ne point blaſmer ce qui plaiſt à vos yeux,
<lb />Le jaloux aime plus, &amp; l’autre aime bien mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />L’arreſt eſt plein d’eſprit; mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Suffit, j’en ſuis quitte.
<lb />Aprés ce que j’ay dit, ſouffrez que je vous quitte-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORPHISE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ue vous tardez, Madame, &amp; que j’eſprouve
<lb />*
<lb />bien.....
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Non, non, ne quittez pas un ſi doux entretien.
<lb />A tort vous m’accuſez d’eſtre trop tard venue,
<lb />Et vous avez dequoy vous paſſer de ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Sans ſujet contre moy voulez-vous vous aigrir,
<lb />Et me reprochez-vous ce qu’on me fait ſoufrir?
<lb />Ha! de grace attendez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />2
<lb />Laiſſez-moy, je vous prie
<lb />Et courez vous xejoindre à voſtre compagnie.
<lb />Ellé ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ciel, faut-il qu’aujourd'huy Fâcheuſes, &amp; Fâcheux,
<lb />Compirent a troubier les prugeners de mes veux!
<lb />Mais allons ſur ſes pas, malgré ſa reſiſtance,
<lb />Et faiſons à ſes yeux briller noſtre innocence.
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORANTE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />1
<lb />A Marquis, que l’on voit de Faſcheux tous les
<lb />jours,
<lb />
<lb />Venir de nos plaiſirs interrompre le cours!
<lb />Tu me vois enragé d’une aſſés belle chaſſe
<lb />Qu'un fat.... C’eſt un recit qu’il faut que je te faſſe;
<lb />ERA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANASTE.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je cherche icy quelqu’un, &amp; ne puis m’arreſter.
<lb />DORANTE le retenant.
<lb />Parbleu chemin faiſant je te le veux conter.
<lb />ous eſtions une troupe, aſſez bien aſſortie,
<lb />Qui pour courir un Cerf avions hier fait partie;
<lb />Et nous fuſmes coucher ſur le païs exprés,
<lb />C’eſt à dire, mon cher, en fin fond de forets.
<lb />Comme cét exercice eſt mon plaiſir ſupréme,
<lb />Je voulus pour bien faire, aller au bois moy-meſme;
<lb />Et nous concluſmes tous d’attacher nos efforts
<lb />Sur un Cerf, qu’un chacun nous diſoit Cerf-dix-cors;
<lb />Mais moy, mon jugement, ſans qu’aux marques
<lb />j’arreſte,
<lb />Fut qu’il n'eſtoit que Cerf à ſa ſeconde teſte.
<lb />Nous avions, comme il faut, ſeparé nos relais,
<lb />Et desjeunions en haſte, avec quelques œufs frais;
<lb />Lors qu’un franc Campagnard, avec longue rapiere,
<lb />Montant ſuperbement ſa Jument pouliniere,
<lb />Qu’il honoroit du nom de ſa bonne Jument,
<lb />S’en eſt venu nous faire un mauvais compliment,
<lb />Nous preſentant auſſi, pour ſurcroiſt de colere,
<lb />Un grand beneſt de fils, auſſi ſot que ſon pere.
<lb />Il s’eſt dit grand Chaſſeur, &amp; nous a priés tous,
<lb />Qu’il puſt avoir le bien de courir avec nous
<lb />
<lb />Dieu preſerve, en chaſſant, toute ſage perſonne,
<lb />I'un porteur de huchet, qui mal à propos ſonne;
<lb />De ces gens, qui ſuivis de dix Hourets galeux
<lb />Diſent ma meute, &amp; font les chaſſeurs merveilleux.
<lb />Sa demande receuë, &amp; ſes vertus priſées,
<lb />Nous avons eſté tous frapper à nos briſées.
<lb />A trois longueurs de trait, tayaut; voila d’abord
<lb />Le Cerf donné aux chiens, J’appuye, &amp; ſonne fort.
<lb />Mon Cerf débuche, &amp; paſſe une aſſez longue plaine,
<lb />Et mes chiens aprés luy; mais ſi bien en haleine,
<lb />Qu’on
<lb />Qu’on les auroit couverts tous d’un ſeul juſte au<lb />corps.
<lb />Il vient à la Foreſt. Nous luy donnons à lors
<lb />La vieille meute; &amp; moy, je prens en diligence
<lb />Mon Cheval Allezan. Tu l’as ven?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non je penle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Comment? c’eſt un Cheval auſſi bon qu’il eſt beau,
<lb />Et que ces jours paſſez, j’achetay de Gaveau.
<lb />* Marchand de Chevaux celebre a la Cour.
<lb />Je te laiſſe à penſer, ſi, ſur cette matiere,
<lb />Il voudroit me tromper, luy qui me conſidere:
<lb />Auſſi je m’en contente, &amp; jamais, en effet,
<lb />Il n’a vendu Cheval, ny meilleur, ny mieux fait.
<lb />Une teſte de Barbe, avec l’eſtoile nette;
<lb />L’encolure d’un cigne, effilée, &amp; bien droite;
<lb />Point d’eſpaules non plus qu’un liévre; court-jointé.
<lb />Et qui fait dans ſon port voir ſa vivacité.
<lb />Des piez, morbleu, des piez! le rein double: à vray
<lb />dire,
<lb />J’ay trouvé le moyen, moy ſeul, de le reduire,
<lb />Et ſur luy, quoy qu’aux yeux il montraſt beau ſem<lb />blant,
<lb />Petit Jean de Gaveau ne montoit qu’en tremblant
<lb />Une croupe, en largeur, à nulle autre pareille;
<lb />Et des gigots, Dieu ſçait! bref c’eſt une merveille,
<lb />Et j’en ay refuſé cent piſtoles, croy moy,
<lb />Au retour d’un cheval amené pour le Roy.
<lb />Je monte donc deſſus, &amp; ma joye eſtoit pleine,
<lb />De voir filer de loin les coupeurs dans la plaine;
<lb />Je pouſſe, &amp; je me trouve en un fort à l’eſcart,
<lb />A la queuë de nos chiens moy ſeul avec Drecar.
<lb />Piqueur renommé.
<lb />Une heure là dedans noſtre Cerf ſe fait battre.
<lb />J’appuye alors mes chiens, &amp; fais le diable à quatre:
<fw><lb />En
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfin jamais Chaſſeur ne ſe vit plus joyeux,
<lb />Je le relance ſeul, &amp; tout alloit des mieux;
<lb />Lors que d’un jeune Cerf s’accompagne le noſtre,
<lb />Une part de mes chiens ſe ſepare de l’autre,
<lb />Et je les voy, Marquis, comme tu peux penſer.
<lb />Chaſſer tous avec crainte, &amp; finaut balancer.
<lb />Il ſe rabat ſoudain, dont j’eus l’ame ravie;
<lb />Il empaume la voye, &amp; moy je ſonne &amp; crie,
<lb />A finaut, à finaut: j’en revois à plaiſir,
<lb />Sur une taupiniere, &amp; reſſonne à loiſir.
<lb />Quelques chiens revenoient à moy, quand pour diſ<lb />grace,
<lb />Le jeune Cerf, Marquis, à mon Campagnard paſſe.
<lb />Mon étourdy ſe met à ſonner comme il faut,
<lb />Et crie à pleine voix, tayaut, tayaut, tayaut.
<lb />Mes chiens me quittent tous, &amp; vont à ma pecore,
<lb />I'y pouſſe, &amp; j’en revois dans le chemin encore;
<lb />Mais à terre, mon cher, je n’eus pas jetté l’œil,
<lb />Que je connus le change, &amp; ſentis un grand dueil.
<lb />J’ay beau luy faire voir toutes les differences
<lb />Des pinces de mon Cerf &amp; de ſes connoiſſances;
<lb />Il me ſouſtient tousjours, en Chaſſeur ignorant,
<lb />Que c’eſt le Cerf de meute, &amp; par ce different
<lb />Il donne temps aux chiens d’aller loin: j’en enrage,
<lb />Et peſtant de bon cœur contre le perſonnage,
<lb />je pouſſe mon cheval, &amp; par haut, &amp; par bas,
<lb />Qui plioit des gaulis auſſi gros que les bras:
<lb />Je ramene les chiens à ma premiere voye,
<lb />Qui vont, en me donnant une exceſſive joye,
<lb />Requerir noſtre Cerf, comme s’ils l’euſſent veu :
<lb />Ils le relancent; mais, ce coup eſt-il preveu?
<lb />A te dire le vray, cher Marquis, il m’aſſomme.
<lb />Noſtre Cerf relancé va paſſer à noſtre homme,
<lb />Qui croyant faire un trait de chaſſeur fort vanté,
<lb />D’un piſtolet d’arçon qu’il avoit apporté,
<lb />Luy donne juſtement au milieu de la teſte;
<lb />Et de fort loin me crie, ah! j’ay mis bas la beſte.
<lb />A-t-on jamais parlé de piſtolets, bon Dieu !
<lb />Pour courre un Cerf? pour moy venant deſſus le
<lb />lieu,
<lb />J’ay trouvé l’action tellement hors d’uſage,
<lb />Que j’ay donné des deux à mon cheval, de rage,
<lb />me in emidio teremtr enenmoj touojouis courant,
<lb />Sans vouloir dire un mot à ce ſot ignorant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tu ne pouvois mieux faire, &amp; ta prudence eſt rare:
<lb />C’eſt ainſi, des Faſcheux, qu’il faut qu’on ſe ſepare;
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quallu ta votdias; flotis nons quelque part.
<lb />Où nous ne craindrons point de chaſſeur Campa<lb />gnard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Fort bien. Je croy qu’en fin je perdray patience.
<lb />Cherchons à m’excuſer avecque diligence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du deuxieſme Acte.
<fw><lb />C
<lb />6
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BAL.
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />BALLET
<lb />Du Second Acte.
<lb />2
</fw><fw><lb />PREMIERE ENTRE’E.
<lb />Es Joüeurs de Boule l’arreſtent pour meſu<lb />Urer un coup, dont ils ſont en diſpute. Il ſe
<lb />défait d’eux avec peine, &amp; leur laiſſe dancer
<lb />un pas, compoſé de toutes les poſtures qui ſont
<lb />ordinaires à ce Jeu.
<lb />
<lb />1418
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEUXLESME ENTRE’E.
<lb />De petits Frondeurs les viennent interrompre,
<lb />qui ſont chaſſez enſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROSIESME ENTRE’E.
<lb />
<lb />Tur ues ouvellers, gques ou vetieres; leurs
<lb />peres, &amp; autres, qui ſont auſſi chaſſez à leur
<lb />tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QUATRIES ME ENTRE’E.
<lb />Par un Jardinier, qui dance ſeul, &amp; ſe retire
<lb />pour faire place au troiſieſme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ERASTE, LA MONTAGNE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E9
<lb />Po
<lb />ERASTE.
<lb />L eſt vray, d’un coſté mes ſoins ont
<lb />reüſſy :
<lb />Cét adorable objet enfin s’eſt adoucy:
<lb />Mais d’un autre on m’accable, &amp; les
<lb />Aſtres ſeveres
<lb />Ont, contre mon amour, redoublé leurs cole<lb />res.
<lb />Ouy, Damis ſon tuteur, mon plus rude fâcheux,
<lb />Tout de nouveau s’oppoſe aux plus doux de mes
<lb />veux,
<lb />A ſon aymable niece a deffendu ma veuë,
<lb />Et veut d’un autre Eſpoux la voir demain pour<lb />veuë.
<lb />Orphiſe toutefois, malgré ſon deſaveu,
<lb />Daigne accorder ce ſoir une grace à mon feu;
<lb />Et j’ay fait conſentir l’eſprit de cette belle,
<lb />A ſouffrir qu’en ſecret je la viſſe chez elle.
<lb />L’amour ayme ſur tout les ſecrettes faveurs,
<lb />Dans l'obſtacle, qu’on force, il trouve des dou<lb />cedlo 3
<lb />Et le moindre entretien de la beauté qu’on ayme,
<lb />Lors qu’il eſt deffendu, devient grace ſupréme.
<lb />Je vais au rendés-vous: c’en eſt l’heure à peu prés:
<lb />Puis, je veux m’y trouver pluſtoſt avant qu’aprés.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />Suivray-je vos pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, je craindrois que peut-eſtre
<lb />a queiques yeux luipects tu me fiſſes connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />LA-MONTAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je ne le veux pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MONTAGNE.
<lb />je dois luivre vox loix:
<lb />Mais au moins ſi de loin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Te tairas-tu, vingt fois?
<lb />Et ne veux-tu jamais quitter cette methode,
<lb />De te rendre, à toute heure, un valet incommode!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CARITIDES, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />(Onſieur, le temps repugne à l’honneur de vous
<lb />voir.
<lb />Le matin eſt plus propre à rendre un tel devoir:
<lb />Mais de vous rencontrer il n’eſt pas bien facile;
<lb />Car vous dormez toûjours, ou vous eſtes en ville;
<lb />Au moins, Meſſieurs vos gens me l’aſſeurent ainſy,
<lb />Et j’ay, pour vous trouver, pris l’heure que voicy.
<lb />Encor eſt-ce un grand heur, dont le deſtin m’hon<lb />nore;
<lb />Car deux momens plus tard, je vous manquois en<lb />core.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Monſieur, ſouhaitez-vous quelque choſe de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Je m’acquitte, Monſieur, de ce que je vous doy;
<lb />Et vous viens.... Excuſez l’audace, qui m’inſpire.
<lb />Si..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Sans tant de façons, qu'avez vous à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Comme le rang, l’eſprit, la generoſité,
<lb />Que chacun vante en vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Paſſons, Monſieur.
<lb />Oay je luis foit vanté ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Monſieur, c’eſt une peine extréme,
<lb />Lors qu’il faut à quelqu’un ſe produire ſoy-meſme,
<lb />Et toûjours, prés des Grans on doit eſtre introduit,
<lb />Par des gens, qui de nous faſſent un peu de bruit;
<lb />Dont la bouche ecoutée, avecque poids debite,
<lb />Ce qui peut faire voir noſtre petit mente.
<lb />Enfin j’aurois voulu que des gens bien inſtruits,
<lb />Vous euſſent pû, Monſieur, dire ce que je ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je vois aſſez, Monſieur, ce que vous pouvez eſtre,
<lb />Et voſtre ſeul abord le peut faire connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Ouy je ſuis un ſçavant charmé de vos vertus.
<lb />Non pas de ces ſçavans, dont le nom n’eſt qu’en us:
<lb />Il n’eſt rien ſi commun, qu’un nom à la Latine.
<lb />Ceux qu’on habille en Grec ont bien meilleure mi<lb />ne y
<lb />Et pour en avoir un qui ſe termine en es,
<lb />Je me fais appeller Monſieur Caritides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER AS.T. E.
<lb />Monſieur Caritides ſoit, qu’avez-vous à dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />C’eſt un placet, Monſieur, que je voudrois vous lire;
<lb />Et que dans la poſture, ou vous met voſtre employ,
<lb />J’oſe vous conjurer de preſenter au Roy.
<fw><lb />ERA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Hé! Monſieur, vous pouvez le preſenter vous<lb />meiine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Il eſt vray que le Roy fait cette grace extréme;
<lb />Mais par ce meſme excés de ſes rares bontez,
<lb />Tant de méchans placets, Monſieur, ſont preſen<lb />tez,
<lb />
<lb />Qu'ils eſtouffent les bons; &amp; l’eſpoir où je fonde,
<lb />Eſt qu’on donne le mien, quand le Prince eſt ſans
<lb />monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et bien vous le pouvez, &amp; prendre voſtre temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Ah, Monſieur! les Huiſſiers ſont de terribles gens.
<lb />Ils traitent les Sçavans de faquins à naſardes;
<lb />Et je n’en puis venir qu’à la falle des Gardes.
<lb />Les mauvais traitemens qu’il me faut endurer,
<lb />Pour jamais de la Cour me feroient retirer,
<lb />Si je n’avois conceu l’eſperance certaine,
<lb />Qu’aupres de noſtre Roy vous ſerez mon Mecene.
<lb />Ouy, voſtre credit m’eſt un moyen aſſeuré......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et bien donnez-moy donc, je le prefenteray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Le voicy; mais au moins oyez en la lecture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.......
<lb />ee 
<fw><lb />23
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />C’eſt pour eſtre inſtruit, Monfieur, je vous con<lb />iure.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AU
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES FASCHEUX,
<lb />AU ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIRE,
<lb />Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant, tres-fidelle, &amp;
<lb />rres-ſçavant ſubjet &amp; ſerviteur Caritides, François de
<lb />nation, Grec de profeſſion; Ayant conſideré les grand, &amp;
<lb />notables abus, qui ſe commettent aux inſcriptions des
<lb />enſeignes des Maiſons, Boutiques, Cabarets, Jeux de
<lb />Boule, &amp; autres lieux de voſtre bonne Ville de Paris; en
<lb />ce que certains ignorans compoſiteurs deſdites inſcriptions,
<lb />renverſent, par une barbare, pernicieuſe &amp; deteſtable
<lb />prthographe toute ſorte de ſens &amp; raiſon, ſans aucun
<lb />egard d'Etimologie, Analogie, Energie, ny Allegorie
<lb />quelconque; au grand ſcandale de la Republique des Let<lb />tres, &amp; de la nation Françoiſe, qui ſe décrie &amp; deshonore
<lb />par leſdits abus, &amp; fautes groſſieres, envers les Eſtran<lb />gers, &amp;y notamment envers les Allemans, curieux le<lb />cteurs &amp; inſpectateurs deſdites inſcriptions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HMAASTE.
<lb />Ce Placet eſt fort long, &amp; pourroit bien fâcher......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARITIDES.
<lb />Ah! Monſieur, pas un mot ne s’en peut retrancher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Achevez promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES continuë.
<lb />Supplie humblement Voſtre Majeſté de créer, pour le
<lb />bien de ſon Eſtat, &amp; la gloire de ſon Empire, une Charge
<lb />de Controlleur, Intendant, Correcteur, Reviſeur &amp;
<lb />Reſtaurateur general deſdites inſcriptions; &amp; d’icelle hon<lb />norer le ſuppliant, tant en conſideration de ſon rare &amp;
<lb />eminent ſçavoir, que des grands &amp; ſignalez ſervices qu’il
<lb />a rendus à l'Eſtat, &amp; à Voſtre Majeſté, en faiſant l'A<lb />nagramme de Voſtre-dite Majeſté en François, Latin,
<lb />Grec, Hebreu, Siriaque, Caldeen, Arabe.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE l'interrompant.
<lb />Fort bien: donnés-le viſte, &amp; faites la retraitte;
<lb />miela veu du Noy, c’eſt une affaire faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITIDES.
<lb />Helas! Monſieur, c’eit tout que monſtrer mon placet.
<lb />Ei le Roy le peut voir, je ſuis ſeur de mon fait:
<lb />Car comme ſa juſtice en toute choſe eſt grande,
<lb />Il ne pourra jamais refuſer ma demande.
<lb />Au reſte, pour porter au Ciel voſtre renom,
<lb />Donnez-moy par écrit voſtre nom, &amp; ſur-nom,
<lb />J’en veux faire un poëme, en forme d’acroſtiche,
<lb />Dans les deux bouts du Vers, &amp; dans chaque hemi<lb />ſtiche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouy, vous l’aurez demain, Monſieur Caritides.
<lb />Ma ſoy de teis içavarits ione des ailles bien faits.
<lb />J’aurois dans d’autres temps bien ry de ſa ſottiſe....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORMIN, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMTNE
<lb />Dlen qu’une grande affaire en ce lieu me condui<lb />ſe,
<lb />J’ay voulu qu’il ſortiſt, avant que vous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Fort bien, mais dépeſchons, car je veux m’en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Je me doute à peu prés que l’homme qui vous quit<lb />te,
<lb />Vous a fort ennuyé, Monſieur, par ſa viſite.
<lb />C’eſt un vieux importun, qui n’a pas l’eſprit ſain,
<lb />Et pour qui j’ay tousjours quelque defaite en main.
<lb />Au Mail, à Luxembourg, &amp; dans les Tuilleries,
<lb />Il fatigue le monde, avec ſes réveries:
<fw><lb />
</fw><lb />Et des gens, comme vous, doivent fuir l’entretien
<lb />De tous ces ſçavants-la, qui ne ſont bons à lien.
<lb />Pour moy je ne crains pas, que je vous importene,
<lb />Puiſque je viens, Monſieur, faire voitre Ionu c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Voicy quelque ſoufleur, de ces gens qui n’ont rien,
<lb />Et vous viennent tousjours promettre tant de bien<lb />vous avez lart, hroiſteury cette ueme pierre,
<lb />Qui peut, ſeule, entichir tous les Roys de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />La plaiſante penſée, helas, où vous voilà !
<lb />Dieu me garde, Monſieur, d’eſtre de ces foux-là.
<lb />Je ne me repais point de viſions frivoles,
<lb />Et je vous porte icy les ſolides paroles
<lb />D'un avis, que pour vous je veux donner au Roy,
<lb />Et que tout cacheté je conſerve ſur moy.
<lb />Non de ces ſots projets, de ces chimeres vaines,
<lb />Dont les Sur-intendants ont les oreilles pleines;
<lb />Non de ces gueux d’avis, dont les pretentions
<lb />Ne parlent que de vingt ou trente millions:
<lb />Mais un, qui tous les ans, à ſi peu qu’on le monte,
<lb />En peut donner au Roy quatre cent, de bon conte:
<lb />Avec facilité, ſans riſque, ny ſoupçon,
<lb />Et ſans fouler le peuple en aucune façon.
<lb />Enfin c’eſt un avis d’un gain inconcevable,
<lb />Et que du premier mot on trouvera faiſable.
<lb />Ouy, pourveu que par vous je puiſſe eſtre pouſſé.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E le A o l Le
<lb />Soit, nous en parlerons, je ſuis un peu preſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Si vous me promettiez de garder le ſilence,
<lb />Je vous découvrirois cét avis d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, non, je ne veux point ſçavoir voſtre ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Monſieur, pour le tralur; je vous croy tiop uiſeret,
<lb />Et veux, avec franchiſe, en deux mots vous l’ap<lb />prendre.
<lb />Il faut voir ſi quelqu’un ne peut point nous enten<lb />dre.
<lb />Cét avis merveilleux, dont je ſuis l’inventeur,
<lb />Eſt que......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> la n a l Es
<lb />D’un peu plus loin, &amp; pour cauſe, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OR MIN.
<lb />Vous voyez le grand gain, ſans qu’il faille le dire,
<lb />Que de ces ports de mer le Roy tous les ans tire.
<lb />Or l’avis dont encor nul ne s’eſt aviſé,
<lb />Eſt qu’il faut de la France, &amp; c’eſt un coup aiſé,
<lb />dir fuirieux porto de ler mhettre toutes les coſtes.
<lb />Ce ſeroit pour monter à des ſommes tres-hautes.
<lb />Et ſi......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />L’avis eſt bon, &amp; plaira fort au Roy.
<lb />tedieu, nous nous verrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Au moins appuyez-moy,
<lb />Pour en avoir ouvert les premieres paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ouy.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Si vous vouliez me preſter deux piſtoles,
<lb />Que vous reprendriez ſur le droit de l’avis,
<lb />Monſieur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouy volontiers. Pluſt à Dieu, qu’à ce prix,
<lb />De tous les importuns je puſſe me voir quitte!
<lb />Voyez quel contretemps prend icy leur viſite!
<lb />Je penſe qu’à la fin je pourray bien ſortir.
<lb />Viendra-t-il point quelqu’un encor me divertir?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />FILINTE, ERASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLLINTE.
<lb />riiquis, je vienis d'apprendre une eſtrange nou<lb />velle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />ERASIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLLINTE.
<lb />Qu’un homme, tantoſt, t’a fait une querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A moy?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />Que te ſert-il de le diſſimuler?
<lb />ſe ſçay de bonne part qu’on t’a fait appeller;
<lb />Et comme ton amy, quoy qu’il en reüſſiſſe,
<lb />Je te viens, contre tous, faire offre de ſervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je te ſuis obligé; mais croy que tu me fais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />Tu ne l’avoûras pas, mais tu ſors ſans valets :
<lb />Demeure dans la ville, ou gagne la campagne;
<lb />Tu n’iras nulle part que je ne t’accompagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Minepemdece.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLLINTE.
<lb />A quoy bon de te cacher de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je te jure, Marquis, qu’on s’eſt moqué de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />En vain tu t'en deffens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Que le Ciel me foudroye,
<lb />si d’aucun démeſlé.....
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />Tu penles qu’on te croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Eh mon Dieu! je te dis, &amp; ne deguiſe point,
<lb />Que.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIMINTE.
<lb />Ne me crois pas dupe, &amp; credule à ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRASTE.
<lb />Veux-tu m’obliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELINTE.
<lb />Non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Laiſſe-moy, je te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FPLINTE.
<lb />Point d’affaire, Marquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE<lb />En certain lieu, ce ſoir....
<lb />Une galanterie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />Je ne te quitte pas:
<lb />En quel lieu que ce ſoit, je veux ſuivre tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Parbleu, puilque tu veux que j’aye une quereſſe,
<lb />Je conſens à l’avoir pour contenter ton zele:
<lb />Ce ſera contre toy qui me fais enrager,
<lb />Et dont je ne me puis par douceur degager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILINTE.
<lb />C’eſt fort mal d’un amy recevoir le ſervice:
<lb />Mais, puiſque je vous rens un ſi mauvais office,
<lb />Adieu, vuidez ſans moy tout ce que vous aurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ERASTE.
<lb />Vous ſerez mon amy quand vous me quitterez.
<lb />Mais voyez quels malheurs ſuivent ma deſtinée!
<lb />Ils m’auront fait paſſer l’heure qu’on m’a donnée.
<fw><lb />dcu
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DAMIS, L’ESPINE, ERASTE,
<lb />LA MVIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Oojramigroaney gietlamuberpere robtenir ?
<lb /> Ah! mon juſte courroux le ſçaura prevenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />J’entrevoy-là quelqu’un ſur la porte d’Orphiſe.
<lb />Quoy, tousjours quelque obſtacle aux feux qu’elle
<lb />authoriſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e il in l ds
<lb />Ouy, j’ay ſceu que ma Niece, en dépit de mes ſoins,
<lb />Doit voir ce ſoir chez elle Eraſte ſans teſmoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RIVIERE.
<lb />Qu’entens-je à ces gens-là dire de noſtre Maiſtre?
<lb />Approchons doucement, ſans nous faire connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais avant qu’il ait lieu d’achever ſon deſſein,
<lb />Il faut de mille coups percer ſon traiſtre ſein.
<lb />Va-t’en faire venir ceux que je viens de dire,
<lb />Pour les mettre en embuche aux lieux que je deſire;
<lb />Afin, qu’au nom d’Eraſte, on ſoit preſt à vanger
<lb />Mon honneur, que ſes feux ont l’orgueil d’outra<lb />ger;
<lb />A rompre un rendez-vous, qui dans ce lieu l’ap<lb />pelle;
<lb />El lloyer dans ſon fang la fiâme criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARIV IERE l’attaquant avec ſes
<lb />compagnons.
<lb />Avant qu’à tes fureurs on puiſſe l’immoler,
<lb />Traiſtre, tu trouveras en nous à qui parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE mettant l'eſpée à la main.
<lb />Bien qu’il m’ait voulu perdre, un point d’honneur
<lb />me preſſe
<lb />De ſecourir icy l’oncle de ma Maiſtreſſe.
<lb />je luis avous, Momeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS apres leur fuite.
<lb />O Ciel, par quel ſecours,
<lb />P'un trépas aſſeuré vois-je ſauver mes jours !
<lb />A qui ſuis-je obligé d’un ſi rare ſervice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERAS.TE.
<lb />Je n’ay fait, vous ſervant, qu’un acte de juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ciel! puis-je à mon oreille ajouſter quelque foy?
<lb />Eſt-ce la main d’Eraſte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE<lb />Ouy, ouy, Monſieur, c’eſt moy.
<lb />Trop heureux, que ma main vous ait tiré de peine,
<lb />Trop malheureux d’avoir merité voſtre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Quoy, celuy, dont j’avois reſolu le trépas,
<lb />Eit celuy, qui pour moy vient d’employer ſon bras?
<lb />Ah! c’en eſt trop, mon cœur eſt contraint de ſe ren<lb />dre;
<lb />Et quoy que voſtre amour, ce ſoir, ait pû pretendre,
<lb />Ce trait ſi ſurprenant de generoſité
<lb />Doit étoufer en moy toute animoſité.
<lb />Je rougis de ma faute, &amp; blaſme mon caprice.
<lb />Ma hayne trop long-temps vous a fait mjuſtice;
<lb />Et pour la condamner par un éclat fameux,
<lb />Je vous joins, dés ce ſoir, à l’objet de vos veux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORPHISE, DAMIS, ERASTE, ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE venant avec un flambeau
<lb />d’argent à la main.
<lb />(Onſieur, quelle avanture a d’un trouble ef<lb />froyable.....
<lb /> D A<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ma Niece, elle n’a rien que de tres-agreable,
<lb />Puis qu’apres tant de veux que j’ay blâmez en vous,
<lb />C’eſt elle qui vous donne Eraſte pour Eſpoux.
<lb />Son bras a repouſſé le trépas, que j’évite;
<lb />Et je veux, envers luy, que voſtre mair m’acquitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />si ceit poul iuy payeree que rouoluy devez,
<lb />J’y conſens, devant tout aux jours qu’il a ſauvez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mon cœur eſt ſi ſurpris d’une telle merveille,
<lb />Qu’en ce raviſſement, je doute, ſi je veille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />eciebrons i'hetreuriort, dont vous allés joüir,
<lb />Et que nos violons viennent nous réjoüir.
<lb />comme les Vioions veutent jouer, on frappe fort à la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Qui frappe là ſi fort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LESPINE.
<lb />Monſieur, ce ſont des Maſques,
<lb />Qui portent des crin-crins, &amp; des tambours de
<lb />Baſques.
<lb />Les Maſques entrent, qui occupent toute la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Quoy, tousjours des Faſcheux? hola Suiſſes icy,
<lb />Qu’on me faſſe ſortir ces gredins que voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />. 2. 1 1.
</fw><fw><lb />1
<lb />2
<lb />3
<lb />L
<lb />31
<lb />L
<lb />{
<lb />Se
<lb />
<lb />2
<lb />I
<lb />9
<lb />2
<lb />
<lb />A
<lb />9
<lb />Q
<lb />0
<lb />S
<lb />L
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />L
<lb />
<lb />8
<lb />
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />Ay Ma
<lb />
<lb />
<lb />61
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />7
</fw><fw><lb />5
<lb />291
<lb />1
<lb />Qmimi
<lb />res
<lb />Pl
<lb />4
<lb />2
<lb />{
<lb />C2
<lb />2
<lb />L
<lb />L2
<lb />M
<lb />t0
<lb />2l
<lb />L
<lb />
<lb />Laladi
<lb />Q
<lb />4
<lb />14
<lb />2
<lb />S
<lb />
<lb />P
<lb />L
<lb />2
<lb />–
<lb />
<lb />A
<lb />ſ-
<lb />S
<lb />L
<lb />{
<lb />2
<lb />14
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />S
<lb />S
<lb />E
<lb />L
<lb />C
<lb />M
<lb />G
<lb />3
<lb />E
<lb />Q
<lb />B
<lb />1
<lb />2
<lb />S
<lb />3
<lb />2
<lb />Q
<lb />Q
<lb />
<lb />A
<lb />M
<lb />TVCTOE
<lb />Q
</fw><fw><lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />ance
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />le France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>