<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amphytrite</title>
        <author>Monléon, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447294525"/>
          <author>
            <persName>Monléon, De</persName>
          </author>
          <title>L'Amphytrite</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1630" cert="high" resp="BNF">1630</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />4
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE MARQVIS DEFFIAT,
<lb />Chailly, Lonjumeau, Vicomte d’Enezat-
<lb />Baron de Cinq-Mas, Maſſy, Relliers, Thurer.
<lb />Couppel, &amp;c. Cheualier des Ordres du Roy.
<lb />Conſeiller en ſes Conſeils, Gouuerneur &amp;
<lb />Lieutenant General pour le Roy au Pays &amp;
<lb />muene dinjou, ame de chaſceau d'Angers,
<lb />&amp; Sur-intendant des Finances de France.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSEIGNEVR.
<lb />Ces faux Dieux que ie
<lb />retire du monument de
<lb />l’idolatrie, auec laquelle
<lb />on les auoit enſeuelis, ne
<lb />m’auront iamais d’obligation ſi grande,
<lb />–
<lb />quand meſme ie les rendrois immortels,
<lb />qu’ils m’en ont dans ce peu de vie que ie
<lb />leur donne, pour paroiſtre deuant vos
<lb />yeux: Ie les ay fait décendre dãs l’Empire
<lb />de Neptune, pour fauoriſer de leur pre<lb />ſence ſon mariage auec Amphytrite; Le
<lb />deſir de vous ſalüer les a fait prendre
<lb />terre; Ie les conduits iuſqu’à vous, affin
<lb />que les reçeuant comme ils meritent, ils
<lb />vous honnorent comme ils doiuent.
<lb />Ie ſçay que deux choſes les choqueront
<lb />parmy le contentement qu’ils eſperent de
<lb />vostre veuë, le déplaiſir que vous n’ayeZ
<lb />pas esté de ces Caſars qui les idolatroient,
<lb />l’autre que vous ayez des vertus beau<lb />coup plus recommandables que celles qui
<lb />les ont fait adorer; Außi ne les ay-ie fait
<lb />ciure que pour les faire mourir de ce dé<lb />plaiſir, &amp; pour leur montrer que nous
<lb />auons en ce ſiecle des hommes qui font
<lb />moins naistre d’hereſies, &amp; qui meritent
<fw><lb />----
</fw><lb />d’auantage: Ils verront en vous s’ils ont
<lb />des yeux capables de ſoustenir l’éclat de
<lb />vost re vertu, le caractere d’vne diuinité
<lb />beaucoup plus belle &amp; plus puiſſante que
<lb />la leur, qui tous les iours y fait éclatter
<lb />tant de miracles, qu’ils voudroient (ie
<lb />m’aſſeure I n’auoir iamais eſté Dieux,
<lb />pour rendre des hommages à celuy dont
<lb />vous estes la reſſemblance, &amp; que vous
<lb />adorez: Ceste noble Amour par laquel<lb />le vous vous reüniſſez chaque iour auec
<lb />luy, leur fait craindre que vous ne les
<lb />voyez, d’vn œil de mépris, &amp; pour lors ils
<lb />aymeroient mieux estre à reuiure: Mais
<lb />la verité les a aſſeurez auec moy, que
<lb />vous estiez le plus courtous &amp; le plus va<lb />leureux Seigneur de la terre, &amp; que vous
<lb />vous cõtenteriez de ſçauoir qu’ils ne ſont
<lb />pas ce qu’on a preſumé d’eux, ſans le
<lb />leur témoigner. Auec ceste aſſeurance
<lb />(Monſeigneur) Iuppiter &amp; Mars vous
<lb />viendront baiſer les mains, l’vn pour ad<lb />mirer en vous ſes vertus, l’autré pour y
<lb />recognoiſtre ſa valeur: Mais Pallas
<lb />ceſte Déeſſe de Prudence &amp; de Sageſſe
<lb />pour y voir l’accompliſſement de la Pro<lb />phetie, qu’autresfois Proculus auoit gra<lb />uée en lettre d’or ſur le frontiſpice de ſon
<lb />Temple; Ie ſuis ce que toutes choſes
<lb />ſont, ce qu’elles ſeront, &amp; ce qu’elles
<lb />ont eſté, perſonne n’a découuert mon
<lb />voile, le Soleil eſt né du fruict que i’ay
<lb />engendré. Et quoy que cét enfantement
<lb />ſoit préiudiciable à ſa virginité, i’aſſeure<lb />ray (Monſeigneur) qu’elle ne rougira, ny
<lb />ne ſe repentira iamais de perdre la qua<lb />lité de pucelle, pour estre mere d’vn ſi
<lb />digne Soleil que vous, en qui elle void
<lb />tant de preuoyance, qu’elle ne feroit
<lb />point de difficulté de iurer par le Styx, que
<lb />ſi vous esliez, außi bien le Genie de l’ame
<lb />de l’Uniuers, comme vous l’estes des af<lb />faires de France, vous mettriez, vn tel
<lb />ordre à ſon éternelle conſeruation, qu’on
<lb />n'en deuroit iamais apprehender la déca<lb />dence: Chacun d’eux y remarquera en
<lb />particulier ce qui l’a fait estimer. Pour
<lb />moy ( ſi vous me le permettez) ie les ſut<lb />uray pour vous cõſacrer vne fidelle obeïſ<lb />ſance que ie vous doibs, &amp; comme voſtre
<lb />ſeruiteur, &amp; comme le fils d’vn pere à
<lb />qui vous permetteZ l’auantage, de pren<lb />dre ceſte meſme qualité, mais plus en
<lb />cores par ceſte vertu qui donne de l’incli<lb />nuiion pour vous honnorer aux ames les
<lb />plus rebelles, &amp; conſerue les autres dans
<lb />ce deſir: C’eſt,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres<lb />obeïſſant ſe ruiteur,
<lb />DE MONLEON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AM
<lb />EI
<lb />BE MAN
<lb />A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />DE.
<lb />Rand Marquis, quand on veut loüer
<lb />Uos incomparables merueilles,
<lb />NEts Tout le monde doit auuoüer
<lb />Que comme elles ſont ſan pareilles
<lb />Il faut pour blenparttr de teurs faits glorieux.
<lb />Se ſeruirſeulement du langage des Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auſſi ma Muſe en ce deſſein,
<lb />Cognoiſſant ſon foible langage
<lb />A fait couler dedans mon ſein
<lb />La peur qui trouvie mon courage,
<lb />Et lors que le deſir m’incite à ce deuoir,
<lb />La crainte de faillir m'en oste le pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En vain je l’implore en mes vœux,
<lb />Elle trompe mon eſperance,
<lb />Et ſçachant ce que je luy veux,
<lb />Elle dit à mon aſſeurance,
<lb />Pour te fauoriſer cherche vn ſecours nouueau,
<lb />Mon pouuoir eſt trop foible, &amp; ton project trop
<lb />Ie ſollicite à mon ſecours
<lb />(beau.
<lb />Les Dieux des vers &amp; des oracles,
<lb />Ils ſemblent manquer de diſcours
<lb />Quand il faut dire vos miracles,
<lb />Comme s’ils vouloient taire vn myſtere ſi haut,
<lb />Mais je croy que l’enuie eſt foincte à leur deffaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces DeïteZ eraignent de voir,
<lb />Qu'vn jour vos vertus ſans exemples
<lb />N’aboliſſent tout leur pouuoir,
<lb />Et qu’on ne vous dreſſe des temples,
<lb />Ou que fauoriſant mon ouurage entrepris,
<lb />Au lieu d'estre adoreZ ils ne ſoient à meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais que leur ſuperbe rigueur
<lb />Serue à flatter leur jalouſie,
<lb />Ie porte vn Dieu dedans le cœur,
<lb />Qui contente ma fantaſie,
<lb />-------
<lb />Et quand je manqueray de langue en ce diſcours,
<lb />Il ſera touſiours preſt à me donner ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Malgré leur ſilence enuieux
<lb />Ie ſens deſta comme ſa flame
<lb />Iette ſa clarté dans mes yeux,
<lb />Et ſa chaleur dedans mon ame,
<lb />Et pour mieux diſcourir de ce que je conçois,
<lb />Son ſouffle &amp; ſon eſprit coulent dedans ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La France admire vos Conſcils,
<lb />L’Eſtranger redoute vos armes,
<lb />Vos merites ſont ſans pareils,
<lb />Vostre valeur a tant de charmes,
<lb />Quelle force le cœur meſme de vos jalous
<lb />A rechercher l’honneur de n’eſtre plus qu’à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chacun vous honnore &amp; vous crains,
<lb />Vous aueZ ſurmontẽ l’enuie,
<lb />Et vostre vertu la contraint
<lb />A bien parler de vostre vie,
<lb />Et ſi l'on la doit croire au recit qu’elle en fait,
<lb />Elle ne veid jamais vn homme ſi parfait.
<lb />7-
<lb />"
<lb />Auſſi le premier des humains,
<lb />Le ROY qui fait trembler la terre
<lb />Vous a remis entre les mains
<lb />Ses finances, &amp; ſon tonnerre,
<lb />Et pour vous obliger par des liens plus fors,
<lb />te rous donne ſon caur, auecque ſes ireſors.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce grand Cardinal vous cherit,
<lb />Et vous donne tant de loüanges,
<lb />Que la fortune qui vous rit,
<lb />Meſme les treuueroit estranges,
<lb />St te qui tatonitainct a ne vons quitter pas,
<lb />A l'y forcer ainſi n’auoit aſſeZ d’appas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apres cét honneur ſans pareil,
<lb />Qu'à jamais vantera l’Histoire,
<lb />Perſonne deſſous le Soleil
<lb />Ne s’eſt veu ſi comblé de gloire,
<lb />Et vous ne pouueZ plus en ce terrestre lieu
<lb />Eſperer de faueurs que de la main de Dieu.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />da aue arna ne
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E Soleilamoureux de ſa Clytie, rejet<lb />te les vœux d’Amphytrite, fille de
<lb />y Thetis &amp; de l’Occean; Ce refus qui
<lb />l’offence l’oblige pour ſa ſatisfaction
<lb />de n’aymer deſormais aucun des Dieux; Auſſi
<lb />apres auoir recogneu combien eſtoient inégal<lb />les les perfections de Clytie à celles d’Amphy<lb />trite, en vain le Soleil luy veut perſuader qu’el<lb />le doit continuër dans ceſte premiere affection,
<lb />&amp; reçeuoir ſes hommages; L’amour qu’elle a
<lb />conçeuë pour vn berger tres-accomply, qu’on
<lb />nomme Leandre, ne luy permet pas d’écouter
<lb />ces offres, bien moins de les accepter; Elle à tãt
<lb />de reſſentiment du mépris qu’il auoit fait aupa<lb />rauant de ſes beautez, qu’elle abhorre ſa pre<lb />ſence, &amp; ne vit quaſi plus que ſous les ondes,
<lb />auec ſes parents, pour fuyr ſon abord, ou de<lb />dans les bois, en la compaguie de lon cher
<lb />Leandre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La nuict ce Dieu ſe déguiſe en berger, ayant
<lb />veu ſur la fin de ſon cours comme elle ſe cachoit
<lb />dans les foreſts, affin de la ſuyure, &amp; de luy dé<lb />couurir ſa peine, jamais elles ne furẽt plus ſom<lb />bres que quand elles eurent le Soleil, ny dedans
<lb />vn plus profond ſilence, qu’alors qu’il la leur
<lb />demandoit; Il ſe faſche de ſa fuytte, &amp; va treu<lb />uer l’Amour pour s’en venger; Amour auſſi
<lb />prompt qu’vn enfant, la treuuant endormie
<lb />dans le creux d’vn rocher, qui panchoit ſur les
<lb />bords de la mer, où elle auoit donné le rendez<lb />vous à ſon berger, n’oſe pas l’eſueiller, &amp; ſe con<lb />tente d’engager Neptune à ſon affection, par
<lb />vn traict de flame qu’il décoche dans ſon eau,
<lb />croyant par ce moyen de la retirer de l’amour
<lb />qu’elle auoit pour ce berger, puis qu’il eſtoit
<lb />croyable que ſe voyant careſſée d’vn ſi grand
<lb />Dieu, elle ne mépriſeroit pas ſes vœux; Son coup
<lb />fait il s’enuolle, mais le bruict de ſes aiſles l’eſ<lb />ueillerent preſque au meſme inſtant que l’au<lb />Iore conmiengore a ralle von le joui, à deſſain
<lb />(comme je crois) qu’elle fut veuë par Neptune,
<lb />que ce traict auoit deſia bleſſe, &amp; qu’elle le veid
<lb />pareillement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce Dieu la recognoiſt, &amp; l’accoſte, mais il treu<lb />ue tant de froideurs dãs ce ſein plein de flames,
<lb />ſeulemẽt pour Leãdre, qu’il eut biẽ peû amortir
<lb />ces chaleurs, s’il ne ſe fuſt pleu à consõmer d’vn
<lb />ſi doux feu, ou ſi ces mépris ne l’euſſent enflam<lb />mé d’auantage; Elle pourtant ne veut que ſon
<lb />Leandre, ſa ſeule grace luy plaiſt, elle n’eſtime
<lb />rien au monde de parfaict que ſes actions, ny de
<lb />diuin que ſes beautez; Auſſi Neptune impatient
<lb />dans ſon deſir, lors qu’il s’adreſſe à Thetis &amp; à
<lb />l’Occean, pour demander en mariage Amphy<lb />trite; Il n’emporte pour toute reſolution, que
<lb />celle qu’elle auoit faite de n’aymer jamais au<lb />cun Dieu; Le refus de ce cœur obſtiné porte la
<lb />colere de ce grand Dieu à ſuſciter de ſi furieux
<lb />orages, &amp; de ſi rudes tempeſtes iurtempire de
<lb />l’Occean &amp; de Thetis, qu’ils en reſſentent les
<lb />violences juſques au profond de leurs grottes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Amphytrite ne ſonge cependant qu’à conſo<lb />lerſon berger, qu’vne Nymphe (qu’Amour au<lb />tresfois auoit changée en Laurier) auoit deſolé
<lb />par la prediction de ſon aduanture qu’elle luy
<lb />auoit annoncée lors qu’il repoſoit ſous ſon om<lb />brage; Elle taſche à luy perſuader par de nou<lb />uelles proteſtations, que combien que les ſon<lb />ges fuſſent veritables en ce qu’ils nous annon<lb />cent (ee qui ne rut jamais) qu’elle auoit aſſez de
<lb />conſtance &amp; de vertu, pour les rendre friuolles
<lb />&amp; menteurs, s’ils luy auoient fait voir quelque
<lb />choſe à ſon deſ-aduantage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Occean &amp; Thetis qui ne rqauoient rien de
<lb />ces particulieres inclinations, ne pouuant ſouf.
<lb />frir ces horribles dégats, ces orages &amp; ces tem<lb />peſtes, ils conjurent Iuppiter, &amp; le reſte des
<lb />Dieux, d’appaiſer Neptune, &amp; de le contenter,
<lb />Ils ſatisfont aux prieres &amp; aux juſtes deſirs de
<lb />Neptune, car par le moyen d’amour ils rendent
<lb />ce berger furieux, qui ſe voulant precipiter du
<lb />feſte d’vn rocher dans la mer, pour taſcher d’e<lb />ſtaindre les feux qui le conſommoient ſans ceſ<lb />ſe, &amp; dans le cœur, &amp; dans l’imagination, eſt
<lb />changé en rocher deuant les yeux de Syluie ber<lb />gere, qui s’eſtoit renduë idolaſtre de ſes perfe<lb />ctions; Ce funeſte ſort qui auoit ces yeux &amp; ces
<lb />oreilles de témoings, l'oblige de le faire co<lb />gnoiſtre à tous ceux qui s’approcheront de cę
<lb />rocher; Elle y graue ces vers comme en manie<lb />re d’Epitaphe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toy, qui quiconques tu ſois, qui deuers nous t’approches,
<lb />N’eſtimes pas de voir en ces diuines roches
<lb />Vn reſte d’élement de la terre, &amp; de l’eau;
<lb />Par le diuin pouuoir a vnemeramoipboje,
<lb />Leandre icy repoſe,
<lb />Et ſon corps ne ſert plus qu’à ſon cœur de tombeau.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Amphytrite dans l’impatience de voir ſon
<lb />berger, apres l’auoir long-temps cherche parmy
<lb />les bois, croyant que ceſte roche où elle le treu<lb />uoit ordinairement le pourroit bien cacher, fut
<lb />la premiere qui s’en approcha; Elle y veid ce
<lb />que Syluie y auoit graué; Elle fait difficulté de
<lb />le croire, juſques à ce qu’vn Echo de ce meſme
<lb />rocher luy en donne de plus fortes aſſeurances
<lb />&amp; luy reſpond que le corps de ce berger eſtoit
<lb />conuerty eu rocher, &amp; ſon ſang en ceſte eau, qui
<lb />ſortant de ce rocher couloit le long de ceſte
<lb />plaine; Apres vne inſinité de plainctes, de re<lb />grets, &amp; de lamentations, elle deteſte contre le
<lb />Ciel, &amp; proteſte que ſi les Dieux l’obligeoient
<lb />d’épouſer Neptune, pour lequel elle auoit
<lb />beaucoup d’auerſion, qu’elle n’y conſentiroit
<lb />jamais qu’à cauſe de l’eau de ce rocher qui s’al<lb />Ioit rendre dans la mer au ſortir de ſa ſource;
<lb />Neantmoins elle ſe rend fi facile à reçeuoir de
<lb />l’inclination pour Neptune, qu’elle conſent au
<lb />mariage qu’il luy propoſoit, pourueu qu’il ren<lb />dit à Leandre ſa premiere forme, &amp; qu’il l’obli<lb />geaſt d’épouſer Syluie; Il luy octroye ſa deman<lb />de ſans differer, &amp; l’execute auſſi facilement;
<lb />Les Dieux preſts d’aſſiſter à leurs nopces qui ſe
<lb />faiſoient dans la grotte de Neptune, décendent
<lb />du Ciel pour s’y treuuer; Ils y viennent parez
<lb />de leurs plus belles magnificences, &amp; ne laiſſent
<lb />rien de ce qui les pouuoit embellir; Ils ſont re<lb />ceus par vn concert de Tritons &amp; de Serenes,
<lb />où ils recognurent qu’ils n’auoient pas dans les
<lb />Cieux tous les parfaicts contentements; Vn ſeul
<lb />de tous les Dieux ny aſſiſta point, qui fut le So<lb />leil, il auoit raiſon, car Amphytrite ne l’aymoit
<lb />pas; Il témoigne neantmoins (bien que ceſte
<lb />antipathie luy deuſt faire changer ce deſſein)
<lb />tant de mécontentement de ce que Neplune la
<lb />poſſedoit, &amp; de s’en voir fruſtré pour jamais.
<lb />qu’il fit deſſein de ne plus éclairer le monde; Ce<lb />ſte reſolution fut cauſe de beaucoup de mal<lb />heurs, car n’oſant ſe plonger dans l’onde où il
<lb />ſouloit cacher ſa flame, pource que Neptune en
<lb />eſtoit le Dieu, &amp; que tous les Dieux &amp; Déeſ<lb />ſes l’euſſent mis en confuſion, il lance ſes feux
<lb />auec ceux du Ciel, &amp; les répand ſur toute la ter<lb />re, à deſſein d’en bruſler tout le monde; Ce feu
<lb />apres auoir conſommé les montagnes &amp; les
<lb />bois, paruenu juſques ſur les bords de la mer, &amp;
<lb />portant ces exceſſiues chaleurs juſques dans la
<lb />grotte des Dieux, Neptune ſe voulut ſeruir de
<lb />ſa puiſſance; Mais Iuppiter qui ſçauoit bien
<lb />comme elle eſtoit inutile, l’appaiſa, &amp; comman<lb />da à Mercure de voller au Ciel, &amp; faire com<lb />mandement au Soleil de retirer ces flames, ſur
<lb />peine de des-obeïſſance; On veid incontinent
<lb />que ces feux commencerent à s’eſtaindre par le
<lb />moyen d’Iris, la Meſſagere des Dieux, qui cour<lb />bant ſon arc, verſa vne eau ſurnaturelle, ſur ce
<lb />feu ſurnaturęl, ainſi tout deuint paiſible &amp; beau
<lb />comme auparauant.
<fw><lb />Benedicite aque quæ ſuper cælos ſunt Domino.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aduertiſſt neamesteur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E
<lb />5
<lb />ECTEVR, quiconque tu ſois, que
<lb />la curioſité inuite à la lecture de ce
<lb />petit Poëme, la Déeſſe à laquelle je
<lb />l’ay conſacré ne t’y peut reçeuoir que
<lb />tu ne ſois exempt des deffauts qui noirciſſent ordi<lb />nairement les ames des laſches de ce temps: Tu y
<lb />treuueras dequoy te contenter, ſi tu conſideres le
<lb />deſir que j’en ay eu; &amp; dequoy me loüer ſi tu veus
<lb />prendre garde que ceste nouuelle inuention (telle
<lb />la puis-je nommer, puis qu’autre que moy n’en<lb />n’a formé le deſſein) peut entretenir les plus cu<lb />rieux, &amp; ſatisfaire les mieux ſenſez: Auſſi n’ay-je
<lb />trauaillé à cét ouurage qu’auec ceſte intention:
<lb />Ceux qui ſont foibles de raiſon, &amp; d’intelligence,
<lb />doiuent chercher ailleurs des entretiens moins ſo<lb />lides, ils treuueront des folies pour nourrir leurs
<lb />caprices, &amp; des reſueries pour employer leurs me<lb />lancolies; Je ſuis autant eſlongné de ceste façon<lb />-----
<lb />- -. .-
<lb />d'eſcrire, qu'elle eſt malſeante à vn honneſte hom<lb />me, &amp; qu'elle ne ſemble propre qu’à la caballe de
<lb />ceux qui viuent dans les petites maiſons. Il eſt
<lb />vray que la neceſſité eſt la maistreſſe des arts
<lb />&amp; des inuentions; Ie pardonne à la pauure<lb />té de Padelle, lors qu’il fait rire mille croche<lb />teurs à la place Dauphine, pour mieux vendre
<lb />ſon bauſme, mais je ne l’exempte pas d’infamie.
<lb />Profiter mercenairemeut de ſa folie, n’appartient
<lb />qu’à ceux qui ſont fols au vingtquatrieſme carras,
<lb />&amp; qui ſemblent en faire profeſſion: I'ay choi<lb />sy vne matiere ſerieuſe &amp; toute diuine, parce
<lb />que mon deſſein n'a jamais esté autre que d’en fai<lb />re preſent à vn Dieu mortel, tel que ce grand Triſ<lb />megiste appelle les hommes, quorum mens non
<lb />vacat: Si je n’ay pas parlé diuinement, au moins
<lb />j’eſtime que ç’à eſté clairement, &amp; auec des termes
<lb />françois; Ie n’ay point fait paſſer l’object de l’om<lb />bre pour quelque choſe d’humain, n’y embellir la
<lb />terre de l’injure du Ciel, pour affeert tes coſcures
<lb />façons de parler, que les Autheurs meſmes ſeroient
<lb />empeſchez de colorer: Ie ne dy pas d’expliquer, bien
<lb />moins de les excuſer, autrement qu’en aduoüant.
<lb />–
<lb />publiquement leur ignorance: C’eſt vne choſe<lb />digne de compaſſion pour ces pauures idiots,
<lb />lors qu’ils s’imaginent d’eſtre parfaits en cét
<lb />art d’eſcrire je dis en cét art d’eſcrire: car pour
<lb />l’oratoire ils ſont contraints le plus ſouuent
<lb />de mandier leur epistre liminaire, lors qu’ils veu<lb />lent donner leurs ſottiſes au public, que de les voir
<lb />audacieux juſqu’à ce point, qu’ils vueillent faire
<lb />paſſer leurs Gallimatias pour quelque cheſe de
<lb />bon, &amp; qu’ils croyent qu’on ne cognoiſt pas qu’à
<lb />peine ils ſont capables de demãder leurs neceſſitez
<lb />ſans faute, en bon françois: Je n’ay pas deliberé de<lb />ſtablir mon aduancement de leur ruyne, car s’ils
<lb />estoient capables de correction, j’ay aſſez de chari<lb />té peur leur faire vn bon office: Ie leur diray ſeule<lb />ment qu’il n’appartient pas à vn pauure d’esire
<lb />orgueilleux, n’y à Engoulvent de paſſer pour ſage,
<lb />tenant ſa marotte: S’ils ne le veulent recognoistre,
<lb />tant pis pour eux: Pour moy, je ſçay que je ſuis
<lb />homme, &amp; par touj-quent impu juier: Si quel<lb />qu’vn m’oblige de me monstrer mes fautes ( qui
<lb />ſont aſſez freqnentes en ce petit ouurage) ie luy
<lb />promets de luy en rendre vne éternelle grace, &amp;
<lb />------
<lb />-- ------------- Q
<lb />de m’en corriger: Ie ne deſ-aduoüe point ce que je
<lb />doibs à T. il a corrigé vne partie de mes deffauts:
<lb />Auſſi me ſuis-je touſiours reputé glorieux d’eſcou<lb />ter, d’admirer, &amp; de croire celuy qui outre les pu<lb />bliques acclamations, a treuué dans la bouche
<lb />des Roys &amp; des Reynes, des loüanges. Uoy
<lb />donc, Lecteur, ſi tu veus que je t’aye ceste obliga<lb />tion, ou reçoy ce que je te preſente auec le meſme
<lb />zele que je te l’offre. Tu treuueras deux ſortes de
<lb />fautes, les vnes que j’ay faictes, &amp; celles-là je les
<lb />laiſſe a ta correction; les autres qui nemtent de
<lb />l'Jmprimeur. Pour celles-cy, je t'en remarque,
<lb />vne partie.
<fw><lb />Fautes ſuruenües en l’Impreſſion.
<lb />Page
<lb />12
<lb />27
<lb />60
<lb />Vers
<lb />Liſez
<lb />à toute
<lb />qui
<lb />couché
<lb />Rayons
<lb />ſçauroient
<lb />deſſain
<lb />conſommé
<lb />à nous
<lb />&amp;
<lb />Au lieu
<lb />en toute
<lb />&amp;
<lb />courſe
<lb />Rayon
<lb />ſçauront
<lb />deffaut
<lb />conſommet
<lb />à vous
<lb />de
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LECTORI AMICO.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb />1Abulam hic videbis. (Amice Le<lb />ctor) ne mireris. placuit admo<lb />dum id genus ſcribendi. ſeria po<lb />teram, ſi voluiſſem. ſi quæras cur
<lb />vn A noluerim, non decuit me aliter de
<lb />dijs quam fabulari;cum Ægyptiorum môre fa<lb />bulari ſit recte &amp; prudenter Philoſophari. ſi vl<lb />tra me vrgeas, caue, ne fias fabula: Totꝰ enim fa<lb />buloſus es: Si ignoras fabularum inuolucris verita<lb />tem rerum ſepenumero contineri. Illis temporibus
<lb />vbi ignorabatur (quod fauente fœliciore nu<lb />mine nobis in præſentia conceſſum eſt: vt recte
<lb />&amp; fœliciter, de vno ſimpliciq; Deo bene ſentia<lb />mus) purioris mentis hominibus viſum fuerat,
<lb />vt nonniſi ſub ænigmate, aut per fabulas de dijs
<lb />ſuis loquerentur. &amp; prudenter, quis enim im<lb />probet: Majorem illam &amp; grandem fabulam: quam
<lb />ſic Plato 2. de Republica, appellat inuoluendis
<lb />Deorum myſterijs maxime idoneam, aut quis
<lb />cum ſapientibus non exiſtimet, ea eſſe tenebris
<lb />inuoluenda, quę ſi pateant omnibus vt vulgaria
<lb />futura ſunt, ſic &amp; odium &amp; contemptum pari<lb />tura: Adde quod pœnè omnes olim Philoſophi
<lb />in eo Pœtæ exiſtimati ſunt, quod fabulosè &amp;
<lb />miſtagogicè loquuti ſunt; &amp; ſi quis Poëſim de<lb />finiuerit, ſi non fabulam myſticam appellaue<lb />rit, errabit. ſed nolo adeo myſticam, ne contra
<lb />platonomagiſtes feciſſe videar, qui dum in fa<lb />pulis veritatem eſſe inuoluendam dicunt, admonent eſſe
<lb />cauendum, ne omnia in allegorias transformemus, que
<lb />eſſet putida &amp; futilis diligentia, ſed vt res ioſas ex ſu<lb />natura prudenter &amp; commode expendamus: hanc ergo
<lb />vide, &amp; ſi non Iudices ſimilem, &amp; huic rationi
<lb />conuenientem piaculum eſto; Introſpice quid
<lb />intus lateat, certam quandam videbis diſpoſi<lb />tionem, quam ſi intelligere poteris &amp; admirari
<lb />poteris, ſin aliter. Vale &amp; ſalue, hoc primum &amp;
<lb />vltimum.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES
<lb />DE MONSIEVR
<lb />DE L’ESTOILLE.
<lb />Sur l’Amphytrite de Monſieur
<lb />de Monleon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ne puis ſouffrir l’arrogance
<lb />IDe ces impertinens Rimeurs,
<lb />Qui n'ont pas moins d'extrauagance.
<lb />Dans leurs vers que dans leurs humeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leur pedante façon d’eſcrire
<lb />et jait biennine quaquenjatss
<lb />On ne ſçait ce qu’ils veulent dire
<lb />Ils parlent latin en françois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais bien que leur plus bel ouurage
<lb />Nous ſemble imparfait de tout point,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A tort nous blaſmons leur langage
<lb />Puis que nous ne l’entendons point.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cependant ces mauuais critiques,
<lb />Ces Eſprits tournés de trauers,
<lb />es petits foux melancoliques
<lb />Oſent blaſmer les plus beaux vers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais prendroient-ils bien la licence
<lb />D'ataquer tes diuins eſcrits,
<lb />Où le ſçauoir &amp; l’Eloquence
<lb />Diſputent enſemble le prix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne crains rien, s’ils te font la guerre
<lb />Tu verras combattre pour t
<lb />Celuy qui garde le tonnerre
<lb />Et les treſors de noſtre R oy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRAND MARQVIS ou l’on admire
<lb />Tout ce que le Ciel à de bien,
<lb />and ſupport de noſtre Empire
<lb />Fera gloire d’eſtre le tien.
<lb />Amphytrite en ce bel ouurage
<lb />Que tu viens de donner au iour,
<lb />Fait par les traits de ſon langage
<lb />Aroutii tont te monde d’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ſi cette rare merueille
<lb />Qu’adorent tous les beaux eſprits,
<lb />Ne m’oſte le cœur par l’oreille
<lb />Ceſt qu'Angelique me l’a pris.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie ne puis ny par mes larmes,
<lb />Tey punmesenſoumnolatonener,
<lb />A faudroit que reuſſe tes charmes
<lb />Pour amollir ce beau Rocher
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En vain ie luy conte la peine
<lb />Que ie ſouffre en ces beaux liens,
<lb />Tes vers charment cette inhumaine
<lb />Et luy font meſpriſer les miens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais au moins parlant du martyre
<lb />Dont l’Amour nous fait ſouſpirer,
<lb />Si mieux que moy tu le ſçais dire
<lb />Mieux que toy ie ſçay l’endurer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour moy, CHER AMY, ie me pique
<lb />De tenir ce que ie promets,
<lb />I'ay fait vœu d’aymer Angelique
<lb />Je ne la quitteray iamais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR. DE L’ESTOILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />5
<lb />TANCES
<lb />DE MONSIEVR
<lb />DE MONLEON.
<lb />Al ſvionnedi de lEitonce
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E bel œil qui void tout, ne void rien ſous les
<lb />Cieux
<lb />Pour rauir les eſprits, de ſi beau qu’Amphytrite,
<lb />Et ſi ſon cœur auoit la douceur de ces yeux,
<lb />Iamais rien ne ſeroit égal à ſon merite.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton Angelique auſſi ſçait bleſſer toꝰ les Dieux,
<lb />Son viſage à des trais qui ſont inéuitables,
<lb />Et ſi ceſte Beauté te traitoit vn peu mieux,
<lb />Toutes ſes actions ſeroient inimitables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />4
<lb />«OVYS par la grace de Dieu, Roy de
<lb />France &amp; de Nauarre, A nos amez &amp;
<lb />Me feaux Conſeillers les Gents tenans
<lb />MN
<lb />nos Cours de Parlements, Baillifs, Se<lb />neſchaux, Preuoſts, ou leurs Lieutenants, &amp; à
<lb />tous autres Iuſticiers &amp; Officiers qu’il appar<lb />tiendra, Salut. Noſtre bien amé MATTHIEV
<lb />GVILLEMOT, Imprimeur &amp; Libraire de ceſte
<lb />ville de Paris, nous a fait remonſtrer qu’il a re<lb />couuert vn Liure intitulé, L'Amphytrite du ſieur
<lb />de Monleon, lequel il deſireroit imprimer ou fai<lb />re imprimer, &amp; mettre en lumiere, ſ'il nous plai<lb />ſoit luy octroyer nos lettres à ce neceſſaires. A
<lb />ces cauſes deſirant bien &amp; fauorablement trai<lb />cter ledit expoſant, &amp; qu’il ne ſoit fruſtré des
<lb />fruits de ſon labeur; Luy auõs permis &amp; octroyé
<lb />permettons &amp; octroyons par ces preſentes, im<lb />primer ou faire imprimer, &amp; mettre en lumiere
<lb />Iedit Liure, en telle marque &amp; caractere que
<lb />bon luy ſemblera, par tel Libraire qu’il voudra,
<lb />&amp; iceluy mettre &amp; expoſer en vente durant le
<lb />temps de ſix ans, à commencer du iour qu’il ſera
<lb />acheué d’imprimer, faiſant deffences à tous Im<lb />primeurs, Libraires, Eſtrangers, &amp; autres per<lb />ſonnes de quelque qualité qu’ils ſoient, d’im<lb />primer, faire imprimer, ny mettre en vente du<lb />rant ledit temps ledit Liure, ſous couleur de
<lb />fauſſes marques ou autres déguiſemens, ſans le
<lb />conſentement &amp; permiſſion dudit expoſant, ou
<lb />de ceux ayant chargé de luy, ſur peine de con<lb />fiſcation d’iceluy, de cinq cents liures d’amen<lb />de, &amp; de tous deſpens dommages &amp; intereſts
<lb />enuers luy, à la charge d’en mettre deux exem<lb />plaires en noſtre Bibliotheque publique, auant
<lb />que le faire expoſer en vente, ſuyuant nos Re<lb />glements, à peine d’eſtre deſcheu du preſent
<lb />Priuilege. Si vous mandons que du contenu en
<lb />ces preſentes, vous faſſiez, ſouffriez, &amp; laiſſiez
<lb />iouyr &amp; vſer ledit expoſant, plainement &amp; paiſi<lb />blement, &amp; ce faire &amp; ſouffrir tous ceux qu’il
<lb />appartiendra, en mettant au commencement
<lb />ou à la fin dudit Liure ces preſentes, ou vn bref
<lb />extraict d’icelles, voulons qu’elles ſoient tenuës
<lb />pour deuëment veriffiées &amp; ſignifiées, &amp; qu’à la
<lb />collation d’icelles, foy ſoit adjouſtée comme
<lb />au preſent original, CAR tel eſt noſtre plaiſir.
<lb />Donné à Paris le quatrieſme iour de Mars, mil
<lb />ſix cents trente.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />RENOVARD.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IVPPITER.
<lb />IVNON.
<lb />VENVS.
<lb />AEREVRE.
<lb />AGTEVRS.
<lb />LES SERENES.
<lb />NEPTVNE.
<lb />AMPHYTRITE.
<lb />L’OCCEAN.
<lb />THETIS.
<lb />LE SOLEIL.
<lb />LEANDRE BERGER.
<lb />SYLVIE BERGERE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PALLAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES TRITONS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’AMPHYTRITE,
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />riinpliytrite ieulle viſite le Soleil dans
<lb />ſa couche.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />UE ces lieux ſont charmants, que
<lb />leur ſejour eſt beau,
<lb />Qu'on les peut bien nommer le para<lb />dis de l'eau,
<lb />Puis qu’ils ſont ſi puiſſans qu’ils attirẽt ſous l'õde,
<lb />Par de ſecrets appas le plus beau Dieu du monde,
<lb />Et que pour eux l’Amour abandonnant les Cieux
<lb />Y rétablit ſon regne à la honte des Dieux;
<lb /> 
<lb />R
<lb />–
<fw><lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors que les habitans de ces cauernes ſombres
<lb />N'auoient autre clarté que l’eſpoiſſeur des ombres.
<lb />Affin que ſon flambeau faiſant naiſtre leur jour
<lb />Auec de la clarté leur donnaſt de l’Amour.
<lb />Dés lors ces lieux remplis de ces diuines flames
<lb />Les jettẽ̂t dans nos ſeins pour en bruſler nos ames,
<lb />Mais la mienne depuis qu’elle a veu le Soleil
<lb />A bruſlé d'vne ardeur à qui rien n’eſt pareil,
<lb />Et ces feux dont le ciel ne me ſçauroit deffendre,
<lb />Sans le ſecours de l’eau m’euſſent reduite en cẽdre;
<lb />Mais qu’eſt ce que ie dis, au milieu de la mer,
<lb />Ces feux bruſlẽt touſiours ſans pouuoir consõmer,
<lb />Tellement qu’on diroit que le ſecours de l’onde
<lb />N'eſt que pour m’obliger à ſouffrir dans le mon<lb />de;
<lb />Que dois-ie faire, ô Dieux, en ceſte extremité,
<lb />Mourir, c’eſt vn malheur de ma diuinité
<lb />Que ie ne puis mourir, viure c’eſt mon ſupplice,
<lb />Mais viuons toutefois pour vaincre la malice
<lb />Ou pouu quiu Prauit ce bel aſtre du iour,
<lb />Ou ſi ie dois mourir, ie veux mourir d’amour:
<lb />Icy le Dieu repoſe à qui ie rens hommage,
<lb />Puis-ie oſter ce rideau pour voir ſon beau viſage
<lb />LML J--
<lb />Amour le veut, il ayde vn eſprit genereux
<lb />Ou la crainte l’abbaiſſe, &amp; le rend malheureux.
<lb />Courage donc mes mains, mais j’entends qu’il
<lb />ſoüpire;
<lb />Helas! n’auroit-il point pitié de ton martire,
<lb />Et cogneu par l’exceZ de ſa ſeuerité
<lb />Que la ſeule douceur manquoit à ſa beauté;
<lb />Eſcoutons ces ſanglots.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Ah Clytie? ah Clytie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Faut-il qu'vn autre onject emporte la partie,
<lb />Et que par le meſpris de ma diuinité,
<lb />Le uroiti des immortels cede à l’humanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Ou demeure mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />nn uirois micux ton amé,
<lb />Puis qu’inſenſible icy, tu n’as rien que ta flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Puis je viure ſans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />non, car lon void ton corg
<lb />A j
<lb />- 41
<lb />Sãs vn ſi beau miracle eſtre au nombre des morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que faites-vous ſans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />peut-estre elle ſommeille,
<lb />Lors que pour ton amour je ſoûpire &amp; je veille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le SoicI.
<lb />ReçeueZ ce baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />c’eſt trop, je le retien,
<lb />Uaudrois tu faire vn don de ce qui n’eſt pas tien,
<lb />Tandis que tu ſeras ſous l’empire de l’onde
<lb />nuferus nospne, apres ius feluspour te monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que ce regard me plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />que ces mots ennuyeux
<lb />Offençent les ſouhaits de mon cœur enuieux,
<lb />Ou que ce ſonge paſſe, ou bien ma jalouſie
<lb />Interrompra le cours de ceste freneſie
<lb />Par celuy du ſommeil qui trouble ton deſſein
<lb />Dãs les objets plus doux qu’il te met dans le ſein,
<lb />Toutesfois, imprudente, &amp; vaine en ma colere,
<lb />--
<lb />-–-
<lb />Le reſpect &amp; l’Amour m’obligent de luy plaire;
<lb />Pourquoy l’ay-fe troublé, ſon repos eſt le mien,
<lb />Ie n'ay point de plaiſir qui ne vienne du ſien
<lb />Et ceste paſſion eſt tellement extrême
<lb />Que je vis dedans luy plus que dedans moy-mẽme;
<lb />Mais il ſort du ſommeil, &amp; je voy ſes beaux yeux
<lb />Qui répandent le jour par la voûte des cieux,
<lb />Cependant que mon cœur remply d’objects fune<lb />bres
<lb />Soûpire ſon départ dans l’obſcur des tenebres,
<lb />Iray-je l’accoster, attends encore vn peu,
<lb />Il fait fondre ſa glace, &amp; ſe couure de feu.
<fw><lb />A iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LE SOLEIL. AMPHYTRITE.
<lb />Le Soleil ſe plaint à l’Aurore de ce qu’elle
<lb />l’appelle trop toſt.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ve tu cõmences toſt, importune courriere,
<lb />A répandre icy bas les raiZ de ta lumiere,
<lb />Que ton impatience a dérobé de temps
<lb />Aux charmes, dont la nuict rẽd mes deſirs cõtés.
<lb />A peine ay-je plongé mon viſage en ceste onde
<lb />Qu’il faut que j’aille au Ciel pour éclairer le mõ<lb />Et tu cõtrains mes feux à cõmencer leur tour, (de,
<lb />Affin d’auoir plustoſt ton Cephale, &amp; le Iour,
<lb />Moy de qui le trauail ſans ceſſe renouuelle,
<lb />Ie parois auſſi-toſt que ta clarté m’appelle,
<lb />Et je ſouffre dans l’onde vn tourmẽt ſans pareil,
<lb />Sans donner vn moment aux douceurs du ſom<lb />meil<lb />des eay i5.
<fw><lb />CA
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iii
<lb />Ainſi ta paßion, &amp; ma courſe ordonnée,
<lb />N'ont jamais de relaſche en leur peine obstinée,
<lb />La nuict pres d’vn vieillard qui touſſe sãs repos,
<lb />Dont les membres glaceZ gellent juſqu'à tes os,
<lb />Tu ſouſpires des feux, pour réchauffer la maſſe,
<lb />De ce corps qui n'eſt plus qu’vne piece de glace,
<lb />Et dont l’humidité s’écoule par tes yeux,
<lb />Alors que de deſpit tu rougis dans les Cieux,
<lb />Tu recherches le jour vne amoureuſe flame,
<lb />De peur que la froideur ne geſle auſſi ton ame;
<lb />Et moy pour receller ces témoins de ton dueil,
<lb />Il faut qu’auec mes raiZ ie les mette au cercueil,
<lb />Et qu’eſlançant les feux d’vne douce lumiere,
<lb />Ie les force à chercher leur nature premiere;
<lb />L’heur chaſſe ton malheur, mais ton malheur te
<lb />ſuit,
<lb />Tu reſpires le jour pour ſouſpirer la nuict,
<lb />Et nous ſouffrõs tous deux vn different martyre,
<lb />Car la nuict je repoſe, &amp; le jour je ſouſpire;
<lb />Jl eſt vray que depuis qu’vn regard gracieux
<lb />De Clitie &amp; d’Amour, m’eut donné dãs les yeux,
<lb />Que je ne fais le jour que pour voir ſon viſage,
<lb />La nuict que pour baïſer les traicts de ſon Image,
<lb />21
<lb />A---- ) ------
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et paſſant l'vn &amp; l’autre en ce meſme deſſein
<lb />Ma bouche, ou mes rayons sõt touſiours dans ſon
<lb />ſein,
<lb />Et bien que de ces yeux ce grand tout que j’éflame
<lb />Puiſſe eſloigner le corps, il n’eſloigne pas l’ame
<lb />Et c’eſt par ou lon void que mon feu ſe perdant
<lb />Sans elle, ne tend plus que vers ſon occident
<lb />Que ma viue clarté ſans ardeur deuient ſombre,
<lb />Qu'au lieu d’vn beau ſoleil on ne void plus qu'v<lb />ne ombre,
<lb />Et que ſi plain de dueil je me cache en ceſte eau,
<lb />C’eſt qu'à ce corps sãs ame il ne faut qu’vn tõbeau;
<lb />Mais cõme le destin qui m’empeſche de ſuyure
<lb />Ce merueilleux object, ſans qui je ne puis viure,
<lb />Son Amour me contraint quand je cours dans les
<lb />Cieux
<lb />A dire que nature a ſurpaßé les Dieux,
<lb />Et quand je vay coucher dedans le ſein de l’onde,
<lb />Ie fais voir à ces Dieux comme elle eſt sãs ſeconde;
<lb />C’eſt là que n’ayant pas le von meunut la voir
<lb />Ie monſtre que tout cede à ſon diuin pouuoir,
<lb />Et j’attends que l’Aurore auec des mains de roſe,
<lb />De la maiſon du four ayt la porte dácloſe
<lb />T-------
<lb />Affin que mes rayons rendent à ſa clarté
<lb />Les hommages qu'Amour doit rendre à ſa beauté;
<lb />Ie la voy qui m'appelle &amp; quelqu'un qui s'auãce.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Te verray-je touſiours dedans l’impatience,
<lb />Et courant dans les cieux leur donner moins de
<lb />jour
<lb />Que tu ne m'as donné de trauerſe &amp; d’amour.
<lb />Où vas-tu beau Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />où le deuoir m’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ne dirois tu pas mieux où t’attend vne belle,
<lb />Il eſt vray qu’on ne peut lors que tu vas la voir
<lb />Te blaſmer, ſi tu dis que tu fais ton deuoir:
<lb />L’Amour le plus puiſſant s’affoiblit par l’abſence,
<lb />Et pour l’entretenir tu luy dois ta preſence,
<lb />Affin que l'vnion de vos diuins accors
<lb />Paſſe de l'vn en l’autre, &amp; n’informe qu'vn
<lb />corps;
<lb />Ie ne l’empeſche pas, mais attendant l’aurore,
<lb />De grace attẽds vn peu, la Nymphe qui t’adore,
<lb />Et daignes m’écouter ſi tu ne me veux voir.
<lb />{ROLE- ------ -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />I'en ay bien le deſir, mais non pas le pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />rois-tu que le ſubiect pour qui ton cours s’auance
<lb />Merite mieux que moi l’honneur de ta preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Nõ, mais dans ces beaux yeux, pour qui ie meurs
<lb />d amour,
<lb />Ie treuue tous les feux dont i’allume le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ah!ſi tu veus bien toſt le mettre tout en flame,
<lb />Prens ſeulemẽt les fauu qurconjommet mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />On verroit cet eſſay cauſer trop de malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Tu te pourras ſeruir de l’onde de mes pleurs,
<lb />Affin de guarantir de mes feux ta Princeſſe,
<lb />Et puis tu m’aduoüeras qu’il faut estre Déeſſe<lb />Pour ne conſommer pas à la flame des Dieux.
<lb />Et que ſeule ie puis fouſpirer pour tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />( meſme,
<lb />Tout cede à mon amour comme vne autre elle
<lb />Ie haïs ce qu’elle haït, pour aimer ce qu'elle aime,
<lb />–--
<lb />T
<lb />-- -
<lb />Ie fuy ce qu'elle fuit, &amp; l’amoureux tourment
<lb />En toute heure, en tout tẽps, noꝰ touche égallemẽt,
<lb />Et cét aſtre des cœurs partageant ma puiſſance,
<lb />A tout (ainſi que moy) peut faire reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ainſi tout ſon pouuoir n’eſt autre que le tien,
<lb />Mais moy ie ne ſçaurois me ſeruir que du mien,
<lb />C eſt en quoy mon amour d'autat plus la ſurpaſſe,
<lb />Que s’il luy faut ſouffrir tu te mets en ſa place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />De deux tourments vnis l’exceZ en eſt plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />dan enntr. ton meſpris mac cauſera ia mont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Eue doit plus que toy ſouffrir d'inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie deurois moins ſouffrir de ton ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ma culena
<lb />Pourquoy condamnes-tu ma iuste paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Pourquoy nuit-elle tant à mon intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Quoi! m'est-il deffendu d’eſtimer ſon merite.
<lb />-ce-E 
<lb />Di¬--
<fw><lb />- 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Mais t’eſt-il deffendu de cherir Amphytrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Adieu faſchée, adieu, lon m’attend autre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Que tu m’aſſeures bien en ce triſte départ (tune
<lb />Que les Dieux par les loix d’vne force impor<lb />Sont comme les humains ſubjects à la fortune,
<lb />Et qu'vn aueugle Amour ne conſidere pas
<lb />Les Dieux d’auecque ceux qui ſouffrẽt le trépas.
<lb />Tu t’ẽfuis de mes yeux d’vne aiſle auſſi ſoudaine
<lb />Que la legereté de ton cœur qui t’emmeine,
<lb />Et tant plus je te ſuis, &amp; tant plus le deſſain
<lb />De t’arrester ailleurs, te tire de mon ſein.
<lb />Tu t’en vas, infidelle, &amp; mon ame constante
<lb />Soûpire ton départ d’vne voix languiſſante;
<lb />C’eſt trop auoir d’Amour, &amp; trop manquer de
<lb />cœur,
<lb />Jl faut que le mépris ſoit deſormais vainqueur,
<lb />Que le myrte plus vert de ce Dieu d’Amathonte
<lb />Se change en vn cyprés, &amp; procure ſa honte,
<lb />Et puis qu’il fait pour toy mourir le feu du jour,
<lb />Tu dois faire pour luy mourir le feu d'Amour.
<lb />--. 7 -----J- - - ----
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Leandre feul.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEANDRE. SYLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL Aſtre de nos jours, quelle eſtrãge merueille
<lb />DFait reprẽdre à vos yeux leur grace sãs pareil<lb />Si je ne ſuis trompé quelque deſſein nouueau (le;
<lb />Uous fait prendre le ſoing de paroiſtre ſi beau,
<lb />Diſpute on le prix du plus charmant viſage
<lb />Faites-moy le Pâris, vous aureZ l’auantage,
<lb />ar vous nous paroiſſez auecque des beautez,
<lb />De qui les doux appas nous rendent enchantez.
<lb />Auſſi vid-on jamais ſur le ſein de Cybelle
<lb />Vn feu plus admirable, vne clarté plus belle
<lb />Que celle que lon void ranimer tous les corps
<lb />Que le ſomne auoit mis, cõme au nõbre des morts
<lb />Sur le bord émaillé de ces claires fontaines,
<lb />Quãd vous chaſſeZ la nuict, Iris chaſſe ſes peines,
<lb />---- –
<lb />1
<lb />Et les Nymphes autour de leurs ſacrez ruiſſeaux
<lb />Pour gouster ces douceurs abãdonnent leur eaux
<lb />Zephire les courtiſe, &amp; Flore plus contente,
<lb />De mille chjects charmans rauit leur veuë er<lb />rante,
<lb />Et pourles obliger d'vn plus noble deſſain,
<lb />Auecque ſon haleine il découure leur ſein; (pire
<lb />Ces troncs, &amp; ces rameaux, ſoubs qui l’eſprit ſoû<lb />D'vn amant transformé ſemble auec eux ſe rire,
<lb />Son auanture étrange en ce temps ſi plaiſant
<lb />L’empeſche de ſonger à ſon estat preſent,
<lb />Si ce n’eſt en croyant que le Ciel ſe diſpoſe
<lb />Le domoi one finu ja meiumorpnoje,
<lb />Mais qui s’estonneroit d’y voir tous ces appas;
<lb />Syluie auec l'Amour adreſſe icy ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Berger, quel beau deſſein, ou quelle inquietude
<lb />Accompagne vos pas dans ceste joinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Le meſme qui peut estre a promis à vos yeux,
<lb />De leur faire treuuer vn miracle en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie,
<lb />Il s'en eſt acquitté, puis que je vous rencontre.
<lb />- ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Seroit ce en ce criſtal, où voſtre object nous mõſtre
<lb />Tout ce que la nature, &amp; tout ce que les Dieux
<lb />Ont pû faire de beau, de parfaict, ou de mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />19jDreprefemtunt rooure rmagt enfon onde,
<lb />Il montroit dans ſon ſein tout l’abregé du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mais plustoſt, s’y formant, vostre rare tableau,
<lb />Il faiſoit ſous vos trais paroiſtre Amour plus
<lb />beau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Berger, tous vos diſcours n’ont que des railleries,
<lb />(e font touſtouts rempuis de queiques flatteries,
<lb />Ie ſçay que vostre humeur ſe plaiſt à diſcourir,
<lb />Et que vous nous bleſſez sãs nous vouloir guarir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vous ſçaueZ que ma bouche eſt touſiours ver:
<lb />table,
<lb />Lors qu'elle vous appelle vn object adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Laiſſez à ces Eſprits dont les charmes vainqueur
<lb />Touchent egallement les Eſprits &amp; les Cœurs;
<lb />
<lb /> -
<lb />es reſpects, ces deuoirs, qu’à la reconnoiſſance
<lb />On ne ſçauroit oſter ſans commettre vne offenſe:
<lb />Dites-moy ſeullement ſi parmy ces couppeaux
<lb />Nous verrons aujourd’huy paroiſtre vos troup<lb />Leandre.
<lb />(peaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En deſtinant le jour à quelqu’autre viſite,
<lb />I’ay conjuré Daphnis d’en prendre la conduitte,
<lb />Teuement que je crois qu'il' en aura le ſoin,
<lb />omme je le ferois s’il en auoit beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Au cas que le deuoir autre part le conuie,
<lb />Vous pouuez diſpoſer du loiſir de Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Cét offre glorieux m’a plus que ſatisfaict,
<lb />En qui la volonté, vaut autant que l’effect,
<lb />Et je recognoiſtray d’vn ſeruice fidelle
<lb />L’honneur que je reçois d’vne faueur ſi belle,
<lb />Si les Dieux ſecondans vn ſi juste deuoir,
<lb />Dedans l’occaſion m’en donneut le pouuoir.
<lb />12-- -
<lb />--- --- ------ L
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />LE SOLEIL. AMPHYTRITE.
<lb />Le Soleil ſur la fin de ſon cours deuenu
<lb />amoureux d’Amphytrite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vr la fin de mon cours, &amp; ſur les bords de
<lb />O l’onde,
<lb />Où mon œil va ceder au plus bel œil du monde,
<lb />Dans l’humide cercueil, où me plonge le ſort,
<lb />Ie vay chercher ma vie, au milieu de ma mort,
<lb />Amphyt ite a des traits dont mon ame eſt bleſſée,
<lb />Clytie eſt de mon cœur à jamais effacée,
<lb />Un ſoucy nous fait voir l’excez de ſon malheur,
<lb />Et s’ouure à mes rayons pour flatter ſa douleur:
<lb />Mais c’eſt perdre le temps, vne flame nouuelle,
<lb />Pour la faire mourir me fait eſloigner d’elle:
<lb />Douce captiuité, changement glorieux,
<lb />Qui me tireZ de terre &amp; m’eſleuez aux Cieux.
<lb />
<lb />- ---C - ---
<fw><lb />C C 2-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aux Cieux, que c’eſt mal dit, vne erreur ſans ſe
<lb />conde
<lb />Me fait prendre le Ciel pour le ſejour de l’onde
<lb />Puis que dedans les Cieux ie ne fais que courir
<lb />Et que l’eau m’arreſtant me fait viure &amp; mourir
<lb />Viure pour adorer les appas de ma belle,
<lb />Et mourir dedãs moy pour mieux reuiure en elle;
<lb />Donnant à mes deſirs ce doux contentement,
<lb />Que ie vis pour aymer, &amp; ie meurs en aymant;
<lb />Auſſi le beau ſubjet qui rauit ma franchiſe,
<lb />A cent fois plus d’appas que la Nymphe d’An<lb />chiſe,
<lb />Juppiter la forma, lors que deſſus les eaux
<lb />Son eſprit inuentoit des miracles nouueaux,
<lb />Et voyant cét ouurage, ou tant de grace abõde,
<lb />Auſſi toſt il voulut former vn autre monde
<lb />Qui luy fuſt tout pareil, ſi ce n’eſt en ces feux,
<lb />Car il n’a qu’vn ſoleil, &amp; ma belle en à deux:
<lb />Mais qui peut auiourd’huy, me tenant en ſeruage,
<lb />En auoir vn au ſein, &amp; deux dans le viſage;
<lb />Toutefois ie craints fort pour mon affection
<lb />Que le reſſouuenir d’vne indiſcretion,
<lb />Où ſes vœux meſpriſez virent mon arrogance,
<lb />{
<lb />*D-- 9 
<lb />N’anime en ſon eſprit vn deſir de vengeance,
<lb />Et que ma paßion ſoubſmiſe à ſa mercy.
<lb />N'eſpreuue les rigueurs de ſon cœur endurcy
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſſiphy uite parmy des bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin parmy ces bois ſolitaires &amp; ſombres,
<lb />Ie puis prendre vn repos ſous la fraiſcheur des om<lb />bres,
<lb />Et bannir pour jamais le trouble, &amp; les ennuis,
<lb />Qui trauersẽt mõ cœur, &amp; les jours &amp; les nuicts,
<lb />Cét aſtre qui les fit naiſtre dedans mon ame
<lb />Les a juſqu’au eercueil conduit auec ſa flame,
<lb />Tellement qu’on diroit que le meſme flambeau
<lb />Qui leur donna le jour les a mis au tombeau;
<lb />Mes vœux ſont accõplis, je n’ay plus de martire,
<lb />L’Amour, ny le Soleil, ſur moy n’ont plus d’em<lb />pire,
<lb />Et par l’effect puiſſant d’vn miracle nouueau,
<lb />Ces Dieux dedans mon cœur ont treuué leur tom<lb />beau:
<lb />Ce rigoureux ingrat, cẽt Amant temeraire,
<lb />Refuſant à mes vœux la faueur de leur plaire
<lb />-------------9 -------
<fw><lb />2
</fw><lb />M’apprend voyãt l’object dont ſon cœur eſt épris
<lb />Qu’il n’estoit pas vn Dieu lors qu’il m'euſt à
<lb />mépris;
<lb />Mais ſon abus me plaiſt, &amp; ſa reconnoiſſance
<lb />Punira ſon erreur d’vne éternelle abſence;
<lb />Lors que le temps peignant d’vn traict audacieux
<lb />Les rides de la mort ſur vn front odieux,
<lb />Et qu’vn triple syllon rejettant ſa lumiere,
<lb />Empeſchera ſes rais d’approcher ſa paupiere,
<lb />Il pourra la voyant d’vn eſprit moins confus,
<lb />ondamner quelque jour ſon injuste refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />queut uirine equix pient juſqu'en mon oreille,
<lb />Promettre à mes eſprits vne telle merueille,
<lb />D'où viennent ces accens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ainſi libre d’amour,
<lb />J'aimeray le Soleil ſeulement pour le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Amphytrite, &amp; ſa voix, ne m'eſt que trop cõnuë.
<lb />Elle touche auſſi bien l’orci le que la veuë.
<lb />Mais, ô Dieux! je la vois, &amp; ces rares beautez
<lb />Suſpendent mes eſprits qu’elles ont enchanteZ.
<lb />DEA L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Beaux lieux dont le repos chaſſe l’inquietude,
<lb />Faut-il que la clarté trouble ma ſolitade,
<lb />Que l'éclat importun du celeste flambeau
<lb />Offenee vne Déeſſe en vn ſejour ſibeau;
<lb />Soleil, oſes-tu bien en forçant leur deffence
<lb />Reluire dans ces bois, où ta clarté m'offence;
<lb />Et quoy? ne ſçais tu pas qu' vn refus odieux
<lb />Me fait treuuer des nuicts dãs béclat de tes yeux,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOC. E.
<lb />LE SOLEIL. AMPHYTRITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Rrestez, ma Déeſſe, entendez mes excuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N 1
<lb />Amphytrite.
<lb />Ton jour éclatte trop, il découure tes ruſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil
<lb />Voyez mon innocence, &amp; voſtre cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Tu ne ſçaurois tromper vne diuinité.
<fw><lb />––
<lb />Dl iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />her object de mes vœux, Déeſſe inimitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Subject de mes ennuis, Soleil inſupportable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u cclens
<lb />Beauté qui rauiſſeZ le cœur de tous les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrte.
<lb />Ceſſe, trop importun, de plus nuire à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soſeil. (ſombres.
<lb />Pourquoy vous cachez-vous dans ces forests ſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />dem quijen) famomsiucuute que les ombres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Helas l'yous me traitez bien rigoureuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Et toy, tu me pourſuis bien inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le golell.
<lb />(rouche.
<lb />Depuis quand (ô grands Dieux) eſtes-vous ſi fa</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Depuis quand ceſte Amour loge elle en ta bouche.
<lb />Le Soleil.
<lb />(cœur.
<lb />Depuis que vos beaux yeux l’õt fait naiſtre en mõ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– 4-- 1 ---
<lb />Amphytrite.
<lb />–
<lb />7. Cœ-
<lb />-- 2 L.
<lb />Dans le mien, ton meſpin fait naiſtre la rigueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Ne reſſentez-vous plus ceſte premiere flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />As-tu mis en oubly la Reyne de ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da dulcis
<lb />Rien que vous maintenant n’occuppe mes eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie n’ay plus deſormais pour toy que du meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ma belle.
<lb />Le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />ah cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphrytrite.
<lb />volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Serez-vous ſans pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ſeras-tu ſans conrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Il en fant bien auoir pour ſouffrir vos diſcours.
<lb />-- J-------
<lb />a ni5
<lb />-–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />le jaut irop ue pitie pour te donner ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Il eſt vuay qu'on ne peut sas onumonr extrêm
<lb />Recompenſer la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />un purjure: an blaſpheme!
<lb />Quoy? tu m’aymes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />mes yeux ne le monſtrent-ils pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite<lb />Clitie eſt dans tes yeux, on y ooit fesappas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil<lb />mtbiumoien pius puiffans en effaçent l’Image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />I'apprens par ſon malheur a deuenir plus ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Soupçonnez-vous mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Innpllytrite.
<lb />je crains ta trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que je ſuis malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />c’eſt auecque raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aymes moy.
<lb />Le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />je ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de sorens
<lb />que dites-vous cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ne ſçaurois aimer vn eſprit infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Que je manque de jour, ſi je manque à ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Qe jemeurt plasbiſt que mon caur ſoua toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Peut-estre que le tẽps vous rẽdra plus traictable.
<lb />Amphytrite. (muable,
<lb />Les Dieux n'ont point de temps, &amp; je ſuis im<lb />Où ſi j’en eus jamais ce fut pour te changer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu, car ſous tes loix je ne puis m'engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soleil.
<lb />Seueres jugemens, fatales ordonnances,
<lb />Faut-il, à mon malheur, prononcer vos ſentẽces,
<lb />Et ſuiuant leur arreſt m’eſloigner de ces yeux,
<lb />-
<lb />T'our qui fenis mes rayons avandonnet les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ainſi, trop importun, tu deuois faire place
<lb />Aux ombres que ie ſuits, &amp; croire que ma glace
<lb />Pouuoit mieux reſiſter à l’ardeur de tes feux,
<lb />Que ton cœur ne deuoit reſister à mes vœux;
<lb />Et ces lieux ſi charmans, où le plaiſir m’appelle,
<lb />M’euſſent fait reſſentir vne faueur plus belle,
<lb />Si leur fueillage eſpais, &amp; leurs bras écarteZ,
<lb />Euſſent peu guarantir mes yeux de tes clarteZ
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />AMPIITIRITE. LLANSRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Her hoste du ſommeil, ombrage ſolitaire,
<lb />A Beaux tapis dont la nuict fait ſa courſe or<lb />dinaire,
<lb />Fleurs qui repreſentez ſous de viues couleurs,
<lb />Des Amants transformeZ les estrãges malheurs;
<lb />Puis-je ſans offencer les loix de vostre empire,
<lb />Pretendre du repos où voſtre ame ſouſpire,
<lb />Et croire que vos yeux, ſans deuenir jaloux,
<lb />Me puiſſent voir traicter plus doucemẽt que vos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />N'entens. je pas encor' la voix de ce volage,
<lb />Qui taſche à m’aborder ſous vn trõpeur langage,
<lb />Affin de diſpoſer, ſelon ſa volonté,
<lb />De mes affections, &amp; de ma liberté;
<lb />L
<lb />1'. 
<lb />-- ---- -
<lb />Ie le penſe, &amp; ſes yeux plains d’amoureuſe flame
<lb />Me bruſlent dans le cœur, &amp; conſomment mon
<lb />ame,
<lb />Leurs raiz malgré la nuict du plus ſombre ſejour
<lb />Font éclatter par tout le charme de leur jour,
<lb />Mes yeux en ſont frappez, &amp; ma veue inſensée
<lb />En donne les portrais à ceux de ma pensée;
<lb />Mon ame les reçoit, &amp; j’oſerois gager
<lb />Qu'elle voit le Soleil ſous l’habit d’vn Berger;
<lb />Mais qu’importeroit-il, car la meſme constance
<lb />S’effor çeroit en vain de faire reſistance,
<lb />Et bien que le Soleil paruſt ſous ces attrais,
<lb />Mon cœur ne ſçauroit plus reſister à ces trais;
<lb />Approchons-nous de luy: Berger, quelle humeur
<lb />ſombre
<lb />Vous ameine en ces bois pour careſſer vne ombre,
<lb />Pouuez voꝰ dãs des nuicts attẽdre quelque nuict,
<lb />Pourquoy ne ſuiuez vous le Soleil qui vous fuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />La douceur de ces bois, qui n’a point de ſeconde,
<lb />es prez, &amp; ces vallõs qui charmẽt tout le mõde,
<lb />M’inuitent au repos, joint que l’obſeurité
<lb />S’estend parmy le Ciel, que le jour a quitté.
<lb />––-
<lb />-- -----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Quoi? ne craignez-vous point en ce deſert ſauuage
<lb />Qu'vn Lion vous trouuant aſſouuiſſe ſa rage,
<lb />Que des Ours inhumains dans ces lieux plains
<lb />d’horreur,
<lb />N'exercẽt cõtre vous ce qu’ils ont de fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />(mes
<lb />Dieux! parmy tãt d’appas, &amp; tãt de diuins char<lb />Qui ſçauent ſurmonter les plus puiſſantes armes,
<lb />Et qui chaſſent la crainte &amp; l’effroy de ces lieux,
<lb />Que dois ie redouter que les trais de ces yeux,
<lb />Qui font dedãs les cœurs des bleſſeures profondes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />L’horreur de ces foreſts en monſtres ſi fecondes.
<lb />Leandre.
<lb />( de merts,
<lb />Quãd ces lieux ſeroiẽt plains, &amp; de monſtres, &amp;
<lb />Uous poſſedez vne ame, ils n'auront que le corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Sauuez au moins ce corps par vne prompte fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Puis-ie eſtre ſeurement alors que je vous quitte;
<lb />Vn corps a la mercy de mille paſſions,
<lb />Vn eſprit trauaillé d'autant d’impreſſiens;
<lb /><lb />Sçauroient ils reçeuoir vn plus preſſant dom<lb />mage
<lb />Que de ſe voir priuez de vostre beau viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Briſons ſur ce diſcours qui ſemblehors de propos
<lb />unoieneoyuorodetumiger; quetqut treu de repos
<lb />Le temps de mon retour à vous quitter m’oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Que feray-je, bons Dieux! que ce départ m’af<lb />fli
<lb />Au moins ſi je ſçauois le nom de la Beauté
<lb />Qui tient deſia mon cœur en ſa captiuité,
<lb />Ie luy rendrois des vœux, alors que ſon abſence
<lb />Qirosierala ſabeur de ja dedeprepence,
<lb />Et le reſſouuenir d’vn object glorieux
<lb />Flatteroit mon eſprit, comme il flatte mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Si demain ce deſir encores continuë,
<lb />Sur les bords de la mer vne maſſe cornuë
<lb />S’eſleue juſqu’au Ciel, là voſtre amour constant
<lb />Treuuera des plaiſirs qui le rendront contant;
<lb />Vn reſpect toutesfois m’oblige à vous l’appren<lb />l
<lb />2
<lb />– d -
<lb />A1 
<lb />Mon nom eſt Ampnytrite; &amp; le vostre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Adieu Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />adieu Nymphe plaine d’amour.
<lb />Ie mourrois à ce mot, ſans l’eſpoir du retour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Le Soleil ſeul, déguiſé en berger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />ELAS! pourquoy faut-il qu’en ces
<lb />bois écartez
<lb />Ie cherche plus long-temps tes di<lb />uines beautez?
<lb />Veus tu que ces rochers ſans eſprit, &amp; ſans ame,
<lb />Dérobent les douceurs de ta diuine flame,
<lb />Que ces troncs éclairez par les raiz de tes yeux,
<lb />Soient plus fauoriſez que le flambeau des Cieux;
<lb />Ou trouue-tu l’Amour plus beau qu’en ce viſage,
<lb />Pour qui la liberté ſe mettroit en ſeruage,
<lb />Pour qui tout l’Vniuers ſouſpire inceſſamment,
<lb />-- -- --- -
<lb />4 
<lb />De la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De lasterre &amp; du Ciel le plus bel ornement:
<lb />Tout m'aime &amp; tu me fuis, rien n’éuite mes
<lb />charmes,
<lb />Ta ſeule ingratitude a de plus fortes armes,
<lb />Tu meſpriſes mes vœux, &amp; lors que ie te ſuis
<lb />Pour éuiter mon iour tu recherches les nuicts.
<lb />Crois-tu qu’en ces deſerts des eſprits tous ſauuages
<lb />Te puiſſent reſpecter par de plus grands hom<lb />mages,
<lb />Ou que leur paßion eſgalle le deſſein
<lb />Qu’amour à ton ſuiect fit naiſtre dans mon ſein,
<lb />Non, tu ne le dois pas, car mon ardeur extréme
<lb />Ne teſmoigne que trop juſqu'à quel poinct
<lb />ie t’aime.
<lb />Ces yeux où tu trouuois de ſi charmans appas,
<lb />Ce ſont les meſmes yeux qui ne te treuuent pas,
<lb />Et de ce que i’eſtois quand ie te ſoulois plaire,
<lb />Ie n’ay rien de changé qu'vn deſir de mieux
<lb />faire:
<lb />Icy ce meſme Dieu que iu rois jous tes eaux
<lb />Reprendre haleine apres le cours de ſes trauaux,
<lb />Et qui dedans le Ciel parfaiſant ſa carriere
<lb />Chaſſe l’obſcurité par ſa belle lumiere:
<lb />
<lb /> T
<fw><lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Implore ton ſecours, &amp; dedans ces foreſts
<lb />Porte ſa liberté pour la perdre en tes rets,
<lb />Et tu ne le veux pas, quelle humeur importune
<lb />Offence ta raiſon &amp; trouble ma fortune,
<lb />Seroit ce point l’eſtat où maintenant tu vois
<lb />Un Soleil ſans clarté ſous l’obſcur de ce bois:
<lb />Mais quoy? ne ſçais-tu pas que deſlors que mon
<lb />ame
<lb />Eut reſſenty l’ardeur d’vne amoureuſe flame
<lb />Que mes feux repouſſez dvn feu deſmeſuré
<lb />Chercherent dans tes yeux vn aſile aſſeuré,
<lb />Que mon eſprit perdant ce qui le faiſoit viure
<lb />Pour reprendre ſon iour commença de te ſuiure.
<lb />Jngratte en cet affront, vn Dieu s’offencera,
<lb />Et i’eſpere qu'vn iour le Ciel m'en vengera:
<lb />Amour me le promet, allons en diligence
<lb />Solliciter ce Dieu d’en faire la vengeance.
<lb />- -- - -- ------
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMPHYTRITE, L’AMOVR.
<lb />Amphytrite ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Soleil maintenant aſſoupy deſſous l’onde
<lb />LAu flambeau de ſa ſœur laiſſe eſclairer le
<lb />monde,
<lb />Et ſans crainte de voir la clarté de ſes yeux
<lb />Ie marche en liberté ſous la voute des Cieux,
<lb />Tant de rayon iettez de la viue lumiere,
<lb />Qui ſouloit importune offencer ma paupiere,
<lb />Enſeuelis ſous l’eau ne me ſçauront plus voir
<lb />Suiure les volonteZ d'vn plus noble pouuoir,
<lb />Amour deſſus mes vœux a bien ceſte puiſſance
<lb />Qu’il eut lors que i’aimay cét ingrat qui m'offẽce,
<lb />Mais nõ pas pour vn Dieu cõme il auoit pourlors.
<lb />Si la beauté d'vn Dieu n'eſt pas celle du corps,
<lb />L’aimable paſſion dont le deſir m'enflame
<lb />- .5
<lb />- ----
<fw><lb />C 9j
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chatoüille mes eſprits &amp; contente mon ame,
<lb />Les charmes d’vn berger ſont graueZ dans mon
<lb />cœur,
<lb />Ie ne ſuis plus à moy, ſon œil eſt mon vainqueur
<lb />Mais parmy ces tranſports il ſemble que j’ap<lb />proche
<lb />Des bords de l’Ocean, &amp; de la belle roche,
<lb />Où cét heureux Amant pour nous entretenir,
<lb />Auſſi-toſt que le jour m’a promis de venir.
<lb />Dieux! que ſon flanc eſt beau, que ſa voûte eſt
<lb />ſuperbe,
<lb />L’humidité ſans ceſſe y conſerue de l’herbe,
<lb />Et pour mieux l’embellir, la nature a couuert
<lb />Ses ſieges, &amp; ſes licts, d vn tapis touſiours vert;
<lb />L’eſprit d’vn doux Zephir qui ſuit parmy la
<lb />plaine
<lb />Vn ſerpent de cristal qui coule de ſa veine,
<lb />Fait vn bruict ſi plaiſant, &amp; ſi bien à propos,
<lb />Qu’il charme les ennuis, &amp; donne du repos,
<lb />Dtpuytmejjens l’effect dedans mon ame,
<lb />Son aimable froideur appaiſe vn peu ma flame,
<lb />Son cours paiſible, &amp; lent, cõtraint à ſommeiller
<lb />Mes ſens que le deuoir taſche de reſueiller:
<lb />1
<fw><lb />C’en eſt fait, je me donne au plaiſir qui m’ap<lb />pelle,
<lb />Amour pour m’obliger fera la ſentinelle.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour la rencontre lors qu’elle eſt
<lb />endormie.
<lb />Bel Aſtre que je ſers, doncques c’eſt en ces
<lb />lieux
<lb />Que je dois rencontrer celle qui fuit tes yeux;
<lb />C’eſt icy que repoſe vne ame criminelle,
<lb />Qui meſpriſe tes vœux, &amp; ſe mentre infidelle;
<lb />C’eſt parmy ces rochers qu’elle fuit ta clarlé,
<lb />Et ſon cœur s’endurcit parmy leur dureté.
<lb />Mais ne la voy-je pas, ceste Nimphe cruelle,
<lb />Pourquoy ne la fit on, ou moins dure, ou moins
<lb />belle,
<lb />Affin que la douceur ſecondaſt ſes appas,
<lb />Ou bien que le Soleil ne la regardaſt pas,
<lb />Jlauroit moins d’amour, &amp; l’Amour moins de
<lb />peine,
<lb />Car de changer ce cœur deſia remply de haim,
<lb />Cét effort eſt trop grand, il paſſe mon pouuoir,
<lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et dans ceſte action i’offenſe le deuoir,
<lb />Le reſpect me contrainct de mettre bas les armes
<lb />Rien ne peut reſiſter contre de ſi doux charmes.
<lb />Moncœur icy preſſé d’vn trouble ſans pareil,
<lb />Voudroit bien contenter les deſirs du Soleil:
<lb />Mais d’offencer ces yeux où tant de grace abõde,
<lb />Ie crois de moins peſcher offençant tout le monde.
<lb />Beaux attraits doux appas, vous rauiſſez ines ſens
<lb />Et pour vous offenſer mes traits ſont impuiſſans
<lb />Que le Soleil ailleurs cherche qui le contente,
<lb />Ie ne puis ſatisfaire a ſon iniuſte attente:
<lb />Amphytrite a mon cœur, ie ne ſuis plus à luy:
<lb />Et certes ie luy veux teſmoigner auiourd’huy
<lb />Que ie puis obliger ſa beauté ſans ſeconde,
<lb />Et contraindre à l’aimer te monarque de l’onde,
<lb />e traict tout preparé pour vn deſſein ſi beau
<lb />Ua conſommer ce Dieu dans l’empire de l'eau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite ſe reſueille lors que
<lb />l’Amour s’enva.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Quel eſt cét accident dont l'eſtrange merueille
<lb />Retire maintenant mon eſprit par l’oreille:
<lb />- ---- --- ---
<lb />. T.-- -------
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Du charme où le ſommeil l’a ſi long temps tenu,
<lb />Vn Dieu dans ces bas lieux ſeroit il point venu?
<lb />Non,icy ie ne voy, ny ne ſçaurois cognoiſtre
<lb />Que les rayons du iour qui commence à paroiſtre:
<lb />Toutefois de ces eaux le murmure aſſeZ doux,
<lb />Du bruit que leurs Dieux fõt s’éleue i'uſqu’à nous
<lb />A voir courir les flots tout le long du riuage,
<lb />On diroit que la mer ſe prepare à l’orage:
<lb />Car mille petits monts s’éleuant à tous coups
<lb />S’applaniſſentaux vens qui calmẽt leur couroux:
<lb />Ie voy qu’en ces beaux lieux où deux Tritons)
<lb />ſuiuent,
<lb />Plus legers que le vent mille Dauphins arriuen
<lb />Et qu’où l’eau s'entr ouurant fait de nouueas.
<lb />ſentiers,
<lb />Sortent de ces cachots deux Hypotames fiers,
<lb />Qui trainent le beau Char ſur qui le Dien di
<lb />l’onde
<lb />Se faict voir pour rauir les yeux de tout le mon<lb />de.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />NEPTVNE. AMPHYTRITE.
<lb />Neptune parle ſans voir Amphytrite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V vollez-vous, beaux feux, qui malgré
<lb />ceste glace,
<lb />Dedans mon Element vous faites faire place
<lb />UouleZ vous reſolus d’vn conſeil imprudent
<lb />Reluire où le Soleil trouue ſon Occident;
<lb />Ou ſi le Ciel vous faſche, &amp; voſtre ardeur re<lb />ſpire
<lb />De changer ces douceurs pour ce plaisãt empire;
<lb />omment? eſperez-vous vn plus gracieux ſort,
<lb />Si ces lieux ennemis n’aiment que voſtre mort.
<lb />AlleZ, retirez-vous, mais que dis-tu mon ame,
<lb />Tu veus bannir des feux dont tu cheris la flame,
<lb />Et dont l’aymable ardeur t’anime tellement,
<lb />Que pour eux tu voudrois changer ton Element.
<lb />Estrange mouuement, depuis que leur lumiere,
<lb />–-
<lb />--1---
<lb />- 1- --- ---- 1
<lb />De ces raiz amoureux eut perçé ma paupiere,
<lb />Ces lieux tristes &amp; froids nuiſent à ma chaleur,
<lb />Icy le plus beau jour perd toute ſa couleur.
<lb />Et dedans ces palais éternellement ſombres,
<lb />Je vy parmy l’horreur des cachots &amp; des ombres,
<lb />Mon eſprit ſeulement forme dans ſon cerueau
<lb />L’image qui luy plaiſt, d’vn Soleil tout nouueau.
<lb />Mais ne le vois-je pas, Amour, que ſa preſence
<lb />M’oblige à bien loüer deſormais ta puiſſance,
<lb />Beauté qui rauiſſez vn barbare Element,
<lb />De qui les doux regards donnent ſubtilement
<lb />Par des traicts incognus, autant comme infailli<lb />Oles,
<lb />Vn eſprit amoureux aux cnoſes moins ſenſibles,
<lb />Quel plaiſir prenez- vous d’errer parmy ces bords?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />J'admire la beauté de vos rares treſors,
<lb />L’eſtat de vos grãdeurs, vos pompes magnifiques,
<lb />La maſſe &amp; la hauteur de ces rochers antiques;
<lb />Outre que j’eſſayois auecque ce ruiſſeau
<lb />Si mon humeur ſeroit plus froide que ſon eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nepuune.
<lb />Cét injuſte deſſain dont l'effect eſt blaſmable,
<lb />2
<lb />Offenceroit vn Dieu s’il eſtoit veritable, (mour
<lb />Ces beaux yeux, ce beau front, ſur qui le feu d’a<lb />Faict eſclore ſes rays &amp; paroiſtre ſon iour,
<lb />N'eſclaireroit pas tant, s’il eſtoit vray que l’ame
<lb />Eut aſſez de froideurs pour eſteindre ſa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Souuentesfois nos yeux promettent des rigueurs
<lb />Lors qu'vn calme &amp; la paix logent dedans nos
<lb />cœurs;
<lb />Et telle a ſur ſon front les trais d’vne Cythere,
<lb />Qui porte dans ſon ſein l’horreur d’vne Megere,
<lb />Tellement qu’on ne peut auec iuſte raiſon
<lb />ancuuse appas jrattenisdt tetetramijon.
<lb />Le charme nous deçoit &amp; ſous vn beau viſage,
<lb />ouure le plus ſouuent vn perfide courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Il eſt vray que nos cœurs de douleurs accablez
<lb />Paroiſſẽt dãs nos yeux quelquefois moĩs troublez
<lb />Quand la neceſſité nous contrainct de le faire:
<lb />Et ceſte paſſion eſt commune &amp; vulgaire,
<lb />De qui l’affliction treuue ſa gueriſon
<lb />Dans l’eſprit qui reçoit d’arbitre la raiſon:
<lb />On peut dißimuler, mais lors que dans nos ames
<lb />Amour reſpand l’ardeur de ces diuines flames,
<lb />Le iugement voilé manque d’inuention,
<lb />Ceſt' ardeur nous paroiſt malgré ſa fiction:
<lb />Et lors qu’on l’obſcurciſt ſous des nuicts les plus
<lb />ſombres,
<lb />C’eſt lors que ce Soleil diſſippe mieux les ombres,
<lb />Pour luire auſſi par tout il porte ſon flambeau,
<lb />Et ne paroist que nud pour paroiſtre plus beau,
<lb />Ces admirables feux dont la chaleur extreme
<lb />Dans nos ſeins &amp; nos yeux ſe monſtre d'elle
<lb />meſme,
<lb />Quoy qu'õ vueille oppoſer des voiles à leur iour,
<lb />Paroiſſent comme enfans d’vn legitime amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les effects de ce Dieu ſont remplis de puiſſance,
<lb />Mais d’abord quand on ſçait leur faire reſistãce,
<lb />Et les mettre en vn poinct où nous les arreſtons,
<lb />Ils n’ont que le pouuoir que nous leur permettons,
<lb />La volonté les regle, &amp; plus forte, &amp; plus belle,
<lb />Elle domine à tout ce qui tombe ſous elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Pour arreſter vn Dieu qui volle inceſſamment,
<lb />Il fandroit arreſter l’eſprit du mouuement.
<lb />------ -
<lb />*
<lb />* –-
<lb />On ne ſçauroit treuuer ſubjet qui le retienne,
<lb />Toutes les volontez ployent deſſous la ſienne
<lb />Et dans tous ces deſſains vn pouuoir abſolu
<lb />Execute auſſi-toſt ce qu’il a reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Parmy tout ſon pouuoir, je ſçay que ſon martire
<lb />Se plaiſt à nous bruſler; mais qui pourroit eſlire
<lb />Vn lieu parmy ces eaux, ou ſous quelque rocher,
<lb />Peut-eſtre ſa chaleur craindroit d’en approcher,
<lb />ar ceſte eau pour donner vn ſecours à noſtre
<lb />ame,
<lb />Par ſon humidité reprimeroit ſa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Subtile muention, à qui ne ſçauroit pas
<lb />Que dans le ſein des eaux ces feux ont plus d’ap<lb />pas,
<lb />Et que pour naiſtre mieux amour voulut au
<lb />monde
<lb />Venir vn bras dans liair, &amp; l’autre dedans
<lb />l’onde,
<lb />Afin de faire voir qu'en ces humides lieux
<lb />Ces feux ont le pouuoir qu’ils ont dedans les
<lb />Cieux:
<fw><lb />–
</fw><lb />I'en reſſents les effects, &amp; certes ie confeſſe
<lb />Que l’rau meſme ſe plaiſt que ſon feu la carreſſe:
<lb />Toutefois vous voyant ie doute ſoucieux
<lb />Si ce feu vient d’amour, ou s’ilvient de vos yeux,
<lb />Et leurs charmes puiſſans me font doucement
<lb />croire,
<lb />Que c'eſt par leur moyen qu’il a ceste victoire,
<lb />Et que dedans mes eaux ce dieu ne pouuoit pas
<lb />Eſtre le bien venu que deſſous vos appas.
<lb />Ah beaux yeux! ah beaux feux! voulez-vous
<lb />que Neptune
<lb />Partage unco rom umiurd’huy ſa fortune
<lb />Et que les raretez de tout ſon élement
<lb />Ne ſeruent deſormais que pour voſtre ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Quelqu’autre mieux que moy receuroit ceſte
<lb />grace,
<lb />Et poutoit dans ſon cœur à l’amour donner
<lb />place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Vostre cœur ſeroit-il de marbre ou de rocher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ileſt encor plus dur on ne le peut toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Tout ſe laiſſe toucher à l’amoureuſe flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Exceptez de ce tout la froideur de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirua,
<lb />L’empirée &amp; les Dieux bruſlent à ces flambeaux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ils ſont dedans les feux &amp; ie ſuis dans les eaux,
<lb />Et puis leur volonté ſe plaiſt à recognoiſtre
<lb />Vn enfant ſans raiſon pour monarque &amp; pour
<lb />maiſtre,
<lb />rieux
<lb />Moy ie crains d’vn defaut plus noble &amp; glo<lb />me fuiuis en futuant ettuy qui n'a point d'yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Vous ne ſçauriez faillir acceptant mon Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie pourrois bien fatatr frie ne merttire,
<lb />Excuſez ma retraicte &amp; blaſmez le deuoir
<lb />Qui ne me permet pas plus long temps de vous
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Dedans voſtre rigueur vous eſtes bien extréme,
<lb />Adieu, ſouueneZ-vous que Neptune vous aime.
<lb />M-C -
<lb />------ -----</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />AMTMTIRIIE, LEANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />E Soleil deſcendu du ſommet des monta<lb />L gnes
<lb />Commence d’eſclairer ces petites campagnes,
<lb />Le iour eſt aduancé, deſia tous les trouppeaux
<lb />D'Enone &amp; de Paris ſont deſſus les coupeaux,
<lb />La biche ſuit ſon daim, ie cours apres la bel<lb />le
<lb />Pourquoy mon cœur remply d’vne hommage fi<lb />dele,
<lb />R eſpire inceſſamment le bonheur de la voir,
<lb />Afin de s’acquiter d’vn amoureux deuoir,
<lb />La nuict en leurs appas ſes graces ſans pareilles
<lb />I
<lb />Monstroient à mon eſprit de ſi grandes mer<lb />ueilles,
<lb />–--
<lb />–
<lb />Qu’amour fut ſans raiſon aueugle &amp; malheu<lb />reux,
<lb />Lors qu’au lieu de l’aimer, il m’en fit amoureux
<lb />onſommer par l’ardeur de ſa diuine flamme
<lb />Ie recherche en tous lieux le ſoleil de mon ame,
<lb />Ie croy que ces ſentiers n’en ſont pas éloignez:
<lb />Et qu’aſſez prés d’icy nos deſſeins aßignez
<lb />Me la feront trouuer, mais dedans ce bocage
<lb />Ou mes yeux ſont trompez? ou ie voy ſon
<lb />viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />A peine vn Dieu de flame a ſenty ma froideur,
<lb />Qu'vn Dieu de glace &amp; d’eau ſe plaint de mon
<lb />ardeur:
<lb />Et l’vn &amp; l’autre void dedans ceſte diſgrace,
<lb />Qu'à l’eau ie ſuis de feu, qu'au feu ie ſuis de glace,
<lb />Vn berger ſeulement cognoiſtra que les Dieux
<lb />Ne me ſont ennemis qu’à cauſe de ces yeux:
<lb />Mais il s’en vient à vous accuſons ſa pareſſe,
<lb />Et ſoulageons ce cœur du deſir qui le preſſe:
<lb />En fin beau pareſſeux, vous estes donc
<lb />venu,
<lb />Qui vous a ſi long temps dans ces bois retenu.
<fw><lb />-- ------- ----
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lean</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vn conducteur aueugle vn enfant ſans lu<lb />miere,
<lb />Qui tenoit dans ſes fers mon ame priſonniere,
<lb />Vn Dieu qui ne pouuoit parmy tant de deſtours
<lb />N'y treuuer ſon chemin, ny me donner ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ceſte foible raiſon n’allegue point d’excuſe
<lb />Qui puiſſe contenter celle qui vous accuſe,
<lb />Touſiours dedans ſa main ce Dieu porte vn flam<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il s'em efe im fen pout in fuiect ſi'beau,
<lb />Au lieu de m’eſclairer auecque ceste flame
<lb />ſtiaſenon ſentement de conſommer mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ertes ce beau Demon eſtoit bien rigoureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Parmy ces maux pourtant ie me tenois heureux,
<lb />ar vn rauiſſement emportoit ma penſée,
<lb />'aimois le doux tourment dont elle eſtoit bleſ<lb />ſée
<lb />Et dans ces paßions ie n’auois de ſoucy
<lb />- -
<lb /> --- -
<lb />Pius grand que le deſfein d'eſtre bien-toſt icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />CI ces contentemens ma preſence importune
<lb />Sera comme vn deſtin de mauuaiſe fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />L'ont venare ces piuiſtis prem piusdeucleux,
<lb />Ie deuois rencontrer Amphytrite en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Qui rencontrereZ vous qui vous nuiſe ou vous
<lb />plaiſe,
<lb />Indifferente au mal ie le ſuis à voſtre aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eculene
<lb />Indifferente aux vœux de mon affection,
<lb />C’eſt bien plus me punir qu’on ne faict Ixion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ah vrayment ie croiray que parmy voſtre veuë
<lb />Voſtre eſprit erre auſſi, vous m'aueZ mal co<lb />Qune,
<lb />Quelle ſeuerité iugez vous à me voir
<lb />Qui puiſſe à des ſoupçons ſi-toſt vous eſmou<lb />uoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Leandre.
<lb />Ce ne ſont pas vos yeux, mais l’eſprit temeraire
<lb /> 
<lb />–-C
<lb />Qu'vne crainte en ces vaux accompagne ordi<lb />naire,
<lb />Apres qu’audacieux, qu’il voit que ſon plaiſir
<lb />Meurt dedans l’impuiſſance, &amp; dedans le deſir
<lb />Qu'vn eſpoir trop hardy, qu'vn deſſein trop vo<lb />lage,
<lb />Dedans la paßion trop follement l’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />minſi vous vous plaigneZ à tort d’vne douleur.
<lb />Qui plaiſt à vostre eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />mais pluſtoſt du malheur
<lb />Qui rempliſſant mon cœur d’vne amoureuſe
<lb />flame,
<lb />Defend à des ſouſpirs de ſoulager ſon ame,
<lb />Et conſommant mes os auecque mes eſprits
<lb />Me faict aimer la vie &amp; l’auoir à meſpris,
<lb /><lb />Memporte aux mouuemens où ie me prosti<lb />tue,
<lb />Sa douceur me faict viure &amp; ſa peine me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />La raiſon peut guarir ce mal pernitieux.
<fw><lb />D 3
<lb />-- ----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />AdjouſteZ au venin vn poiſon furieux,
<lb />Tant plus je la r’appelle aupres de ma pensée,
<lb />Tant plus elle l’afflige, &amp; l’a rend inſensée:
<lb />Car voyant ſon eſſort, elle void ſon danger,
<lb />Et condamne auſſi toſt mon deſſein trop leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />S’il eſt vray que l’Amour appreuue voſtre fla<lb />me,
<lb />Que ne ſeconde-il les deſſeins de voſtre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Il craint que ſa vertu ne faſſe éclorre au jour,
<lb />D ineteue imanin puu puiſaict amour.
<lb />Et qu’vn pouuoir plus beau, par vn ſecret myſtere
<lb />N’attire des mortels l’honneur qu’on leur deffere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Il montre ſa prudence en ceſte intention,
<lb />Mais ſans forcer les vœux de vostre affection,
<lb />Pourroit on (beau berger) à plus pres recognoiſtre
<lb />Le merueilleux ſubject qui le fait ainſi naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Commandez-moy pluſtoſt de vous le faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrité.
<lb />eſte double faueur aura double pouuoir.
<lb />-- -- --------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Amour, j’implore icy ta celeſte preſence,
<lb />Déeſſe, excuſez donc, ſi prenant la licence
<lb />I’obeïs volontaire, &amp; forcé par la voix
<lb />De vos commandements qui me ſeruent de loix;
<lb />v oyeɇ vons jui te pront tes tran de quelque
<lb />image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ne voy que Leandre en tout vostre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Liſez dedans ces yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<fw><lb />J'Ey
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />qui voyeZ-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie vous entends, berger, quelqu’autre ainſi que
<lb />nous,
<lb />A qui vous permettrez d’approcher ceſte glace,
<lb />Y pourra voir ſes trais dedans la meſme place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Pour lors on n’y verroit qu'vn object paſſager,
<lb />Où ce diuinpourtraict doit à jamais loger,
<lb />– –
<lb />T---------
<lb />F5
<fw><lb /> 20
</fw><lb />Puiſque tous mes eſprits diſputent la victoire
<lb />A qui formera mieux cet obiect plein de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Si vous parlez du cœur auſſi bien que des yeux,
<lb />Vrayment vostre deſſein m'oblige:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />encores mieux.
<lb />Deeſſe, vn cœur plus voſtre &amp; plus remply
<lb />d'hommage
<lb />Prefere aux liberteZ l’honneur de ce ſeruage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />I'accepte ces deuoirs &amp; la ſuitte du temps,
<lb />Si vous perſeuereZ nous peut rendre contens:
<lb />Vous d’auoir Amphytrite à vos vœux moins
<lb />cruelle,
<lb />Moy d’auoir vn berger ſi doux &amp; ſi fidele:
<lb />Ainſi nos paßions d’vn mutuel accort,
<lb />S'exempteront des loix &amp; des rigueurs du ſort,
<lb />Apres ceſte promeſſe &amp; ceſte foy jurée,
<lb />Puis-ie bien maintenant vn peu plus aſſeu<lb />rée,
<lb />Et ſans craindre vn refus de voſtre affection
<lb />Luy demander l’eſtat de ſa condition
<lb />-V------- V.----J--------
<lb />2-
<fw><lb />-
</fw><lb />Mfon amour curieux promet à cet office
<lb />De le recompenſer d'vn ſemblable ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Berger en mes habits, quand à l’extraction
<lb />On en doubte auſſi bien que de ma nation.
<lb />A peine quinze jours encor m'auoiẽt veu naiſtre.
<lb />Qu'exposé ſur la mer, vn peſcheur veid paroiſtre
<lb />Ma naſſe qui couloit au gré d’vn élement,
<lb />Qui ne fut jamais doux que pour moy ſeulement.
<lb />On me retire à bord, &amp; Damon dans l’enuie,
<lb />(Car tel eſtoit ſon nom) de me ſauuer la vie,
<lb />Touché dedans le ſein de quelque émotion
<lb />Que le ciel inſpiroit, plein de compaſſion
<lb />Me porte entre ſes bras à ſa femme Melice,
<lb />Mere d’vn ſeul enfant dont elle eſtoit nourrice;
<lb />Elle qui me reçeut, apprenant mes malheurs
<lb />Ne pût pas retenir la courſe de ſes pleurs,
<lb />Et mes cris l’obligeant à m’eſtre moins cruelle,
<lb />Elle m’offre auſſi-toſt le laict de ſa mamelle;
<lb />Ie ſuçce l’aliment qui me fut preſenté,
<lb />Je tire auec ſon laict l’eſprit de ſa bonté,
<lb />Et comme ſi le ciel eut finy ma diſgrace,
<lb />Il leur rauit ce fils pour me mettre en ſa place:
<lb />- ------- --
<fw><lb />d ii3
</fw><lb />Voila ce qu'vn berger aſſez vieux &amp; diſcret
<lb />M’apprit dans nos hameaux l’autre jour en ſe<lb />cret,
<lb />ependant j’ay veſcu ſoubs leur obeïſſance,
<lb />Sans auoir de mon ſort aucune autre aſſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Des muenx uts innocents, iaZlle, &amp; le recours,
<lb />Doiuent à voſtre ſort pour le moins ce ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />C’eſtoit donc pour l’amour d’vne telle Déeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Allons, retirons-nous, deſia l’heure nous preſſe,
<lb />Prenons dedans ces bois quelque chemin couuert
<lb />Là ſous l’ombrage frais de ce fueillage vert
<lb />Vous ſçaurez qu’Amphrytite à l’ocean pour pere,
<lb />Que l’onde eſt ſon ſejour, &amp; que Thetis ſa mere
<lb />A deſſein l’enfanta, pour faire voir aux Cieux
<lb />Que les amours naiſſoient ſeulement de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />Neptulle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin je n'en puis plus, ma raiſon rend les ar<lb />Lmes,
<lb />Mon eſprit cõbattu par de plus puiſſans charmes
<lb />S’obſtine à rechercher ſa prompte guariſon:
<lb />Beauté qui reteneZ mon eſprit en priſon,
<lb />Ou reſſenteZ le feu qui conſomme ceſte ame,
<lb />Ou permettez qu'vn froid modere ceſte flame,
<lb />Ramenez ces ſoleils qui nous donnent le jour,
<lb />Faites voir ces beaux trais dont ſe pare l’Amour,
<lb />Et ſortant des palais de vos grottes profondes,
<lb />Venez voir dans des feux le monarque des ondes:
<lb />Mais non reçeuez-moyſtuterin aut ess lieux
<lb />Où vous cachez du jour l’aſtre de vos beaux yeux,
<lb />Permettez que j’adore vne grace immortelle,
<lb />Qui me rend ſon eſclaue autãt comme elle eſt belle;
<lb />Tritons, chers Meſſagers, qui volleZ dans les
<lb />eaux,
<lb />Aduertiſſez Thetis de ces deſſeins nouueaux.
<lb />Dites-luy que Neptune aujourd’huy la viſite,
<lb />Qu'il remet ſa grandeur au pouuoir d’Amphy<lb />trite,
<lb />Et que ſon cœur preßé de mille paſſions,
<lb />Luy veut offrir ces vœux, &amp; ces affections.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Neptune courroucé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ve mes vœux ſoient perdus, &amp; ma
<lb />peine mocquée,
<lb />Qu'vne ingrate beauté tant de fois
<lb />inuoquée
<lb />Se ſerue du meſpris pour payer le deſſain<lb />Que ſes yeux, &amp; l’Amour, m’ont versé dans le<lb />ſein,
<lb />Qu'vne mere ayt treuué ce refus legitime,
<lb />Qu'vn pere plus prudent auctoriſe ce crime:
<lb />Horreurs, rages, tranſports, fureurs, que faites<lb />vous,
<lb />–
<lb />C e-
<lb />– -
<lb />Ou ſont vos feux ardans, ſecõdez mon courroux?
<lb />Megeres qui ſuiuez des innocentes ames,
<lb />Quittez vos noirs cachots, apportez moy vos fla<lb />mes ?
<lb />Foudres qui demeurez inutiles aux cieux,
<lb />Tombez en vn moment dans ces humides lieux?
<lb />Mais vos feux impuiſſants contre les Dieux de
<lb />l’oude,
<lb />Ne me vangeront point de l’injure profonde
<lb />Qu'vn deſpit pour jamais marque en mon ſouue<lb />nir,
<lb />Par ces foibles tourments ne ſçauroit pas finir,
<lb />Il faut que comme ils ſont de nature immortelle,
<lb />Que ma punition &amp; leur peine ſoit telle:
<lb />Toutesfois ces deſſeins me ſemblent rigoureux,
<lb />Pour faire tant de mal je ſuis trop amoureux;
<lb />Celle que je chery me preſente ces charmes
<lb />Qui m'ont rauy le cœur, pour me rauir les ar<lb />mes :
<lb />liſun quej: i'Amour cruel eſt couuert d’vn ban<lb />deau,
<lb />Affin de ne voir pas vn miracle ſi beau:
<lb />Il aueugle nos ſens, &amp; pour ſouler ſa rage
<lb />17-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il trouble mon eſprit, pour troubler mon cou<lb />rage:
<lb />Et ce que la raiſon deffend à mon deſir,
<lb />Ce Dieu qui n’en a point l’ordonne à ſon plaiſir;
<lb />Il échauffe mon ſang, &amp; ſa fureur m'anime
<lb />A punir, pour le moins, les fauteurs de ſon cri<lb />me,
<lb />Puis qu’il n’eſt que trop vray qu’en ce refus per<lb />mis
<lb />Ils n’ont pas moins peché que de l’auoir commis:
<lb />Donc entre les tourments qu’vn deſir de ven<lb />geance,
<lb />Preßé de ſa fureur offre à mon allegeance,
<lb />Prenons le plus cruel, &amp; le plus vehement,
<lb />Mais ceſtui-cy me plaiſt, je veus que l’élement
<lb />Sur qui le ſort tombé me reſerua l’empire,
<lb />Et ſous qui ces beaux Dieux oſent me contre<lb />dire,
<lb />Qu'ils n'ont que trop rendu coulpable &amp; crimi<lb />nel,
<lb />Souffre tous les excés d’vn orage éternel;
<lb />Qu'Æole accompagné de ſa troupe volage,
<lb />S’abandonne aux fureurs que ſuſcite la rage,
<lb />Que leurs ſouffles perçant le fond de ces cachots,
<lb />Faſſent inceſſamment des montagnes de flots,
<lb />Que les vaiſſeaux perdus de l’air fondẽt en terre
<lb />Et que meſme le Ciel redoutte ceste guerre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<fw><lb />Leandre ſeul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uiconque peint l’Amour ſans des confu<lb />ſions,
<lb />Peut bien paindre la nuict ſans des illuſions,
<lb />La rage ſans tranſport, ſans tumulte la guerre,
<lb />Saturne ſans ſa faux, lupiter ſans tonnerre.
<lb />Car comme ce flambeau dont les eſclas trompeurs,
<lb />Par des rayons ſubtils attirent les vapeurs
<lb />D'vn ſein humide &amp; froid dont il force les pores,
<lb />Qu'vn nuage formant fait mille metheores,
<lb />De greſles, de frimas, de tempestes, de vents,
<lb />De tonnerres, d’éclairs, &amp; d’orages mouuants;
<lb />Amour, ce Roy des cœurs enuironné de flames,
<lb />.----------------- 9 ----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A des ſecrets plus forts pour émouuoir nos ames;
<lb />Il fait naistre dans nous toutes nos paſſions,
<lb />Et diſpoſe à ſon gré de nos affections,
<lb />Il les change en des feux de tranſports &amp; de
<lb />rages,
<lb />Il porte au deſeſpoir les plus braues courages,
<lb />Sollicite la craïnte auecque des ſoupçons
<lb />Qui trauaillent nos ſens en cent mille façons;
<lb />La nef qui ſur la mer d'vn orage agitée
<lb />S’eſleue au gré des flots, ou demeure arrestée,
<lb />Qui panche à ſon naufrage, &amp; qu’vn eſpoir nou<lb />neau
<lb />Promet de guarantir du debris &amp; de l’eau;
<lb />En court bien moins d’hazards dans ces courſes
<lb />mortelles
<lb />Que l'eſprit d’vn amant dans ces peines cruelles;
<lb />Touſiours il vit en peine, &amp; ſes cruels ennuis
<lb />N’abandonnent jamais ny ſes iours ny ſes nuicts;
<lb />Le doutte ſuit ſes pas, &amp; la jalouſe enuie,
<lb />De moment en momeut attente ſur ſa vie.
<lb />Tel fut ton ſort (Leandre) auſſi-toſt que ton cœur
<lb />Eut recogneu l’Amour pour maistre &amp; pour
<lb />vainqueur,
<fw><lb />1 0
</fw><fw><lb />1o3 tuci
<lb />4
<lb />*oluhe dquouoi conu a
<lb />' My Dodiu sb fat1
<lb />(HI
<lb />
<lb />ls
<lb />
<lb />1 2
<lb />8
<lb />
<lb />
<lb /> 1 0 3
<lb />eude ur hay
<lb />11
<lb />
<lb />19ue
<lb />21
<lb />
<lb />D.179 0
<lb /> D' a
<lb />H
<lb />aurre M e<lb />181
<lb />M
<lb />3
<lb />2V
<lb />„ tuub hob a a
<lb />81133
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1818
<lb />auuk lui duuc kut
<lb />e
<lb />11. na
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />18
<lb />22
<lb />
<lb />38
</fw><fw><lb />2
<lb /> 
<lb />117
<lb />22101110
<lb />221 D1
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu n’as ſenty depuis vn moment de relaſche,
<lb />Touſiours ou le ſoupçon, ou la crainte te faſche;
<lb />Beaux lieux ou le bonheur ſemble m'ahoir con<lb />duit,
<lb />Helas! chaſſerez-vous le trouble qui me ſuit,
<lb />Uous qui fistes jadis ſçauoir tant de miracles,
<lb />Me refuſerez-vous la voix de vos oracles:
<lb />Mais je deuiens tout froid, mes yeux perdent le
<lb />jour,
<lb />Et ne voyent plus rien que le flambeau d’amour
<lb />Le ſommeil m’aſſoupit, &amp; parmy ceſte maſſe
<lb />Tui tomer doucement le pauot qui la glace:
<lb />Ce lieu m'offre vn tapi, &amp; là faueur des cieux
<lb />Promet à mon réueil Amphytrite à mes yeux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vne Nymphe montre la moitié du corps qu
<lb />ſort de l’écorce d’vn laurier.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah! ah! cruel berger, par quelle inique force
<lb />Veus-tu que mon eſprit parle de tes chaleurs,
<lb />Comment puis-je ſentir des feux ſous vne écorce,
<lb />Où je vy ſeulement de rosée &amp; de pleurs;
<lb />.. LC- -------
<lb />Nymp
<lb />Nymphe pleine jadis &amp; d’amour &amp; de char<lb />mes,
<lb />Maintenant plus ridee &amp; plus froide que l’eau
<lb />Ie ne te puis donner que quelques foibles larmes
<lb />dontpaugje cetront qui parc mon tomveau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toutesfois puis qu’Amour, dont ie reçois l’em<lb />pire,
<lb />Veut que ce qui reſtoit d’eſprit dedans ce bois,
<lb />Affin de ſoulager l’excés de ton martyre,
<lb />S’enuole dedans l’air &amp; ſe transforme en voix,
<lb />H
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apprens de ton deſtin la diuerſe fortune,
<lb />Tu dois en cet amour eſtre victorieux,
<lb />e n'eſt pas aux mortels vne gloire commune,
<lb />Et l’on ne veid jamais qu’ils vainquiſſent les
<lb />Dieux.
<lb /></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu les vaincras pourtant, mais vne noire
<lb />trame
<lb />Menace tes beaux jours d’vne éternelle nuict,
<lb />Ton amour dedans l’onde amortira ſa flame,
<lb />Car preſque ce malheur infaillible te ſuit.
<lb />T------ J-----
<lb />Leandre ſe réueille en colere, la Nymphe
<lb />diſparoiſt.
<lb />Ennemis de noſtre repos,
<lb />Fantoſmes dont les vains propos
<lb />Taſchent d’eſbranſler ma conſtance,
<lb />Vous ne ſçauez rien de mon ſort,
<lb />Amphytrite a ceſte influence,
<lb />De qui deſbend ma vie auſſi bien que ma mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces importunes viſions,
<lb />Plaines de tant d’illuſions,
<lb />Taſchent en vain de me ſurprendre,
<lb />Ie porte touſiours dans le ſein
<lb />Vn Dieu qui ſe plaiſt à m'apprendre
<lb />Que vous n’eustes jamais qu’vn injuste deſſein.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant de ſonges &amp; de langueurs,
<lb />Dont vous tyranniſez nos cœurs,
<lb />Pour ſuſciter nos freneſies,
<lb />A contenter vos mouuements,
<lb />Cedent aux belles fantaſies
<lb />(ments.
<lb />Que l’eſpoir me fait naiſtre au milieu des tour<lb />2
<lb />--- –
<lb />Mais ô Dieux, juſtes Dieux, quel destin faug
<lb />rable
<lb />Conduit icy les pas d’vn ſubject tant aymable,
<lb />Le voila qu’il paroiſt auec vn teinct plus beau
<lb />Que l’aurore au matin, ou vn Soleil nouueau.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEANDRE. AMPHYTRITE.
<fw><lb />Amphytrite.
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin voicy les lieux où je puis ſans contrain<lb />D te
<lb />Te faire voir l’amour dont mon ame eſt attainte,
<lb />Et malgré le pouuoir de la mer &amp; des lieux,
<lb />Suiure les douces loix que m’impoſent tes yeux:
<lb />Icy je puis, berger, ſans force &amp; ſans enuie
<lb />omplaire à tes ſouhaits, &amp; contenter ta vie,
<lb />Et ſans crainte qu'Amour blâme mes actions,
<lb />A celles de ton cœur joindre mes paſſions.
<lb />---------A-- --
<lb />-2-
<lb />E ij
<lb />Ces bois &amp; ces rochers dont le profond ſilence
<lb />Ne fut jamais troublé d’aucune violence,
<lb />Et dont l’eſtre fatal ſuiura l’eternité,
<lb />Serent touſiours teſmoins de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />que cemeſii moun, &amp; quuenefanente
<lb />Augmente le beau feu dont mon ame eſt eſpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les vœux ſont immortels que j’ay conçeu pour
<lb />t oy,
<lb />Et je mourray pluſtoſt que temanquer de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ecellelle
<lb />Un funeſte malheur que le ciel me preſage
<lb />M'empeſche d’eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />quoy que faſſe ſa rage,
<lb />Et quoy que le deſtin te faſſe deuenir,
<lb />Tu viuras immortel dedans mon ſouuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Helas! que vous ſert il, Deeſſe incomparable,
<lb />De vouloir ſoulager vn Amant miſerable,
<lb />Puis que le ſort contraire allumant ces malheur.
<lb />A liuré tous ces ſens au pouuoir des douleurs,
<lb />----------- J.--- I -------------
<lb />Et qu’vne ame captiue en leur priſon cruelle
<lb />Ne gouſte point les fruicts d'vne faueur ſi belle;
<lb />Certes de ce tourment l’excés eſt plus nouueau
<lb />Que celuy qui bruſla Tantale dedans l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Qui te peut empeſcher, cher eſpoir de mon ame,
<lb />De reçeuoir les raiz de ceſte belle flame,
<lb />Dont la viuacité ſous ſes efforts vainqueurs
<lb />Rauit autant d’eſprits qu’elle a touché de cœurs,
<lb />Affin de diſſiper les funeſtes images
<lb />E voilent tes plaiſirs de leurs triſtes ombrages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Vne apprehenſion qui trauaille mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Pourquoy m'as-tu, berger, celé ceſte rigueur;
<lb />Si ton amour ne peut tenir ſous le ſilence
<lb />Le mal dont je reſſens la meſme violence,
<lb />Sans trahir les deuoirs de nos affections;
<lb />Crois-tu qu’vn changement porte mes paſſions
<lb />A violer la foy dignement partagee,
<lb />D'vne loy qui me tient ſous la tienne engagee,
<lb />Tel doute offenceroit vne diuinité,
<lb />Qui n'eut jamais d’eſgalle en ſa fidelité,
<lb />E iij
<lb />Auſſi pour n’eſtre pas ſubjecte à l’inconstance,
<lb />Ie formay mon amour pareille à mon eſſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Comme vn nuage eſpais trouble les plus beaux
<lb />jours,
<lb />Le deſpit trouble auſſi les plus fortes amours,
<lb />haque choſe à ſon temps, &amp; le temps en diſpoſe
<lb />Il fait en meſme jour naiſtre &amp; mourir la roſe.
<lb />Amour ainſi laßé de ſuyure nos eſprits,
<lb />Abandonne la place, &amp; la quitte au meſpris,
<lb />Apres vne fureur dont le deſpit s’éclatte,
<lb />Fait qu’vn malheur ſuccede à l’eſpoir qui nous
<lb />Minphiytnte..
<lb />(flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuſques à quant troublez d'vne ſi forte erreur,
<lb />Tes ſens ſe perdront-ils dedans ceſte fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Iuſqu’a ce que le ciel fauorable conuie
<lb />Les parques de finir ma languiſſante vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />S’il eſt vray que tes yeux viuent en mes appas,
<lb />Pourquoy veus-tu mourir ſi ie ne le veus pas,
<lb />Et ſi ta paſſion n'eſt pas imaginaire,
<lb />Que ne vis-tu, berger, affin de me complaire.
<lb />- 3
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mon ſort me le deffend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />&amp; mon pouuoir plus fort
<lb />Deffend à ton eſprit de plus croire ton ſort
<lb />cſtuigne ces ennui quiironouent lapenjer,
<lb />Chaſſe ces longs ſoucis dont elle eſt trauerſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Le ciel qui m'a predit le triste éuenement
<lb />De mes malheurs futurs, le veut tout autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Peut eſtre que jaloux de nos douces careſſes
<lb />Il a voulu tenter les mortelles foibleſſes
<lb />Du coſté de la crainte, &amp; tranſporter les ſens;
<lb />Mais i'ay dedans ces yeux des charmes plus puiſ<lb />ſants,
<lb />Dont la douceur promet malgré toute l’enuie,
<lb />Et du ciel, &amp; du ſort, de contenter ta vie;
<lb />Apprends-moy ſeulement quelle apprehenſion
<lb />D'vn meſcontentement trouble ta paſſion,
<lb />Dy moy, ſans le celer, ce qui t’a fait entendre
<lb />Ce que meſme les Dieux ne te pouuoient appren<lb />dre.
<lb />E iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Helas, Deeſſe, helas, ne reſſuſcitez point
<lb />En ce reſſouuenir la douleur qui me point,
<lb />es lieux vous le diront, permetteZ que ma bou<lb />che
<lb />Se ferme en ce recit qui viuement me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Leandre, ce refus qui manque de douleur
<lb />Irrite noſtre amour autant que ta douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mais le recit faſcheux d'vne telle aduenture
<lb />Vous importuneroit; &amp; ma peine plus dure
<lb />Augmentant ſon excés forceroit vos deſirs
<lb />De ſuiure de regrets mes triſtes deſplaiſirs:
<lb />Toutesfois s’il le faut, &amp; ſi voſtre puiſſance
<lb />Le veut abſolument de mon obeïſſance,
<lb />L’oracle trop fatal d’vne diuinité,
<lb />Quand le ſommeil tenoit ſous ſa captiuité
<lb />Mes membres aſſoupis deſſous ceſte verdure,
<lb />M’a dit ainſi l’estat de ma peine future;
<lb />N’attends de ton amour qu’vne funeſte nuict,
<lb />Car preſque ce malheur infaillible te ſuit;
<lb />es funestes propos où mon ſoupçon ſe fonde,
<lb />Font mettre en mon eſprit ceſte crainte profonde,
<lb />Qui troublé d’vn excez de triſteſſe &amp; d’ennuis,
<lb />Chãge mes plus beaux jours en de funeſtes nuicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Tellement donc, berger, que tu crois aux menſon<lb />Que duraut le repos nous annonçent les ſonges,
<lb />Leur fantoſme t'eſtonne, &amp; ta timidite
<lb />Penſe que leur erreur ſoit vne verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Les grands Dieux ſe ſeruant de ces ministres
<lb />ſombres,
<lb />Font luire nos malheurs au trauers de leurs om<lb />bres,
<lb />Lors principalement qu’hors de ſa fonction
<lb />Nostre eſprit laiſſe vn corps ſans aucune action,
<lb />Et que ſans trouble il eſt diſposé de la ſorte,
<lb />Qu'il reçoit les objects que le ſommeil luy porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />e Dieu fourbe &amp; meſchant jamais ne nous ſe<lb />duit
<lb />Que ſous l’obſcurite de l’ombre &amp; de la nuict,
<lb />Pour mieux peindre en nos ſens l’image d’impo<lb />ſture,
<lb />Telle que ſa malice a feint noſtre auanture,
<lb />Il s’accommode au temps, &amp; pour nous deçeuoir
<lb />La nuict luy donne plus de force &amp; de pouuoir;
<lb />Ainſi parmy l’horreur ſon obſcure fineſſe
<lb />Trouble nos ſens vaincus d’erreur &amp; de tristeſſe
<lb />Mais quand l’eſprit ſe joinct auecque la raiſon
<lb />Pour deſcouurir l’appaſt de ceste trahiſon,
<lb />Et que ces deux Soleils nous donnent de la flame
<lb />Pour eſclairer nos ſens &amp; remettre nostre ame,
<lb />Leur celeste clarté diſſipe ce ſommeil,
<lb />omme vn nuage eſpais ſe diſſipe au Soleil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Quel charme aſſez puiſſant apres ceste mena<lb />Peut rençontrer mes ſens en leur premiere pla<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Imbecilles frayeurs, ſoupçons injurieux,
<lb />Toy meſme tu te rends à toy meſme ennuyeux,
<lb />L’image de ton ſort dedans mes yeux dépainte,
<lb />S’affranchit-elle pas de ceste vaine crainte,
<lb />Et puis qu’ils peuuent tout, voy comme deſormais
<lb />Auec leurs doux regards ils te jurent la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie les ſents, ma Déeſſe, &amp; leur vertu plus forte,
<lb />Aujourd’huy reſſuſcite vne perſonne morte,
<lb />Tlle diecexihiisntn elrdeisequetejort.
<lb />Auoit deſia promis de victime à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Plus content ſeulement anime tes penſees
<lb />Contre le ſort mutin qui les a trauerſees,
<lb />Sous vn eſpoir certain banny ces deſplaiſirs
<lb />Qui ſouloient offencer nos plus chastes deſirs,
<lb />Qu'vn Dieu couronnera d’vne immortelle gloire
<lb />Apres tant de combats ceste belle victoire,
<lb />C eſt le moindre loyer qu'il doit a noſtre amour,
<lb />Mais le temps s’auançant auance mon retour,
<lb />Berger, malgré mes vœux il faut que je te quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Je meurs à ce deſpart, reuenez Amphytrite
<lb />Toutesfois le Soleil nous cache ſon flambeau,
<lb />Affin qu'a ſon retour il paroiſſe plus beau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LOCCEAN. IIIETIS. LI MERCVRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Ve d’orages ſoufferts, que d’affreuſes tem<lb />pesles
<lb />Ont ſoulé leur fureur par de triſtes conquestes,
<lb />Que de flots mutinez ont perdu de vaiſſeaux,
<lb />Que de vents ont troublé l’empire de mes eaux,
<lb />Depuis qu’vn Dieu faſché jura dans ſa colere
<lb />D’animer ſes tourmens affin de me deſplaire;
<lb />L’horreur &amp; le treſpas parmy les tourbillons
<lb />Des vapeurs qui couuroient leurs hydeux batail<lb />lons,
<lb />Peſle-meſle volant ſur le front de mes ondes,
<lb />Faiſoient injuſtement des courſes vagabondes:
<lb />Vne profonde nuict couuroit de ſon bandeau
<lb />Le jour qui n’oſoit pas nous donner ſon flambeau,
<lb />Et l’on n’auoit de jour que l’eſclair de ces flames,
<lb />Qui bruſloiẽt dedans l’eau les voiles &amp; les rames,
<lb />Malgré tous les efforts de l’air injurieux,
<lb />Les ondes s’vniſſoient à la face des cieux,
<lb />Le monde n’attendoit qu’vne ſeconde perte,
<lb />La terre d vn deluge eſtoit toute couuerte,
<lb />Le dejordre regnon deſjoh te ſlimament,
<lb />Et les foudres du ciel tomboient inceſſamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />O Dieux, dans quel exceZ &amp; quelle violence
<lb />Æole n’a-il point portè ſon inſolence,
<lb />Son ſouffle empoiſonné corrompant l’air des eaux
<lb />Fait mouuoir nos poiſſons &amp; perd tous nos ro<lb />ſeaux:
<lb />Ces rares promenoirs où les belles Naïades
<lb />Venoient à leurs Amants donner des ſerenades,
<lb />Maintenant ne ſont plus reparez que des corps,
<lb />Dont la tempeſte a mis l’ombre parmy les morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Voy comme il trouble tout, comme il pert les cam<lb />pagnes,
<lb />Comme il fait de ſes flots d’effroyables monta<lb />gnes,
<lb />F --
<lb />Et que ſous la couleur de ces deſſains nouueaux
<lb />Neptune veut meſler ſes eaux auec tes eaux;
<lb />Estouffe ſon project, teſmoigne à ſes malices
<lb />Que ſans ceſſe tes bras ſont preſts à nos ſupplices.
<lb />Lvniuers deſolé j’implore par ma voix,
<lb />Il te rendra pour pere vne ſeconde fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />De ce crime, grand Dieu, ſi tu n’es pas complice,
<lb />Comment peus-tu ſouffrir vne telle injuſtice,
<lb />Pourquoy n’arreſtes tu Neptune &amp; ſon cour<lb />roux,
<lb />Pourquoy n’empeſches-tu la fureur de ſes coups,
<lb />Permets-tu qu’à ta fille on faſſe tant d’outrage,
<lb />Manques-tu pour l’ayder de force &amp; de courage,
<lb />Pour elle ſi ton cœur n’a point de paſſion,
<lb />N’auras tu point pitié de ſon affliction,
<lb />Et ſi tu ne t’eſmeus par ces cris &amp; ſes larmes,
<lb />Que ta ſeule bonté te meite en main les armes,
<lb />Donne à la qualité de juſte puniſſeur
<lb />Ce que ta cruauté refuſe à ta douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Ah! triste reconfort, inutile eſperance,
<lb />Eſperons toutesfois, Mercure en diligence
<lb />----0 --
<lb />De la part des grãds Dieux enuoye deuers vous,
<lb />Semble nous aſſeurer qu’ils nous ſeront plus doux;
<lb />Fidelle meſſager, aujourd’huy ſur tes aiſles
<lb />Nous apporteras-tu quelques bonnes nouuelles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Vos vœux dedans le ciel à la fin paruenus
<lb />Malgré les vents mutins qui les ont retenus,
<lb />Ont touché Iuppiter, &amp; ſa juſte prudence
<lb />Delibere aujourd’huy touchant voſtre allegeance,
<lb />Eſperez ſeulement quelque choſe de mieux,
<lb />Adieu, je ſuis contrainct de reuoler aux cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Enfin l’eſpoir nous reſte apres tant d’infortunes,
<lb />Neptune doit calmer ſes fureurs non commu<lb />nes,
<lb />Sa rage &amp; ſon deſpit doiuent finir leurs cours
<lb />Les Dieux ſont reſolus de nous donner ſecours,
<lb />Et de tous ces tranſports l’ennuy qui nous agite,
<lb />A plaindre nos malheurs comme nous les incite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Ah! s’ils eſtoient ſubjects à de ſi grands affrons,
<lb />Et s’ils pouuoient ſouffrir les maux que nous ſouf.
<lb />frons,
<lb />–--J
<lb />b
<lb />Sans doute que leur main ſeroit plus diligente
<lb />A reprimer l’effort du mal qui nous tourmente
<lb />La rigueur qui nous ſuit &amp; le cruel deſtin
<lb />A peine ſeroient naiz qu’ils treuueroient leur fin
<lb />Mais allons cependant redonner l’eſperance
<lb />OAum EOmpnenuucentumusſuiman quent d'aſ<lb />ſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Retirons nos regards de ces triſtes objects,
<lb />Jl les faut reſeruer pour de plus beaux ſubjects.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />L’aſſemblée des Dieux.
<lb />IVPPITER. IVNON. MARS. PALLAS.
<lb />VENVS. MERCVRE. &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />E tous les plus grands ſoings qui jamais me
<lb /> troublerent,
<lb />Et pour qui vos conſeils dans ces lieux s’aſſem<lb />blerent,
<lb />Vn bien plus important demande à ceste fois,
<lb />Outre vostre ſecours l’oracle de vos voix,
<lb />Vne fille m’emporte à ſa juste querelle,
<lb />Vn frere me reproche int toy ertmineue,
<lb />Le fang ne peut mentir, mais a qui l’engager,
<lb />Tous deux égalleusent m’y doiuent obliger:
<lb />Fcy la paſſion ſollicite mon ame,
<lb />–- –
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Là l’equité la meut, &amp; la raiſon l’enflame,
<lb />Et chacun conteſtant en ce meſme ſejour,
<lb />Font voir en meſme cœur la raiſon &amp; l’Amour
<lb />Ie ne puis refuſer vne juste requeste,
<lb />Ie ne puis endurer ceste rude tempeste,
<lb />Et tous les beaux deſſeins qu’engendre l’amitié,
<lb />Sont deubs pareillement à ceux de la pitié:
<lb />Ie ſçay bien que mon bras à qui tout eſt facile,
<lb />Peut rendre vn mouuement dans ſon cours im<lb />mobile,
<lb />Que je puis eſbranſlant les premiers fondemens
<lb />Confondre l’vniuers auec les elemens,
<lb />Et retirant les raiz de ma viue lumiere,
<lb />Les remettre en l’estat de leur maſſe premiere,
<lb />Que Neptune irrité calmera ſon courroux,
<lb />Et qu’il ne tient qu'à moy de le rendre plus doux,
<lb />Mais pourquoy l’obliger à perdre ceste enuie,
<lb />Si c'eſt le ſeul plaiſir qui contente la vie,
<lb />Pourquoy luy dénier ce doux contentement,
<lb />Que de ſimples mortels reſſentent en aimant:
<lb />Pour luy complaire auſſi de forcer Amphytrite
<lb />Contre ſa volonté, d’aimer ce qui l’irrite,
<lb />Ie n’y voy point de loy, c'eſt icy que j'attens
<lb />1 8 -
<lb />– –-
<lb />Par vos prudens conſeils de les rendre contens.
<lb />Que t'en ſemble Iunon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />l’injuste violence
<lb />Qu'Amour témoigne icy l’accuſe d'inſolence;
<lb />Si le cœur d Ampyytineuimon en autre lieu,
<lb />Deuoit-il de ſes trais bleſſer vn ſi grand Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />C’eſt inutilement quand le mal nous poſſede
<lb />Qu’on recherehe ſa cauſe au lieu de ſon remede,
<lb />On ne doit que ſonger à quelque prompt ſecours,
<lb />Auant qu’il croiſſe prusue faut coupper ſon cours,
<lb />Neptune eſt amoureux, ce feu bruſle ſon ame,
<lb />Penſons à ſoulager ſon amoureuſe flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Autre que ce beau Dieu ne le peut ſecourir,
<lb />Comme il l’a bleßé ſeul, luy ſeul le doit guarir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Quoy que ce Dieu ſur nous ait beuucoup de puiſ<lb />Que les cieux à ſes loix preſtent obeïſſance, (ſance,
<lb />Il peut bien d’auantage engager nos eſprits,
<lb />Mais non pas les forcer à ſuiure le meſpris,
<lb />fl ſeroit en ce cas à lui meſme contraire.
<lb />–
<lb />- -- ---------
<fw><lb />-- ---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iũnon.
<lb />A t'amourirnite ia baine eſt ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Pourtant, ce Dieu ne ſçait que l’art de consõmer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Pourquoy ne force-il Amphytrite à l’aymer
<lb />S’il prend quelque intereſt dedans ce mariagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Sçais tu pas que l’Amour ne ſçauroit eſtre ſage,
<lb />Et que ſi là raiſon n'eſtoit par deſſus luy,
<lb />Il ſeroit des grãds Dieux le plus grãd aujourdhuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Mais doit-on croire auſſi que celuy-la ſoit ſage,
<lb />Qui ſuit les volonteZ d’vn enfant ſi volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Lors que l’Amour eſt juſte, &amp; que nos paſſions
<lb />Conçoiuent par reſpect leurs inclinations,
<lb />Que le deſir ſe reigle aux loix de la ſageſſe
<lb />Pour lors ſemblable amour n’eſt pas vne foibleſſe,
<lb />C’eſt celle que l’eſprit cherit innotemment,
<lb />Qui rauit nos deſirs d’vn doux contentement,
<lb />Il ayme d’vne amour ceſte Nymphe de l’onde,
<lb />Telle comme j'aymay la Déeſſe du monde.
<fw><lb />------ --
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Grand Dieu, ſouuenez-vous que Neptune au<lb />jourd'huy
<lb />Regrette le pouuoir que vous auez ſur ly
<lb />Que ſon ambition n’eſt pas encore eſtainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Chaſſe de ton eſprit ceste inutile crainte,
<lb />Ce debile ſoupçon qui fait naiſtre la peur,
<lb />Semble a l'obſcurite d vne noire vapeur
<lb />Que le Soleil diſſipe auſſi-toſt qu'elle eſt née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Que l’eau contre le ciel deuienne mutinée,
<lb />Que la mer donne au jour des Titans plus expers,
<lb />Autant qu’il en faudroit pour peupler l’vniuers;
<lb />Que leurs pouuoirs égaux à leurs forceneries,
<lb />Addreſſent contre nous l’excez de leurs furies,
<lb />Vn Mars de qui les bras ne ſont jamais laſſez,
<lb />Te rend en vn moment ces monſtres renuerſez,
<lb />Repoſe ſeulement, &amp; donne à ma colere
<lb />Celuy de tous les Dieux qui t’a voulu deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Ie ſçay bien que ton bras n’en apoint de pareil,
<lb />Mais icy ta valeur vaut moins que ton conſeil
<lb />--
<lb />117
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Tu peux prendre, grand Dieu, par vn double
<lb />partage
<lb />Ma ſœur pour du conſeil, &amp; Mars pour du cou<lb />XTEIAI,
<lb />(rage.
<fw><lb />Et bien qu’entendrõs-nous de tes prudẽs diſcours.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fille vnique du ciel, ton eſprit ſans pareil
<lb />Nous montne ju pruueneeumee fage conſeut,
<lb />Et ta raiſon eſt juste en ce deſſein friuolle,
<lb />D'en remettre le tout à l’aduis d’vne folle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pallas.
<lb />Que Venus vous conſeille en toutes ces amours,
<lb />Pallas chaste en ſes vœux n’applique ſa prudẽce
<lb />Qu'aux ſoins plus importans d’vne autre preuo<lb />Iunon.
<lb />(yance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Iunon ſe plainct touſiours, &amp; jamais la rigueur,
<lb />La crainte &amp; le ſoupçon n'eſloignerent ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Mais que ne dites-rons que teste freneſie
<lb />Luy procede plustoſt de quelque jalouſie,
<lb />Ie ſçay que ſon eſprit ne ſera pas content
<lb />Que je ſois pour vn Dieu qu'elle meſpriſe tant,
<lb />Mais jamais mon conſeil, quoy qu’il deuſt luy dé<lb />plaire,
<lb />Aux deſirs de l'Amour ne ſe verra contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Putmuton aduis, mais comment l’obliger
<lb />A perdre cét amour qu’elle à pour vn berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Amour, pour accomplir vn ſi digne myſtere,
<lb />En ce noble deſſain ſecondera ſa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Mais quel eſt ce deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />qu'vn bergernuict &amp; iour
<lb />Deuenu furieux par vn exceZ d’amour,
<lb />Recherche en toutes parts la mort qu'il ſe propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Qu'en ferons-nous pour lors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />vne metamorphoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais de quoy.
<lb />Iuppiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />de quelque arbre, ou de quelque rocher.
<lb />F iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />&amp;eſte ruſe me plaiſt, il faut la deſpeſcher,
<lb />onjure donc l’Amour de t’eſtre icy fidelle,
<lb />Toy, Mercure, attendant portes-en la nouuelle
<lb />A mon frere Neptune, &amp; luy dis que les Dieux
<lb />Seconderont par tout ces deſſains glorieux,
<lb />Qu’il renferme ſes vents, qu’il calme ſa tempeste,
<lb />Qu'Amphytrite aujourd’huy s’accorde à ſa re<lb />queste,
<lb />De là cheZ l’Occean fais voir par tonretour,
<lb />Qu'apres ces tristes nuicts on prepare vn beau
<lb />jour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />du troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />oyluie ſeule.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />P
<lb />Uis que ma paſſion noblement aſſeruie,
<lb />Treuue dans ſa priſon le plaiſir de la<lb />vie,
<lb />Et dans le doux object qui la tient ſous ſa loy,
<lb />Un empire aſſeZ beau pour engager ma foy,
<lb />Syluie à quel deſſein caches-tu dans ton ame
<lb />e beau feu dont Amour la nourrit &amp; l’enfla<lb />me,
<lb />Que ſçais-tu ſi ton cœur luy découurant ſes vœux
<lb />Obtiendroit à la fin de luy ce que tu veux,
<lb />Si ton ſilence auroit causé ton infortune,
<lb />Ou ta crainte nourri tout ce qui t’importune.
<lb />Certes ce beau berger auroit dedans le cœur
<lb />Bien viuement empraixs les trais de la rigueur,
<lb />Et ſes yeux pleins d’appas ſeroient bien infidelles,
<lb />S’ils mettoiẽt mon amour au rang des criminelles
<lb />Ou ſi mes actions pleines d’humilité
<lb />Emportoient ſon eſprit dedans l’indignité,
<lb />Son viſage eſt trop doux pour croire ſans blaſphe<lb />me
<lb />Que ſon eſprit n’ait pas vne douceur extrême:
<lb />Raconte-lui ta peine, &amp; cherche à tes deſirs
<lb />Quelque contentement, &amp; de plus doux plaiſirs,
<lb />Ie veus que ſon refus ſe moque de ma plainte;
<lb />Que l’Amour à ce cœur ne donne aucune attainte
<lb />De quelque paſſion, que mes ſens ſoient épris,
<lb />Que meſme mon reſpect augmente ſon meſpris
<lb />Il me ſuffit, pourueu qu’il permette à ma peine
<lb />De ſe flatter touſiours d’vne eſperance vaine,
<lb />Et qu’il me ſoit permis de viure ſous ſes loix,
<lb />Ie l’apperçoi qui ſort à propos de ce bois,
<lb />Amour nous le conduit, mais deſſus ſon viſage
<lb />La triſteſſe a s’il ſemble imprimé ſon image:
<lb />Dieux qu’il eſt bien changé d’humeur &amp; d’actiõ,
<lb />De celui qu’il estoit ſans ceste paſſion;
<lb />Deſcouurons, s’il ſe peut, de deſſous cét ombrage,
<lb />Ceſenjiole uejpil qui irouble jon courage,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LEANDRE. SYLVIE,
<lb />Leandre parle fuiis von oy iuie, cne le cache
<lb />pour l’entendre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eandre, il n’eſt plus temps de flatter tes mal<lb />L heurs,
<lb />C'eſt en vain que l’eſpoir ſous de fauſſes couleurs
<lb />Veut déguiſer le ſort qui menace ta vie,
<lb />Cede aux destins plus forts, dont la jalouſe enuie,
<lb />Pour nuire aux doux appas de ceſte trahiſon,
<lb />Met ſur le front d’Amour les yeux de la raiſon,
<lb />R ecognoy ton abus, &amp; voy que ta penſée
<lb />Se pert dans les deſſains te mmt umour infenſée
<lb />Ton eſprit que le ciel éclaire en ceste erreur,
<lb />Fait couler dans ton ſein la crainte &amp; la terreur,
<lb />Affin qu'vn jugement change ſa fantaiſi<lb />Lors qu’il verra l’excez de ceſte freneſie,
<lb />Iuſqu'icy ſon bandeau pour ton contentement
<lb />Excuſe le defaut de ton aueuglement,
<lb />Iuſqu’icy ſon erreur, ſes coups, &amp; ſes attaintes,
<lb />Sous de ſi doux appas ont ſçeu former leurs fain<lb />tes,
<lb />Que ton cœur tranſporté par leurs charmes puiſ<lb />ſants,
<lb />N’a ſçeu prendre de loy que celle de tes ſens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Dans le cours de la plainte, où le deſpit l’oblige.
<lb />Nous pourrons découurir le ſubj ect qui l’afflige
<lb />Qui ſe estou pour moy que tu jouſpires tant;
<lb />Que ton deſir, berger, ſeroit bien-toſt content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre pourſuit, ſans entendre Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais depuis que les raiZ d’vne diuine flame
<lb />Ont ſoubſmis ces plaiſirs aux pouuoirs de mon
<lb />ame,
<lb />Et qu'vn aſtre plus fort chaſſant ces viſions
<lb />A tiré mon eſprit de ces confuſions,
<lb />Mes vœux ne treuuant point d’excuſe legitime,
<fw><lb />2
</fw><lb />Actuſent teur audacé, e confeſſent leur crume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Si dans ce repentir quelque inſpiration
<lb />Pouuoit faire changer ton cœur d’affection,
<lb />Et joindre tes deſirs à mon amt ujeinie,
<lb />Dieux que reſteroit-il au bonheur de Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />C’eſt paſſer dans l’excez, &amp; ma temerité
<lb />Se condamne coulpable en ceste vanité,
<lb />On n’ayme pas les Dieux d’vne amour ſi com<lb />mune,
<lb />Il faut que le reſpect ſuyue nostre infortune,
<lb />Et ſi l’on doit aymer ces ſouuerains autheurs,
<lb />Aymons-les purement comme nos createurs.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Dieux! agiſſeZ icy par vn pouuoir ſuprême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Tout autre paſſion paſſe pour vn blaſpheme,
<lb />Et des vœux trop humains nous rondent crimi<lb />nels,
<lb />Vn mortel doit aymer ſeulement des mortels,
<lb />Si la deuotion n’oblige ſa prudence
<lb />A porter ſon deuoir dans la reconnoiſſance,
<lb />L--- -----J--
<lb />Ainſi Leandre, Amour ne deuoit dans ton ſein
<lb />Reſpandre ces beaux feux qu’auecque ce deſſein
<lb />Et ta vertu permettre au deſir qui l’enflame,
<lb />D’ourdir à tes malheurs ceſte funeste trame,
<lb />L’eſclat de ces beaux yeux par qui le Dieu d’a<lb />mour
<lb />Aueuglaſt ton eſprit, &amp; luy donnaſt le jour,
<lb />es trais &amp; ces appas ſous qui ſe vid rauie
<lb />Ta douce liberté, auſſi-toſt que ta vie,
<lb />Que tes reſpects pourtant ont touſiours honore,
<lb />Venant d’vn lieu diuin deuoient eſtre adorez;
<lb />Adorez, c’eſt trop peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />ce diſcours qui me faſche
<lb />Aet ſçauroit proceder que d'vn demon qui taſche
<lb />A troubler mon repos, en le rendant épris
<lb />Des beautez d’vn object que j’ay tant à meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie ſçay bien qu'Amphytrite autant que moy fur<lb />priſe,
<lb />Ne rejettera point mes vœux ny ma franchiſe,
<lb />Que ſon ſort immortel ne meſpriſera pas
<lb />Le mien, quoy que ſubjet aux rigueurs du treſpas,
<lb /><lb />*
<lb />G M
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si mon amour formé d’vne eſſence auſſi pure
<lb />Que celle de l’eſprit ſurnit à la nature,
<lb />La douceur de ſes yeux pour en eſtre aſſeuré
<lb />Auecque ſes regards me l’ont ſouuent juré,
<lb />Et pour le confirmer encores d’auantage
<lb />Par ſa bouche ſon cœur m'en donna témoignage,
<lb />Mais biẽ que tous les Dieux en fuſſent les témoĩs.
<lb />Qu’ils cognuſſent ſes feux auſſi biẽ que mes ſoins,
<lb />Que ſon cœur leur fit voir ſa paſſion extrême,
<lb />Que meſme elle leur dit qu'elle veut que je l’ayme;
<lb />Rien ne peut empeſcher qu’en ceſte affection<lb />On ne blaſme touſiours mon indiſcretion,
<lb />Les Dieux qui nous ont fait d’vne eſſence moins
<lb />forte,
<lb />Ne pardõnẽt jamais quãd l’orgueil nous emporte
<lb />Ou quand nos vaniteZ s’éloignant du deuoir,
<lb />Meſurent leur foibleſſe auecque leur pouuoir;
<lb />En vain noſtre malheur ſe ſert de l’eſperance,
<lb />Un Dieu (ſans paſſion) doit faire la vengeance;
<lb />Mais voy comme ce Dieu qui n’eſt pas rigoureux
<lb />T’inſpire de quitter ces deſſeins amoureux;
<lb />Les ſonges dans la nuict malgré tous les obstacles
<lb />T’ont porté de ſa part la voix de ſes Oracles,
<lb /> –
<lb />Et pour mieux t’eſclairer il tire ta raiſon
<lb />Des cutnois où l'Amour la tenoit en priſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Ah! que ce Dieu me plaiſt, le conſeil qui t’inſpir
<lb />Eſt celuy ſeulement que mon amour deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ecle.
<lb />Suy ces prudens aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />courage, ſon erreur
<lb />ommence recogneuë à luy donner horreur;
<lb />Cẽt Amour luy deſpaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />fais ce qu’elle t’ordonne.
<lb />Icy la volonté d’vn puiſſant Dieu raiſonne,
<lb />Ton eſprit éclairé de ſon diuin flambeau
<lb />Voit ſon pouuoir trop foible, &amp; ſon project trop
<lb />beau
<lb />Quitte ce fol Amour, &amp; ceſſe d’entreprendre
<lb />Sur le deuoir des Dieux? Mais que dis.tu Lean.
<lb />dre
<lb />Apres tant de ſerments &amp; tant de paſſions,
<lb />Tromper vne Déeſſe en ſes affections,
<lb />Violer ceste foy qu'vn eſprit trop facile
<lb />--
<lb /> 
<fw><lb />Reçeut
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reçeut pour t’obliger de ton ame ſeruile,
<lb />97
<lb />Faſchons. nous moins les Dieux d’aymer leur
<lb />qualité,
<lb />Qu'on ne fait ſe mocquant de leur diuinité.
<lb />Sont-ils plus rigoureux à ceux qui les encenſent,
<lb />Et qui leur font des vœux, qu'à ceux qui les offen<lb />cent,
<lb />Et ta punition ne ſeroit-elle pas.
<lb />Te monſtrant inconſtant trop douce d’vn treſpas,
<lb />Non, car d’aymer les Dieux auec vne impuiſ<lb />ſance,
<lb />Ou de ſe mocquer d’eux n’eſt qu’vne meſme of<lb />fence,
<lb />L’humanité deſplaiſt dans vn diuin ſéjour,
<lb />O nature maraſtre, ô rigoureux ameur,
<lb />Pourquoy de ceſte ardeur conſommes-tu mon<lb />ame,
<lb />Pourquoy ne l’a fis-tu pareille à ceste flame,
<lb />Affin que la formant auec vn juſte accord,
<lb />Sa vertu fut égalle à celle de ſon ſort;
<lb />Mais c’eſt bien ſans raiſon qu’icy la violence
<lb />Me fait injuſtement blaſmer ta vigilance,
<lb />Le deffaut que tu fis en me faiſant mortel
<lb />J
<lb />ET---
<lb />---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’efface en mon amour qui ne fut jamais tel,
<lb />Et ſi formant ce corps tu meritas du blaſme,
<lb />Tu ſurpaſſas l’humain dans l’eſprit qui l’enfla<lb />me,
<lb />Eſprit que l’appetit ne tient en ſes reſſors
<lb />Que pour le retirer de la maſſe des morts:
<lb />ependant je reſſens dans l’exceZ qui l’empor<lb />Que ſa diuinite demeure comme morte,
<lb />Qu’impuiſſante ſes loix ſont ſans authorité,
<lb />Et qu’vn pouuoir plus fort a le ſien limlté,
<lb />Retiré dans les ſens, vne morne tristeſſe
<lb />L’attaque en ſa douleur, le monaſſe, le preſſe
<lb />L’horreur auec l’object de ſes images faux,
<lb />Luy liure inceſſamment des funeſtes aſſauts,
<lb />Mes yeux ſont éblouys, mon ouye eſt perduë,
<lb />Mes ſentimens eſtaints, ma raiſon ſuſpenduë,
<lb />Et je ne reçois plus que les illuſions,
<lb />Qu'vn ſang plain de vapeurs forme en des vi
<lb />ſions,
<lb />Mon jugement troublé ne conçoit que chimeres,
<lb />Que fantoſmes hydeux, que larmes, que Megeres,
<lb />L’air ne ſouffle pour moy que des contagions,
<lb />– 2---
<lb />L'enfer a deſchainé toutes ſes legions,
<lb />Vn eſprit plain de feux, de flames, &amp; de fouffre
<lb />M’accompagne par tout, le ciel veut que je
<lb />ſouffre,
<lb />Les Dieux l’ont arresté, l’imagination
<lb />Me fait voir leurs tourments, &amp; ma punition
<lb />Vn gouffre empuanty de poix &amp; de bithume,
<lb />Où la peste nourrit le charbon qui l’alume,
<lb />Parmy l’infection d'vn funeſte élement,
<lb />Où la mort ſans mourir meurt éternellement,
<lb />Où le mal deſeſpere, où la fureur enrage,
<lb />Qui ne ſçauroit ſouffrir luy meſme ſon dommage,
<lb />Où les Dieux que l’on tiẽt pour exẽpts du trépas,
<lb />Peut eſtre feroient voir comme ils ne le ſont pas
<lb />D'oſſte pour m'engloutir, je ſens ouurir la terre,
<lb />Le ciel fait éclatter les bruicts de ſon tonnerre,
<lb />Un lac de feu me ſuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />helas! de quels tranſports,
<lb />Ciel n’agites tu pas ce miſerable corps.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Ie bruſle, helas! je bruſle! au mal qui me poſſede,
<lb />Dieux! dõnerez-vous point la mort ou le remede;
<lb />----f--–
<lb />c 3
<fw><lb />-----
</fw><lb />Non, je vous parle en vain, mes diſcours ſuperflus
<lb />Se perdent dedans l’air, vous ne m’entendez plus;
<lb />Car pour authoriſer vos rigueurs ſans pareilles,
<lb />Vous vous fiſtes eſprits ſans yeux, &amp; ſans oreilles,
<lb />Mais ce n’eſt point de vous qu’en ce tourment
<lb />nouueau,
<lb />Pour eſtaindre ce feu j’eſpere auoir de l’eau,
<lb />Amphytrite &amp; la mer qui ſçauent que j’endure,
<lb />M’offrent deſia leur ſein pour vne ſepulture,
<lb />Ce rocher amolly veut la faciliter,
<lb />Erjamujjoumuite à me precipiter,
<lb />Deſpeſchons, deſpeſchons, vſons de diligence,
<lb />Le tourment dans la mort trouue ſon allegeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />O Dieux, que fera-il, je crois que dedans l'eau
<lb />Cét eſprit égaré recherche ſon tombeau,
<lb />Deſtournons l’accident de cét odieux crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Sus, ſus, encore vn pas, te voila dans la cime,
<lb />Comtiye, equi tuuyt'Mais, ô traiſtres rigueurs,
<lb />VouleZ-vous m’empeſcher de finir mes lan
<lb />gueurs,
<lb />Quelque obſtacle nouueau forcera-il l'enuie,
<lb />-- ------- J -- --- -- ----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De prolonger le cours de ma funeſte vie;
<lb />Non, non, il faut mourir, mes pieds que tardez-
<lb />vous:
<lb />Ahi que dis je ces pieds ne ſont plus que cailloux,
<lb />Que le ciel a conjoinct à ceste maſſe énorme:
<lb />Helas! on ne void plus leur naturelle forme,
<lb />Leur ſang c’eſt retiré, leurs nerfs, leurs mouue<lb />mens
<lb />Ont perdu leur vigueur auec les ſentimens,
<lb />Mes mains refuſez-vous en ce beſoin extrême
<lb />De faire voir que i’ay quelque choſe qui m'ayme:
<lb />Mais quoy? tous mes deſirs ſont friuoles &amp;
<lb />vains,
<lb />Celuy qui transforma vos pieds, change vos
<lb />mains,
<lb />Vous n’aueZ rien d’humain que la voix qui vous
<lb />reſte,
<lb />Et le cœur qui la pouſſe, ô changement funeſte,
<lb />Beau cœur, qu'on te met bien dans vn triſte ſejour,
<lb />Doit on faire d’vn roc le monument d’amour,
<lb />Mais ce cœur s’endurcit, &amp; deuient tout de
<lb />meſme,
<lb />Amphytrite, Amphytrite, encor mourãt ie t'aime.
<lb />G iij
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />Syluie le va chercher en ce rocher.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De quelque paſſion que l’eſprit tranſporté
<lb />Dans l’horreur de la mort cherche ſa liberté.
<lb />Celuy cy poſſedé d'vne eſtrange manie
<lb />Sent les trais plus preſſans de ceſte tirannie;
<lb />Où ſ'eſt-il retiré, cherchons dans ce rocher
<lb />Où ſon malheur l’a fait peut eſtre treſbucher,
<lb />Et ſon flanc, &amp; ſon dos, n’ont aucune ouuerture
<lb />Quelque demon l’a- il ſouſtrait à la nature,
<lb />Où pour trahir mes ſens d’vn traict malicieux,
<lb />Supposé ce fantoſme à l’object de mes yeux:
<lb />Eſt ce toy que i’ay veu, Leandre, ou bien l’image
<lb />D'vn ſpectre qui paroiſt deſſous ton beau viſa<lb />R euiens, qui que tu ſois, fuſſes-tu le trépas,
<lb />Tu me plairas touſiours auecque ſes appas,
<lb />Eſprit d’illuſion, ah! ton hideuſe maſſe
<lb />Vaut mieux ſous ces attrais que la plus belle
<lb />rrace,
<lb />Reſponds-moy ſeulement, mais vn vent fait
<lb />mouuoir
<lb />Ce rocher mal aſſis, &amp; force ſon pouuoir,
<lb />Il ſemble qu'vne voix pitoyable lamente,
<lb />Et ſe plaigne aux rigueurs du ſort qui la tourmête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’eſprit de Leandre de dedans le rocher
<lb />parle à Syluie.
<lb />Toy, de qui les doux mouuements,
<lb />Et la delicate nature
<lb />Doiuent d’éternels monumens
<lb />Aux rigueurs de mon aduenture,
<lb />Syluie en qui le deſeſpoir
<lb />Brauant les destins &amp; la rage,
<lb />Promet vn jour de faire voir
<lb />Les reliques de mon naufrage,
<lb />Puis qu’à mes triſtes nuicts tu dois quelques beaux
<lb />jours,
<lb />Apprens mon infortune en ces foibles diſcours.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme vn eſprit facile &amp; doux
<lb />Tonſtroit à l'Amour ſa franchiſe,
<lb />Que le ciel deuenoit jaloux
<lb />De ſa glorieuſe entrepriſe,
<lb />Un ſort traiſtre &amp; pernicieux,
<lb />–-- 
<lb />--
<fw><lb />G iiij
</fw><lb />A qui deſplaiſoit ma fortune,
<lb />Forma ſon object vitieux
<lb />Affin de la rendre importune,
<lb />Et les Dieux complaiſans, apres mille tranſport.
<lb /> san ertanrtemſeralle torps,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout ce que tu vois de nouueau,
<lb />S’eſleuer, s’accroiſtre, ou s’eſtendre,
<lb />N’eſt maintenant que le tombeau
<lb />D’vn qui fut autresfois Leandre,
<lb />Son eſprit vit ſous ce rocher,
<lb />Sa voix reste encore à ſa peine,
<lb />Les Dieux qu'Amour n’a ſçeu toucher,
<lb />Qudem toneſperance Jaine,
<lb />Si tu crois d’amollir ceste diuinité
<lb />Qui pour me faire vn roc en perd la dureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Doncques c’eſt toy, Leandre, &amp; ta voix lamen<lb />table
<lb />Souſpire les malheurs d'vn ſortmemnaute,
<lb />Tu ne vois plus le jour, &amp; mes lentes douleurs
<lb />Sans me faire mourir me font voir tes malheurs:
<lb />Ah? deſtins que vos loix ſont iniques &amp; dures,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un rocher ſuffiſoit à nos deux ſepultures,
<lb />Vous deuiez enfermer ſous vn meſme tombeau
<lb />eux qui n'euſſent viuans eu qu’vn meſme flam<lb />beau:
<lb />Vous deuiez aſſembler ſous vne meſme lame
<lb />Ces deux corps que l’Amour n’euſt qu’informé
<lb />d'vne ame;
<lb />Mais ces justes raiſons ne vous émeuuent pas,
<lb />Cherche dedans ta mort de plus puiſſants appas,
<lb />Si tes yeux ſont ouuerts pour ces malheurs, Syluie,
<lb />Tes bras le ſoient auſſi pour t’arracher la vie,
<lb />Mais vy, le ciel, le vent, ce triste monument
<lb />Doit tirer de tes pleurs ſon funeste aliment,
<lb />Toutesfois ne vy pas, ou ſi tu vis ſouſpire
<lb />Dans vn lieu plus ſecret, la raiſon te l’inſpire,
<lb />Cherche dans ces deſerts remplis d’obſcuritez,
<lb />Où tu paſſes tes ans, &amp; tes jours limiteZ,
<lb />Loing d'vn peuple importun, de qui la violence
<lb />Ne nuiſt qu'à nos deſſains, icy ton aſſeurance
<lb />Genereuſe paroiſt, mas premieruunscestieux
<lb />Grauons parmy nos cris, &amp; nos derniers adieux,
<lb />Qu'en ce rocher ſacré demeurent des Oracles,
<lb />Et que l'Amour y fait ſes plus puiſſans miracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle graue ces vers dans le rocher.
<lb />Toy, quiconque tu ſois, qui deuers nous t’appro<lb />ches,
<lb />N’eſtime pas de voir en ſes diuines roches
<lb />Vn reſte d’élement, de la terre, &amp; de l’eau,
<lb />Par le pouuoir diuin d’vne metamorphoſe,
<lb />Leandre icy repoſe,
<lb />Et ſon corps ne ſert plus qu'à ſon cœur d’vn<lb />tombeau.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Amphytrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E quelques beaux rayons que le flambeau
<lb />D
<lb />celeste
<lb />Accompagne ſon jour, il m’eſt touſiours funeste,
<lb />La plus belle clarté dont il dore les cieux,
<lb />Importune deſplaiſt à celle de mes yeux,
<lb />Mais parmy ces eſclas qui valent moins qu’vn,
<lb />ombre,
<lb />Ie remarque aujourd’huy qu’vne face plus ſombre
<lb />Obſcurciſt dans ſon cours ces ſuperbes ceuleurs,
<lb />Et qu’il reſpand ſur nous vn peu moins de cha<lb />leurs,
<lb />Vn Soleil plus puiſſant ſans doute l’importune,
<lb />Le ciel touché ſe rend triſte en ſon infortune,
<lb />Il l’a painct icy bas auec des noirs crayons,
<lb />Où la honte deffend l’approche à ſes rayons,
<fw><lb />– - 4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah, qu’à juſtes raiſons voyant icy mon ame,
<lb />Tu noꝰ couures tes feux, tu nous caches ta flame
<lb />Sa beauté feroit voir à ton front glorieux,
<lb />Que ſes trais ſont plus doux &amp; bien plus curieux
<lb />Et la belle priſon où mon deſir s’engage,
<lb />Qu'autresfois ton meſpris me fut vn auantage,
<lb />Auſſi dans le regret qui ternit tes appas
<lb />Je cognois bien, Soleil, que tu n’en doute pas,
<lb />Puis que faſché de voir quelqu’vn qui te ſur<lb />monte,
<lb />Tu nous voiles tes yeux de triſteſſe &amp; de honte,
<lb />Plonge-toy, ſi tu veux, d’vn conſeil plus pru<lb />dent,
<lb />Dedans l’obſcurité du plus noir occident,
<lb />Confonds y tous les rais que tu ſoulois reſpandre,
<lb />On treuuera touſiours dans les yeux de Leandre
<lb />Plus d’éclat qu’il n'en faut pour en faire vn beau
<lb />jour,
<lb />Puis qu’ils en ont aſſeZ pour faire voir l’Amour,
<lb />nie cerrus oien-toſt, ſi tu ne crains l’hommage
<lb />Que tu ſerois contrainct de rendre à ſon viſage,
<lb />Voicy le lieu deſert où noſtre paſſion<lb />Doit moiſſonner les fruicts de ſon affection,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aurois je preuenu cét amant ſi fidelle,
<lb />Amour deuois tu pas l’aſſiſter de ton aiſle,
<lb />Non peut-eſtre vollant cét aymable berger
<lb />Eut appris le ſecret de deuenir leger:
<lb />Ie ſçay bien que ce Dieu cherit la diligence,
<lb />Mais je l’ayme plus lent auecque la constance,
<lb />Toutesfois quelques pas ſur cét humide bort,
<lb />Peſle-meſle imprimez m’aſſeurent que j’ay tort,
<lb />Leandre plus ſoigneux au deſir qui le preſſe,
<lb />Sans doute a preuenu dans ces lieux ma pareſſe,
<lb />Et parmy ces rochers, attendant ſon retour,
<lb />Il prend quelque repos, s’il ne ſonge à l’Amour:
<lb />On a foulé paſſant l’herbe de ceſte place,
<lb />Ce ſentier eſt fraye d’vne nouuelle trace,
<lb />Seroit-ce Amour, ou luy, par ces petits destroits
<lb />Qui m'ont fait ce chemin? non c’eſt luy, car je vois
<lb />Les trais qu’il a graué ſur ce rocher ſenſible,
<lb />Amour dans ce deſſein trop noble &amp; trop loiſible,
<lb />N’a presté que l’adueu de ſa permiſſion,
<lb />Voyons comme il a ſçeu paindre ſa paſſion;
<lb />-- ---
<lb />C – 
<fw><lb />Elle lit ces vers qu’auoit graué Syluie.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy, quiconque tu ſois, qui deuers moy t’appro<lb />ches,
<lb />N’eſperes pas de voir en ces diuines roches
<lb />Vn reſte d'élement de la terre, &amp; de l’eau,
<lb />Par vn diuin pouuoir d’vne metamorphoſe,
<lb />Leandre icy repoſe,
<lb />Et ſon corps ne ſert plus qu'à ſon cœur de tombeau.
<lb />Vous vous trompez mes yeux, liſez tout autremẽt,
<lb />Icy vous ſuppoſez le nom de voſtre Amant,
<lb />Par le diuin pouuoir d’vne metamorphoſe,
<lb />Leandre icy repoſe,
<lb />Et ſon corps ne ſert plus qu'à ſon cœur de tombeau.
<lb />O ſort funeſte ſort, ce deſaſtre nouueau
<lb />N'eſt-il point ſuppose pour voir ſi ma conſtance
<lb />Fléchira ſous les loix d’vne autre obeïſſance,
<lb />Ou taſcher ma vertu d’vn infame renom,
<lb />Echo.
<lb />non.
<lb />Babillarde, tais-toy, ſçais-tu pas que ton nom<lb />Rendroit la verité ſuſpecte d’vn menſonge,
<lb />Qu’õ croit moins à ta voix que l’õ ne fait au sõge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />------- - P-- 1--O i
<fw><lb />C’eſt à vous que mon cœur addreſſe ſon ſoucy.
</fw><fw><lb />Beaux lieux, l’auez-vous veu paroiſtre par icy,
<lb />Echo.
<lb />Errant par les détours de ceſte belle roche,
<lb />Mais où eſt-il caché, dites que je l’approche;
<lb />Echo.
<lb />l’a proche.
<lb />En procne,eu jon eſpru ſe repaiſt des appas,
<lb />Qu'il ſe plaiſt de foimer lors qu’il ne me voit pas:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />pas.
<lb />Si ce berger ne ſonge aux douceurs de ſa flame,
<lb />Il faut que le meſpris ait bien touché ſon ame,
<lb />Que ſon cœur ſoit preßé d'vn tourment inouy
<lb />Ou bien que ſon eſprit ce ſoit éuanouy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECHIO.
<lb />ouy.
<lb />Donc vn ſort a tiré mon Leandre hors du monde,
<lb />Son corps eſt vn rocher, ſon ame eſt vagabonde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Echo.
<lb />onde.
<lb />Jl n'en faut plus douter, c’eſt parler clairement,
<lb />I’ay perdu mon eſpoir auecque mon Amant,
<lb />La jalouſe rigueur des Dieux &amp; de l’enuie,
<lb />A rauy mon berger aux douceurs de ma vie,
<lb />Leandre ne vit plus, &amp; ma diuinité
<lb />N'a ſçeu rompre le cours de ſa fatalité,
<lb />C
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux à qui la naturé a fait ces violences
<lb />C’eſt à vous de punir ces dures inſolences,
<lb />Non, reſeruez vos feux, vos foudres, vos treſpas
<lb />La nature en fait plus qu’ils n’en defferont pas.
<lb />Et vos pouuoirs borneZ n’oſeroient entreprendre
<lb />De ranimer les corps qu’elle reduit en cendre?
<lb />Mais ou tranſportez-vous erreurs mes jugemens
<lb />La nature n’a pas ſans leurs conſentemens
<lb />Diſpoſé de ce corps, leur haine &amp; leur malice
<lb />Trempent en ce deſſein, elle n'eſt que complice,
<lb />Sa fureur n'a fait voir les trais de ſon courroux
<lb />Qu'alors qu'vn ciel mutin luy limita ſes coups,
<lb />Et ton ſort inhumain, miſerable Leandre,
<lb />Ne vient que des beaux vœux que tu me ſoulois
<lb />rendre,
<lb />Ah Dieux? non Dieux, mais durs! nature non
<lb />nature,
<lb />Pourquoy n’as-tu fleſchy leur volonté ſi dure,
<lb />Amour? mais tu craignois que mon berger plus
<lb />beau
<lb />Ne rauit à la fin l’honneur de ton flambeau,
<lb />Tu t'és noircy, Soleil, &amp; dedans ces triſteſſes
<lb />Tu m’as paru plus beau que dedans tes careſſes,
<lb />---- f-T------ I------------
<fw><lb />Cieux
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cieux vous auez ſouffert ſans aucun ſentiment,
<lb />Que l’on fit à vos yeux ce triste changement,
<lb />Vous eſtes des cruels, malgré voſtre ame noire,
<lb />Mon Leandre, &amp; ſon ſort, viuront en ma me<lb />moire,
<lb />Sa force à m’attirer vaudra tous les aymans,
<lb />Et ſon prix paſſera celuy des diamans:
<lb />O rocher, beau rocher, dont la triste aduenture
<lb />Force mes deſplaiſirs de blaſmer la nature,
<lb />Doux object de l'amour, quoy que faſſent les
<lb />Dieux,
<lb />Tu me verras touſieurs conſtante, &amp; ces beaux
<lb />lieux
<lb />Que le deſtin choiſit pour ſouler ſa rancune,
<lb />Verront ranger mes vœux au gré de ta fortune,
<lb />Ce ſerpent de cristal qui coule de ton flanc,
<lb />Qui dedans ton beau corps fut autresfois de ſang,
<lb />S’enflera de mes pleurs: mes ſouſpirs, &amp; mes plain.
<lb />ctes
<lb />Arresteront ſon cours par leurs douces attaintes,
<lb />Les Dieux, en vain les Dieux forceront mes eſ<lb />prits,
<lb />I'auray plustoſt pour eux que pour toy du mépris,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et s’il faut que mon cœur le cede à leur puiſſance,
<lb />Que mon amour contraint leur preſte obeïſſance,
<lb />Pour obliger le Dieu de l’humide élement,
<lb />Ie jure ne l’aymer que pour toy ſeulement,
<lb />Puis que ton beau coulant au ſortir de ſa ſource,
<lb />Dans ſon ſein &amp; ſes eaux va terminer ſa courſe;
<lb />C’eſt là que mon ardeur amortira ſes feux,
<lb />C’eſt là que mon amour contentera ſes vœux,
<lb />C’eſt là que mes deſirs ſans aucune contrainte
<lb />Pourront dedans ton eau rendre leur flame
<lb />étainte,
<lb />Et joignant mes chaleurs à ton humidité,
<lb />T’aſſeurer pour jamais de ma fidelité,
<lb />Mais reſerue ces pleurs à quelque temps de plain<lb />dre,
<lb />Vne neceſſité t’oblige à les contraindre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />L’OCCEAN. THETIS.
<lb />MERCVRE. AMPHYTRITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />L ſemble que ce lieu ſoit conforme à celuy
<lb />I Que les Dieux m'ont fait voir, où la perte &amp;
<lb />l’ennuy
<lb />D'vn amant transformé, font qu'elle s’aban<lb />donne
<lb />A tous les mouuemens que le dépit luy donne,
<lb />Là ſes regrets finis on la diſpoſera
<lb /> 2
<lb />Au ſort aduantageux qu'on luy propoſera,
<lb />Son Amant n’eſtant plus, ſon amour idolatre
<lb />Se rendra plus facile &amp; moins opiniaſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean,
<lb />Amphytrite aymoit donc d’vn eſprit trop leger,
<lb />*-
<lb />e-- V.-----------9
<lb />A 9
<lb />*
<lb />Immortelle qu’elle eſt vn object paſſager,
<lb />Vne Adonis ſeruoit ceſte infame Cythere,
<lb />Et ſa diuinité ſouffroit vn adultere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Que ce doubte éclaircy vous rende ttrréueurs
<lb />Des regards ont eſté leurs plus grandes faueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Ie l'uy touſiours cognue aſſez aiſcreue &amp; ſage,
<lb />Pour ne permettre rien à ſon deſauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Amour ſans jugement croit bien moins offencer
<lb />Dedans ceſte action que dedans le penſer,
<lb />Ten teſiſtent aus fena a pheſi nut piame,
<lb />Touſiours le corps ſe ſent des paſſions de l’ame,
<lb />Et le deſir du mal eſt de vouloir guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Ah! plustoſt qu'vn treſpas la deuſt faire mourir,
<lb />Mais la voicy qui vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />&amp; bien, belle amoureuſe,
<lb />Vous rendreZ-vous touſiours infame &amp; malheu<lb />Jndigne de plus voir la lumiere du jour, (reuſe,
<lb />onfeſſez voſtre crime &amp; changez voſtre amour,
<lb />-- -----
<lb />C'eſt en vain que ces pleurs, &amp; ces ruiſſeaux de
<lb />larmes,
<lb />A ma juſte fureur veulent rauir les armes;
<lb />C’eſt en vain que ces yeux par des trais effronteZ
<lb />S’efforcent deſormais de trahir mes bontez,
<lb />Nous ſçauons qu'vn berger où vostre amour
<lb />aſpire,
<lb />Vous a fait meſpriſer le Dieu de cét empire,
<lb />Qu'vn rocher vous anime &amp; vostre ſoing ſuſ<lb />pect,
<lb />Qua fuueramule poucons ee qu'on dit au
<lb />reſpect,
<lb />Parlez, la honte aſſez a tenu le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />La deſ-obeiſſance accuſe vne inſolence,
<lb />Mes vœux quoy qu’innocents s’aduoüent crimi<lb />nels,
<lb />Et mon cœur aſſailly de remords éternels
<lb />Blaſme de trop d’excez ſa faute irremiſſible,
<lb />Uoſtre adueu deuoit rendre vn tel deſſein loiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Que mon adueu permit à ta ſuaſion<lb />De chercher vn amant à ta confuſion,
<lb />---.------ - * --
<fw><lb />H ij
</fw><lb />Non, non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />mais mon deuoir m’obligeoit de vous dire
<lb />Qu'Amour &amp; mes deſirs me forçoient à l’eſlire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />pronetn que tesuejus tugent jainais porte
<lb />Mes deſtins à complaire à ceſte laſcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Pour lors ma paſſion ſe voyant condamnée,
<lb />Eut enſuiuy le cours d’vne autre destinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Jl eſt encores temps, ce meſſager des cieux
<lb />Vient icy de la part de Neptune &amp; des Dieux,
<lb />T’apporter le bonheur qu’autresfois l’ignorance,
<lb />Pour l’ombre d’vn faux bien mit dans l’indiffe<lb />rence,
<lb />Il te rend emperiere &amp; maistreſſe en ce lieu,
<lb />Peux tu plus eſperer que les faueurs d’vn Dieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ordonnez-moy, grands Dieux, tout ce que je dois
<lb />faire,
<lb />Ie n'eus jamais au voſtre aucun deſſein contraire.
<lb />E-d
<lb />de d u
<fw><lb />←
<lb />A – I–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Ie l’eſperois ainſi dans ceſte humilité,
<lb />Tu n'aurois que ton heur, &amp; ma diuinité,
<lb />Allons, ne tardons plus, donnons ceſte aſſeurance
<lb />A ce Dieu qui ne vit que dedans l’eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Ie ſçay que ſon eſprit ſans ceſſe inquieté,
<lb />Oblige mon retour à la legereté,
<lb />Et que meſme les Dieux que ce ſoing importune,
<lb />Veulẽt par leur preſence augmenter leur fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb />H iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME,
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Syluie parle au rocher ſous lequel eſtoit
<lb />metamorphoſé Leandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />OY qui t'és annobly des belles funerail<lb />les
<lb />D'vn berger qui tout vif paſſa dans
<lb />tes entrailles,
<lb />Rocher qui ne dois plus t’auoiſiner des cieux,
<lb />Dés lors que ce bonheur les fit tes emieux,
<lb />Si l’eſprit d’vn Amant qui court parmy tes vei<lb />nes
<lb />Peut encor écouter le recit de mes peines,
<lb />2
<lb />2
<lb />l2 -
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ie;
<lb />Si mes viues douleurs te peuuent émouuoir,
<lb />Ouure-moy ton beau cœur, que je le puiſſe voir,
<lb />Ou permets que ſortant de ta maſſe importune,
<lb />Il me vienne écoutter, &amp; dire ſa fortune:
<lb />Mais ſou d'à ton proffit ſi tu crains de laſcher
<lb />Vn eſprit qui te rend &amp; ſi noble &amp; ſi cher,
<lb />Au moins ne blaſme pas, ny mes ſens, ny ma<lb />flame,
<lb />Si tu n’en manques point pour retenir ſon ame;
<lb />Entrez dedans ſon flanc, fauorables zephirs,
<lb />Portez auecque vous les vents de mes ſouſpirs;
<lb />Si mes vœux rejettez par ceſte maſſe dure
<lb />Ne luy font pas ſçauoir comme Syluie endure,
<lb />Ou ſi dedans ce roc Niobe a des appas
<lb />Qui le puiſſent forcer à ne m'entendre pas:
<lb />Ah! rigueurs qui blaſmez l’injuste prouidence
<lb />Qu'vn ciel dans ſa fureur a miſe en éuidence,
<lb />Que ne m’acheuez-vous? &amp; pourquoy vy-je<lb />plus
<lb />Si ce n’eſt pour mourir d’vn regret ſuperflus,
<lb />Vous auez transformé Leandre ſans Siluie,
<lb />ChangeZ moy maintenant, &amp; luy rendeZ la<lb />La faueur d’vn tel ſort ſera que vos fureurs
<lb />Paroistront aux humains auec moins d’ho
<lb />neurs,
<lb />Et ſi pour l’engager cét estat n’a des charmes,
<lb />Eapuispeula oien dorugena desiines.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />NEPTVNE. AMPHYTRITE.
<lb />LEANDRE. SYLVIE.
<fw><lb />Neptune.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Equoy ſert à l’Amour d’offrir à nos mer
<lb />ueilles,
<lb />Parmy ces paſſe temps des douceurs ſans pareit
<lb />les,
<lb />A quoy ſert cét éclat, dont le diuin flambeau
<lb />Repare l’vniuers, &amp; rend le jour plus beau,
<lb />.- ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– <lb />Si ton cœur ennemy de ces pompes celebres,
<lb />Offufque ces plaiſirs, &amp; le met en tenebres,
<lb />Si tu contrains pour moy ton eſprit &amp; tes yeux,
<lb />Et ſi tous mes deſſains te ſemblent odieux,
<lb />Malgré tous les attrais de ton charmant viſa<lb />Ie ly dedans ton ſein ce que veut ton courage;
<lb />Ce trouble qui paroiſt deſſous ta fiction
<lb />Offence le repos de mon affection,
<lb />Et de quelqués doux feux dont ton œil me ca<lb />reſſe,
<lb />Ie remarque touſiours ta premiere triſteſſe;
<lb />Rigoureuſe beauté faut-il que tes appas
<lb />Me promettent vn bien qu’ils ne me donnent
<lb />pas,
<lb />Et que trompant les vœux de ma pudique fla<lb />me,
<lb />Mon bien ſoit dans tes yeux, &amp; ma perte en
<lb />ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Sousmiſe aux volontez d’vn abſolu pouuoir,
<lb />Que voulez-vous, grand Dieu, d’vn fidelle
<lb />deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Que ta bouche exprimant le deſpit qui te faſ
<lb />che,
<lb />Par ton ſoulagement mon ſoucy ce relaſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Les diuines faueurs qu’aujourdhuy ie reſſens
<lb />D'vn exceZ de plaiſirs ont aſſouuy mes ſens
<lb />Et je n’estime pas pour vous mettre en ſer<lb />uage,
<lb />Qu'Amphytrite ayt aſſez d’appas ſur le viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Le meſpris que tu fais de ta chaste beauté,
<lb />Ne chaſſe nullement l’injuste cruauté
<lb />Que ton eſprit faſché couue dans ſon courage,
<lb />Et tu ne ſçaurois pas le celer d’auantage
<lb />Sans troubler le repos de ma diuinité,
<lb />Qui s’accroiſt par celuy de ta felicité,
<lb />D’où viennent ces ſoucis qui troublent ta pen<lb />sée,
<lb />Dy moy quel déplaiſir a ton ame offencée,
<lb />Icy contre les loix &amp; contre le deuoir;
<lb />Quelqu'vn a-il douté de l’abſolu pouuoir
<lb />Que ſur le cours des eaux mon empire te donne,
<lb />Ou du juſte reſpect qu'on doit à ta couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien moins.
<lb />Amphytrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune
<lb />quelle rigueur donc trauaille tes ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Celle qui fait ſouffrir deux pauures innocens,
<lb />Dont l’vn ſous ce rocher accuſe d’injuſtice
<lb />Le ciel qui l’a puny d’vn trop rude ſupplice,
<lb />L’autre dont la langueur trop ſenſible à ce ſort,
<lb />Inuoque à tous moments les douceurs de la mort,
<lb />Et parmi des ſouſpirs faiſant couler ſa vie,
<lb />Taſche à rendre du ciel la rigueur aſſouuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />I'approuue les regrets qu’on donne à la pitié,
<lb />Et ce reſſentiment ſe doit à l’amitié,
<lb />Lors qu'vn juste ſubject aux regrets nous oblige,
<lb />Celuy n’a point de cœur que la douleur n’afflige:
<lb />Mais que pour des mortels nos diuins ſentimens
<lb />Alterent les douceurs de leurs contentemens,
<lb />Et dedans vn deſpit qui ſans raiſon te touche,
<lb />Tu meſpriſes mes vœux auſſi bien que ma couche;
<lb />Ce deſſain malſeant à ta diuinité,
<lb />-C -.. - ------
<lb />Fait voir que ton deſir tient de l’infirmité,
<lb />Et ces affections que ta plaincte diffame,
<lb />Que ton eſprit ce perd en ceſte injuſte flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ne ſentir pas auſſi le mal trop rigoureux
<lb />Qu’ils ſouffrent dans vn ſort ſi triſte &amp; malheu<lb />reux,
<lb />C’eſt n’auoir point de cœur, &amp; qui n’eſt pas fleſ<lb />chible
<lb />A plorer ces malheurs eſt bien moins que ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Iuppiter qui forma la race des humains,
<lb />A pour tes guarantinuaſſex puiſfamesmnams,
<lb />De ſoulager ces maux nous ignorons l’vſage,
<lb />Luy ſeul en à le ſoing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ah! funeste preſage,
<lb />Helas! que je vous plaints, Amants infortuneZ
<lb />Qu'à vous faire ſouffrir les Dieux ſont obstineZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Tu t’en plains ſans raiſon.
<lb />.
<lb />221
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />mais non pas ſans clemence.
<lb />---- --- I.- .-----------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Les Dieux n’en ont-ils point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ils n’ont que la vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ils doiueut juſtement punir les criminels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hllipliy tiite.
<lb />Non pas les innocents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />ſi tu ſçais qu’ils ſoient tels,
<lb />Affin de t’obliger &amp; finir leur martyre,
<lb />Ordonne à mon pouuoir ce que ton cœur deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ah! grand Dieu, retirez vn miſerable Amant,
<lb />Du corps de ce rocher, &amp; de ſon monument,
<lb />Faites que reprenant ſa nature premiere,
<lb />Il puiſſe encores voir la celeſte lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Bien qu’en ceſte action mon frere, à qui le ſort
<lb />Donna entre les mains &amp; la vie &amp; la mort,
<lb />Deuſt croire que j’attente à ſon deſſein contraire,
<lb />Amour ſera pour nous, il y va de te plaire;
<lb />Uoyons ce beau rocher.
<lb />-- -- ---- -------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />ſur ces bords écartez
<lb />Où touſiours le Soleil fait luire ſes clartez,
<lb />eſte maſſe qu’on void d’vne teste cornuë
<lb />Separer l’air de l’air, &amp; paſſer dans la nuë,
<lb />Eſe cene quete corpou onverger muineureux
<lb />Augmente maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />quel ſort ſi rigoureux
<lb />auſa ce changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Vne injuste rancune.
<lb />Qnouous fontepor pont troubler ma fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Quoy: prenus tu queique part à ſon affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ſouffre de ſon mal, &amp; de compaſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Quelle inclination t’oblige de le plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie ne puis le celer, il n'eſt plus temps de fain<lb />dre,
<lb />omme celle qui fut le cruel instrument
<lb />7 - -
<lb />L - E L - d
<lb />De ia perte d'on cœur qui mourut en m'aymant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />La clemence du ciel luy fiſt beaucoup de grace,
<lb />Ce tourment eſtoit doux pour punir ceſte audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Son cœur deuotieux auoit trop de reſpect,
<lb />Son deſſein ne pouuoit eſtre tenu ſuſpect
<lb />Mupres de teſte amour ſi belle &amp; ſi parfaitte,
<lb />Toute diſcretion eut eſté moins diſcrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />En ce cas ſon deſtin eut trop de duuutez,
<lb />Et je blaſme l’excez de ſes ſeueritez
<lb />De punir ſi cruet vne ertenr fitegere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ab!
<lb />Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />mais qui ſe plainct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />vne jeune bergere,
<lb />Que la rigueur du ſort attache inceſſamment
<lb />Auprés de ſon berger, &amp; de ſon monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Vne pitié me touche, &amp; je ſens dedans l’ame
<lb />Qu'vne compaſſion pour ces bergers l’enflame,
<lb />Ie ſouffre en leurs douleurs, &amp; la meſme rigueur
<lb />Qui tranſporte leurs ſens m'a touché dans le
<lb />cœur:
<lb />lſtuens fin à leurs maux, mais oyons ſa bergere
<lb />Que te tourment d'amour comme luy deſeſpere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Syluie continuë ſes plaintes.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Jnutiles regrets, mais trop injustes Dieux,
<lb />Vous fermez à mes maux &amp; l’oreille &amp; les yeux,
<lb />Et ce n’eſt plus de vous qu’vne ame infortunée
<lb />Doit attendre le cours d’vne autre destinée,
<lb />Vous eſtes trop cruels, deſormais mes langueurs
<lb />Ne ſçauroient plus fléchir vos injustes rigueurs,
<lb />Mes ſouſpirs, mes ſanglots, &amp; mes tristes con
<lb />plaintes
<lb />Choquent vos DeïteZ par des juſtes attaintes,
<lb />Et Leandre &amp; mon ſort, au lieu de vous touche
<lb />i ou jen uuj queuy de marbre &amp; de rocher;
<lb />Barbares qui donneZ, &amp; la paix &amp; la guerre,
<lb />Acheuez ceſte mort par vn coup de tonnerre,
<lb />efuneſte accident ne ſera pas nouueau,
<lb />C3
<lb />----------
<lb />. - T - -------
<lb /><lb />Le deluge du feu ſuiura celuy de l’eau,
<lb />Et Leandre qui vit tandis que je reſpire
<lb />Souffrira dans ſa mort l’vn &amp; l’autre martire,
<lb />Son ſang coule en ceſte onde, il mourra par des
<lb />fœux,
<lb />Mais je perds vous parlant mes larmes &amp; mes
<lb />vœux;
<lb />O terre, c’eſt à toy de chaſſer l’infortune,
<lb />Dont la funeſte horreur ſans ceſſe m’importune?
<lb />C’eſt à toy que je doy raconter mes douleurs,
<lb />Puis que ſeule tu peux finirtant de malheurs,
<lb />Rends comme tu reçeus ce berger adorable,
<lb />Redonne-le à mes yeux, ton ſecours memorable
<lb />Se rend plus qu’immortel, s’il met fin à mon
<lb />dueil,
<lb />Ou me change un epres pouromner fon cercueil,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Neptune parlant à Syluie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceſſe de ſouſpirer, bergere, que l’enuie
<lb />Traiſnoit dans les rigueurs d’vne mourante vie,
<lb />Reprime ces ſanglots qu’vne fiere langueur
<lb />Tiroit inceſſamment du profond de ton cœur,
<lb />------ -
<lb />Ton Leandre ſorty d'vne roche &amp; de l’onde,
<lb />S’en va bien toſt reuoir la lumiere dumende,
<lb />Et tel quetu l’as veu libre de ces tourmens,
<lb />Ie le donne aux ſouhaits de tes contentements.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Grands Dieux que dites-vous, oſerois-je mor<lb />telle
<lb />Eſpererde m's vœux vne faueur ſi belle,
<lb />edlai ſans blaſpheme auſſi pourrois-je ſoupçon<lb />er
<lb />Lſpoir que maintenant vous me voulez donner
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ucy comme ceſte maſſe à peine diminuë,
<lb />Qu'vne eſpoiſſe vapeur la couure d'vne nuë,
<lb /> comme ton berger reprend ce premier corps,
<lb />Dont cerocher ſouloit augmenter ſes treſors,
<lb />Le vois-tu qui paroiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />ah! combien vos puiſſances
<lb />Nous obligent, grands Dieux, à de recognoiſſan<lb />ce
<lb />Creſt luy-meſme, c’eſt luy, maintenant je le voy,
<lb />Helas pourquoy berger ne t'en viens-tu vers moy.
<lb />-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Grandes diuinitez qui forçant la nature,
<lb />Redonnez à ce corps ſa forme &amp; ſa figure,
<lb />De quels vœux aſſez beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />ſuffit, puis que l’Amour
<lb />Et ma R eyne aujourd’huy vous redonne le jour,
<lb />Sa grace n’en admet aucune de pareille,
<lb />Sans merueille on ne peut payer vne merueille,
<lb />Vn autre temps reçoit ces hommages plus doux,
<lb />Eſcoutez ſeulement ce qu'elle veut de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lcallde.
<lb />Que peut-elle vouloir que ſon deſir n’obtienne,
<lb />Déeſſe, helas! parlez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />quel amour antienne
<lb />Qu'à mon occaſion tu conçeus autresfois
<lb />D'vn ſi fidelle cœur, reconnoiſſe les loix
<lb />Qui parmy les fureurs d’vne jalouſe enuie,
<lb />A touſiours preferé ton repos à ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Que ces commandements ſont doux à reçeuoir,
<lb />Ou vostre volonté s’accorde à mon deuoir.
<fw><lb />*- ---d--. -----
</fw><lb />I is
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ie le croy, ſon amour qui fut vne merueille,
<lb />Meritoit pour le moins vne faueur pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />Mais qui ſçait ſi ſon cœur d’vn autre object eſs
<lb />via3
<lb />Ne reputeroit point mon ſeruice à meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />Ma foy te plegera que ſon ame contente,
<lb />Borne à ceſte faueur le bien de ſon attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leandre.
<lb />mi domnooni ſianel fousces intenttons,
<lb />Tous les deuoirs qu'Amour veut de nos paſ<lb />ſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Beau jour, qui pour donner des douceurs immor.
<lb />telles,
<lb />As tiré de la nuict tes c’artez les plus belles,
<lb />Je te doy bien marquer d’vn crayon tout do<lb />Et d’entre tous mes jours tu dois eſtre adoré,
<lb />Puis que par toy j'obtien vn bien ſi fauora<lb />ble.
<lb />-----4 –-2
<lb />– –
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ainſi viueZ contents, &amp; d’vn heur perdura<lb />ble,
<lb />Attendez que le ciel qui limite le cours
<lb />Prituen &amp; du temps termine vos beauxj ours,
<lb />AueZdas vos pameanx pour reuoir yos oillages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Amphytrite.
<lb />9
<lb />En fin voicy le temps qu’apres de longs orages,
<lb />Tu ne ſçaurois nier vn calme à mon amour,
<lb />C’eſt voir beaucoup de nuicts pourne voir pas le
<lb />jour,
<lb />10 ( ** (0° 109
<lb />Ercertes iu ne peux apres ceſte conſance.
<lb />Refuſer à mes vœux leur juſte recompenſe,
<lb />Ayme celuy qui t'ayme.
<lb />1
<lb />2
<lb /> G.*7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />grand Dieu, que voſtre cœur
<lb />Pour tant d’indigniteZ à bien peu de rigueur,
<lb />Ie ne le puis nier, i'ay trop commis d’offence,
<lb />Et n'ay qu’vn repentir pour ma ſeule deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ne ſongeons deſormais qu’à de nouueaux eſbats,
<lb />--- J ------ T . --- --
<lb />.
<lb />Lal
<lb />La victoire eſt plus belle apres mille combats,
<lb />Tes rigueurs, tes meſpris, n’enflammoient que
<lb />mon ame,
<lb />Et taglatuungmumon tes uruentsuc ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là le Ciel ſ'entr’ouure.
<lb />Mais le ciel entr'ouuert nous monſtre que ſes
<lb />Dieux
<lb />Veulent deſia décendre en ces humides lieux;
<lb />Sus Serenes, Tritons, que vos voix d’allegreſſes
<lb />Faſſent voir la douceur de vos belles careſſes,
<lb />Qu'vn charme de concerts s’employe à ce deuoir,
<lb />Mais voicy l’Occean, allons le reçeuoir,
<lb />Thetis le ſuit de prés, &amp; la trouppe immortelle
<lb />S’aſſemble dans ces lieux où ta grace l’appelle.
<fw><lb />4
</fw><lb />Ils ſe retirent pour aller reçeuoir les Dieux dãs
<lb />la grotte où ſe doiuent faire les nopces. Ce<lb />pendant les Serenes &amp; les Tritons font vn
<lb />coltert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O miracle des cieux,
<lb />Quel charme dans ces lieux,
<lb />Par vne vertu ſans pareille
<lb />Calme l’orage de la mer,
<lb />Et nous donne vne paix ſi pleine de merueille.
<lb />Lors que tout alloit abyſmer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />VERS DV CONCERT.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les vents auec les flots
<lb />Auoient fait des complots
<lb />De perdre le ciel &amp; la terre,
<lb />Et ueſia tont traignou t'horreur
<lb />Qu'on voyoit à l’abord en ceſte horrible guerre,
<lb />Lors qu'il a calmé ſa fureur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Apres tant de courroux,
<lb />------- ----
<lb />Par des objects plus doux,
<lb />Tout fait voir ſa reſiouïſſance,
<lb />Quel autre apres le Dieu d’amour,
<lb />De tant de ſombres nuicts auroit eu la puiſſance
<lb />De faire naistre vn ſi beau jour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Le Soleil, pendant que les Dieux ſont
<lb />dans la grotte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I tu chaſſes la nuict des enfers les plus ſom<lb />bres,
<lb />Que ne diſſipes-tu, Soleil, toutes les ombres
<lb />Qui troublent ta raiſon, &amp; perdent ton amour,
<lb />Pourquoy ſi ton eſprit inceſſamment ſouſpire,
<lb />Aux mortels donnes-tu l’éclat d’vn ſi beau jour
<lb />Faut-il que tes clarteZ dementent ton martire.
<lb />. - . ---a O -----
<lb />.--------
<lb />Aujourd’huy que le ſort trauaille à ton ſupplice,
<lb />Que ton eſpoir trahy ſe met en ſacrifice,
<lb />Tes feux paroistront-ils auec plus de vigueur,
<lb />Nor, couure leurs rayons pour jamais d’vn nua<lb />Et peints deſſus ton front les trais dont la rigueur
<lb />S’efforce de troubler l'exceZ de ton courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’vn éternel bandeau couure ceste paupiere,
<lb />Amour pour estre heureux n’eut jamais de lu<lb />miere,
<lb />Si tu vois moins ton ſort, tu vis plus glorieux,
<lb />Le feu que nous tirons de ſa diuine flame
<lb />Doit bruſler dans nos cœurs, &amp; non pas dans nos
<lb />yeux,
<lb />Car estant tout eſprit il ne touche que l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auſſi ne voy-tu pas dedans tout ſon empi<lb />re
<lb />Que la diuinité pour qui ton cœur ſouſpire,
<lb />Aux loix quil nous preſcrit limite ſon deuoir,
<lb />Que ſon cœurs’obſtinant dans ſa rigueur premie<lb />re;
<lb />L2–
<lb />Recherche des cachots affin de ne rien voir,
<lb />de ſuepemommunenqte eue fuit mu imiere.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Perfide à ton bon-heur, ame ingratte &amp; vo<lb />lage,
<lb />Mais toy trop malheureux, dont le conſeil peus
<lb />ſage
<lb />Commettant tes deſirs ſous les ſoins de l’amour,
<lb />Ne vis pas qu’il falloit dedans ceſte auanture,
<lb />Ou qu’vn enfant ſans yeux peut conduire le jour,
<lb />Ou que l’eau pour bruſler prit vne autre nature.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi ta trahiſon n’a trahy que ta peine,
<lb />Ainſi pour toy l Amour a fait naiſtre la haine,
<lb />Et ta fidelité n’a plus que des douleurs:
<lb />Fuy de cét vniuers, ta clarté l’importune,
<lb />Tu ne ſçaurois verſer ſur luy que des malheurs,
<lb />N'estant plus deſormais qu’vn aſtre d’infortune.
<fw><lb />Effects preſque inouys d’vne injuste diſgrace,
<lb />Vne ardeur me conſomme au milieu de la glace,
<lb />Ie vy parmy la mort, &amp; ie meurs immortel,
<lb />Deſpits, rages, fureurs, qui me faites la guerre,
</fw><lb />AttendeZ que ce feu me rendé criminel,
<lb />Qui va reduire en cendre &amp; le ciel &amp; la terre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />Les Dieux ſont aſſemblez dans la grotte que
<lb />Iveptane auen prepalee pour les
<lb />receuoir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IVPPITER. IVNON. NEPTVNE
<lb />AMPHYTRITE. MARS. PALLAS.
<lb />VENVS. MERCVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Ve pouuez-vous, mon frere, apres tant de<lb />plaiſirs,
<lb />Deſormais ſouhaitter pour comble de deſirs,
<lb />Amphytrite eſt à vous, ſes graces ſans pareilles
<lb />Voꝰ font part aujourdhuy de toutes ces merueilles,
<lb />2
<lb />Vous poſſedeZ ces yeux, dont les feux plains d’a;
<lb />mour
<lb />Iettent plus de clartez que le flambeau du jour,
<lb />Dont les trais ont bleße le plus bel œil du monde
<lb />Et rangé ſous ſes loix le monarque de l’onde;
<lb />Son cœur ſi rigoureux eſt deuenu plus doux;
<lb />Ses charmes, ſes appas, ne sõt plus que pour vous
<lb />De vos meſmes plaiſirs ſon ame eſt careßée,
<lb />Comme elle eſt voſtre amour, vous eſtes ſa pensée
<lb />Et de viure à jamais ſous vne meſme loy,
<lb />Elle vous a donné ſa promeſſe &amp; ſa foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Grãd monarque des cieux, il eſt vray que mõ ame
<lb />Ne pouuoit reſſentir vne plus belle flame,
<lb />Ny par vn plꝰ beau feu, ce petit Dieu vainqueur
<lb />Embraſer mon eſprit &amp; conſommer mon cœur;
<lb />I’ay ſouffert la rigueur de ces charmans ſupplices,
<lb />Mais apres tant de maux, ſentir tant de delices,
<lb />Apres ces longs meſpris maintenant estre aymé,
<lb />Voir vn cœur tout de glatt u ta jin tonjommé,
<lb />Et la troupe des Dieux dedans ces grottes sõbres,
<lb />Parmy l’obſcurité des cachots &amp; des ombres,
<lb />Quel excez de plaiſir ne m'emporteroit pas.
<lb />- --
<lb />1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Confeſſez ſeulement que ce ſont les appas
<lb />De cet aſtre des cœurs, dont l’aymable ſeruage
<lb />Plaiſt à tous les eſprits que ſon bel œil engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Ie l’aduoüe, il eſt vray, que ma felicité
<lb />S’augmente, en poſſedant ceſte diuinité,
<lb />Que j’ayme ſes beaux yeux autant que mon em<lb />pire,
<lb />Et qu’elle eſt ſeulement tout ce que je deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pallas.
<lb />Ce n’eſt pas ſans raiſon, &amp; certes ſa beauté
<lb />Pent rangerious les cehis joajacaplihlie,
<lb />Sa vertu qui paroiſt n’auoir point de ſeconde,
<lb />Deuoit rauir les cieux comme elle à rauy l’onde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Que les trais ſont puiſſants qui ſortent de ces
<lb />yeux,
<lb />Que ces appas ſont doux qui charment en tous
<lb />lieux
<lb />Les cœurs &amp; les eſprits parde grandes merueilles,
<lb />Que ſes attrais ſont plains de graces ſans pareil<lb />les,
<lb />- - J- I .---
<lb />----
<lb />Et que Neptune peut auec juste raiſon
<lb />Se loüer de ſes fers, &amp; cherir ſa priſon:
<lb />Dieux! qu’il doit bien aymer la Déeſſe qui l’ayme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Iugez ſi mon amour ne doit pas eſtre extrême,
<lb />Et comme en ſes liens mon eſprit arreſté
<lb />Se plaiſt en ſa priſon plus qu’en ſa liberté,
<lb />Dés lors que j’apperçeus ſa grace &amp; ſon merite,
<lb />Pour viure plus heureux ſous les loix d’Amphy<lb />trite,
<lb />Ie deuins ſon eſclaue, &amp; mon cœur peu à peu
<lb />Se ſentit conſommer par l’amorce d’vn feu
<lb />Si doux &amp; ſi plaiſant, que mon ame rauie
<lb />De ce contentement ne peut estre aſſouuie,
<lb />Son aymable rigueur contentoit mes eſprits,
<lb />O prodige! l’amour naiſſoit de ſon meſpris,
<lb />Et quoy qu’elle payaſt mon amour d'vne haine,
<lb />Ie carreſſoymes fers &amp; cheriſſoy ma peine,
<lb />Malgré tous ſes tourments mon martire estoit
<lb />doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ah! ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des cris confus.
<fw><lb />.-- -7·- -
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’Occean.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />Mais quels cris reſpandus s’eſleuent iuſqu'à nous,
<lb />Tout autour de ces lieux l'air de ſouſpirs raiſonne,
<lb />Ceſte onde en à frayeur, &amp; le ciel s’en estonne,
<lb />On n’entend que des bruicts plains d’horreur &amp;
<lb />d’effroy,
<lb />La nature ſe plainct, tout imite ſa loy,
<lb />Letno de ces rochers par ſa douleur attainte,
<lb />Pour témoigner ſon dueil en redouble la plainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetis.
<lb />Que d’horribles objects eſpouuantent les yeux,
<lb />On ne voit plus qu’eſclairs voller deſſous les
<lb />cieux,
<lb />Laterre ouure ſonſein &amp; ſoutageant ſon ame
<lb />Semble vomir dans l’air mille foreſts de flame,
<lb />L’onde meſme conſomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />27
<lb />estranges viſions?
<lb />Sont-ce des veriteZ, ou des illuſions; (portune,
<lb />Que vois je, mais que ſens-je, ah! brutalle, im<lb />Taſches-tu de troubler le repos de Neptune,
<lb />Diſcorde entreprends-tu de me faire la loy,
<lb />L’air, la terre, les cieux, ſeront-ils contre moy,
<lb />– –-
<lb />-----.-------9------------
<lb />Et vous Dieux, qui tenez dans vos mains le
<lb />tonnerre,
<lb />Auez-vous reſolu de me faire la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />Iuppiter.
<lb />Mon frere, remettez vostre eſprit en repos,
<lb />Cuuoresit feut mnueumapuuuae flots,
<lb />Chacun le recegnoiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />d’où vient donc que ces ondes
<lb />Rebrouſſent en ſentant des flames vagabondes,
<lb />Qui conſomment la terre, &amp; qui malgré l’effort
<lb />D'eun contraire élement, ſemblent bruſler plus
<lb />fort
<lb />Quelques nonntanx Puans, autoitnteils l'eſpe
<lb />rance
<lb />De trouuer moins icy qu'au ciel de reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />N'eſtimes pas, grand Dieu, que ces monſtres d’hor,
<lb />reur
<lb />Ojemtomre us neux témoigner leur fureur,
<lb />Que jamais contre vous leur audace conſpire,
<lb />Tandis que ces germains ſeront ſous voſtre em
<lb />pire.
<lb />T----
<lb />-- 
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Imbecilles demons, eſprits audacieux,
<lb />Auriez- vous bien conceu des deſſeins furieux,
<lb />Maſſes d’air &amp; de vent, colloſſes de fumée,
<lb />Trouppe qui contre nous ſemble d’eſtre animé&amp;
<lb />Par la rage &amp; l’horreur ne redouttez vous pas,
<lb />Ce bras encor ſanglant de ſes premiers combats,
<lb />AueZ vons entrepris d’irriter mes coleres,
<lb />Ou mourir par la main qui fit mourir vos peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />I’eſtime ta valeur, mais non pas ton deſſain,
<lb />Ton cœur eſt auſſi grand que ton pouuoir eſt vain,
<lb />Tous les feux que l’on void s’eſpandre ſur la terre,
<lb />Et qui font à ces eaux vne cruelle guerre,
<lb />P'ar vn coup de ta main ne s’ar eſteroient pas
<lb />e ſont les feux du ciel qui tombent icy bas,
<lb />Rien ne peut éuiter leur flame violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Que ne reprimez-vous leur furie inſolente,
<lb />Puis que ſans reſpecter l’ouurage de vos mains
<lb />Ils ont deſia perdu la terre &amp; les humains,
<lb />Quelqu’autre Lycaon a il deſſus la terre,
<lb />Par vn crime plus noir attiré le tonnerre,
<lb />------- lAxu------
<fw><lb />3
<lb /></fw><lb />Et pour vn pareil monstre effroyable &amp; peruers
<lb />Auez-vous reſolu de perdre l’vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />R ien moins, l'embrazement qui conſomme le<lb />monde,
<lb />Témoigne la douleur qui n’a point de ſeconde,
<lb />Dvn Dien qui dejpite de pins jaure te jour,
<lb />Bruſle tout de ees feux, &amp; de ceux de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />3
<lb />D'où vient qu’il ſouffre tant, les Dieux ſont im
<lb />paſfoles.
<lb />CORR.
<lb />4
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Amonties u tenansu festouimens fenfules,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Aymoit-il quelque part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />pouuoit-il fans aymer
<lb />Voir des yeux dont les feux ſçauent tout enfla<lb />mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Mais pour eſtre amoureux doit il bruſler le mõde
<lb />Doit il faire ſentir ſa colere à mon onde,
<lb />Quelque Nymphe en ces lieux l’a-elle meſprisé.
<lb />* -- -------------- -J.----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />Vous poſſedeZ l'object dont il eſt embrase.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Amphytrite autrefois a ſon ame aſſernie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lappiter.
<lb />Voila ſon deſplaiſir, &amp; toute ſon enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptule.
<lb />Mais qu'eſpere- il plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />par vn embraZement
<lb />De perdre l'Vniuers auecque ſon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neptune.
<lb />Doncques pour me rauir le ſeul bien de mon ame,
<lb />Il s’eſt voulu ſeruir du pouuoir de ſa flame,
<lb />Ce petit Dieu du jour a creu de ſurmonter
<lb />Celuy de tous les Dieux qui le ſçait mieux dom<lb />pter;
<lb />Ondes que faites-vous? coureZ deſſus la terre,
<lb />nuniffeiejomoiguursutuſesceste guerre,
<lb />Prenez pour amortir ce triſte embraZement
<lb />Tout ce que la froideur à dans ſon élement,
<lb />Ma fureur vous conduict, &amp; la juste vengean<lb />--e ---------
<fw><lb />ce</fw><lb />D'vn Dieu trop offencé ſuit vostre diligence,
<lb />Que retardez-vous plus. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Occean.
<lb />permettez que mes flots
<lb />Eſtouſamnimujaiurj Oitasmues complots;
<lb />Ie les voy preparez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrite.
<lb />pere, faites de grace
<lb />Ceſſer d’vn importun l’orgueil qui nous menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuppiter.
<lb />J'accorde à tes deſirs ce qu’ils m’ont demandé,
<lb />Mercure, volle aux cieux, dy qu’il eſt comman<lb />
<lb />dé
<lb />A ce flambeau du jour, s’il ne craint ma colere,
<lb />De retirer ces feux, &amp; qu’en vain il eſpere
<lb />D’obtenir, par l’excez d'vne temerité,
<lb />Celle dont la vertu n’ayme que l’equité,
<lb />Ou ſi ſa paſſion plus outre le tranſporte,
<lb />Qu'Iris couure le ciel pour estre la plus forte,
<lb />De ces eaux qu’elle tient deſſus le firmament,
<lb />Qu'elle estaigne le jour, &amp; ſon embraſement,
<lb />Que fans reſpect aucun de perdre l’œil du mon<lb />de,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle vierſe ſur luy les torrens de ſon onde;
<lb />Va d’vne aiſle legere, &amp; vous Dieux eſperez
<lb />Que vous verrez bien-toſt ces excez modereZ
<lb />Et dedans peu de temps ceste ardeur vagabon<lb />de
<lb />Ceſſera de bruſler, &amp; la terre, &amp; vostre onde.
<fw><lb />114
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />x iij
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ET DERNIERE.
<lb />Les Serenes, &amp; les Tritons.
<lb />LEMOSIE. LIGEE. PARTHENOPE.
<lb />FRITON I. IL. III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lemoſie.
<lb />Velle funeste horreur, quelle horrible ad<lb />uanture
<lb />Eſpouuante les cieux &amp; toute la nature,
<lb />Quels feux aſſeZ puiſſants vomiſſent ces clarteZ
<lb />Il ſemble que de Pan les membres écartez
<lb />Dans le vague de l’air, &amp; ſur toute la terre,
<lb />Menaçent l’Vniuers d’vne prochaine guerre;
<lb />Le jour pour ne pas voir cét injuſte deſſein,
<lb />---
<lb />e- -
<lb />Semble auoir retiré ſes rayons en ſon ſein;
<lb />Sa clarté ne luit plus, &amp; l’air plain de tenebres
<lb />l’a plus d’objects pour nous, que des objects fu<lb />nebres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ligée.
<lb />Grands Dieux! quel changement, quelle ſombre
<lb />paſleur
<lb />Peint le ciel &amp; le temps de ſa triſte couleur,
<lb />La nuict verſe par tout l’obſcurité profonde,
<lb />Dont elle fait porter le dueil à tout le monde,
<lb />Vne exceſſiue ardeur hors de ſon fondement
<lb />Deuore ſans reſpect ſon ſemblable élement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 1.
<lb />Jl eſt vray que jamais on n’a veu la nature.
<lb />Endurer ſous l’excés d’vne pareille injure,
<lb />Le deſordre regnant en ceste occaſion<lb />Taſche de mettre tout dans la confuſion,
<lb />Le feu décend dans l’air, l’air paſſe dedans l’onde,
<lb />Et ſa flame volante embraze tout le mende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tritonz.
<lb />- .1( 8.
<lb />
<lb />Que de triſtes objects ſe preſentent aux yeux,
<lb />La terre bruſle toute, &amp; ces champeſtres lieux,
<lb />Ces foreſts, ces valons, ces vrez, &amp;x ces hocages,
<lb />Qui brauoient la fureur des plus rudes orages,
<lb />Où les Nymphes ſouloient de mille paſſe-temps
<lb />Sans crainte, &amp; ſans ſoupçon, rendre leurs vœux
<lb />contents,
<lb />Tristes &amp; deſolez pour aſſouuir ſa rag,
<lb />Ne ſeruent que d’appas à cét eſprit volage.
<lb />–9-
<fw><lb />Des cris confus.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah! ah! ah!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parthenope.
<lb />D’où procedent ces cris, d’où ſortent ces accents,
<lb />Helas! de toutes parts des eſprits languiſſants
<lb />Pouſſent juſques à nous leurs ſouſpirs &amp; leurs
<lb />plaintes,
<lb />Tout gemit ſous l’excez de ces dures contraintes,
<lb />Sur ces bords vn amas de corps amoncelez,
<lb />Que la rage du feu n’a qu’à demy bruſlez
<lb />A qui ne reſte plus pour tout eſpoir de vie
<lb />Que la voix qui ſe plainct, &amp; qui preſque ra<lb />uie,
<lb />Sortant auec regret d’vn ſi beau monument,
<lb />Frappe l’air &amp; le ciel pour ſon ſoulagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 3.
<lb />Ils répandent par tout leur furie inſolente,
<lb />De reprimer ces feux ceſte onde eſt impuiſſan<lb />Meſmes les habitans de ces humides lieux
<lb />Ne ſçauroient ſouſtenir leurs aſſauts furieux,
<lb />Contraints d’abandonner le riuage &amp; les ondes,
<lb />Jls cherchent leur repos dans nos grottes profon<lb />des,
<lb />Dieux! que pretendez-vous en ce trouble nou<lb />ueau,
<lb />Voulez-vous attenter ſur l’empire de l’eau,
<lb />Ou pour luy départir quelque aymable lumiere,
<lb />Remettre l’Vniuers en ſa maſſe premiere,
<lb />Ces lieux doux &amp; plaiſants où preſide l’Amour,
<lb />Se plaiſent comme luy de n’auoir point de jour,
<lb />Retirés tous ces feux qui déſolent la terre,
<lb />Et ceßés icy bas de plus faire la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leucoſie.
<lb />O Dieux! qu'en vn moment de calme &amp; de re<lb />pos
<lb />Unit le frond de l’onde, &amp; que parmy ces flots
<lb />On void de changement, leur fureur ſe reprime,
<lb />L’air reprend ſa couleur, ô ſuccez legitime,
<lb />Aux plus justes ſouhaits de nos contentemens,
<lb />La paix regne deſia parmy les élemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton I.
<lb />VoyeZ comme ces feux peu à peu s’attenuënt,
<lb />omme ces tourbillons de flames diminuënt,
<lb />La clarte d vn beau jour ſe remet dans les cieux
<lb />Et nous jette içy bas ſes rayons dans les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parthenope.
<lb />Auec mille couleurs, Iris deſſous la nuë,
<lb />Par vn arc recourbé témoigne ſa venuë,
<lb />m pemienue tunt avofeeis cuir, ia ierte, &amp; les
<lb />eaux,
<lb />Que l’œil n’en veid jamais paroiſtre de ſi beaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 2.
<lb />Le calme ainſi plus doux, apres vn long orage,
<lb />Apporte à nos deſirs plus d’heur &amp; de courage
<lb />Vn paiſible repos ſuccede aux durs trauaux,
<lb />Le bien à plus d’appas apres beaucoup de maux,
<lb />Telle paroiſt aux cieux ceſte clarté brillante,
<lb />Qui redonne l’eſpoird’vne meilleure attente.
<lb />
<fw><lb />--- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ligée.
<lb />Que de plaiſir de voir ces feux injurieux,
<lb />Reprimer tout à coup leurs deſſeins furieux,
<lb />Le jour paroiſt au ciel, &amp; la paix en la terre,
<lb />Mais quel contentement de voir la douce guerre
<lb />Qu'Iris fait à ce feu; Voyez comme il la craint,
<lb />Comme ſentant ſon eau ceste flame ſ'eſtaint,
<lb />Comme vollant aux cieux il ceſſe ſon injure,
<lb />Et cherche vn élement plus propre à ſa nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triton 3.
<lb />Que d’eſtranges effects, preſque dans vn moment
<lb />Tout c’eſt veu conſommé deſſous le firmament,
<lb />Et prendre en meſme temps vne forme auſſi belle
<lb />Que celle qu’il auoit: ô juſtice éternelle!
<lb />Que vos faits incognus à l’humain jugement,
<lb />Tiennent bien les eſprits dedans l’eſtonnement,
<lb />Tout ignore icy bus roſtre pouuoir extrême,
<lb />Et vous meſme eſtes ſeul recognen de vous meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>