<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bajazet, tragédie, par Mr Racine</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31169124c"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Bajazet, tragédie, par Mr Racine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1672" cert="high" resp="BNF">1672</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />CEEIſE
<lb />Q
<lb />S
<lb />12
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />6
<lb />An
<lb />69
<lb />8
<lb />C
<lb />&amp;
<lb />
<lb />O
<lb />3
<lb />
<lb />g
<lb />M
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />B
<lb />74
<lb />R
<lb />
<lb />
<lb />HEIEEEE
<lb />M
<lb />AM
<lb />LH
<lb />2
<lb />4
<lb />3
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />R
<lb />
<lb />MEIX
<lb />d4
<lb />A
<lb />S
<lb />Ali
<lb />2
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />S
<lb />18
<lb />2
<lb />Perd
<lb />7
<lb />h2
<lb />LAaa
<lb />d24
<lb />iuſſulial
<lb />A
<lb />L
<lb />S
<lb />(
<lb />2
<lb />121
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />L
<lb />S
<lb />A
<lb />IIE
<lb />
<lb />L
<lb />4
<lb />B
<lb />A
<lb />Q
<lb />1
<lb />2
<lb />A
<lb />
<lb />L
<lb />Q
<lb />12
<lb />Pr 
<lb />2
<lb />21
<lb />2
<lb />P
<lb />
<lb />&amp;
<lb />A
<lb />N
<lb />L
<lb />L
<lb />
<lb />MM
<lb />2
<lb />4
<lb />
<fw><lb />I
<lb />M
<lb />G
<lb />
<lb />R
<lb />x
<lb />
<lb />4
<lb />Y
<lb />C
<lb />2
<lb />2
<lb />NTN
<lb />
<lb />M
<lb />2
<lb />B
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />A
<lb />
<lb />A
<lb />8
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />S
<lb />59
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />S
<lb />3
<lb />
<lb />24
<lb />2
<lb />M
<lb />MAMMAA
<lb />AM
<lb />Q
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />{
<lb />V
<lb />M
<lb />E
<lb />A
<lb />Æ
<lb />8
<lb />–
<lb />&amp;
<lb />L3
<lb />3
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />Q
<lb />Q
<lb />2
<lb />8
<lb />
<lb />C
<lb />Aa
<lb />
<lb />
<lb />S
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />22
<lb />Q
<lb />M
<lb />24
<lb />{
<lb />S
<lb />Q
<lb />2
<lb />42
<lb />
<lb />{
<lb />G
<lb />M
<lb />2
<lb />
<lb />Q
<lb />R
<lb />2
<lb />
<lb />
</fw><lb />UOY que le ſujet
<lb />de cette Tragédie
<lb /> ne ſoit encore dans
<lb />aucune Hiſtoire im<lb />primée, il eſt pour<lb />tant tres-veritable. C’eſt une
<lb />avanture arrivée dans le Serrail,
<lb />il n’y a pas plus de trente ans.
<lb />Monſieur le Comte de Céſy
<lb />eſtoit alors Ambaſſadeur à Conſ<lb />tantinople. Il fut inſtruit de
<lb />toutes les particularitez de la
<lb />mort de Bajazet; &amp; il y a quan<lb />tité de Perſonnes à la Cour qui
<lb />ſe ſouviennent de les luy avoir
<lb />entendu conter, lors qu’il fut
<lb />de retour en France. Monſieur
<lb />le Chevalier de Nantoüillet eſt
<lb />du nombre de ces Perſonnes.
<lb />Et c’eſt à luy que je ſuis rede<lb />vable de cette hiſtoire, &amp; meſme
<lb />du deſſein que j’ay pris d’en
<lb />faire une Tragédie. J’ay eſté
<lb />obligé pour cela de changer
<lb />quelques circonſtances. Mais
<lb />comme ce changement n'eſt
<lb />pas fort conſiderable, je ne
<lb />penſe pas auſſi qu’il ſoit necef<lb />ſaire de le marquer au Lecteur.
<lb />La principale choſe à quoy je
<lb />me ſuis attaché, ça eſté de ne
<lb />rien changer ny aux mœurs, ny
<lb />aux couſtumes de la Nation.
<lb />Et j’ay pris ſoin de ne rien avan<lb />cer qui ne fuſt conforme à l’Hiſ<lb />toire des Turcs, &amp; à la nouvelle
<lb />Relation de l’Empire Ottoman,
<lb />que l’on a traduite de l’Anglois.
<lb />Sur tout je dois beaucoup aux
<lb />avis de Monſieur de la Haye,
<lb />qui a eû la bonté de m’éclaircir
<lb />a ſur toutes les difficultez que je
<lb />e luy ay propoſées.
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné
<lb />T à S. Germain en Laye le 15. Fevrier 1672.
<lb />Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, D’ALENCE'
<lb />Il eſt permis au Sieur RACINE de faire im<lb />primer, vendre &amp; debiter, par tel Imprimeur
<lb />&amp; Libraire qu’il voudra choiſir, unè Piece
<lb />de Theatre de ſa compoſition, intitulée
<lb />BAJAZET, durant le temps &amp; eſpacé de dix
<lb />ans, à compter du jour qu’elle ſera àchevée
<lb />d’imprimer pour la premiere fois. Pendant
<lb />lequel temps, faiſons tres-expreſſes inhibi<lb />tions &amp; defenſes à toutes Perſonnes, de
<lb />quelque condition &amp; qualité qu’elles ſoient,
<lb />d’en faire imprimer, vendre, ny debiter,
<lb />d’autre Edition que de celle de l’Expoſant,
<lb />ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de
<lb />trois mille livres d’amende payables ſans dé<lb />port par chacun des contrevenans, de confiſ<lb />cation des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous
<lb />deſpens, dommages &amp; intereſts. Outre les
<lb />ſuſdites peines, tous Libraires, Imprimeurs,
<lb />&amp; Relieurs qui ſe trouveront ſaiſis d’aucuns
<lb />Exemplaires contrefaits, ſeront privez &amp;
<lb />equeſtrez du Corps de la Librairie, ſans
<lb />ouvoir à l’avenir s’en meſler en aucune
<lb />maniere, ainſi qu’il eſt porté par leſdites
<lb />Lettles.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Livre de la Communauté,
<lb />ſuivant l’Arreſt de la Cour de Parlement.
<lb />Signé, THIERRY, Syndic.
<fw><lb />11
<lb />toi
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois
<lb />le 20, jour de Fevrier 1672.
<fw><lb />ACTEURS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BAJALET, Frere du Sultan Amurat,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROXANE, Sultane, Favorite du Sultan
<lb />Amurat.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ATALIDE, Fille du Sang Ottoman.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACOMAT, Grand Viſir.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OSMIN, Confident du Grand Viſir.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ZATIME, Eſclave de la Sultane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ZAIRE, Eſclave d’Atalide.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Scene eſt à Conſtantinople, autrement
<lb />du Grand Seigneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AXEDY
<lb />INAGEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE TREMIERE.
<lb />ACOMAT, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />2 Ilns lapeHioy. La Suitane en ce lieu
<lb />M2
<lb />ſe doit rendre.
<lb />Je pourray cependant te parler, &amp;
<lb />t’entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Et depuis quand, Seigneur, entre-t-on en ces Lieux,
<lb />Dont l’accés eſtoit meſme interdit à nos yeux?
<lb />Jadis une mort promte euſt ſuivy cette audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Quand tu ſeras inſtruit de tout ce qui ſe paſſe,
<lb />Mon entrée en ces Lieux ne te ſurprendra plus.
<lb />Mais laiſſons, cher Oſmin, les diſcours ſuperflus,
<lb />Que ton retour tardoit à mon impatience!
<lb />Et que d’un œil content je te voy dans Byſance!
<lb />Inſtruis-moy des ſecrets, que peut t’avoir appris
<lb />Un voyage ſi long pour moy ſeul entrepris.
<lb />De ce qu’ont veû tes yeux parle en témoin ſincere.
<lb />Songe que du recit, Oſmin, que tu vas faire,
<lb />Dependenc les deitins del Emipire Ottoman,
<lb />Qu’as-tu veû dans l’Armée, &amp; que fait le Sultan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Babylone, Seigneur, à ſon Prince fidelle,
<lb />Voyoit ſans s’étonner noſtre Armée autour d’elle.
<lb />Les Perſans raſſemblez marchoient à ſon ſecours,
<lb />Et du Camp d’Amurat s’approchoient tous les jour
<lb />Luy-meſme fatigué d’un long Siege inutile,
<lb />Il parloit de laiſſer Babylone tranquile,
<lb />Et ſans renouveller ſes aſſauts impuiſſans,
<lb />Réſolu de combattre, attendoit les Perſans.
<lb />ividis conmie vous içavez, maigre ma diligence,
<lb />Un long chemin ſépare &amp; le Camp &amp; Byſance.
<lb />Mille obſtacles divers m’ont meſme traverſé,
<lb />Et je puis ignorer tout ce qui s’eſt paſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Que faiſoient cependant nos braves Janiſſaires?
<lb />Rendent-ils au Sultan des hommages ſinceres?
<lb />Dans le ſecret des cœurs, Oſmin, n’as-tu rien lû?
<lb />Amurat joüit-il d’un pouvoir abſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Amurat eſt content, ſi nous le voulons croire,
<lb />Et ſembloit ſe promettre une heureuſe victoire.
<lb />Mais en vain par ce calme il croit nous ébloüir.
<lb />Il affecte un repos, dont il ne peut joüir.
<lb />C’eſt en vain que forçant ſes ſoupçons ordinaires
<lb />Il ſe rend acceſſible à tous les Janiſſaires.
<lb />Il ſe ſouvient toûjours que ſon inimitié
<lb />Voulut de ce grand Corps retrancher la moitié;
<lb />Lors que pour affermir ſa puiſſance nouvelle
<lb />Il vouloit, diſoit il, ſortir de leur tutele.
<lb />Moy-meſme j’ay ſouvent entendu leurs diſcours.
<lb />Cõme il les craint ſans ceſſe, ils le craignent toûjours.
<lb />Ses careſſuuitone pomie enuee cette ffare.
<lb />vontre aolence eit pour eux un lujet de murmure.
<lb />Ils regrettent le temps à leur grand cœur ſi doux,
<lb />Lors qu’aſſurez de vaincre ils combattoiẽt ſous vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Quoy, tu crois, cher Oſmin, que ma gloire paſſée
<lb />Flatte encor leur valeur, &amp; vit dans leur penſée?
<lb />Crois-tu qu’ils me ſuivroient encore avec plaiſir,
<lb />Et qu’ils reconnoiſtroient la voix de leur Viſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Le ſuccés du combat reglera leur conduite.
<lb />Il faut voir du Sultan la victoire ou la fuite.
<lb />Quoyqu’à regret, Seigneur, ils marchent ſous ſes lois,
<lb />Ils ont à ſoûtenir le bruit de leurs exploits.
<lb />Ils ne trahiront point l’honneur de tant d’années.
<lb />Mais enfin le ſuccés dépend des deſtinées.
<lb />Si l’heureux Amurat ſecondant leur grand cœur
<lb />Aux champs de Babylone eſt declaré vainqueur,
<lb />Vous les verrez ſoûmis rapporter dans Byſance
<lb />L’exemple d’une aveugle &amp; baſſe obeïſſance.
<lb />Mais ſi dans ce combat le Deſtin plus puiſſant
<lb />Marque de quelque affront ſon Empire naiſſant;
<lb />S’ilfuit; ne doutez point que fiers de ſa diſgrace
<lb />A la haine bientoſt ils ne joignent l’audace,
<lb />Et n’expliquent, Seigneur, la perte du combat,
<lb />Comme un Arreſt du Ciel qui reprouve Amurat.
<lb />Cependant, s’il en faut croire la Renommée,
<lb />Il a depuis trois mois fait partir de l’Armée
<lb />Un Eſclave chargé de quelque ordre ſecret.
<lb />Tout le Camp interdit trembloit pour Bajazet.
<lb />On craignoit qu’Amurat par un ordre ſevere
<lb />N’envoyaſt demander la teſte de ſon Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGOMAT.
<lb />Tel eſtoit ſon deſſein. Cet Eſclave eſt venu.
<lb />Il a montré ſon ordre, &amp; n’a rien obtenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CSIETIV.
<lb />Quoy, Seigneur? Le Sultan reverra ſon viſage,
<lb />Sans que de vos reſpects il luy porte ce gage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Cet Eſclave n’eſt plus. Un ordre, cher Oſmin,
<lb />L’a fait précipiter dans le fonds de l’Euxin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Mais le Sultan ſurpris d’une trop longue abſence,
<lb />En cherchera bientoſt la cauſe, &amp; la vangeance.
<lb />Que luy répondrez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Peut-eſtre avant ce temps
<lb />Je ſçauray l’occuper de ſoins plus importans.
<lb />Je ſçay bien qu’Amurat a juré ma ruine.
<lb />Je ſçais à ſon retour l'accüeil qu’il me deſtine.
<lb />Tu vois, pour m’arracher du cœur de ſes Soldats,
<lb />Qu’il va chercher ſans moy les ſieges, les combats.
<lb />Il commande l’Armée. Et moy dans une Ville
<lb />Il me laiſſe exercer un pouvoir inutile.
<lb />Quelemploy, quel ſéjour, Oſinin, pour un Viſir!
<lb />Mais j’ay plus dignement employé ce loiſir.
<lb />J’ay ſçeûluy préparer des craintes, &amp; des veilles.
<lb />Et le bruit en ira bientoſt à ſes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN,
<lb />Quoy donc? Qu’avez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d Ce di Te
<lb />J’eſpere qu’aujourd’huy
<lb />Bajazet ſe déclare, &amp; Roxane avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Quoy Roxane, Seigneur, qu’Amurat a choiſie
<lb />Entre tant de Beautez, dont l’Europe &amp; l’Aſie
<lb />A rij
<lb />Dépeuplent leurs Eſtats &amp; rempliſſent ſa Cour?
<lb />Car on dit qu’elle ſeule a fixé ſon Amour.
<lb />Et meſme il a voulu que l’heureuſe Roxane,
<lb />manunte quene curt uit rars, priſt le nom de Sultane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Il a fait plus pour elle, Oſmin. Il a voulu
<lb />Qu’elle euſt dans ſon abſence un pouvoir abſolu,
<lb />Tu ſçais de nos Sultans les rigueurs ordinaires.
<lb />Le Frere rarement laiſſe joüir ſes Freres
<lb />De l’honneur dangereux d’eſtre ſortis d’un ſang.
<lb />Qui les a de trop prés approchez de ſon rang.
<lb />L’imbecille Ibrahim, ſans craindre ſa naiſſance,
<lb />Traiſne, exempt de péril, une éternelle Enfance.
<lb />Indigne égaiement de vivre &amp; de mourir,
<lb />On l’abandonne aux mains qui daignent le nourrir.
<lb />L’autre trop redoutable, &amp; trop digne d’envie,
<lb />Voit ſans ceſſe Amurat armé contre ſa vie.
<lb />Car enfin Bajazet dédaigna de tout temps
<lb />La molle oiſiveté des Enfans des Suſtans.
<lb />Il vint chercher la guerre au ſortir de l’enfance,
<lb />Et meſme en fit ſous moy la noble experience.
<lb />Toy-meſme tu l’as veû courir dans les combats
<lb />Emportant apres luy tous les cœurs des Soldats,
<lb />Et goûter tout ſanglant le plaiſir &amp; la gloire
<lb />Que donne aux jeunes Cœurs la premiere Victoire.
<lb />Mais, malgré ſes ſoupçons, le cruel Amurat
<lb />Avant qu’un Fils naiſſant euſt raſſuré l’Eſtat,
<lb />N’oſoit ſacrifier ce Frere à ſa vangeance,
<lb />Ny du ſang Ottoman proſcrire l’eſperance.
<lb />Ainſi donc pour un temps Amurat deſarmé
<lb />Laiſſa dans le Serrail Bajazet enfermé.
<lb />Il partit, &amp; voulut que fidelle à ſa haine,
<lb />Et des jours de ſon Frere arbitre ſouveraine,
<lb />Roxane au moindre bruit, &amp; ſans autres raiſons,
<lb />Le fiſt ſacrifier à ſes moindres ſoupçons.
<lb />Pour moy, demeuré ſeul, une juſte colere
<lb />Tourna bientoſt mes vœux du coſté de ſon Frere.
<lb />J’entretins la Sultane; Et cachant mon deſſein,
<lb />Luy montray d’Amurat le retour incertain,
<lb />Les murmures du Camp, la fortune des armes.
<lb />Je plaignis Bajazet. Je luy vantay ſes charmes,
<lb />Qui par un ſoin jaloux dans l’ombre retenus,
<lb />Si voiſins de ſes yeux, leur eſtoient inconnus.
<lb />Que te diray-je enfin? La Sultane éperduë
<lb />N’eût plus d’autres deſirs que celuy de ſa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Mais pouvoient-ils tromper tant de jaloux regards
<lb />Qui ſemblẽt mettre entre eux d’in vincibles rempars?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Peut-eſtre il te ſouvient qu’un recit peu fidelle
<lb />De la mort d’Amurat fit courir la nouvelle.
<lb />La Sultane à ce bruit feignant de s’effrayer
<lb />Par des cris douloureux eut ſoin de l’appuyer.
<lb />Sur la foy de ſes pleurs ſes Eſclaves tremblerent.
<lb />De l’heureux Bajazet les Gardes ſe troublerent,
<lb />Et l’eſpoir achevant d’ébranler leur devoir,
<lb />Leurs Captifs dans ce trouble oſerent s’entrevoir.
<lb />Roxane vit le Prince. Elle ne pût luy taire
<lb />L’ordre dont elle ſeule eſtoit dépoſitaire.
<lb />Bajazet eſt aimable. Il vit que ſon ſalut
<lb />Dépendoit de luy plaire, &amp; bientoſt il luy plût.
<lb />Tout conſpiroit pour luy. Ses ſoins, ſa complaiſance,
<lb />Ce ſecret découvert, &amp; cette intelligence,
<lb />Soûpirs d’autant plus doux qu’il les falloit celer,
<lb />L’embarras irritant de ne s’oſer parler,
<lb />Meſme temerité, périls, craintes communes,
<lb />Lierent pour jamais leurs cœurs &amp; leurs fortunes.
<lb />Ceux-meſmes dont les yeux les devoient éclairer,
<lb />Soitle de ncurdevon, noncient y fentrero
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Quoy, Roxane d’abord leur découvrant ſon ame;
<lb />Ofa-t-elle à leurs yeux faire éclatter ſa flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ils l’ignorent encore; Et juſques à ce jour
<lb />Atalide a preſté ſon nom à cet amour.
<lb />Du Pere d’Amurat Atalide la Niece,
<lb />Qui meſme avec ſes Fils partagea ſa tendreſſe,
<lb />Et fut dans ce Palais élevée avec eux.
<lb />Du Prince en apparence elle recoit les vœux;
<lb />Mais elle les reçoit pour les rendre à Roxane,
<lb />Et veut bien ſous ſon nom qu’il aime la Sultane.
<lb />Cependant, cher Oſmin, pour s’appuyer de moy,
<lb />L’un &amp; l’autre ont promis Atalide à ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Quoy vous l'aimez, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Voudrois-tu qu’à mon âge
<lb />Je fiſſe de l’amour le vil aprentiſſage?
<lb />Qu’un Cœur qu’ont endurcy la fatigue &amp; les ans,
<lb />Suiviſt d’un vain plaiſir les conſeils imprudens?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt par d’autres attraits qu’elle plaiſt à ma velë.
<lb />J’aime en elle le ſang dont elle eſt deſcenduë.
<lb />Par elle Bajazet, en m’approchant de luy,
<lb />Me va contre luy-meſme aſſurer un appuy.
<lb />Un Viſir aux Sultans fait toûjours quelque ombrage.
<lb />A peine ils l’ont choiſy, qu’ils craignent leur ouvrage.
<lb />Sa dépoüille eſt un bien, qu’ils veulent recüeillir.
<lb />Et jamais leurs chagrins ne nous laiſſent vieillir,
<lb />Bajazet aujourd’huy m’honnore &amp; me careſſe.
<lb />Ses périls tous les jours réveillent ſa tendreſſe.
<lb />Ce meſme Bajazet ſur le Trône affermy
<lb />Méconnoiſtra peut-eſtre un inutile Amy.
<lb />Et moy, ſi mon devoir, ſi ma foy ne l’arreſte,
<lb />S’il oſe quelque jour me demander ma teſte,
<lb />Je ne m’explique point, Oſmin. Mais je prétens
<lb />Que du moins il faudra la demander long-temps.
<lb />Je ſçayrendre aux Sultans de fidelles ſervices.
<lb />Mais je laiſſe au Vulgaire adorer leurs caprices,
<lb />Et ne me pique point du ſcrupule inſenſé
<lb />De benir mon trépas quand ils l’ont prononcé.
<lb />Voila donc de ces Lieux ce qui m’ouvre l’entrée,
<lb />Et comme enfin Roxane à mes yeux s’eſt montrée.
<lb />Inviſible d’abord elle entendoit ma voix,
<lb />Et craignoit du Serrail les rigoureuſes loix.
<lb />Mais enfin banniſſant cette importune crainte
<lb />Qui dans nos entretiens jettoit trop de contrainte,
<lb />Elle-meſme a choiſy cet endroit écarté,
<lb />Où nos cœurs à nos yeux parlent en liberté.
<lb />Par un chemin obſeur une Eſclave me guide,
<lb />Et.... Mais on vient. C’eſt elle, &amp; ſa chere Atalide.
<lb />Demeure. Et s’il le faut, ſois preſt à confirmer
<lb />Le tecit important dont je vais l’informer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, ATALIDE, ZATIME
<lb />LAIRE, ACOMAT, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />A Verité s’accorde avec la Renommée,
<lb />L'Madame. Oſmin a veû le Sultan, &amp; l’Armée.
<lb />Le ſuperbe Amurat eſt toûjours inquiet,
<lb />Et toûjours tous les cœurs panchent vers Bajazet.
<lb />D’une commune voix ils l’appellent au Trône.
<lb />Cependant les Perſans marchoient vers Babylone,
<lb />Et bientoſt les deux Camps au pied de ſon Rempart
<lb />Devoient de la bataille éprouver le hazard.
<lb />Ce combat doit, dit-on, nver nos deſtinées.
<lb />Et meſme, ſi d’Oſmin je conte les journées,
<lb />Le Ciel en a déja reglé l’évenement,
<lb />Et le Sultan triomphe, ou fuit en ce moment.
<lb />Déclarons-nous, Madame, &amp; rompons le ſilence.
<lb />Fermons luy dés ce jour les portes de Byſance,
<lb />Et ſans nous informers il triomphe, où s’il fuit,
<lb />Croyez-moy, haſtons-nous d’en prévenir le bruit.
<lb />S’il fuit, que craignez-vous? S’il triõphe au cõtraire,
<lb />Le conſeil le plus promt eſt le plus néceſſaire.
<lb />Vous voudrez, mais trop tard, ſouſtraire à ſonpouvoit
<lb />Un Peuple dans ſes murs preſt à le recevoir.
<lb />Pour moy j’ay ſçeû déja par mes brigues ſecrettes
<lb />Gagner de noſtre Loy les ſacrez Interpretes.
<lb />te ſçay combien credule en ſa devotion
<lb />Le Peuple ſuit le frein de la Religion.
<lb />Souffrez que Bajazet voye enfin la lumiere.
<lb />Des Murs de ce Palais ouvrez-luy la barriere.
<lb />Déployez en ſon nom cet Eſtandart fatal,
<lb />Des extrémes périls l’ordinaire ſignal.
<lb />Les Peuples prévenus de ce nom favorable,
<lb />Sçavent que ſa vertu le rend ſeule coupable.
<lb />D’ailleurs un bruit confus, par mes ſoins confirmé,
<lb />Fait croire heureuſement à ce Peuple allarmé,
<lb />Qu’Amurat le dédaigne, &amp; veut loin de Byſance
<lb />Tranſporter deſormais ſon Trône &amp; ſa préſence.
<lb />Déclarons le péril dont ſon Frere eſt preſſé.
<lb />Montrons l’ordre cruel qui vous fut adreſſé.
<lb />Sur tout qu’il ſe declare &amp; le montre luy-meſme,
<lb />Et faſſe voir ce front digne du diadéme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il ſuffit. Je tiendray tout ce que j’ay promis.
<lb />Allez, brave Acomat, aſſembler vos Amis.
<lb />De tous leurs ſentimens venez me rendre conte.
<lb />Je vous rendray moy-meſme une réponſe pronte.
<lb />Je verray Bajazet. Je ne puis dire rien,
<lb />Sans ſçavoir ſi ſon cœur s’accorde avec le mien.
<lb />Allez, &amp; revenez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ROXANE, ATALIDE,
<lb />LATTME, ZATRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />ENfin, belle Atalide,
<lb />Il faut de nos deſtins que Bajazet décide.
<lb />Pour la derniere fois je le vais conſulter.
<lb />Je vais ſçavoir s’il m’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Eſt-il temps d’en douter,
<lb />Madame? Haſtez-vous d’achever voſtre ouvrage.
<lb />Vous avez du Viſir entendu le langage.
<lb />Bajazet vous eſt cher. Sçavez-vous ſi demain
<lb />Sa liberté, ſes jours ſeront en voſtre main?
<lb />Peut-eitre en ce moment Amurat en furie
<lb />S’approche pour trancher une ſi belle vie.
<lb />Et pourquoy de ſon cœur doutez-vous aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Mais m’en répondez-vous, vous qui parlez pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy, Madame, les ſoins qu’il a pris pour vous plaire,
<lb />Ce que vous avez fait, ce que vous pouvez faire,
<lb />Ses périls, ſes reſpects, &amp; ſur tout vos appas,
<lb />Tout cela de ſon cœur ne vous répond-il pas?
<lb />Croyez que vos bontez vivent dans ſa memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Helas! Pour mon repos que ne le puis-je croire!
<lb />Pourquoy faut-il au moins que pour me conſoler
<lb />L’Ingrat ne parle pas comme on le fait parler?
<lb />Vingt fois ſur vos diſcours pleine de confiance,
<lb />Du trouble de ſon cœur joüiſſant par avance,
<lb />Pour l’entend re à mes yeux m’aſſurer de ſa ſoy,
<lb />Je l’ay fait en ſecret amener devant moy.
<lb />Peut-eſtre trop d’amour me rend trop difficile.
<lb />Mais ſans vous fatiguer d’un recit inutile,
<lb />Mes yeux ne trouvoiẽt point ce trouble, cette ardeur,
<lb />Que leur avoit promiſe un diſcours trop flatteur.
<lb />Enfin ſi je luy donne &amp; la vie &amp; l’Empire,
<lb />Ces gages incertains ne me peuvent ſuffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy donc? A ſon amour qu’allez-vous propoſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />S’il m’aime, dés ce jour il me doit épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Vous épouſer! O Ciel, que pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je ſçay que des Sultans l’uſage m’eſt contraire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je ſçay qu’ils ſe ſont fait une ſuperbe loy
<lb />De ne point à l’hymen aſſujettir leur foy.
<lb />Parmy tant de Beautez qui briguent leur tendreſſe.
<lb />Ils daignent quelquefois choiſir une Maiſtreſſe.
<lb />Mais toûjours inquiete avec tous ſes appas,
<lb />Eſclave elle reçoit ſon Maiſtre dans ſes bras,
<lb />Et ſans ſortir du joug où leur loy la condane,
<lb />Il faut qu’un Fils naiſſant la déclare Sultane.
<lb />Amurat plus ardant, &amp; ſeul juſqu’à ce jour
<lb />A voulu que l’on dût ce titre à ſon amour.
<lb />J’en reçeûs la puiſſance auſſi-bien que le titre,
<lb />Et des jours de ſon Frere il me laiſſa l’arbitre.
<lb />Mais ce meſme Amurat ne me promit jamais
<lb />Que l’Hymen duſt un jour couronner ſes bienfaits.
<lb />Et moy qui n’aſpirois qu’à cette ſeule gloire,
<lb />De ſes autres bienfaits j’ay perdu la memoire.
<lb />Toutefois que ſert-il de me juſtifier?
<lb />Bajazet, il eſt vray, m’a tout fait oublier.
<lb />Malgré tous ſes malheurs plus heureux que ſon Frere,
<lb />Il m’a plû, ſans peut-eſtre aſpirer à me plaire.
<lb />Femmes, Gardes, Viſir, pour luy j’ay tout ſéduit.
<lb />En un mot vous voyez juſqu’où je l’ay conduit.
<lb />Graces à mon amour, je me ſuis bien ſervie
<lb />Du pouvoir qu’Amurat me donna ſur ſa vie.
<lb />Bajazet touche preſque au Trône des Sultans.
<lb />Il ne faut plus qu’un pas. Mais c’eſt où je l’attens.
<lb />Quel que ſoit mon amour, ſi dans cette journée
<lb />Il ne m’attache à luy par un juſte hymenée,
<lb />o froit Hr’alléguer une odieuſe loy,
<lb />Quand je fais tout pour luy, s’il ne fait tout pour moy;
<lb />Dés le meſme moment ſans ſonger ſi je l’aime,
<lb />Sans conſulter enfin ſi je me perds moy-meſme,
<lb />J’abandonne l’Ingrat, &amp; le laiſſe rentrer
<lb />Dans l’eſtat malheureux, d’oû jel’ay ſçeu tirer.
<lb />Voila ſurquoy je veux que Bajazet prononce.
<lb />Sa perte, ou ſon ſalut, dépend de ſa réponſe.
<lb />Je ne vous preſſe point de vouloir aujourd’huy
<lb />Me preſter voſtre voix pour m’expliquer à luy.
<lb />e veux que devant moy ſa bouche, &amp; ſon viſage,
<lb />Me découvrent ſon cœur, ſans me laiſſer d’ombrage.
<lb />Que luy-meſme en ſecret amené dans ces lieux,
<lb />Sans eſtre préparé ſe préſente à mes yeux.
<lb />Adieu, vous ſçaurez tout apres cette entreveuë.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ATREIDE, LAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />LAïre, ç’en eſt fait, Atalide eſt perduè,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Je prévoy déja tout ce qu’il faut prévoir.
<lb />Mon unique eſpérance eſt dans mon deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Mais, Madame, pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Si tu venois d'entendre
<lb />uel funeſte deſſein Roxane vient de prendre,
<lb />Quelles conditions elle veut impoſer!
<lb />Bajazet doit périr, dit-elle, ou l’épouſer.
<lb />S’il ſe rend, que deviens-je en ce malheur extréme?
<lb />Et s’il ne ſe rend pas, que devient-il luy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Je conçoy ce malheur Mais à ne point mentir
<lb />Voſtre amour dés longtemps a dû le preſſentit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah, Zaïre! L’amour a-t-il tant de prudence?
<lb />Tout ſembloit avec nous eſtre d’intelligence.
<lb />Roxane ſe livrant toute entiere à ma foy,
<lb />Du cœur de Bajazet ſe repoſoit ſur moy,
<lb />M’abandonnoit le ſoin de tout ce qui le touche,
<lb />Le voyoit par mes yeux, luy parloit par ma bouche,
<lb />Et je croyois toucher au bienheureux moment,
<lb />Où j’allois par ſes mains couronner mon Amant.
<lb />Le Ciel s’eſt déclaré contre mon artifice.
<lb />Et que falloit-il donc, Zaïre, que je fiſſe?
<lb />A l’erreur de Roxane ay-je dû m’oppoſer,
<lb />Et perdre mon Amant pour la deſabuſer?
<lb />Avant que dans ſon cœur cette amour fuſt formée,
<lb />J’aimois, &amp; je pouvois m’aſſurer d’eſtre aimée.
<lb />Dés nos plus jeunes ans, tu t’en ſouviens aſſez,
<lb />L’amour ſerra les nœuds par le ſang commencez;
<lb />Elevée avec luy dans le ſein de ſa Mere,
<lb />J’appris à diſtinguer Bajazet de ſon Frere;
<lb />Elle-meſme avec joye unit nos volontez.
<lb />Et quoy qu’apres ſa mort l'un de l’autre écartez,
<lb />Conſervant, ſans nous voir, le deſir de nous plaire,
<lb />Nous avons ſçeû toûjours nous aimer &amp; nous taire,
<lb />Roxane, qui depuis, loin de s’en défier,
<lb />A ſes deſſeins ſecrets voulut m’aſſocier,
<lb />Ne pût voir ſans amour ce Héros trop aimable,
<lb />Elle courut luy tendre une main favorable.
<lb />Bajazet étonné rendit grace a ſes ſoins,
<lb />Luyrendit des reſpects. Pouvoit-il faire moins?
<lb />Mais qu’aiſémẽt l’amour croit tout ce qu’il ſouhaite!
<lb />De ſes moindres reſpects Roxane fatisfaite
<lb />Nous engagea tous deux, par ſa facilité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zaïre, il faut pourtant avoüer ma foibleſſe.
<lb />D’un mouvement jaloux je ne fus pas maiſtreſſe.
<lb />Ma Rivale accablant mon Amant de bienfaits.
<lb />Oppoſoit un Empire à mes foibles attraits.
<lb />Mille ſoins la rendoient préſente à ſa mémoire.
<lb />Elle l’entretenoit de ſa prochaine gloire.
<lb />Et moy je ne puis rien. Mon cœur pour tous diſcouts
<lb />N’avoit que des ſoûpirs qu’il repétoit toûjours.
<lb />Le Ciel ſeul ſçait combien j’en ay verſé de larmes.
<lb />Mais enfin Bajazet diſſipa mes allarmes.
<lb />Je condannay mes pleurs, &amp; juſques aujourd’huy,
<lb />Je l’ay preſſé de feindre, &amp; i’ay parlé pour luy.
<lb />Helas! Tout eſt finy. Roxane mépriſée
<lb />Bientoſt de ſon erreur ſera deſabuſée.
<lb />Car enfin Bajazet ne ſçait point ſe cacher.
<lb />Je connoy ſa vertu promte à s’effaroucher.
<lb />Il faut qu’à tous momens tremblante &amp; ſecourable,
<lb />Je donne à ſes diſcours un ſens plus favorable.
<lb />Bajazet va ſe perdre. Ah! ſi comme autreſois,
<lb />Ma Rivale euſt voulu luy parler par ma voix!
<lb />Au moins ſi j’avois pû préparer ſon viſage!
<lb />Mais, Zaïre, je puis attendre ſon paſſage.
<lb />D’un mot, ou d’un regard je puis le ſecourir.
<lb />Qu’il l’épouſe en un mot plutoſt que de périr.
<lb />Si Roxane le veut, ſans doute il faut qu’il meure,
<lb />Il ſe perdra, te dis-je. Atalide demeure.
<lb />Laiſſe, ſans t’allarmer, ton Amant ſur ſa foy.
<lb />Penſes-tu meriter qu’on ſe perde pour toy?
<lb />Peut-eſtre Bajazet, ſecondant ton en vie,
<lb />Plus que tu ne voudras, aura ſoin de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Ahi dãs quels ſoins, Madame, allez-vous vous plõger
<lb />Toûjours avant le temps faut-il vous affliger?
<lb />Vous n’en pouvez douter, Bajazet vous adore.
<lb />suſpendez, ou cachez l’ennuy qui vous dévore.
<lb />V’allez point par vos pleurs déclarer vos amours.
<lb />La main qui l’a ſauvé le ſauvera toûjours,
<lb />Pourveû qu’entretenuë en ſon erreur fatale
<lb />Roxane juſqu’au bout ignore ſa Rivale.
<lb />Venez en d’autres lieux enfermer vos regrets,
<lb />Et de leur entreveue attendre le lucces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Hé bien, Zaïre, allons. Et toy, ſi ta juſtice
<lb />De deur jeunes Amans veut punir l’artifice,
<lb />O Ciel! ſi noſtre amour eſt condanné de toy,
<lb />Je ſuis la plus coupabſe, epuile tout ſur moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BAJAZET, ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ROXANE.
<lb />RINCE, I’heure fatale eſt enfin arrivée
<lb />Qu’à voſtre liberté le Ciel a reſervée.
<lb />Rien ne me retient plus, &amp; je puis dés
<lb />ce jour
<lb />
<lb />Accomplir le deſſein qu’a formé mon
<lb />amour.
<lb />Non que vous aſſurant d’un triomphe facile,
<lb />Je mette entre vos mains un Empire tranquile;
<lb />Ie fais ce que je puis, je vous l’avois promis.
<lb />J’arme voſtre valeur contre vos Ennemis.
<lb />J’écarte de vos jours un péril manifeſte.
<lb />voſtre vertu, Seigneur, achevera le reſte.
<lb />Oſmin a veû l’Armée, elle panche pour vous.
<lb />Les Chefs de noſtre Loy conſpirent avec nous,
<lb />Le Viſir Acomat vous répond de Byſance.
<lb />Er moy, vous le ſçavez, je tiens ſous ma puiſſance
<lb />Cette foule de Chefs, d’Eſclaves, de Muets.
<lb />Peuple, que dans ſes murs renfermece Palais,
<lb />Et dont a ma faveur les ames aſſervies
<lb />M’ont vendu dés longtemps leur ſilence &amp; leurs vies.
<lb />Commencez maintenant. C’eſt à vous de courir
<lb />Dans le champ glorieux que j’ay ſçeû vous ouvrir.
<lb />Vous n’entreprenez point une injuſte carriere.
<lb />Vous repouſſez, Seigneur, une main meurtriere.
<lb />L’exemple en eſt commun. Et parmy les Sultans
<lb />Ce chemin à l’Empite a conduit de tout temps.
<lb />Mais pour mieux cõmẽcer, haſtõs-nous l’un &amp; l’autre
<lb />D’aſſurer à la fois mon bonheur &amp; le voſtre.
<lb />Montrez à l’Univers, en m’attachant à vous,
<lb />Que quand je vous ſervois, j’ay ſervy mon Epoux;
<lb />Et parle nœud ſacre d’un heureux hymenée
<lb />Juſtifiez la foy que je vous ay donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJALET.
<lb />Ah! Que propoſez-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Hé quoy, Seigneur?
<lb />Quel obſtacle ſecret trouble noſtre bonheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SASMEEI.
<lb />Madame, ignorez-vous que l’orgüeil de l’Empire....
<lb />Que ne m’épargnez-vous la douleur de le dire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, je ſçay que depuis qu’un de vos Empereurs,
<lb />Bajazet d’un Barbare éprouvant les fureurs,
<lb />Vit au Char du Vainqueur ſon Epouſe enchaiſnée,
<lb />Et par toute l’Aſie a ſa ſuite traiſnée;
<lb />De l’honneur Ottoman ſes Succeſſeurs jaloux
<lb />Ont daigné rarement prendre le nom d’Epoux.
<lb />Mais l’amour ne ſuit point ces lois imaginaires.
<lb />Et ſans vous rapporter des Exemples vulgaires,
<lb />Solyman (vous ſçavez qu’entre tous vos Ayeux,
<lb />Dont l’Univers a craint le bras victorieux,
<lb />Nul n’éleva ſi haut la grandeur Ottomane).
<lb />Ce Solyman jetta les yeux ſur Roxelane.
<lb />Malgré tout ſon orgüeil, ce Monarque ſi fier
<lb />Frioni rrone, u ion Lit daigna l’aſſocier,
<lb />Sãs qu’elle euſt d’autres droits au rãg d’Impératrice,
<lb />Qu'un peu d’attraits peut-eſtre, &amp;beaucoup d’artifice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Il eſt vray. Mais auſſi voyez ce que je puis,
<lb />Ce qu’eſtoit Solyman, &amp; le peu que je ſuis.
<lb />Solyman joüiſſoit d’une pleine puiſſance.
<lb />L’Egypte ramenée à ſon obeïſſance,
<lb />Rhodes, des Ottomans ceredoutable écüeil
<lb />De tous ſes Défenſeurs devenu le cercũeil,
<lb />Du Danube aſſervy les rives deſolées,
<lb />De l’Empire Perſan les bornes reculées,
<lb />Dans leurs climats brûlans les Africains dontez,
<lb />Faiſoient taire les lois devant ſes volontez.
<lb />Que ſuis-je? J’attens tout du Peuple, &amp; de l’Armée.
<lb />Mes malheurs font encor toute ma renommée.
<lb />Infortuné, proſcrit, incertain de regner,
<lb />Dois-je irriter les cœurs au lieu de les gagner?
<lb />Témoins de nos plaiſirs plaindront-ils nos miſeres?
<lb />Croiront-ils mes périls, &amp; vos larmes ſinceres?
<lb />Songez, ſans me flatter du ſort de Solyman,
<lb />Au meurtre rout récent du malheureux Oſman.
<lb />Dans leur rebellion les Chefs des Janiſſaires
<lb />Cherchant à colorer leurs deſſeins ſanguinaires,
<lb />Se crûrent à ſa perte aſſez autoriſez
<lb />Par le fatal hymen que vous me propoſez.
<lb />Que vous diray-je enfin? Maiſtre de leur ſuffrage,
<lb />Peut-eſtre avec le temps j’oſeray davantage.
<lb />Ne précipitons rien. Et daignez commencer
<lb />Ame mettle ch citat de vous recoinpenter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />je vous entens, Seigneur. Je voy mon imprudence,
<lb />Je voy que rien n’échape à voſtre prévoyance.
<lb />Vous avez preſſenty juſqu’au moindre danger
<lb />Où mon amour trop prõt vous alloit engager. [ſuites,
<lb />Pour vous, pour voſtre honneur, vous en craignez les
<lb />Et je le croy, Seigneur, puis que vous me le dites.
<lb />Mais avez-vous préveû, ſi vous ne m’épouſez,
<lb />Les périls plus certains où vous vous expoſez?
<lb />Songez-vous que ſans moy tout vous deviẽt cõtraire,
<lb />Que c’eſt à moy ſur tout qu’il importe de plaire?
<lb />Songez-vous que je tiens les portes du Palais,
<lb />Que je puis vous l’ouvrir, ou fermer pour jamais,
<lb />Que j’ay ſur voſtre vie un empire ſupréme,
<lb />Que vous ne reſpirez qu’autant que je vous aime?
<lb />Et ſans ce meſme amour, qu’offenſent vos refus,
<lb />Songez-vous dés longtemps que vous ne ſeriez plus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Oüy je tiens tout de vous, &amp; j’avois lieu de croire,
<lb />Que c’eſtoit pour vous-meſme une aſſez grãde gloire,
<lb />En voyant devant moy tout l’Empire à genoux,
<lb />De m’entendre avoüer que je tiens tout de vous.
<lb />Je ne m’en défens point. Ma bouche le confeſſe,
<lb />Et mon reſpect ſçaura le confirmer ſans ceſſe.
<lb />Je vous doy tout mon fang. Ma vie eſt voſtre bien.
<lb />Mals ciilin voulel-vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, je ne veux plus rien,
<lb />Ne m’importune plus de tes raiſons forcées.
<lb />Je voy combien tes vœux ſont loin de mes penſées.
<lb />Je ne te preſſe plus, Ingrat, d’y conſentir.
<lb />Rentre dans le neant dont je t’ay fait ſortir.
<lb />Car enfin qui m’arreſte? Et quelle autre aſſurance
<lb />Demanderois-je encor de ſon indiference?
<lb />L’Ingrat eſt-il touché de mes empreſſemens?
<lb />L’amour meſme entre-t-il dans ſes raiſonnemens?
<lb />Ah je voy tes deſſeins. Tu crois, quoy que je faſſe,
<lb />Que mes propres périls t’aſſurent de ta grace,
<lb />Qu’engagée avec toy par de ſi forts liens,
<lb />Je ne puis ſéparer tes intéreſts des miens.
<lb />Mais ie m’aſſure encore aux bontez de ton Frere.
<lb />Il m’aime, tu le ſçais. Et malgré ſa colere
<lb />Dans ton perfide ſang je puis tout expier,
<lb />Et ta mort ſuffira pour me juſtifier.
<lb />N’en doute point, j’y cours, &amp; dés ce moment meſme.
<lb />Bajazet, écoutez, je ſens que je vous aime.
<lb />Vous vous perdez. Gardez de me laiſſer ſortir.
<lb />Le chemin eſt encore ouvert au repentir.
<lb />Ne deſeſperez point une Amante en furie.
<lb />S’il m’échappoit un mot, c’eſt fait de voſtre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Vous pouvez me l’oſter, elle eſt entre vos mains.
<lb />Peut-eſtre que ma mort, utile à vos deſſeins,
<lb />De l’heureux Amurat obtenant voſtre grace.
<lb />vous rendra dalis lon cœur voitle prenere place:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Dãs ſoncœur? Ah! Crois-tu quãd il le voudroit bien,
<lb />Que ſi je perds l’eſpoir de regner dans le tien,
<lb />D’une ſi douce erteur ſi longtemps poſſedée
<lb />Je puiſſe deſormais ſouffrir une autre idée,
<lb />Ny que je vive enfin, ſi je ne vy pour toy?
<lb />Je te donne, Cruel, des armes contre moy.
<lb />Sans doute, &amp; je devrois retenir ma foibleſſe.
<lb />Tu vas en triompher. Oüy, je te le confeſſe,
<lb />J’affectois à tes yeux une fauſſe fierté.
<lb />De toy dépend ma joye &amp; ma felicité.
<lb />De ma ſanglante mort ta mort ſera ſuivie.
<lb />Quel fruit de tant de ſoins que j’ay pris pour ta vie!
<lb />Tu ſoûpires enfin, &amp; ſembles te troubler.
<lb />Acheve, parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />O Ciel! Que ne puis-je parler!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quoy dõc? Que dites-vous? Et que viẽs-je d’entendre?
<lb />Vous avez des ſecrets que je ne puis apprendre!
<lb />Quoy de vos ſentimens je ne puis m’éclaircir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Madame, encore un coup, c’eſt à vous de choiſit.
<lb />Daignez m’ouvrir au Trône un chemin légitime,
<lb />Ou bien, me voila preſt, prenez voſtre victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ah ç’en eſt trop enfin, tu ſeras ſatisfait.
<lb />Hola, Gardes, qu’on vienne.
<fw><lb />c
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />RCORANE, DAJALET, ACOMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />A Comat, ç’en eſt fait.
<lb />Vous pouvez retourner, je n’ay rien à vous dire.
<lb />Du Sultan Amurat je reconnoy l’empire.
<lb />Sortez. Que le Serrail ſoit deſormais fermé,
<lb />Et que tout rentte icy dans l’ordre accoûtumé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DAJALET, ACOMAI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Eigneur, qu’ay-je entẽdu? Quelle ſurpriſe extréme
<lb />uaner touoderemn. Que de ves-je moy-méme?
<lb />D’où naiſt ce changement: Qui dois-je en accuſer?
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Il ne faut point icy vous abuſer.
<lb />Roxane eſt offenſée &amp; court à la vangeance.
<lb />Un obſtacle éternel romp noſtre intelligence.
<lb />Viſir, ſongez à vous, je vous en averty,
<lb />Et ſans conter ſur moy prenez voſtre party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy....
<lb />ACOMAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Vous &amp; vos Amis cherchez quelque retraitte.
<lb />Je ſçay dans quels périls mon amitié vous jette,
<lb />Et j’eſperois un jour vous mieux récompenſer.
<lb />Mais c’en eſt fait vous dis-je, il n’y faut plus penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Et quel eſt donc, Seigneur, cet obſtacle invincible?
<lb />Tantoſt dans le Serrail j’ay laiſſé tout paiſible.
<lb />Quelle fureur ſaiſit voſtre eſprit &amp; le ſien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Elle vent, Acomat, que jel epoule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Hé bien?
<lb />L’uſage des Sultans à ſes vœux eſt contraire.
<lb />Mais cet uſage enfin, eſt-ce une loy ſevere
<lb />Qu’aux deſpens de vos jours vous deviez obſerver?
<lb />La plus ſainte des lois, ah! c’eſt de vous ſauver,
<lb />Et d'arfacner, geigrieur, d'ulle Mort manifeſte
<lb />Le ſang des Ottomans dont vous faites le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Ce reſte malheureux ſeroit trop acheté,
<lb />S’il faut le conſerver par une lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Et pourquoy vous en faire une image ſi noirer
<lb />L’hymen de Solyman ternit-il ſa memoire?
<lb />Cependant Solyman n’eſtoit point menaſſé
<lb />Des périls évidens dont vous eſtes preſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Et re ſont ces périls &amp; ce ſoin de ma vie.
<lb />Qui d’un ſervile hymen feroient l’ignominie.
<lb />Solyman n’avoit point ce prétexte odieux.
<lb />Son Eſclave trouva grace devant ſes yeux.
<lb />Et ſans ſubir le joug d’un hymen neceſſaire,
<lb />Il luy fit de ſon cœur un préſent volontaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Mais vous amiez Rolane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Acomat, c’eſt aſſez.
<lb />Je me plains de mon ſort moins que vous ne penſez<lb />La mort n’eſt point pour moy le cõble des diſgraces.
<lb />J’oſay tout jeune encor la chercher ſur vos traces.
<lb />Et l’indigne priſon où je ſuis renfermé
<lb />A la voir de plus prés m’a meſme accouſtumé.
<lb />Amurat à mes yeux l’a vingt fois préſentée.
<lb />Elle finit le cours d’une vie agitée.
<lb />Helas! ſi je la quitte avec quelque regret....
<lb />Pardonnez Acomat, je plains, avec ſujet,
<lb />Des cœurs, dont les bontez trop mal récompenſées
<lb />M’avoient pris pour objet de toutes leurs penſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ah! ſi nous périſſons, n’en accuſez que vous,
<lb />Seigneur. Dites un mot, &amp; vous nous ſauvez tous.
<lb />Tout ce qui reſte icy de braves Janiſſaires,
<lb />De la Religion les ſaints Dépoſitaires,
<lb />Du Peupie nylattenr eeux qui plus rerpeetez
<lb />Par leur exemple ſeul reglent ſes volontez,
<lb />Sont preſts de vous conduire à la Porte ſactée
<lb />D’où les nouveaux Sultans font leur premiere entrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Hé bien, brave Acomat, ſi je leur ſuis ſi cher,
<lb />Que des mains de Roxane ils viennent m’arracher.
<lb />C iij
<lb />Du Serrail, s’il le faut, venez forcer la porte.
<lb />Entrez accompagné de leur vaillante eſcorte.
<lb />J’aime mieux en ſortir ſanglant, couvert de coups,
<lb />Que chargé, malgré moy, du nom de ſon Epoux.
<lb />Peut-eſtre je ſçauray, dans ce deſordre extréme,
<lb />Par un beau deſeſpoir me ſecourir moy-meſme,
<lb />Attendre, en combattant, l’enet de rortre foy,
<lb />Et vous uomier le temps de venir juſqu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Hé pourray-je empeſcher, malgré ma diligence,
<lb />Que Roxane d’un coup n’aſſure ſa vangeance?
<lb />Alors qu’aura ſervy ce zele impétueux,
<lb />Qu’à charger vos Amis d’un crime infructueux?
<lb />Promettez. Affranchy du péril qui vous preſſe,
<lb />1ollenue quei pois lera voitre promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy!
<lb />BAJAZET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ne rougiſſez point. Le ſang des Ottomans
<lb />Ne doit point en Eſclave obeïr aux ſermens.
<lb />Conſultez ces Héros, que le droit de la guerre
<lb />Mena victorieux juſqu’au bout de la Terre.
<lb />Libres dans leur victoire, &amp; mafties de leur foy,
<lb />L’intereſt de l’Eſtat fut leur unique loy,
<lb />Et d’un Trône ſi ſaint la moitié n’eſt fondée
<lb />Que ſur la foy promiſe &amp; rarement gardée.
<lb />Je m’emporte, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Oüy je ſçais, Acomat,
<lb />Juſqu’où les a portez l’intéreſt de l’Eſtat.
<lb />Mais ces meſmes Héros, prodigues de leur vie,
<lb />Ne la rachetoient point par une perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />O courage! O vertus! O trop conſtante foy
<lb />Que meſme en périſſant j’admire malgré moy!
<lb />Faut-il qu’en un moment un ſcrupule timide
<lb />Perde.... Mais quel bonheur nous envoye Atalide?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />anprimnr, ATHEIDE, ACOMAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />H, Madame, venez avec moy vous unir.
<lb />AXIl ſe perd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />C’eſt dequoy je viens l’entretenir.
<lb />Mais laiſſez-nous. Roxane à ſa perte animée
<lb />Veut que de ce Palais la porte ſoit fermée,
<lb />Toutefois, Acomat, ne vous éloignez pas.
<lb />Peut-eſtre on vous fera revenir ſur vos pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DAJALET, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />'E' bien! c’eſt maintenant qu’il faut que je vous
<lb />T laiſſe.
<lb />e Ciel punit ma feinte, &amp; confond voſtre adreſſe.
<lb />tien ne m’a pû parer contre ſes derniers coups,
<lb />I falloit ou mourir, ou n’eſtre plus à vous.
<lb />Dequoy nous a ſervy cette indigne contrainte?
<lb />e meurs plus tard. Voila tout le fruit de ma feinte.
<lb />e vous l’avois prédit. Mais vous l’avez voulu.
<lb />'ay reculé vos pleurs autant que je l’ay pû.
<lb />lelle Atalide, au nom de cette complaiſance,
<lb />jaignez de la Sultane éviter la préſence.
<lb />os pleurs vous trahiroient, cachez-les à ſes yeux,
<lb />t ne prolongez point de dangereux Adieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />lon, Seigneur. Vos bontez pour une Infortunée.
<lb />int aſſez diſputé contre la Deſtinée.
<lb />vous en couſte trop pour vouloir m’épargner.
<lb />faut vous rendre. Il faut me quitter, &amp; regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tous quitter!
<lb />BAJAZET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Je le veux. Je me ſuis conſultée.
<lb />De mille ſoins jaloux juſqu’alors agitée,
<lb />Il eſt vray, je n’ay pû concevoir ſans effroy
<lb />Que Bajazet pût vivre, &amp; n’eſtre plus à moy.
<lb />Et lors que quelquefois de ma Rivale heureuſe
<lb />Je me repreſentois l’image douloureuſe,
<lb />Voſtre mort (pardonnez aux fureurs des Amans)
<lb />Ne me paroiſſoit pas le plus grand des tourmens
<lb />Mais à mes triſtes yeux voſtre mort préparée
<lb />Dans toute ſon horreur ne s’eſtoit pas montrée.
<lb />Je ne vous voyois pas, ainſi que je vous vois,
<lb />Preſt à me dire Adieu pour la derniere fois.
<lb />Seigneur, je ſcay trop bien avec quelle conſtance
<lb />Vous allez de la mort affronter la préſence.
<lb />Ie ſçay que voſtre cœur ſe fait quelques plaiſirs
<lb />De me prouver ſa foy dans ſes derniers ſoûpirs.
<lb />Mais helas! Epargnez une ame plus tilinide.
<lb />Mrerurez vos inameurs aux forces d’Atalide,
<lb />Et ne m’expoſez point aux plus vives douleurs,
<lb />Qui jamais d’une Amante épuiſerent les pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJALET.
<lb />Et que deviendrez-vous, ſi dés cette journée
<lb />Je celebre à vos yeux ce funeſte hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ne vous informez point ce que je deviendray.
<lb />Peut-eſtre à mon deſtin, Seigneur, j’obeïray.
<lb />Que ſçay-je? A ma douleur je chercheraydes charmes
<lb />Je ſongeray peut-eſtre, au milieu de mes larmes,
<lb />Tu’à vous perdre pour moy vous eſtiez réſolu,
<lb />Que vous vivez, Qu'enfin c’eſt moy qui l’ay voulu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />lon, vous ne verrez point cette feſte cruelle.
<lb />lus vous me commandez de vous eſtre infidelle,
<lb />Madame, plus je voy combien vous méritez
<lb />De ne point obtenir ce que vous ſouhaittez.
<lb />Juoy cet amour ſi tendre, &amp; né dans noſtre enfance,
<lb />Dont les feux avec nous ont crû dans le ſilence,
<lb />tos larmes, que ma main pouvoit ſeule arreſter,
<lb />les ſermens redoublez de ne vous point quitter,
<lb />out cela finiroit par une perfidie?
<lb />épouſerois, &amp; qui? (s’il faut que je le die)
<lb />Ine Eſclave attachée à ſes ſeuls intéreſts,
<lb />Qui préſente à mes yeux les ſupplices tout preſts,
<lb />lui m’offre ou ſon hymen, ou la mort infaillible,
<lb />'andis qu’à mes périls Atalide ſenſible,
<lb />it trop digne du ſang qui luy donna le jour,
<lb />eut me lacriller juiques à ſon amour.
<lb />th! Qu’au jaloux Sultan ma teſte ſoit portée,
<lb />uis qu’il faut à ce prix qu’elle ſoit rachetée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />seigneur, vous pourriez vivre, &amp; ne me point trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Parlez. Si je le puis, je ſuis preſt d’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />La Sultane vous aime. Et malgré ſa colere,
<lb />ni vous preniez, Seigneur, plus de ſoin de luy plaire,
<lb />Si vos ſoûpirs daignoient luy faire preſſentir
<lb />Qu’un jour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Je vous entens, je n’y puis conſentir.
<lb />Ne vous figurez point que dans cette journée
<lb />D’un lâche deſeſpoir ma vertu conſternée
<lb />Craigne les ſoins d’un Trône où je pourrois monter,
<lb />Et par un promt trépas cherche à les éviter.
<lb />J’écoute trop peut-eſtre une imprudente audace.
<lb />Mais ſans ceſſe occupé des grands noms de ma race,
<lb />J’eſperois que fuyant un indigne repos
<lb />Je prendrois quelque place entre tant de Héros.
<lb />Mais quelque ambition, quelque amour qui me brule,
<lb />Je ne puis plus tromper une Amante credule.
<lb />En vain pour me ſauver je vous l’aurois promis.
<lb />Et ma bouche, &amp; mes yeux, du menſonge ennemis,
<lb />Peut-eſtre dans le temps que je voudrois luy plaire,
<lb />Feroient par leur deſordre un effet tout contraire,
<lb />Et de mes froids ſoûpirs ſes regards offenſez
<lb />Verroient trop que mon cœur ne les a point pouſſez.
<lb />O Ciel! Combien de fois je l’aurois éclaircie,
<lb />Si je n’euſſe à ſa haine expoſé que ma vie,
<lb />Si je n’avois pas craint que ſes ſoupçons jalous
<lb />N'euſſent trop aiſément remonté juſqu’à vous!
<lb />Et j’irois l’abuſer d’une fauſſe promeſſe?
<lb />Je me parjurerois? Et par cette baſſeſſe....
<lb />Ah! Loin de m’ordonner cet indigne détour,
<lb />Si voſtre cœur eſtoit moins plein de ſon amour,
<lb />Je vous verrois ſans doute en rougir la premiere.
<lb />Mais pour vous épargner une injuſte priere,
<lb />Adieu, je vais trouver Roxane de ce pas,
<fw><lb />Et je vous quitte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et moy, je ne vous quitte pas.
<lb />Venez, Cruel, venez, je vais vous y conduire.
<lb />Et de tous nos ſecrets c’eſt moy qui veux l’inſtruire.
<lb />Puis que malgré mes pleurs mon Amant furieux
<lb />Se fait tant de plaiſir d’expirer à mes yeux;
<lb />Roxane, malgré vous, nous joindra l’un &amp; l’autre.
<lb />Elle aura plus de ſoif de mon ſang que du voſtre,
<lb />Et je pourray donner à vos yeux effrayez
<lb />Le ſpectacle ſanglant que vous me prépariez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJALET.
<lb />D Ciel, que faites-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Cruel, pouvez-vous croire
<lb />Que je ſois moins que vous jalouſe de ma gloire?
<lb />Penſez-vous que cent fois en vous faiſant parler
<lb />Ma rougeur ne fuſt pas preſte à me déceler?
<lb />Mais on me préſentoit voſtre perte prochaine.
<lb />Pourquoy faut-il, Ingrat, quãd la mienne eſt certaine,
<lb />Que vous n’oſiez pour moy ce que j’oſois pour vous?
<lb />Peut-eſtre il ſuffira d’un mot un peu plus doux.
<lb />Roxane dans ſon cœur peut-eſtre vous pardonne.
<lb />Vous-meſme vous voyez le temps qu’ellevous donne;
<lb />A-t-elle en vous quittant fait ſortir le Viſir?
<lb />Des Gardes à mes yeux viennent-ils vous ſaiſir?
<lb />’Enfin dans ſa fureur implorant mon adreſſe,
<lb />Ses pleurs ne m’ont-ils pas découvert ſa tendreſſe?
<lb />Peut-eſtre elle n’attend qu’un eſpoir incertain
<lb />Qui luy faſſe tomber les armes de la main.
<lb />Allez, Seigneur. Tentez cette derniere voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Hé bien. Mais quels diſcours touier vous que j'e
<lb />ploye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah daignez ſur ce choix ne me point conſulter.
<lb />L’occaſion, le Ciel pourra vous les dicter.
<lb />Allez. Entre elle &amp; vous je ne doy point paroiſtre.
<lb />Voſtre trouble, ou le mien, nous feroient recõnoiſtrs
<lb />Allez encore un coup, je n’oſe m’y trouver.
<lb />Dites.... tout ce qu’llaut, Seigneur, pour vous ſauver
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />AïRE, il eſt donc vray, ſa grace eſt pro<lb />noncée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Je vous l’ay dit, Madame, une Eſclave
<lb />empreſſée,
<lb />lui couroit de Roxane accomplir le deſir,
<lb />ux Portes du Serrail a reçeû le Viſir.
<lb />s ne m’ont point parie. Mais frlieunqu'aueun lãgage
<lb />celuiport du viſir marquoit ſur ſon viſage,
<lb />u’un heureux changement le rappelle au Palais,
<lb />qu’il y vient ſigner une éternelle paix.
<lb />oxane a pris ſans doute une plus douce voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />inſi de toutes parts les plaiſirs &amp; la joye
<lb />M’abandonnent, Zaïre, &amp; marchent ſur leurs pas
<lb />J’ay fait ce que j’ay dû, je ne m’en repens pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Quoy, Madanlie? Quęne eit cette nouvelle allarme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et ne t’a-t-on point dit, Zaïre, par quel charme,
<lb />Ou pour mieux dire enfin, par quel engagement
<lb />Bajazet a pû faire un ſi promt changement?
<lb />Noaane ellaruieux palonoit IIIcAIDIe.
<lb />A-t-elle de ſon cœur quelque gage infaillible?
<lb />Parle. L’épouſe-t-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Je n’en ay rien appris.
<lb />Mais enfin, s’il ii a pu le fau ver qu'ace prix,
<lb />S’il fait ce que vous-meſme avez ſçeu luy preſcrire,
<lb />S’il l’épouſe en un mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />dIl l'épouſe, Zaïre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Quoy, vous repentez-vous des genereux diſcours,
<lb />Que vous dictoit le ſoin de conſerver ſes jours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDIE.
<lb />Non, non, il ne fera que ce qu’il a dû faire.
<lb />Sentimens tropj aloux, c’eſt à vous de vous tairé.
<lb />Si Bajazet l’épouſe, il ſuit mes volontez.
<lb />Reſpectez ma vertu qui vous a ſurmontez.
<lb />A ſes nobles conſeils ne meſlez point le voſtre.
<lb />Et loin de me le peindre entre les bras d’une autre,
<lb />Laiſſez-moy ſans regret me le repréſenter
<lb />Au Trône, où mon amour l’a forcé de monter.
<lb />Oüy je me reconnois, je ſuis toûjours la meſme.
<lb />Je voulois qu’il m'aimaſt, chere Zaïre, il m’aime.
<lb />Et du moins cet eſpoir me conſole aujourd’huy,
<lb />Que je vais mourir digne, &amp; contente de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Mourir! Quoy vous auriez un deſſein ſi funeſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />J’ay cedé mon Amant, Tu t’étonnes du reſte.
<lb />Peux-tu conter, Zaïre, au nombre des malheurs
<lb />Une mort, qui prévient &amp; finit tant de pleurs?
<lb />Qu’il vive, c’eſt aſſez. Je l’ay voulu ſans doute,
<lb />Et je le veux toûjours, quelque prix qu’il m’en couſt es.
<lb />le n’examine point ma joye ou mon ennuy.
<lb />I’aime aſſez mon Amant, pour renoncer à luy.
<lb />Mais helas! il peut bien pelter à vée juitiée,
<lb />Que il j’ay pu luy faire un ſi grand ſacrifice,
<lb />Ce cœur, qui de ſes jours prend ce funeſte ſoin,
<lb />L’aime trop pour vouloir en eſtre le témoln.
<lb />Illons, je veux ſçavoir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Modérez vous de grace..
<lb />On vient vous informer de tout ce qui ſe paſſe.
<lb />L’eſt le Viſir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ATALIDE, ACOMAT, LAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />ENfin nos Amans ſont d’accord,
<lb />Madame. Un calme heureux nous remet dans le Pon.
<lb />La Sultane a laiſſé deſarmer ſa colere.
<lb />Elle m’a declaré ſa volonté derniere.
<lb />Et tandis qu’elle montre au Peuple épouvanté
<lb />Du Prophete divin l’Eſtandart redouté,
<lb />Qu’à marcher ſur mes pas Bajazet ſe diſpoſe,
<lb />Je vais de ce ſignal faire entendre la cauſe,
<lb />Remplir tous les eſprits d’une juſte terreur,
<lb />Et proclamer enfin le nouvel Empereur.
<lb />Cependant permettez que je vous renouvelle
<lb />Le ſouvenir du prix, qu’on promit à mon zele.
<lb />N’attendez point de moy ces doux emportemens,
<lb />Tels que j’en voy paroiſtre au cœur de ces Amans.
<lb />Mais ſi par d’autres ſoins plus dignes de mon âge,
<lb />Par de profonds reſpects, par un long eſclavage,
<lb />Telque nous le devons au ſang de nos Sultans,
<lb />Je puis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Vous m’en pourrez inſtruire avec le temps.
<lb />Avec le temps auſſi vous pourrez me connoiſtre.
<lb />Mais quels ſont ces tranſports qu’ils vous ont fait
<lb />paroiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Madame, doutez-vous des ſoûpirs enflammez
<lb />De deux jeurles Aulals Pan derautre charmez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Non. Mais à dire vray ce miracle m’étonne.
<lb />Et dicona que pna ſonalle ly paldome:
<lb />L’épouſe-t-il enfin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Madame, je le croy.
<lb />Voicy tout ce qui vient d’arriver devant moy.
<lb />Surpris, je l’avoûray, de leur fureur commune,
<lb />Querellant les Amans, l’Amour, &amp; la Fortune,
<lb />J’eſtois de ce Palais ſorty deſeſperé.
<lb />Déja dans un Vaiſſeau, ſur l’Euxin préparé,
<lb />Chargeant de mon débris les reliques plus cheres,
<lb />Je méditois ma fuite aux terres étrangeres.
<lb />Dans ce triſte deſſein au Palais rappellé,
<lb />Plein de joye &amp; d’eſpoir j’ay couru, j’ay volé.
<lb />La porte du Serrail à ma voix s’eſt ouverte.
<lb />Et d’abord une Eſclave à mes yeux s’eſt offerte,
<lb />Qui m’a conduit ſans bruit dans un Apartement,
<lb />Où Roxane attentive écoutoit ſon Amant.
<lb />Tout gardoit devant eux un auguſte ſilence.
<lb />Moy-meſme refiſtant à mon impatience,
<lb />Et reſpectant de loin leur ſecret entretien,
<lb />J’ay longtemps immobile obſervé leur maintien.
<lb />Enfin avec des yeux qui découvroient ſon ame,
<lb />L’une a tendu la main pour gage de ſa flâme,
<lb />L’autre avec des regards éloquens, pleins d’amour,
<lb />L’a de ſes feux, Madame, aſſurée à ſon tour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melas.
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ils m’ont alors apperçeû l’un &amp; l’autre.
<lb />Voila, m’a-t-elle dit, voſtre Prince &amp; le noſtre.
<lb />Je vais, brave Acomat, le remettre en vos mains.
<lb />Allez luy préparer les honneurs ſouverains.
<lb />Qu’un Peuple obeïſſant l’attende dans le Temple.
<lb />Le Serrail va bientoſt vous en donner l’exemple.
<lb />Aux pieds de Bajazet alors je ſuis tombé,
<lb />Et ſoudain à leurs yeux je me ſuis dérobé.
<lb />Trop heureux d’avoir pû, par un recit fidelle,
<lb />De leur paix en paſſant vous conter la nouvelle,
<lb />Et m’acquitter vers vous de mes reſpects profonds.
<lb />Je vais le couronner, Madame, &amp; j’en répons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AEHEREE, CATEC..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />AILlons, retirons-nous, ne troublons point ſa joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMTREO.
<lb />Ah Madame, croyez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Que veux-tu que je croye?
<lb />Quoy donc à ce ſpectacle iray-je m’expoſer?
<lb />Tu vois que ç’en eſt fait. Ils ſe vont épouſer.
<lb />La Sultane eſt contente, il l’aſſure qu’il l’aime.
<lb />Mais je ne m’en plains pas, je l’ay voulu moy-meſme.
<lb />Cependant croyois-tu, quand jaloux de ſa foy,
<lb />Il s’alloit plein d’amour ſacrifier pour moy,
<lb />Lors que ſon cœur tantoſt m’exprimant ſa tendreſſe,
<lb />Refuſoit à Roxane une ſimple promeſſe,
<lb />Quand mes larmes en vain tâchoient de l'émouvoir,
<lb />Quand je m’applaudiſſois de leur peu dde pouvoir;
<lb />Sroyois-tu que ſon cœur, contre toute apparence,
<lb />Pour la perſuader trouvaſt tant d’éloquence?
<lb />ſh peut-eſtre apres tout, que ſans trop ſe forcer,
<lb />Tout ce qu’il a pû dire, il a pû le penſer.
<lb />Peut-eſtre en la voyant, plus ſenſible pour elle
<lb />lla veû dans ſes yeux quelque grace nouvelle.
<lb />Elle auraidevant luy fait parler ſes douleurs.
<lb />Elle l’aime, un Empire autoriſe ſes pleurs,
<lb />Tant d’amour touche enfin une ame genéreuſe.
<lb />Helas! Que de raiſons contre une Malheureuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Mais ce lueces, Madamne, ent encore mcertain.
<lb />Attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Non, vois-tu? je le nierois en vain.
<lb />Je ne prens point plaiſir à croiſtre ma miſere.
<lb />Je ſçay pour ſe ſauver tout ce qu’il a dû faire.
<lb />Quand mes pleurs vers Roxane ont rappellé ſes pas
<lb />Je n’ay point prétendu qu’il ne m’obeïſt pas.
<lb />Mais apres les Adieux que je venois d’entendre,
<lb />Apres tous les tranſports d'une douleur ſi tendre,
<lb />Je ſçay qu’il n'a point dû luy faire remarquer
<lb />La joye &amp; les tranſports qu’on vient de m'expliquer,
<lb />Toy-meſme juge-nous, &amp; voy ſi je m’abuſe.
<lb />Pourquoy de ce conſeil moy ſeule ſuis-je excluſe?
<lb />Au ſort de Bajazet ay-je ſi peu de part?
<lb />A me chercher luy-meſme attendroit-il ſi tard,
<lb />N’eſtoit que de ſon cœur le trop juſte reproche
<lb />Luy fait peut-eſtre, helas! éviter cette approche?
<lb />Mais non, je luy veux bien épargller ce ſoucy,
<lb />Il ne me verra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Madame, le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />BAJALET, ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />N'En eſt fait, j’ay parlé, vous eſtes obeïe.
<lb />I vie.
<lb /> Vous n’avez plus, Madame, à craindre pour ma
<lb />it je ſerois heureux, ſi je pouvois gouſter
<lb />Qu elque bõheur, au prix qu’il vient de m’en couſter.
<lb />li mon cœur, dont le trouble en ſecret me condane,
<lb />ouvoit me pardonner auſſi bien que Roxane.
<lb />Mais enfin je me voy les armes à la main.
<lb />e ſuis libre, &amp; je puis contre un Frere inhumain,
<lb />Non plus par un ſilence aidé de voſtre adreſſe
<lb />Diſputer en ces lieux le cœur de ſa Maiſtreſſe,
<lb />Mais par de vrais combats, par de nobles dangers.
<lb />Ioy-meſme le cherchant aux climats étrangers,
<lb />uy diſputer les cœurs du Peuple, &amp; de l’Armée,
<lb />it pour Juge entre nous prendre la Renommée.
<lb />Que vois-je? Qu’avez-vous? Vous pleurez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Non, Seigneur,
<lb />e ne murmure point contre voſtre bonheur.
<lb />e Ciel, le juſte Ciel vous devoit ce miracle.
<lb />Ious ſçavez ſi jamais j’y formay quelque obſtacle.
<lb />Tant que j’ay reſpiré, vos yeux me ſont témoins
<lb />Que voſtre ſeul péril occupoit tous mes ſoins,
<lb />Et puis qu’il ne pouvoit finir qu’avec ma vie,
<lb />C’eſt ſans regret auſſi que je la ſacrifie.
<lb />Il eſt vray, ſile Ciel euſt écouté mes vœux,
<lb />Qu’il pouvoit m’accorder un trépas plus heureux,
<lb />Vous n’en auriez pas moins épouſé ma Rivale.
<lb />Vous pouviez l’aſſurer de la foy conjugale.
<lb />Mais vous n’auriez pas joint à ce titre d’Epoux,
<lb />Tous ces gages d’amour qu’elle a reçeûs de vous.
<lb />Roxane s’eſtimoit aſſez récompenſée,
<lb />Et j’aurois en mourant cette douce penſée,
<lb />Que vous ayant moy-meſme impoſé cette loy,
<lb />Je vous ay vers Roxane envoyé plein de moy,
<lb />Qu’emportant chez les morts toute voſtre tendreſſe,
<lb />Ce n’eſt point un Amant en vous que je luy laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Que parlez-vous, Madame, &amp; d’Epoux, &amp; d’Amantr
<lb />O Ciel! De ce diſcours quel eſt le fondement?
<lb />Qui peut vous avoir fait ce recit infidelle?
<lb />Moy j’aimerois Roxane, ou je vivrois pour elle,
<lb />Madame! Ah croyez-vous que loin de le penſer,
<lb />Ma bouche ſeulement euſt pû le prononcer.
<lb />Mais l'un ny l’autre enfin n’eſtoit point neceſſaire.
<lb />La Sultane a ſuivy ſon panchantordinaire.
<lb />Et ſoit qu’elle ait d’abord expliqué mon retour
<lb />Comme un gage certain qui marquoit mon amour,
<lb />Soit que le temps trop cher la preſſaſt de ſe rendre.
<lb />A peine ay-je parlé, que ſans preſque m’entendre,
<lb />Ses pleurs précipitez ont coupé mes diſcours.
<lb />Elle met dans ma main ſa fortune, ſes jours,
<lb />Et ſe fiant enfin à ma reconnoiſſance,
<lb />D’un hymen infaillible a formé l’eſpérance,
<lb />Moy-meſme rougiſſant de ma credulité,
<lb />Et d’un amour ſi tendre &amp; ſi peu merité;,
<lb />Dans ma confuſion, que Roxane, Madame,
<lb />Attribuoit encore à l’excés de ma flâme,
<lb />Ie me trouvois barbare, injuſte, criminel.
<lb />Croyez qu’il m’a fallu dans ce moment cruel,
<lb />Pour garder juſqu’au bout un ſilence perfide,
<lb />Rappeller tout l’amour que j’ay pour Atalide.
<lb />Cependant quand je viens apres de tels efforts
<lb />Chercher quelque ſecours contre tous mes remords,
<lb />Vous-meſme contre moy je vous vois irritée
<lb />Reprocher voſtre mort à mon ame agitée.
<lb />Je vois enfin je vois qu’en ce meſme moment
<lb />Tout ce que je vous dis vous touche foiblement.
<lb />Madame, finiſſons &amp; mon trouble, &amp; le voſtre.
<lb />Ne nous affligeons point vainement l’un &amp; l’autre.
<lb />Roxane n’eſt pas loin. Laiſſez agir ma foy.
<lb />J’iray bien plus content &amp; de vous, &amp; de moy,
<lb />Détromper ſon amour d’une feinte forcée,
<lb />Que je n’allois tantoſt déguiſer ma penſée.
<lb />La voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Juſte Ciel! Où va-t-il s’expoſer?
<lb />Si vous m’aimez, gardez de la deſabuſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DAJALET, ROXANE, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />J'Enez, Seigneur, venez. Il eſt temps de paraiſtie,
<lb />VEt que tout le Serrail reconnoiſſe ſon Maiſtre.
<lb />Tout ce Peuple nombreux, dont il eſt habité,
<lb />Aſſemblé par mon ordre attend ma volonté.
<lb />Mes Eſclaves gagnez, que le reſte va ſuivre,
<lb />Sont les premiers ſujets que mon amour vous livre.
<lb />L’auriez-vous crû, Madame, &amp; qu’un ſi promt retour
<lb />Fiſt à tant de fureur ſucceder tant d’amour?
<lb />Tantoſt à me vanger fixe &amp; déterminée
<lb />Je jurois qu’il voyoit ſa derniere journée.
<lb />A peine cependant Bajazet m’a parlé,
<lb />L’amour fit le ſerment, l’amour l’a viole.
<lb />J’ay crû dans ſon deſordre entrevoir ſa tendreſſe.
<lb />I’ay prononcé ſa grace, &amp; j’en croy ſa promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Oüy je vous ay promis, &amp; je m’en ſouviendray,
<lb />Que fidelle à vos ſoins autant que je vivray,
<lb />Mon reſpect éternel, ma juſte complaiſance,
<lb />Vous répondront toûjours de ma reconnoiſſance.
<lb />Si je puis à ce prix mériter vos bienfaits,
<lb />Je vais de vos bontez attendre les effets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />NOXANE, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />E quel étonnement, ô Ciel! ſuis-je frapée?
<lb />DEſt-ce un ſonge? Et mes yeux ne m’ont-ils point
<lb />trompée?
<lb />Quel eſt ce ſombre accüeil, &amp; ce diſcours glacé
<lb />Qui ſemble révoquer tout ce qui s’eſt paſſé?
<lb />Sur quel eſpoir croit-il que je me ſois renduë,
<lb />Et qu’il ait regagné mon amitié perduë?
<lb />J’ay crû, qu’il me juroit que juſques à la mort
<lb />Son amour me laiſſoit maiſtreſſe de ſon ſort.
<lb />Se repent-n deja de m'avolr appaiſée?
<lb />Mais moy-meſme tantoſt me ſerois-je abuſée?
<lb />Ah!... Mais il vous parloit. Quels eſtoient ſes diſcours,
<lb />Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Moy, Madame! Il vous aime toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il y va de ſa vie au moins que je le croye.
<lb />Mais de grace, parmy tant de ſujets de joye,
<lb />Répondez-moy, comment pouvez-vous expliquer
<lb />Ce chagrin, qu’en ſortant il m’a fait remarquer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Madame, ce chagrin n’a point frapé ma veuë.
<lb />Il m’a de vos bontez longtemps entretenuë.
<lb />Il en eſtoit tout plein quand je l’ay rencontré.
<lb />J’ay crû le voir ſortir tel qu’il eſtoit entré.
<lb />Mais, Madame, apres tout, faut-il eſtre ſurpriſe,
<lb />Que tout preſt d’achever cette grande entrepriſe
<lb />Bajazet s’inquiete, &amp; qu’il laiſſe échaper
<lb />Quelque marque des ſoins qui doivent l’occuper?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je voy qu’a l’excuſer voſtre adreſſe eſt extr' me.
<lb />Vous parlez mieux pour luy, qu’il ne parle luy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et quel autre intéreſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Madame, c’eſt aſſez.
<lb />Je conçois vos raiſons mieux que vous ne penſez.
<lb />Laiſſez-moy. J’ay beſoin d’un peu de ſolitude.
<lb />Ce jour me jette auſſi dens quelque inquiétude.
<lb />J’ay, comme Bajazet, mon chagrin &amp; mes ſoins,
<lb />Et je veux un moment y penſer ſans témoins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />UOLROCVIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE ſeule.
<lb />E tout ce que je voy que faut-il que je penſe?
<lb />UTous deux à me tromper ſont-ils d’intelligence?
<lb />Pourquoy ce changement, ce diſcours, ce depart?
<lb />N’ay-je pas meſme entre eux ſurpris quelque regard?
<lb />Bajazet interdit! Atalide étonnée!
<lb />O Ciel! A cet affront m’auriez-vous condannée?
<lb />De mon aveugle amour ſeroient-ce là les fruits?
<lb />Tant de jours douloureux, tant d’inquietes nuits,
<lb />Mes brigues, mes complots, ma trahiſon fatale,
<lb />N'aurois-je tout tenté que pour une Rivale!
<lb />Mais peut-eſtre qu’auſſi trop promte à m’affliger,
<lb />J’obſerve de trop prés un chagrin paſſager.
<lb />J’impute à ſon amour l’effet de ſon caprice.
<lb />N’euſt-il pas juſqu’au bout conduit ſon artifice?
<lb />Preſt à voir le ſuccés de ſon déguiſement,
<lb />Quoy ne pouvoit-il pas feindre encore un moment?
<lb />Non, non, raſſurõs nous. Trop d’amour m’intimide.
<lb />Et pourquoy dans ſon cœur redouter Atalide?
<lb />Quel ſeroit ſon deſſein? Qu’a-t-elle fait pour luy?
<lb />Qui de nous deux enfin le couronne aujourd’huy?
<lb />Mais helas! De l’amour ignorons-nous l’empire?
<lb />Si par quelque autre charme Atalide l’attire,
<lb />Qu’importe qu’il nous doive, &amp; le Sceptre, &amp; le jour?
<lb />Les bienfaits dans un cœur balancent-ils l’amour?
<lb />Et sãs chercherplus loin, quãd l’Ingrat me ſçeût plaire.
<lb />Ay-je mieux reconnu les bontez de ſon Frere?
<lb />Ahi ſi d’une autre chaiſne il n’eſtoit point lié,
<lb />L’offre de mon hymen l’euſt-il tant effrayé?
<lb />N’euſt-il pas ſans regret ſecondé mon envie?
<lb />L’euſt-il refuſé meſme aux deſpens de ſa vie?
<lb />Que de juſtes raiſons.... Mais qui vient me parler?
<lb />Que veut-on?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ROAANE, EATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />lArdonnez, ſi j’oſe vous troubler.
<lb />Mais, Madame, un Eſclave arrive de l’Armée.
<lb />Et quoy que ſur la Mer la porte fuſt fermée,
<lb />Les Gardes ſans tarder l’ont ouverte à genoux
<lb />Aux ordres du Sultan qui s’adreſſent à vous.
<lb />Mais, ce qui me ſurprend, c’eſt Orcan qu’il envoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan!
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Oüy, de tous ceux que le Sultan employe,
<lb />Orcan le plus fidelle à ſervir ſes deſſeins,
<lb />Né ſous le Ciel brûlant des plus noirs Africains.
<lb />Madâme, il vous demande avec impatience.
<lb />Et ſouhaittant ſur tout qu’il ne vous ſurpriſt pas
<lb />Dans voſtre Apartement j’ay retenu ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quel malheur impréveû vient encor me confondre?
<lb />Quel peut eſtre cet ordre? Et que puis-je répondre?
<lb />Il n’en faut point douter, le Sultan inquiet
<lb />Une ſeconde fois condanne Bajazet.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iiij
<lb />On ne peut ſur ſes jours ſans moy rien entreprendre.
<lb />Tout m’obeït icy. Mais dois-je le défendre?
<lb />Quel eſt mon Empereur? Bajazet? Amurat?
<lb />’ay trahy l’un. Mais l’autre eſt peut-eſtre un Ingrat
<lb />Le temps preſſe. Que faire en ce doute funeſte?
<lb />Allons. Employons-bien le moment qui nous reſte,
<lb />Ils ont beau ſe cacher. L’amour le plus diſeret
<lb />Laiſſe par quelque marque échapper ſon ſecret.
<lb />Obſervons Bajazet. Etonnons Atalide.
<lb />Et couronnons l’Amant, ou perdons le Perfide.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />H! ſçais-tu mes frayeurs? Sçais-tu que
<lb />dans ces lieux
<lb />J’ay veû du fier Orcan le viſage odieux?
<lb />En ce moment fatal que je crains ſa
<lb />venuë !
<lb />Que je crains.... Mais dy-moy, Bajazet t'a-t-il veuë?
<lb />Qu'a-t-il dit? Se rend-il, Zaïre, à mes raiſons?
<lb />lra-t-il voir Roxane, &amp; calmer ſes ſoupçons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Il ne peut plus la voir ſans qu’elle le commande.
<lb />Roxane ainſi l’ordonne, elle veut qu’il l’attende.
<lb />Sans doute à cet Eſclave elle veut le cacher.
<lb />J’ay feint en le voyant de ne le point chercher.
<lb />J’ay rendu voſtre Lettre, &amp; j’ay pris ſa réponſe.
<lb />Madame, vous verrez ce qu’elle vous annonce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE lit.
<lb />Apres tant d’injuſtes détours
<lb />Faut-il qu’a feindre encor voſtre amour me convie?
<lb />Mais je veux bien prendre ſoin d’une vie,
<lb />Dont vous jurez que dépendent vos jours.
<lb />Ie verray la Sultane. Et par ma complaiſance,
<lb />Par de nouveaux ſermens de ma reconnoiſſance,
<lb />I’appaiſeray, ſi je puis, ſon courroux.
<lb />N'exigez rien de plus. Ny la mort, ny vous-meſme,
<lb />Ne me ferez jamais prononcer que je l’aime,
<lb />Puis que jamais je n’aimeray que vous.
<lb />Helas! Que me dit-il? Croit-il que je l’ignbre?
<lb />Ne ſçay-je pas aſſez qu’il m’aime, qu’il m’adore?
<lb />Eſt-ce ainſi qu’à mes vœux il ſçait s’accommoder?
<lb />C’eſt Roxane, &amp; non moy qu’il faut perſuader.
<lb />De quelle crainte encor me laiſſe-t-il ſaiſie!
<lb />Funeſte aveuglement! Perfide jalouſie!
<lb />Recit menteur! Soupçons que je n’ay pû celer!
<lb />Falloit-il vous entendre, ou falloit-il parler?
<lb />C’eſtoit fait, mon bonheur ſurpaſſoit mon attente.
<lb />I’eſtois aimée, heureuſe, &amp; Roxane contente.
<lb />Zaïre, s’il ſe peut, retourne ſur tes pas.
<lb />Qu’il l’appaiſe. Ces mots ne me ſuffiſent pas.
<lb />Que ſa bouche, ſes yeux, tout ruitdre qu’ir l'aime.
<lb />Qu'elle le croye enfin. Que ne puis-je moy-meſme
<lb />Echauffant par mes pleurs ſes ſoins trop languiſſans,
<lb />Mettre dans ſes diſcours tout l’amour que je ſens!
<lb />Mais à d’autres pérlis je crallis de le conmmettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Roxane vient à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah! Cachons cette Lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, ATALIDE,
<lb />ZATIME, LATRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE à Zatime.
<lb />VIen. J’ay reçeu cet ordre. Il faut l’intimider.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE à 2aire.
<lb />Va, cours, &amp; tâche enfin de le perſuader.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />RCAARE, ATALIDE, LATIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Aidtamie, j’ay leçeu des Lettres de l’Armée.
<lb />IVIDe tout ce qui s’y paſſe eſtes-vous informée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />On m’a dit que du Camp un Eſclave eſt venu,
<lb />Le reſte eſt un ſecret qui ne m’eſt pas connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Amurat eſt heureux, la fortune eſt changée,
<lb />Madame, &amp; ſous ſes loix Babylone eſt rangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Hé quoy, Madame? Oſmin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Eſtoit mal averty,
<lb />Eedepaifondepaiteet Liciade elt palty.
<lb />C’en eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quel revers!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Pour comble de diſgraces
<lb />Le Sultan qui l’envoye eſt party ſur ſes traces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy les Perſans armez ne l’arreſtent donc pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, Madame. Vers nous frevient à grands pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />que je tous planio; nldmmmimipiuiſt néceſſaire
<lb />D’achever promtement ce que vous vouliez faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ileſt tard de vouloir s’oppoſer au vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Le temps n’a point adoucy ſa rigueur.
<lb />Vous voyez dans mes mains ſa volonté ſupréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Et que vous mande-t-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Voyez. Liſez vous-meſme.
<lb />Vous connoiſſez, Madame, &amp; la lettre, &amp; le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Du cruel Amurat je reconnoy la main. Elle lit.
<lb />Avant que Babylone éprouvaſt ma puiſſance.
<lb />Ie vous ay fait porter mes ordres abſolus.
<lb />Ie ne veux point douter de voſtre obeïſſance,
<lb />Et croy que maintenant Bajazet ne vit plus,
<lb />Ie laiſſe ſous mes loix Babylone aſſervie,
<lb />Et confirme en partant mon ordre ſouverain.
<lb />Vous, ſi vous avez ſoin de voſtre propre vie,
<lb />Ne vous montrez a moy que ſa teſte à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Cache tes pleurs, malheureuſe Atalide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous ſemble?
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Il pourſuit ſon deſſein parricide.
<lb />Avauis aa pemre proierne un Pinice lans appuy.
<lb />Il ne ſçait pas l’amour qui vous parle pour luy,
<lb />Que vous &amp; Bajazet vous ne faites qu’une ame,
<lb />Que plûtoſt, s’il le faut, vous mourrez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Moy, Madame?
<lb />Je voudrois leſauver, je ne le puis haïr.
<lb />Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy donc? Qu’avez-vous réſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />D’obeït,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />obeïr!
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Huurlairttrre priacatitie;
<lb />l le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoy, ce Prince aimable..... qui vous ainte,
<lb />Verra finir ſes jours qu’il vous a deſtinez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il le faut. Et déja mes ordres ſont donnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e me meurs.
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHIIME.
<lb />Elle tombe, &amp; ne vit plus qu’à peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Allez, conduiſez-la dans ià Chambre prochaine.
<lb />Mais au moins obſervez ſes regards, ſes diſcours,
<lb />Tout ce qui convaincra leurs perfides amours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AMMMV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE ſeule.
<lb />A Rivale à mes yeux s’eſt enfin déclarée
<lb />MVoila fur quelle foy je m’eſtois aſſurée.
<lb />Depuis ſix mois entiers j’ay crû que nuit &amp; jour
<lb />Ardante elle veilloit au ſoin de mon amour.
<lb />Et c’eſt moy qui du ſien miniſtre trop fidelle
<lb />Semble depuis ſix mois ne veiller que pour elle,
<lb />Qui me ſuis appliquée à chercher les moyens
<lb />De luy faciliter tant d’heureux entretiens,
<lb />Et qui meſme ſouvent prévenant ſon envie
<lb />Ay haſté les momens les plus doux de ſa vie.
<lb />Ce n’eſt pas tout. Il ſaut maintenant m’éclaircir,
<lb />Si dans ſa perfidie elle a ſçeu reüſſir.
<lb />Il faut... Mais que pourrois-je apprendre da vantage?
<lb />Mon malheur n’eſt-il pas écrit ſur ſon viſage?
<lb />Vois-je pas, au travers de ſon ſaiſiſſement,
<lb />Un cœur dans ſes douleurs content de ſon Amant?
<lb />Exempte des ſoupcons dont je ſuis tourmentée,
<lb />Ce n’eſt que pour ſes jours qu’elle eſt inquietée.
<lb />N’importe. Pourſuivons. Elle peut comme moy
<lb />Sur des gages trompeurs s’aſſurer de ſa foy.
<lb />Pour le faire expliquer tendons-luy quelque piege.
<lb />Mais quel indigne employ moy-méme m’impoſayje?
<lb />Quoy donc à me geſner appliquant mes eſprits
<lb />J’iray faire à mes yeux éclatter ſes mépris?
<lb />Luy-meſme il peut prévoir &amp; tromper mon adreſſe.
<lb />D’ailleurs l’ordre, l’Eſclave, &amp; le Viſir me preſſe.
<lb />Il faut prendre party, l’on m’attend. Faiſons mieux..
<lb />Sur tout ce que j’ay veû fermons plûtoſt les yeux.
<lb />Laiſſons de leur amour la recherche importune.
<lb />Pouſſons à bout l’Ingrat, &amp; tentons la fortune.
<lb />Voyons, ſi par mes ſoins ſur le Trône élevé,
<lb />l oſera trahir l’amour qui l’a ſauvé.
<lb />Et ſi de mes bienfaits lâchement liberale
<lb />Sa main en oſera couronner ma Rivale.
<lb />Je ſçauray bien toûjours retrouver le moment
<lb />De punir, s’il le faut, la Rivale, &amp; l’Amant,
<lb />Dans ma juſte fureur obſervant le Perfide,
<lb />Je ſçauray le ſurprendre avec ſon Atalide.
<lb />Et d’un meſme poignard les uniſſant tous deux,
<lb />Les percer l’un &amp; l’autre, &amp; moy-meſme apres eux.
<lb />Sans doute j’ay trouvé le party qu’il faut prendre.
<lb />Je veux tout ignorer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />NOAANE, LMTIME..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />AH que viens-tu m’apprendre,
<lb />Mainl, bajatet el citan amonlcar.
<lb />Vois-tu dans ſes diſcours qu’ils s’entẽdent tous deur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Elle n’a point parlé. Toûjours évanoüïe,
<lb />Madame, elle ne marque aucun reſte de vie
<lb />Que par de longs ſoûpirs, &amp; des gemiſſemens,
<lb />Qu’il ſemble que ſon cœur va ſuivre à tous momens.
<lb />Vos Femmes, dont le ſoin à l’envy la ſoulage,
<lb />Ont découvert ſon ſein, pour leur donner paſſage.
<lb />Moy-meſme avec ardeur ſecondant ce deſſein,
<lb />J’ay trouvé ce Billet enfermé dans ſon ſein.
<lb />Du Prince voſtre Amant j’ay reconnu la lettre,
<lb />Et j’ay crû qu’en vos mains je devois le remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Donne. Pourquoy frémir? Et quel trouble ſoudain
<lb />Me glace à cet objet &amp; fait trembler ma main?
<lb />Il peut l’avoir écrit ſans m’avoir offenſée.
<lb />A peutmeſme.... Liſons, &amp; voyons ſa penſée.
<lb />............... Ny la mort, ny vous-meſme,
<lb />Ne me ferez jamais prononcer que je l'aime,
<lb />Puis que jamais je n’aimeray que vous.
<lb />Ah! de la trahiſon me voila donc inſtruite.
<lb />Jereconnoy l’appas, dont ils m’avoient ſéduite.
<lb />Ainſi donc mon amour eſtoit récompenſé,
<lb />Lâche, indigne du jour que je t’avois laiſſé?
<lb />Ah! je reſpire enfin. Et ma joye eſt extréme
<lb />Que le Traiſtre une fois ſe ſoit trahy luy-meſme.
<lb />Libre des ſoins cruels, où j’allois m’engager,
<lb />Ma tranquille fureur n’a plus qu’à ſe vanger.
<lb />Qu’il meure. Vangeõs-nous. Courez. Qu’on le ſaiſiſſe,
<lb />Que la main des Muets s’arme pour ſon ſupplice.
<lb />Qu’ils viennent préparer ces nœuds infortunez,
<lb />Par qui de ſes Pareils les jours ſont terminez.
<lb />Cours, Zatime, ſois promte à ſervir ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Madame!
<lb />ZATIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quoy donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Si ſans trop vous déplaire,
<lb />Dans les juſtes tranſports, Madame, où je vous vois,
<lb />J’oſois vous faire entendre une timide voix;
<lb />Bajazet, il eſt vray, trop indigne de vivre
<lb />Aux mains de ces Cruels mérite qu’on le livre.
<lb />Mais tout Ingrat qu’il eſt, croyez-vous aujourd’huy
<lb />Qu'Amurat ne ſoit pas plus à craindre que luy?
<lb />Et qui ſçait ſi déja quelque bouche infidelle
<lb />Ne l’a point averty de voſtre amour nouvelle?
<lb />Des cœurs comme le ſien, vous le ſçavez aſſez;
<lb />Ne ſe regagnent plus, quand ils ſont offenſez,
<lb />Et la plus promte mort dans ce moment ſevere
<lb />Devient de leur amour la marque la plus chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Avec quelle inſolence, &amp; quelle cruauté,
<lb />Ils ſe joüoient tous deux de ma crédulité!
<lb />Quel panchant, quel plaiſir je ſentois à les croire!
<lb />Tu ne remportois pas une grande victoire,
<lb />Perfide, en abuſant ce cœur préoccupé,
<lb />Qui luy-meſme craignoit de ſe voir détrompé.
<lb />Tu n’as pas eû beſoin de tout ton artifice.
<lb />Et je veux bien te faire encor cette juſtice,
<lb />Toy-meſme, je m’aſſure, as rougy plus d’un jour
<lb />Du peu qu’il t’en couſtoit pour trõper tant d’amour.
<lb />Moy! Qui de ce haut rang qui me rendoit ſi fiere,
<lb />Dans le ſein du malheur t’ay cherché la premiere,
<lb />Pour attacher des jours tranquiles, fortunez,
<lb />Aux périls dont tes jours eſtoient environnez,
<lb />Apres tant de bonté, de ſoin, d’ardeur extrémes,
<lb />Tu ne ſçaurois jamais prononcer que tu m’aimes!
<lb />Mais dans quels ſouvenirs me laiſſay-je égarer?
<lb />Tu pleures malheureuſe? Ah! tu devois pleurer,
<lb />Lors que d’un vain deſir à ta perte pouſſée,
<lb />Tu conçeûs de le voir la premiere penſée.
<lb />Tu pleures? Et l’Ingrat tout preſt à te trahir
<lb />Prépare les diſcours dont il veut t’ébloüir.
<lb />Pour plaire à ta Rivale il prend ſoin de ſa vie.
<lb />Ah! Traiſtre, tu mourras. Quoy tu n’es point partie?
<lb />Va. Mais nous-meſme allons, précipitons nos pas.
<lb />Qu’il me voye attentive au ſoin de ſon trépas,
<lb />Luy montrer à la fois, &amp; l’ordre de ſon Frere,
<lb />Et de ſa trahiſon ce gage trop ſincere.
<lb />Toy, Zatime, retien ma Rivale en ces lieux.
<lb />Qu’il n’ait en expirant que ſes cris pour adieux.
<lb />Qu’elle ſoit cependant fidellement ſervie.
<lb />prens ſoin d’elle. Ma haine a beſoin de ſa vie,
<lb />Ah! ſi pour ſon Amant facile à s’attendrir
<lb />La peur de ſon trépas la fit preſque mourir;
<lb />Quelſurcroiſt de vangeance &amp; de douceur nouvelle,
<lb />De le montrer bientoſt pâle &amp; mort devant elle,
<lb />De voir ſur cet objet ſes regards arreſtez
<lb />Me payer les plaiſirs que je leur ay preſtez!
<lb />Va, retien-la. Sur tout garde bien le ſilence.
<lb />Moy.... Mais qui vient icy différer ma vangeance?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ROAANE, ACOMAT, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ue faites-vous, Madame? En quels retardemens
<lb />D’un jour ſi prétieux perdez-vous les momens?
<lb />Byſance par mes ſoins preſque entiere aſſemblée
<lb />Interroge ſes Chefs, de leur crainte troublée.
<lb />Et tous, pour s’expliquer, ainſi que mes Amis,
<lb />Attendent le ſignal que vous m’aviez promis.
<lb />D’où vient que ſans répondre à leur impatience,
<lb />Le Serrail cependant garde un triſte ſilence?
<lb />Déclarez-vous, Madame, &amp; ſans plus différer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, vous ſerez content, je vais me déclarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Madame, quel regard, &amp; quelle voix ſevere
<lb />Malgré voſtre diſcours m’aſſure du contraire?
<lb />Quoy déja voſtre amour des obſtacles vaincu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Bajazetieſt un traiſtre, &amp; n’a que trop veſcu,
<fw><lb />ACOMAT.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tuy!
<lb />ROXANE.
<lb />rour moy, pour vous-méme également perfide,
<lb />Ilnous trompoit tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Cette Atalide,
<lb />ril miemme n’eſtoit pas un ailez digne prix,
<lb />De tout ce que pour luy vous avez ehtrepris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien?
<lb />ACOMAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Liſez. Jugez apres cette inſolence
<lb />Si nous devons d’un Traiſtre embraſſer la défenſe.
<lb />Obeïſſons plûtoſt à la juſte rigueur
<lb />D’Amurat qui s’approche &amp; retourne vainqueur;
<lb />Et livrant ſans regret un indigne complice,
<lb />Appaiſons le Sultan par un promt ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT luy rendant le Billet.
<lb />Oüy, puis que juſques-là l’Ingrat m’oſe outrager,
<lb />Moy-meſme, s’il le faut, je m’offre à vous vanger,
<lb />Madame. Laiſſez-moy nous la ver l’un &amp; l’autre
<lb />Ducrime que ſa vie a jetté ſur la noſtre.
<lb />Montrez-moy le chemin, j’y cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, Acomat.
<lb />Laiſſez-moy le plaiſir de confondre l’Ingrat.
<lb />Je veux voir ſon deſordre, &amp; joüir de ſa honte.
<lb />Je perdrois ma vangeance en la rendant ſi pronte.
<lb />Je vais tout préparer. Vous cependant allez
<lb />Diſperſer prontement vos Amis aſſemblez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />AeoMn T, OoMINv.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Emeure. Il n’eſt pas temps, cher Oſmin, que
<lb />D je ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />( porté?
<lb />Quoy juſques-là, Seigneur, voſtre amour vous tranſ<lb />N’avez-vous pas pouſſé la vangeance aſſez loin?
<lb />Voulez-vous de ſa mort eſtre encor le témoin?
<fw><lb />4 –
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Que veux-tu dire? Es-tu toy-meſme ſi crẽdule,
<lb />què de me ſoupçonner d’un courroux ridicule?
<lb />Moy jaloux? Plût au Ciel, qu’en me manquant de foy,
<lb />L’imprudent Bajazet n’euſt offenſé que moy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Et pourquoy donc, Seigneur, au lieu de le défendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Et la Sultane eſt-elle en eſtat de m’entendre?
<lb />Ne voyois-tu pas bien, quand je l’allois trouver,
<lb />Que j’allois avec luy me perdre, ou me ſauver?
<lb />B
<lb />Ah de tant de conſeils évenement ſiniſtre!
<lb />Prince aveugle! Ou plutoſt trop aveugle Miniſtre!
<lb />Il te ſied bien, d’avoir en de ſi jeunes mains
<lb />Chargé d’ans, &amp; d’honneurs, confié tes deſſeins,
<lb />Et laiſſé d’un Viſir la fortune flottante
<lb />ourrle de ces talllanls la condurte Miprudente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Hé laiſſez-les entre eux exercer leur courroux,
<lb />Bajazet veut périr, Seigneur, ſongez à vous.
<lb />i peuede roo denemo lévéler le myſtere,
<lb />oinon quelques Amis engagez a letaile?
<lb />Vous verrez par ſa mort le Sultan adoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Roxane en ſa fureur peut raiſonner ainſy.
<lb />Mais moy, qui voy plus loin, qui par un long uſage
<lb />Des maximes du Trône ay fait l’aprentiſſage,
<lb />Qui d’emplois en emplois vieilly ſous trois Sultans,
<lb />Ay veû de mes pareils les malheurs éclattans,
<lb />Je içay, lans nie fatter, que de ſa ſeule audace
<lb />Un Homme tel que moy doit attendre ſa grace,
<lb />Et qu’une mort ſanglanté eſt l’unique traitté
<lb />Qui reſte entre l’Eſclave, &amp; le Maiſtre irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuyez donc.
<lb />OSMIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />J’approuvois tantoſt cette penſée.
<lb />Mon entrepriſe alors eſtoit moins avancée.
<lb />Mais il m'eſt deſormais trop dur de reculer.
<lb />Par une belle chute il faut me ſignaler,
<lb />Et laiſſer un débris du moins apres ma fuite
<lb />Qui de mes Ennemis retarde la pourſuite.
<lb />Bajazet vit encor. Pourquoy nous étonner?
<lb />Acomat de plus loin a ſçeû le ramener.
<lb />Sauvons-le, malgré luy, de ce péril extréme,
<lb />Pour nous, pour nos Amis, pour Roxane elle-meſme.
<lb />Tu vois combien ſon cœur preſt à le protéger
<lb />A retenu mon bras trop promt à la vanger,
<lb />Je connoy peu l’amour. Mais j’oſe te répondre
<lb />Qu’il n’eſt pas condanné puis qu’onveut le cõfondre,
<lb />Que nous avons du temps. Malgré ſon deſeſpoir
<lb />Roxane l’aime encore, Oſmin, &amp; le va voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />emi que vous imipne uile ii’noble audace?
<lb />Si Roxane l’ordonne, il faut quitter la place.
<lb />Ce Palais eſt tout plein....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Oüy, d’Eſclaves obſcurs,
<lb />Nourris loin de la guerre, à l’ombre de ſes Murs.
<lb />Mals toy, dont la valeur d’Amurat oubliée
<lb />Par de communs chagrins à mon ſort s’eſt liée,
<lb />Voudras-tu juſqu’au bout ſeconder mes fureurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Seigneur, vous m’offenſez. Si vous mourez, je meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />D’Amis, &amp; de Soldats une troupe hardie
<lb />Aux portes du Palais attend noſtre ſortie.
<lb />La Sultane d’ailleurs ſe fie à mes diſcours.
<lb />Nourry dans le Serrail j’en connoy les détours.
<lb />Je ſçay de Bajazet l’ordinaire demeure.
<lb />Ne tardons plus. Marchons. Et s’il faut que je meure
<lb />Alourons, nioj; ener Oſmin, comme un Viſir, &amp; toy
<lb />Comme le Favory d’un Homme tel que moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />SCENE IREMIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE ſeule.
<lb />ELAS! je cherche en vain. Rien ne
<lb />s’offre à ma veuë.
<lb />Malheureuſe! Comment puis-je l’avoir
<lb />perduë?
<lb />S Ciel, aurois-tu permis que mon funeſte
<lb />amour
<lb />Expoſaſt mon Amant tant de fois en un jour,
<lb />Que pour dernier malheur, cette Lettre fatale
<lb />Fuſt encor parvenuë aux yeux de ma Rivale?
<lb />J’eſtois en ce lieu meſme, &amp; ma timide main,
<lb />Quand Roxane a paru, l’a cachée en mon ſein.
<lb />Sa préſence a ſurpris mon ame deſolée.
<lb />Ses menaces, ſa voix, un ordre m’a troublée.
<lb />J’ay ſenty défaillir ma force, &amp; mes eſprits.
<lb />Ses Femmes m’entouroient quand je les ay repris,
<lb />A mes yeux étonnez leur troupe eſt diſparuë.
<lb />Ah trop cruelles mains qui m’avez ſecouruë!
<lb />Vous m’avez vendu cher vos ſecours inhumains,
<lb />Et par vous cette Lettre a paſſé dans ſes mains.
<lb />Quels deſſeins maintenant occupent ſa penſée?
<lb />Sur qui ſera d’abord ſa vangeance exercée?
<lb />Quel ſang pourra ſuffire à ſon reſſentiment?
<lb />Ah! Bajazet eſt mort, ou meurt en ce moment.
<lb />Cependant on m’arreſte, on me tient enfermée.
<lb />On ouvre. De ſon ſort je vais eſtre informée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, ATALIDE, ZATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REtirez-vous.
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Madame.... Excuſez l’embarras....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Retirez-vous, vous dis-je, &amp; ne repliquez pas.
<lb />Cardes, qu’on la retienne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ROXANE, LATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />UUy, tout eſt preſt, Zatime.
<lb />Orcan, &amp; les Muets attendent leur Victime.
<lb />ge lam pourtaiit toujouis miantrene delon ſort.
<lb />Je puis le retenir. Mais s’il ſort, il eſt mort.
<lb />Vient-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Oüy, ſur mes pas un Eſclaye l’ameine.
<lb />Et loin de ſoupçomier la diigrace prochame,
<lb />Il m’a paru, Madame, avec empreſſement
<lb />Sortir, pour vous chercher, de ſon Apartement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ame lâche, &amp; trop digne enfin d'eſtre déceuë,
<lb />Peux-tu ſouffrir encor qu’il paroiſſe à ta veuë?
<lb />Crois-tu par tes diſcours le vaincre ou l’étonner?
<lb />Quand meſme il ſe rendroit peux-tu luy pardonner?
<lb />Quoy ne devrois-tu pas eſtre déja vangée?
<lb />Ne crois-tu pas encore eſtre aſſez outragée?
<lb />Sans perdre tant d’efforts ſur ce cœur endurcy,
<lb />Que ne le laiſſons-nous périr.... Mais le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />BAJALET, ROAANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />'Ene vous feray point des reproches frivoles.
<lb />ILes momens ſont trop chers pour les perdre en
<lb />paroles.
<lb />Mes ſoins vous ſont connus. En un mot vous vivez.
<lb />Et je ne vous dirois que ce que vous ſçavez.
<lb />Malgré tout mon amour, ſi je n’ay pû vous plaire,
<lb />Jen’en murmure point. Quoy qu’à ne vous rien taire,
<lb />Ce meſme amour peut-eſtre, &amp; ces meſmes bienfaits
<lb />Auroient dû ſuppléer à mes foibles at traits.
<lb />Mais je m’étonne enfin, que pour reconnoiſſance
<lb />D’un amour appuyé ſur tant de confiance,
<lb />Vous ayez ſi longtemps, par des détours ſi bas,
<lb />Feint un amour, pour moy, que vous ne ſentiez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Qui moy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, toy. Voudrois-tu point encore
<lb />Me nier un mépris que tu crois que j’ignore?
<lb />Ne prétendrois-tu point par tes fauſſes couleurs
<lb />Déguiſer un amour qui te retient ailleurs,
<lb />Et me jurer enfin d'une bouche perfide.
<lb />Tout ce que tu ne ſens que pour ton Atalide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />litande, Madamie! O Ciel! Qui vous a dit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Tien, perfide, regarde, &amp; déments cet écrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Je ne vous dy plus rien. Cette Lettre ſincere
<lb />D’un malheureux amour contient tout le myſtere.
<lb />Vous ſçavez un ſecret, que tout preſt à s’ouvrir
<lb />Mon cœur a mille fois voulu vous découvrir.
<lb />J’aime, je le confeſſe. Et devant qu’à ma veuë
<lb />Prévenant mon eſpoir vous fuſſiez apparuë,
<lb />Déja plein d’un amour dés l’enfance formé
<lb />A tout autre deſit mon cœur eſtoit fermé.
<lb />Vous me vinſtes offrir, &amp; la vie, &amp; l’Empiré.
<lb />Et meſme voſtre amour, ſi j’oſe vous le dire,
<lb />Conſultant vos bienfaits, les crut, &amp; ſur leur foy
<lb />De tous mes ſentimens vous répondit pour moy.
<lb />Je connus voſtre erreur. Mais que pouvois-je faire?
<lb />Je vis en meſme temps qu’elle vous eſtoit chere.
<lb />Combien le Trône tente un cœur ambitieux!
<lb />Un ſi noble préſent me fit ouvrir les yeux.
<lb />Je chéry, j’acceptay, ſans tarder davantage,
<lb />L’heureuſe occaſion de ſortir d’eſclavage;
<lb />D’autant plus qu’il falloit l’accepter, ou périr.
<lb />D'autant plus que vous-meſme ardente à me l’offrir,
<lb />Vous ne craigniez rien tant que d’eſtre refuſée,
<lb />Que meſme mes refus vous auroient expoſée,
<lb />Qu’apres avoir oſé me voir &amp; me parler,
<lb />Il eſtoit dangereux pour vous de reculer.
<lb />Cepẽdant je n’en veux pour témoins que vosplaintes,
<lb />Loin de vous abuſer par des promeſſes feintes,
<lb />Songez combien de fois vous m’avez reproché
<lb />Un ſilence témoin de mon trouble caché.
<lb />plus l’effet devos ſoins, plus ma gloire eſtoiẽt proches,
<lb />plus mon cœur interdit ſe faiſoit de reproches.
<lb />Le Ciel, qui m’entẽdoit, ſçait bienqu’en meſme temps
<lb />Je ne m’arreſtois pas à des vœux impuiſſans.
<lb />Et ſi l’effet enfin ſuivant mon eſperance
<lb />Euſt ouvert un champ libre à ma reconnoiſſance,
<lb />J’aurois par tant d’honneurs, par tant de dignitez,
<lb />Contenté voſtre gloire, &amp; payé vos bontez,
<lb />que vous-meſme peut-eſtre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Et que pourrois-tu faire?
<lb />Sans l’offre de ton cœur par où peux-tu me plaire?
<lb />Quels ſeroient de tes vœux les inutiles fruits?
<lb />Ne te ſouvient-il plus de tout ce que je ſuis?
<lb />Maiſtreſſe du Serrail, arbitre de ta vie,
<lb />Et meſme de l’Eſtat qu’Amurat me confie,
<lb />Sultane, &amp; ce qu’en vain j’ay crû trouver en toy,
<lb />Souveraine d’un cœur qui n’euſt aimé que moy;
<lb />Dans ce comble de gloire où je ſuis arrivée,
<lb />A quel indigne honneur m’avois-tu reſervée?
<lb />Traiſnerois-je en ces lieux un ſort infortuné,
<lb />Vil rebut d’un Ingrat que j’aurois couronné,
<lb />De mon rang deſcenduë, à mille autres égale,
<lb />Ou la premiere Eſclave enfin de ma Rivale?
<lb />Laiſſons ces vains diſcours. Et ſans m’importuner,
<lb />Pour la derniere fois veux-tu vivre &amp; regner?
<lb />J’ay l’ordre d’Amurat, &amp; je puis t’y ſouſtraire.
<lb />Mæis tu n’as qu’un moment. Parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a ns ned Ie
<lb />Que faut-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ma Rivale eſt icy. Suy-moy ſans différer.
<lb />De ton cœur par ſa mort vien me voir m’aſſurer,
<lb />Et libre d’un amour à ta gloire funeſte
<lb />vieni engagerta loy; le tenips iera le reite.
<lb />Ta grace eſt à ce prix, ſi tu veux l’obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAJAZET.
<lb />Je ne l’acceprerois que pour vous en punir,
<lb />Que pour faire éclatter aux yeux de tout l’Empire
<lb />L’horreur &amp; le mépris que cette offre m’inſpire.
<lb />Mais à quelle fureur me laiſſant emporter
<lb />Contre ſes triſtes jours vais-je vous irriter?
<lb />De mes emportemens elle n’eſt point complice,
<lb />Ny de mon amour meſme, &amp; de mon injuſtice.
<lb />Loin de me retenir par des conſeils jaloux,
<lb />Si mon cœur l’avoit cruë, il ne ſeroit qu’à vous.
<lb />Confeſſant vos bienfaits, reconnoiſſant vos charmes,
<lb />Elle a pour me fléchir employé juſqu’aux larmes.
<lb />Toute preſte vingt fois à ſe ſacrifier,
<lb />Par ſa mort elle-meſme a voulu nous lier.
<lb />En un mot ſéparez ſes vertus de mon crime.
<lb />Pourſuivez, s’il le faut, un courroux legitime.
<lb />Aux ordres d’Amurat haſtez-vous d’obeïr.
<lb />Mais laiſſez-moy du moins mourir ſans vous haïx.
<lb />Imurat avec moy ne l’a point condannée.
<lb />Epargnez une vie aſſez infortunée.
<lb />Ijoûtez cette grace à tant d’autres bontez,
<lb />Madame. Et ſi jalilais je vous fus cher....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Sortez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />RORANE, LAITME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Our la derniere fois, Perfide, tu m’as veuë,
<lb />TEt tu vas rencontrer la peine qui t’eſt deuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Atalide à vos pieds demande à ſe jetter,
<lb />Et vous prie un moment de vouloir l’écouter.
<lb />Madame. Elle vous veut faire l’aveu fidelle,
<lb />D’un ſecret important qui vous touche plus qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, qu’elle vienne. Et toy, fuy Bajazet qui ſott.
<lb />Et quand il ſera temps, vien m’apprendre ſon ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />NOXANE, ATALIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />E ne viens plus, Madame, à feindre diſpoſée
<lb />ITromper voſtre bonté ſi longtemps abuſée.
<lb />Confuſe, &amp; digne objet de vos inimitiez,
<lb />Je viens mettre mon cœur, &amp; mon crime à vos pieds,
<lb />Oüy, Madame, il eſt vray que je vous ay trompée.
<lb />Du ſoin de mon amour ſeulement occupée,
<lb />Quand j’ay veû Bajazet, loin de vous obeïr,
<lb />Je n’ay dans mes diſcours ſongé qu’à vous trahir.
<lb />Je l’aimay dés l’enfance. Et dés ce temps, Madame,
<lb />J’avois par mille ſoins ſçeû prévenir ſon ame.
<lb />La Sultane ſa Mere, ignorant l’avenir,
<lb />Helas, pour ſon malheur! ſe plût à nous unir.
<lb />Vous l’aimaſtes depuis. Plus heureux l’un &amp; l’autre,
<lb />Si connoiſſant mon cœur, ou me cachant le voſtre,
<lb />Voſtre amour de la mienne euſt ſçeû ſe défier!
<lb />Je ne me noircis point, pour le juſtifier.
<lb />Je jure par le Ciel, qui me voit confonduë,
<lb />Par ces grands Ottomans, dont je ſuis deſcenduë,
<lb />Et qui tous avec moy vous parlent à genoux,
<lb />Pour le plus pur du ſang, qu’ils ont tranſmis en nous.
<lb />Bajazet à vos ſoins toſt ou tard plus ſenſible,
<lb />Madame, à tant d’attraits n’eſtoit pas invincible.
<lb />Jalouſe, &amp; toûjours preſte à luy repreſenter
<lb />Tout ce que je croyois digne de l’arreſter,
<lb />Je n’ay rien negligé, plaintes, larmes, colere.
<lb />Quelquefois atteſtant les Manes de ſa Mere.
<lb />Ce jour meſme, des jours le plus infortuné,
<lb />Luy reprochant l’eſpoir qu’il vous avoit donné,
<lb />Et de ma mort enfin le prenant à partie,
<lb />Mon importune ardeur ne s’eſt point rallentie,
<lb />Qu’arrachant, malgré luy, des gages de ſa foy,
<lb />Je ne ſois parvenuë à le perdre avec moy.
<lb />Mais pourquoy vos bontez ſeroient-elles laſſées?
<lb />Ne vous arreſtez point à ſes froideurs paſſées.
<lb />C’eſt moy qui l’y forçay. Les nœuds que j’ay rompus
<lb />Se rejoindront bientoſt, quand je ne ſeray plus.
<lb />Quelque peine pourtant qui ſoit deuë à mon crime.
<lb />N’ordonnez pas vous-meſme une mort legitime,
<lb />Et ne vous montrez point à ſon cœur éperdu,
<lb />Couverte de mon ſang par vos mains répandu.
<lb />D’un cœur trop tendre encore épargnez la foibleſſe,
<lb />Vous pouvez de mon ſort me laiſſer la maiſtreſſe,
<lb />Madame, mon trépas n’en ſera pas moins pront.
<lb />Joüiſſez du bonheur, dont ma mort vous répond.
<lb />Couronnez un Héros, dont vous ſerez chérie.
<lb />J’auray ſoin de ma mort, prenez ſoin de ſa vie.
<lb />Allez, Madame, allez. Avant voſtre retour
<lb />J’auray d’une Rivale affranchy voſtre amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je ne mérite pas un ſi grand ſacrifice.
<lb />Je me connoy, Madame, &amp; je me fais juſtice.
<lb />Loin de vous ſéparer, je prétens aujourd’huy
<lb />Par des nœuds éternels vous unir avec luy.
<lb />Vous joüirez bientoſt de ſon aimable veuë.
<lb />Levez-vous. Mais que veut Zatime toute émuë?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />AAANE, ATALIDE, ZATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />H venez vous montrer, Madame, ou deſormais
<lb />A Le rebelle Acomat eſt Maiſtre du Palais.
<lb />Profanant des Sultans la demeure ſacrée,
<lb />Ses criminels Amis en ont forcé l’entrée.
<lb />Vos Eſclaves tremblans, dont la moitié s’enfuit,
<lb />Doutent ſi le Viſir vous ſert, ou vous trahit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ah les traiſtres! Allons, &amp; courons le confondre;
<lb />Toy, garde ma Captive, &amp; ſonge à m’en répondre</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ATALIDE, LATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Elas! Pour qui mon cœur doit-il faire des vœux?
<lb />TTJ’ignore quel deſſein les anime tous deux.
<lb />Si de tant de malheurs quelque pitié te touche,
<lb />Je ne demande point, Zatime, que ta bouche
<lb />Trahiſſe en ma fa veur Roxane &amp; ſon ſecret.
<lb />Mais de grace, dy-moy ce que fait Bajazet.
<lb />L’as-tu veû? Pour ſes jours n’ay-je encor rien à
<lb />craindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiil nalss
<lb />Madame, en vos malheurs je ne puis que vous
<lb />plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Quoj Rtorane déja l’a-t-elle condanné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Madame, le ſecret m’eſt ſur tout ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Malheureuſe, dy-moy ſeulement s’il reſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZATIME.
<lb />Il y va de ma vie, &amp; je ne puis rien dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah c’en eſt trop, Cruelle. Acheve, &amp; que ta main
<lb />Luy donne de ton zele un gage plus certain.
<lb />Perce toy-meſme un cœur que ton ſilence accable,
<lb />D’une Eſclave barbare Eſclave impitoyable.
<lb />Précipite des jours qu’elle me veut ravir,
<lb />Montre-toy, s’il ſe peut, digne de la ſervir.
<lb />Tu me retiens en vain. Et dés cette meſme heure
<lb />Il faut que je le voye, ou du moins que je meure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HI
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ATADIDE, ACOMAT, ZATIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />H que fait Bajazet? Où le puis-je trouver,
<lb />Al Madame? Auray-je encor le temps de le ſauver?
<lb />Je cours tout ce Palais. Et meſme dés l’entrée
<lb />De mes braves Amis la moitié ſéparée
<lb />A marché ſur les pas du courageux Oſmin,
<lb />Le reſte m’a ſuivy par un autre chemin.
<lb />Je cours, &amp; je ne voy que des troupes craintives,
<lb />D’Eſclaves effrayez, de Femmes fugitives.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Ah! Je ſuis de ſon ſort moins inſtruite que vous.
<lb />Cette Eſclave le ſçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Crains mon juſte courroux,
<lb />Malheureuſe, répons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ATALIDE, ACOMAT,
<lb />ZATIME, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />AVIAdame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Hé bien, Zaïre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />re craignerplus. Portre Ememie expire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roxane?
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />mini quitu ulen plus tous etonner,
<lb />Orcan luy-meſme, Orcan vient de l’aſſaſſiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy luy?
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Deſeſperé d’avoir manqué ſon crime,
<lb />Sans doute il a voulu prendre cette Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuſte Ciel, l’innocence a trouvé voſtre appuy.
<lb />Qdu luum,ecdlesatay,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Par la bouche d’Oſmin vous ſerez mieux inſtruite,
<lb />J a tout veâ.
<fw><lb />I
<lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />ATALIDE, ACORAT,
<lb />LAIRE, OSMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />OEe jeuxleront no pomeicuuite?
<lb />Roxane eſt-elle morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Oüy, j’ay veû l’Aſſaſſin
<lb />Retirer ſon poignard tout fumant de ſon ſein.
<lb />Orcan, qui méditoit ce cruel ſtratagéme,
<lb />La ſervoit, à deſſein de la perdre elle-meſme,
<lb />Et le Sultan l’avoit chargé ſecrettement
<lb />De luy ſacrifier l’Amante apres l’Amant.
<lb />Luy-meſme d’auſſi loin qu’il nous a veûs paraiſtre,
<lb />Connoiſſez, a-t-il dit, l’ordre de voſtre Maiſtre,
<lb />Perfides, &amp; voyant le ſang que j’ay verſé,
<lb />Voyez ce que m’enjoint ſon amour offenſé.
<lb />A ce diſcours, laiſſant la Sultane expirante,
<lb />Il a marché vers nous, &amp; d’une main ſanglante
<lb />Ilnous a déployé l’ordre, dont Amurat
<lb />Autoriſe ce Monſtre à ce double attentat.
<lb />Mais, Seigneur, ſans vouloir l’écouter davantage,
<lb />Tranſportez à la fois de douleur, &amp; de rage,
<lb />Nos bras impatiens ont puny ſon forfait,
<lb />Et vangé dans ſon ſang la mort de Bajazet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bajazet!
<lb />ATALIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Ne le ſçaviez-vous pas?
<lb />Bajazet eſt ſans vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Ii llo sa
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSMIN.
<lb />Cette Furie,
<lb />Prés de ces lieux, Seigneur, craignant voſtre ſecours,
<lb />Avoit à ce Perfide abandonné ſes jours.
<lb />Moy-meſme des Objets j’ay veû le plus funeſte,
<lb />Et de ſa vie en vain j’ay cherché quelque reſte.
<lb />Bajazet eſtoit mort. Nous l’avons rencontré
<lb />Demiorts de de moulans noblement entouré,
<lb />Que vangeant ſa défaite, &amp; cedant ſous le nombre.
<lb />Ce Héros a forcez d’accompagner ſon Ombre.
<lb />Mais puis que ç’en eſt fait, Seigneur, ſongeõs à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACOMAT.
<lb />Ah deſtins ennemis, où me réduiſez-vous!
<lb />Je ſçais en Bajazet la perte que vous faites,
<lb />Madame. Je ſçais trop qu’en l’état où vous eſtes,
<lb />Il ne m’appartient point de vous offrir l’appuy
<lb />De quelques Malheureux, qui n’eſperoient qu'en luy.
<lb />Saiſy, deſeſperé d’une mort qui m’accable,
<lb />Je vais, non point ſauver cette teſte coupable,
<lb />Mais redevable aux ſoins de mes triſtes Amis
<lb />Défẽdre juſqu’au bout leurs jours qu’ils m’ont cõmis.
<lb />Pour vous, ſi vous voulez, qu’en quelque autre cõtrée
<lb />Nous allions confier voſtre Teſte ſacrée,
<lb />Madame, conſultez. Maiſtres de ce Palais
<lb />Mes fidelles Amis attendront vos ſouhaits.
<lb />Et moy, pour ne point perdre un temps ſi ſalutaire,
<lb />Je cours où ma préſence eſt encor néceſſaire,
<lb />Et juiqu'au pleu des Muls queiu Mon riont iaver,
<lb />Sur mes Vaiſſeaux tout preſts je viens vous retrouver.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ATALIDE, ZAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATALIDE.
<lb />Nfin ç’en eſt donc fait. Et par mes artifices,
<lb />LMes injuſtes ſoupçons, mes funeſtes caprices,
<lb />Je ſuis donc arrivée au douloureux moment,
<lb />Où je voy par mon crime expirer mon Amant.
<lb />N'eſtoit-ce pas aſſez, cruelle Deſtinée,
<lb />Qu’à luy ſurvivre helas! je fuſſe condannée?
<lb />Et falloit-il encor que pour comble d’horreurs
<lb />Je ne pûſſe imputer ſa mort qu’à mes fureurs?
<lb />Oüy, c’eſt moy, cher Amant, qui t’arrache la vie.
<lb />Roxane, ou le Sultan, ne te l’ont point ravie.
<lb />Moy ſeule j’ay tiſſu le lien malheureux,
<lb />Dont tu viens d’éprouver les déteſtables nœuds.
<lb />Et je puis, ſans mourir, en ſouffrir la penſée?
<lb />Moy, qui n’ay pû tantoſt, de ta mort menaſſée,
<lb />Retenir mes eſprits, promts à m’abandonner!
<lb />Ah! N’ay-je eû de l’amour, que pour t’aſſaſſiner?
<lb />Mais ç’en eſt trop. Il faut par un promt ſacrifice
<lb />Quema fidelle main te vange, &amp; me puniſſe.
<lb />Vous, de qui j’ay troublé la gloire, &amp; le repos,
<lb />Héros, qui deviez tous revivre en ce Héros,
<lb />Toy, Mere malheureuſe, &amp; qui dés noſtre enfance,
<lb />Me confias ſon cœur, dans une autre eſperance,
<lb />Infortuné Viſir, Amis deſeſperez,
<lb />Roxane, venez tous contre moy conjurez,
<lb />Tourmenter à la fois une Amante éperduë,
<lb />*Elle ſe
<lb />Et * prenez la vangeance enfin qui vous eſt duë. tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIRE.
<lb />Ah Madame.... Elle expire. O Ciel! En ce malheut
<lb />Que ne puis-je avec elle expirer de douleur!
<fw><lb />9
<lb />S
<lb />
<lb />M
<lb />94
<lb />ey
<lb />A
<lb />
<lb />2
<lb />M
<lb />{
<lb />2
<lb />2
<lb />B
<lb />A
<lb />8
<lb />3
<lb />2
<lb />Q
<lb />E
<lb />Q
<lb />Pal
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />4
<lb />4
<lb />
<lb />Q
<lb />
<lb />4
<lb />E
<lb />Q
<lb />B
<lb />2
<lb />
<lb />M
<lb />M
<lb />*
<lb />1
<lb />S
<lb />2
<lb />g0
<lb />–
<lb />8
<lb />9
<lb />A
<lb />Na
<lb />S
<lb />A
<lb />2
<lb />S
<lb />P
<lb />{
<lb />
<lb />P1
<lb />g
<lb />M
<lb />I
<lb />8
<lb />4
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />MMa
<lb />Y
<lb />
<lb />M
<lb />
<lb />tN
<lb />M
<lb />A
<lb />8
<lb />N
<lb />S
<lb />
<lb />Q
<lb />144
<lb />
<lb />R
<lb />2
<lb />2
<lb />{
<lb />e
<lb />&amp;
<lb />1
<lb />Q
<lb />3
<lb />2
<lb />3
<lb />P
<lb />2
<lb />Pueda
<lb />3
<lb />G
<lb />
<lb />I4
<lb />Au
<lb />L
<lb />M
<lb />8
<lb />E
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />L
<lb />E
<lb />G1
<lb />A<lb />C
<lb />V
<lb />Et
</fw><fw><lb />EIIEIIEIIEIEIEIEIEIEIſEl
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />A
<lb />E
<lb />
<lb />M
<lb />{
<lb />
<lb />423
<lb />
<lb />M
<lb />P
<lb />Q
<lb />R
<lb />2
<lb />4
<lb />1
<lb />L
<lb />Q
<lb />E
<lb />
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />2
<lb />L
<lb />Ma
<lb />K1
<lb />L
<lb />24
<lb />L
<lb />&amp;
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />22
<lb />3
<lb />2
<lb />M
<lb />M
<lb />3
<lb />&amp;
<lb />
<lb />a
<lb />6
<lb />4
<lb />EIGEIEIEIEIE
<lb />ſlnli
<lb />(E
<lb />
<lb />H
<lb />L
<lb />3
<lb />2
<lb />2
<lb />6
<lb />
<lb />2
<lb />B
<lb />2
<lb />
<lb />A
<lb />2
<lb />A
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />24
<lb />3
<lb />EE
<lb />U
<lb />dli
</fw><fw><lb />g.
<lb />ance
</fw><fw><lb />g.
<lb />ance
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>