<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cosroes. Tragedie. De monsieur de Rotrou.</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251874w"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Cosroes. Tragedie. De monsieur de Rotrou.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1649" cert="high" resp="BNF">1649</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<fw><lb />3
<lb />
<lb />12
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />116
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />JAL Grace &amp; Priuilege du Roy, en datte du 27.
<lb />Siptembre 1649 ſignées, Par le Roy en ſonConſeil
<lb />Eoy, Il eſt permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE
<lb />Ma chand Libraire à Paris, d’Imprimer ou faire Im<lb />priner, vendre &amp; debiter COSROES TRAGEDIE
<lb />de Monſieur de ROTROV, &amp; ce pendant l’eſpace de
<lb />cnq ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuée d’Im<lb />primer, &amp; deffences ſont faites à tous autres de l’Im<lb />primer, ſur peine d’amande &amp; de conſiſcation des
<lb />exemplaires; ainſi qu’il eſt plus amplement porté par
<lb />leſdites mettres donhanege.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Acheué d'Imprimer le premier iour de Decembre
<lb />mil ſix cens quarante-neuf.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />COSROES Roy de Perſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OIRA Reyne de retic.
<fw><lb />111
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SYROES fils du Roy de Perſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />murfenmu ſemme de Syroes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARDESANE fils de Coſroës &amp; de Syra<fw><lb />1211
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SARDARIGVE pere de Narſée.
<fw><lb />FAEMIRAS.
<lb />PHARNACE.
<lb />SATRAPES.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDES.
<lb />La Scene eſt au Palais du Roy de Perſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />XTNCEDTA
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIETREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />STRA, SIROES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA.
<lb />oy! vous, contre mon fils! vous, ſon indigne frere.
<lb />ous inſolent!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Madame, vn peu moins de colere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA.
<lb />Et me comprendre, encor, dans voſtre differend!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Ie vous honore en Reine, &amp; l’eſtime en parent.
<lb />Mais, s’il forge vn fantoſme, afin de le combattre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſçauray bien, perfide;
<lb />ER*I.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROLS.
<lb />Ha! cruelle maraſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />A qui luy deſplaira, faire perdre le jour,
<lb />Et contre qui le hayt, luy monſtrer mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Madame, quand le ſang, qui me le rend ſi proche,
<lb />Ne me laueroit pas, d’vn ſemblable reproche;
<lb />Pour ſçauoir à quel point, je le dois respecter,
<lb />Il ſuffit, de l’amour, qu’on vous luy voit porter.
<lb />Il ſuffit, qu’en ce fils, nous voyons voſtre image,
<lb />Et que nous ne pouuons, luy rendre aſſez d’hommage;
<lb />De ces raiſons ausſi, me faiſant vne loy,
<lb />I'ay pour luy le respect, qu’il deuſt auoir pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy, pour vous!
<lb />RA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROES.
<lb />Oüy, pour moy! l’humeur, ou je vous treuue,
<lb />Fait de ma patience, vne trop rude eſpreuue;
<lb />Et voſtre Majeſté, parlant ſans pasſion,
<lb />Loüeroit ma retenuë, &amp; ma diſcretion;
<lb />Mon pere eſt Cofroës, ma mere fut Princeſſe,
<lb />Et le degré de l’âge, &amp; le droict de l’aiſneſſe,
<lb />Et ce que pour l’Eſtat, j’ay verſe de mon ſang
<lb />Sur luy, ſans vanité, m’acquierent queique rang;
<lb />Et mettent entre nous, aſſez de difference,
<lb />Pour deuoir l’obliger à quelque deference;
<lb />Mais, Mauumeseejfons, cet inaigne entretien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(RA.
<lb />CompareZ vous le ſang d'Abdenede, &amp; le mien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Je ſçay, que ſa naiſſance, à la voſtre inegale,
<lb />Ne ſe peut pas vanter, d’vne tige Royale;
<lb />Et qu’auant que la Perſe, obeit à vos loix,
<lb />Vous eſtieZ deſia ſœur, fille, &amp; veufue de Rois.
<lb />Mais, enfin, deuant vous, vous ſçauez que ma mere,
<lb />Poſſedoit la puiſſance, &amp; le cœur de mon pere;
<lb />Et cet honneur, ſans doute, eſt le plus glorieux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />ii
<fw><lb />3
</fw><lb />1eauupauientu mys faſſe ſeriertes yeux;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />Quand il m’a partagé, l’éclat qui l’enuironne,
<lb />I’ay dans ſon alliance, apporté ma Couronne;
<lb />I’en acheptay, cheZluy, le degré que i’y tiens,
<lb />Et i’ay, comme mes jours, joint mes Eſtats aux ſiens,
<lb />Ie luy deus ſembler belle, auec vn Diadeſme,
<lb />Abdenede, auec luy, n’apporta qu'elle-meſme;
<lb />Et le treſor, encor, n'eſtou pui ui grand prix;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROES.
<lb />ni faut vten au respect, à ſouffrir vos meſpris!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Pous vons pramarez, encor, apres voſtre inſolence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES.
<lb />Uous ne ſçaurieZ parler, qu’auecques violence!
<lb />Cette fureur, ſied mal, au rang que vous teneZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRA.
<lb />Il ſied bien, de ranger, des eſprits mutineZ;
<lb />I’ay raiſon de vanger, mon ſang, de vos outrages;
<lb />Et gardeZ, de me faire, eſclaircir vos ombrages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Ie ſçay, qu’il ne tient pas, à chocquer mon credit
<lb />Que l’eſpoir de l’Eſtat, ne me ſoit interdit.
<lb />Et que ſi contre moy, mon pere vous eſcoute,
<lb />Ma ruine, bien-toſt, eſclaircira mon doute;
<lb />Par le bien, qu’il vous veut, ſur qui vous vous fieZ,
<lb />Voſtre fils, ſur le troſne, a deſia l’vn des pieds;
<lb />Et bien-toſt, par voſtre ayde, il y porteroit l’autre,
<lb />Si ſon ambition reſpondoit à la voſtre;
<lb />Mais dans ce grand proiect, à quoy vous l’occupeZ,
<lb />Il preuoit le peril des trofnes vſurpeZ;
<lb />A leurs ſuperbes pieds, il voit des precipices,
<lb />Et ſçait, que des Tyrans, on fait des ſacrifices;
<lb />Il ſçait, qu’il eſt au Ciel, vn Maiſtre ſouuerain,
<lb />Qui immejeeyiyfememque foepire at ta main;
<lb />Et dont le foudre eſt fait, pour ce genre de crimes,
<lb />Pour tomber, en faueur, des Princes legitimes;
<lb />Le crime luy plairoit, mais la punition
<lb />Luy fait fermer l’oreille, à voſtre ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />C’eſt bien vous declarer, &amp; nous iurer la guerre,
<lb />ue de nous menacer, du Ciel &amp; de la terre;
<lb />Nous verrons, quel effet, nous en ſuccedera;
<lb />Mais, ie periray, traiſtre, ou mon fils regnera;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Touchant ſon eſpée,
<lb />dit hautement.
<lb />Il faut donc, que ce fer, me deuienne inutile,
<lb />Ce cœur, ſans ſentiment, &amp; ce bras immobile;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COHETHDHVAILSME
<lb />MARDESANE, SIROES, SIRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE,
<lb />Auec le baſton de
<lb />General d’armée.
<lb />Vel trouble, Syroës, émeut voſtre courroux!
<lb />QQuoy? la main ſur l'eſpée! &amp; la Reine auee vous!
<lb />Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />I'y portois la main, mais ſans aucune enuie,
<fw><lb />ue...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />S'en allant furieuſe.
<lb />Que de, ſimplement, attenter ſur ma vie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Soleil, pour qui nos cœurs, n’ont point d’obſcurité,
<lb />Iuge, &amp; teſmoin commun, tu ſçais la verité;
<lb />Et tu la ſouſtiens trop, pour laiſſer impunie,
<lb />Vne ſi deteſtable, &amp; noire calomnie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Eſtois-ie le ſuiet, de voſtre differend?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROES.
<lb />Dut mentneienoi, ues foins qu'eue vous rend;
<lb />Qui deſſus voſtre front, vont mettre la Couronne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANDESANE.
<lb />Vous peut-on despoüiller, du droit qui vous la donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OES.
<lb />Ie luy monſtrois ce fer, comme mon deffenſeur,
<lb />dr, cinunt, pen coyois, on aire poſſeſſeur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />N'eſtions-nous pas d’accord, touchant cette querelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROES.
<lb />Je l’eſtois auec vous, mais non pas auec elle;
<lb />Et ſon ambition, ſi ſon credit n'eſt vain,
<lb />Vous mettra malgré vous le ſceptre dans la main;
<lb />Mais, ne ſouhaitez pas, qu’elle vous reüßiſſe;
<lb />Elle ne vous peut rendre vn plus mauuais office;
<lb />Et ie fais plus pour vous, de vous en destourner,
<lb />S
<lb />u'elle de vous l’offrir, &amp; de vous couronner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Vous inquietez vous, du Zele d’vne mere,
<lb />Qui de ce vain eſpoir, ayme à ſe ſatisfaire.
<lb />Laiſſez là, ſe flatter, de ces illuſions
<lb />Se plaire, à ſe forger, de belles viſions:
<lb />A nourrir vn beau ſonge, &amp; l’en laiſſant ſeduire,
<lb />Mocquez-vous d’un deſſein, qui ne peut rien produire;
<lb />Et vous en repoſant, ſur ce que ie vous doy,
<lb />En elle reſpecteZ, la pasſion du Roy:
<lb />Eſpargnez ſa furie, &amp; l'ennuy qui l’accable,
<lb />Qui de tout autre ſoing, le rendent incapable;
<lb />Et font qu’en ſon chagrin, tout l’irrite, et luynuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />I’ay pour luy des reſpects, dont i’obtiens peu de fruit,
<lb />Mais que i’acquiere, enfin, ſon amour, ou ſa hayne,
<lb />Il faut laiſſer agir le credit de la Reyne,
<lb />Et prendre aduis du temps, &amp; des éuenements;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Vous gardés vos ſoupçons, &amp; moy, mes ſentiments;
<lb />Et i’eſtime trop peu, l’éclat d’vne Couronne,
<lb />Pour me geſner l’eſprit, uu joing queat vous donne,
<lb />Ce n'eſt qu’vn joug pompeux, le repos m’eſt plus doux;
<lb />Siroes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Vous n’auez rien à faire, on trauaille pour vous;
<lb />Et vous pouuez iuger, ſi l’Empire à des charmes,
<lb />Par ceux, que vous treuuez, à commander nos
<lb />Armes;
<lb />Ce baſton, que le Roy, vous a mis à la main,
<lb />Deſia ſur les ſoldats, vous a fait ſouuerain;
<lb />Mais quand vn peu de temps, vous aura fait conaiſtre,
<lb />Par ſon authorité le plaiſir d’eſtre maistre,
<lb />Et de voir ſous ſes voix, tout vn Eſtat rangé,
<lb />Il vous plaira bien mieux, en vn Sceptre changé,
<lb />Et l’eſſay, que par luy, vous ferez de l’Empire,
<lb />Vous conduira fans peine, où voſtre mere aspire;
<lb />Voſtre conſentement, ne luy deſniera rien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />C’eſt voſtre ſentiment, &amp; ce n’est pas le mien;
<lb />Non, que je ne me ſente, &amp; d’ame, &amp; de naiſſance,
<lb />Capables d’exercer, cette illuſtre puiſſance;
<lb />Mais quelque doux eſclat, qu’ayt vn Bandeau
<lb />yal
<lb />Il ne me plairoit pas, ſur vn front deſloyal;
<lb />L’Europe, ſi feconde, en puiſſances ſupreſmes,
<fw><lb />4
</fw><lb />Offre au ſang, qui m’anime, aſſez, de Diadeſmes,
<lb />Pour pȩrir noblement, ou pour n’en manquer pas,
<lb />Quand ils auront, pour moy, d’aſſeZ charmants
<lb />appas;
<lb />Mais, faites touſiours fonds, de vos intelligences,
<lb />Pratiquez vos amis, preparez vos vengeances;
<lb />Ouurez-vous, faites-vous vn party ſi puiſſant,
<lb />Qu’il faſſe euanoüir, ce fantoſme naiſſant,
<lb />Ce pouuoir vſurpé, ce regne imaginaire,
<lb />Que vous n'excuſeZ pas, de l’amour d’vne mere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Puiſque vous le voulez, il l’en faut excuſer,
<lb />Et deſſus voſtre foy, j’oſe m'en repoſer;
<lb />Mais, (&amp; de cét auis, conſeruez la memoire)
<lb />Si m’ayant, ſur ce gage, obligé de vous croire,
<lb />De ſon ambition, gouſtant mieux les appas,
<lb />Vous vous laiſſez gaigner, ne me pardonnez pas;
<lb />Et pour bien eſtablir l’heur qu’elle vous deſtine,
<lb />Auant voſtre fortune, aſſeurez ma ruine;
<lb />Oſtez-vous tout obſtacle, &amp; de mon monument,
<lb />A mon troſne vſurpé, faites vn fondement;
<lb />Lauez-le de mon ſang, auant que d’y paraiſtre,
<lb />Sinon, n'eſpereZpas, eſtre longtemps mon maiſtre;
<fw><lb />H
<lb />2
</fw><lb />MARDESANE voyant Palmyras.
<lb />Il eſt bien mal aisé, de vous diſſuader!
<lb />Palmyras, qui me voit, n’oZe vous aborder
<lb />Et comme vous, encor, m’impute ſa diſgrace;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit à Palmyras.
<lb />Entrez, ie me retire, &amp; vous cede la place;
<lb />Ie vous fuis importun.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IRODSIESME.
<lb />PALMIRAS, SATRAPE, SIROES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />C’eſt mal me la ceder,
<lb />Que briguer mes employs, &amp; m’en depoſſeder;
<lb />Mais, puiſque S'yra regne, ay-je lieu de me plaindre!
<lb />Que puis-je eſperer d’elle, ou que n’en dois-je craindre?
<lb />Le courroux d’vne femme, est longtemps à dormir,
<lb />Et mon foible credit, creut en vain s’affermir,
<lb />Et vaincre les efforts, qui le pouuoient abbatre,
<lb />Ayant pour ſubſiſter, vne femme à combattre;
<lb />Son hymen, dont i’oZay, conteſter le deſſein,
<lb />M’auoit couuë longtemps, ce project en ſon ſein;
<lb />Et quand elle peut tout, quand elle eſt ſouueraine,
<lb />Enfin, l’occaſion, fait eſclatter ſa hayne;
<lb />Ce trait eſt vn aduis, Prince, qui parle à vous,
<lb />CraigneZ par mon exemple, &amp; détournez ſes coups;
<lb />Proffitez, de ma cheutte, elle vous doibt inſtruire,
<lb />Et ſage, détruiſez, ce qui vous peut deſtruire;
<lb />Sinon, iuſques ſur vous, ce foudre éclattera;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES reſvant, &amp; ſe promenant.
<lb />Mais, ie periray, traiſtre, où mon fils regnera;
<lb />Qu'ay-ie à deliberer, apres cette menace!
<lb />Quoy, Mardeſane, au troſne, occupera ma place!
<lb />Et l’orgueil, de ſa mere, abuſant à mes yeux
<lb />De l’eſprit alteré, d’vn pere furieux,
<lb />Par l’inſolent pouuoir, que ſon credit luy donne,
<lb />Sur quel front luy plaira, fera choir ma Couronne?
<lb />Quel crime, ou quel deffaut, me peut-on reprocher,
<lb />Pour diſpoſer du Sceptre, &amp; pour me l’arracher?
<lb />Ma mere, ma naiſſance, en eſtes vous coupables,
<lb />D’vn ſort, ſi glorieux, ſommes nous incapables?
<lb />Veut-on apres vingt ans, iuſques dans le tombeau,
<lb />Soüiller vne vertu, dont l’éclat fut ſi beau;
<lb />Non, non, le temps ma mere, auecques trop de gloire,
<lb />Laiſſe encor dans les cœurs, viure voſtre memoire,
<lb />C'eſt vn exemple illuſtre, aux ſiecles à venir,
<lb />Que la hayne reſpecte, &amp; ne ſçauroit ternir;
<lb />Mon crime, eſt ſeulement, l’orgueil d’vne maraſtre,
<lb />Dont vn fils eſt l’idole, vn pere l’idolaſtre;
<lb />Et l’hymen, qui l’a miſe, au lit de Coſroës,
<lb />D'vn droit hereditaire, exclud ſeul Syroës.
<lb />Celeſtes protecteurs, des puiſſances ſupreſmes,
<lb />Vous, Dieux, qui preſidés au ſort des Diadeſmes;
<lb />Souuerains Partiſans, des intereſts des Roys,
<lb />nuupenes, auiourd huy, l'authorite des loix,
<lb />Et d’vn tyran naiſſant, deſtruiſant l’inſolence,
<lb />Affermiſſés l’appuy, d’vn troſne qui balance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />Mais, ſouſtenez-le, Prince, &amp; preſtez-y le bras,
<lb />Le Ciel eſt inutile, à qui ne s’ayde pas;
<lb />Quand vous pouuez, agir, épargneZ le tonnerre;
<lb />Auant l’ayde du Ciel, ſeruez vous de là terre;
<lb />VſeZ de vos amis, de vous meſme, &amp; du temps;
<lb />Et donnés, ſeulement, vn chef, aux mécontents.
<lb />Sans peine, vous verreZ voſtre ligue formée,
<lb />De ce nombre, deſia, compteZ toute l’armée;
<lb />A qui la paix, deux fois refuſee aux Romains,
<lb />Fait d’vn iuſte deſpit, choir les armes des mains;
<lb />Et qui me preferant, au chefque l’on enuoye,
<lb />B iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sous main, embraſſera, mes ordres, auec ioye;
<lb />Des Satrapes, encor, tout le corps irrité,
<lb />S’offre à prester l’eſpaule, à vostre authorité;
<lb />Et tous, vnis pour nous, de meſme intelligence,
<lb />Gardent encor, a part, leurs ſuiets de vengeance;
<lb />En la mort d’Hormiſdas, les vns interreſſez,
<lb />De ce grand attentat, ſont encore bleſſez,
<lb />Et verroient auec ioye, &amp; d’vne ardeur auide
<lb />Punir par vn ſecond, le premier parricide;
<lb />D’autres depoſſedez de leurs gouuernements,
<lb />Attendent pour s’ouurir, les moindres mouuements;
<lb />Et d’autres offenſez, en leurs propres familles,
<lb />En l’honneur d’vne femme, en celuy de leurs filles,
<lb />Trop foibles pour agir, iuſqu’à l’occaſion,
<lb />Disſimulent leur hayne, &amp; leur confuſion;
<lb />Comme vn Soleil naiſſant, le peuple vous regarde,
<lb />Et ne pouuant ſouffrir, celuy qui vous retarde;
<lb />Deteſte, de le voir, ſi prez, de ſon couchant,
<lb />Traiſner ſi loing, ſon âge imbecille, &amp; penchant.
<lb />Son eſprit agité du meurtre de ſon pere,
<lb />Dedans ſa reſuerie, à tout propos s’altere;
<lb />Et ne poſſedant plus, vn moment de raiſon,
<lb />Ne luy laiſſe de Roy, que le ſang, &amp; le nom;
<lb />Le credit d’vne femme, en à tout l’exercice,
<lb />Toute la Perſe agit, &amp; meut par ſon caprice;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et bien-toſt, par ſon fils, qu’elle va couronner,
<lb />En receura les loix, que vous deuriés donner,
<lb />Iuge, en voſtre intereſt, rendez vous la Iuſtice,
<lb />RauiſſeZ voſtre bien, qu’on ne vous le rauiſſe,
<lb />Qui peut inſolemment pretendre à voſtre rang
<lb />Par le meſme attentat, en veut à voſtre ſang
<lb />La Reyne, qui vous craint, à trop de Polytique,
<lb />Pour laiſſer vn appas, à la hayne publique;
<lb />Et vous chaſſant du troſne, oſer vous épargner;
<lb />Il faut abſolument, ou perir, ou regner;
<lb />Auoüés, ſeulement, les bras qu’on vous veut tendre,
<lb />Quand on peut preuenir, c’eſt foibleſſe d’altendre;
<lb />Tout le credit du Roy, de ſon troſne ſorty,
<lb />Ne s’eſtendra iamais, à former vn party;
<lb />Contre tous ſes deſſeins, la Perſe ſousleuée,
<lb />Eſtalera ſa hayne, &amp; publique, &amp; priuée,
<lb />Vengera ſes Palais, &amp; ſes forts embraZés,
<lb />Ses Satrapes proſcripts, ſes treſors eſpuiZés,
<lb />Et le ſang, que ſans fruit, les legions Romaines,
<lb />En tant d’occaſions, ont puisé de ſes veines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES reſvant.
<lb />Laiſſer rauir vn troſne, eſt vne laſcheté,
<lb />Mais, en chaſſer vnpere, eſt vne impieté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Que, (pour vous l’enfeigner) luy meſme il a commiſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOES.
<lb />Par ſon exempie, nelas! qu'eſi-eule pius permiſe!
<lb />Et me produira t'elle, vn moindre repentir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />Oous ne t'en cnaffez pas, puiſqu’il en veut ſortir,
<lb />Ou, que voſtre maraſtre, a mieux parler, l’en chaſſe,
<lb />Pour y faire à ſon fils, occuper voſtre place;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Il m'a donné le iour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />Il donne voſtre bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Mais, c’eſt mon pere, enfin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Tormiſaus jat te ſien;
<lb />Et ſi vous agiſſez, d’vn eſprit ſi timide,
<lb />Gardez d’eſtre l’objet, d’vn ſecond parricide;
<lb />Qui nu point espargne, le ſangeueut il eſt né,
<lb />Peut bien n'eſpargner pas, celuy qu'il a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />O dure deſtinée, &amp; fatale auanture,
<lb />'ay pour moy la raiſon, le droict, &amp; la nature;
<lb />Et par vn triſte ſort, a nul autre pareil,
<lb />Ie les ay contre moy, ſi ie ſuy leur conſeil,
<lb />Du ſceptre de mon Pere, heritier legitime,
<lb />Ie n’y puis aſpirer, ſans vn enorme crime.
<lb />Coupable, ie le ſoüille, innocent ie le perds,A
<lb />Si mon droict me couronne, il met mon pere aux fers;
<lb />Et de ma vie, enfin, ie haZarde la courſe,
<lb />Si mon impieté, n'en espuiſe la ſource;
<lb />O mon pere, ô mon ſang, ne vous puis-je eſpargner?
<lb />Ne puis-ie innocemment, ny viure, ny regner!
<lb />Et ne puis-ie occuper vn troſne hereditaire,
<lb />Qu'au prix de la priſon, ou du ſang de mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Je voy, qu’il faut, Seigneur, encor quelques moments,
<lb />A vostre pieté, laiſſer ſes ſentiments,
<lb />Mais, que vous veut Pharnace, il vous ſert auec Zele:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />COSROES.
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PHARNACE, SIROES, PALMIRAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE eſtonné.
<lb />Dieux! du Camp, Seigneur, ſçauez-vous la nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle:
<lb />SIROES.
<lb />PHARNACE regardant autour de ſoy.
<lb />Qu'on vous trahit, &amp; que le Roy pretend;
<lb />ab.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES.
<lb />Parlés, ſans rien craindre, aucun ne nous entend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Au meſpris de vos droits, &amp; de la loy Perſane,
<lb />A la teſte du Camp, couronner Mardeſane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PA LMYRAS.
<lb />Voyez, ſi i’ay raiſon, Grand Prince, &amp; ſi mon ſoin,
<lb />A d’vn trop prompt aduis, préuenu le beſoin;
<lb />Mais, quel effect, au Camp, produit cette aduanture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />On a peine à le croire, &amp; chacun en murmure;
<lb />On tient, ce bruit ſemé, pour eſprouuer les cœurs,
<lb />En voir les ſentiments, en ſonder les ardeurs;
<lb />Mais il n’a dans pas vn, trouué que de la glace;
<lb />C’eſt vn bruit, toutesfois, Seigneur, qui vous menace;
<lb />Et ne doit point laiſſer languir voſtre courroux;
<lb />Ainſi que l’équité, tous les cœurs ſont pour vous;
<lb />
<lb />Quoy que l’on dißimule, on ne peut voir ſans peine,
<lb />Le Roy déferer tant, à l’orgueil de la Reine,
<lb />Paſſer pour ſon ſujet, &amp; laiſſer laſchement,
<lb />Repoſer ſur ſes ſoins, tout le Gouuernement.
<lb />S’eſtonne-t’il (dit-on) ſi rien ne nous ſuccede?
<lb />Touſiours, ou ſa furie, ou Syra le poſſede;
<lb />Q
<lb />Puel progrez feroit-il, furieux, ou charmé?
<lb />Par l’vne hors du ſens, par l’autre deſarmé.
<lb />Ce murmure aſſeZ haut, court par toute l’armée,
<lb />De ſon Chef, qu’elle perd, encor toute allarmée;
<lb />Mon<lb />ſerat Pal<lb />Et pour peu, qu’on la porte à vous donner les mains, myras.
<fw><lb />44
</fw><lb />Et que l’on veüille entendre, au traité des Romains;
<lb />Pour ſon Fils, contre vous, la Reyne, en vain conspire,
<lb />mumutepio noeigneur, vous respunuuummmpire,
<lb />Où pour vous maintenir, tout l’Eſtat perira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES reſvant, &amp; ſe promenant.
<lb />Mais, ie periray, traistré, ou mon Fils regnera:
<lb />Oüy, oüy, qu'elle periſſe, &amp; nous regnons, Pharnace,
<lb />Ie ne conſulte plus, apres cette menace;
<lb />Si le troſne, nous peut ſauuer de ſon courroux,
<lb />Fidelles confidents, ie m’abandonne à vous;
<lb />OuureZ-m'en le chemin, montons ſur cét aZile,
<lb />Rendez-moy ſon orgueil, &amp; ſa haine inutile;
<lb />Il faut pour conſeruer, la majeſté des lois,
<lb />Oublier la nature, et maintenir nos droicts,
<lb />A moy-meſme, par eux, la Perſe me demande,
<lb />En exclud Mardeſane, &amp; veut que ie commande;
<lb />Oüy, Princes, oùy mes droits, oùy Perſe, oüy mon pays,
<lb />Vous voulez que ie regne, &amp; ie vous obeys;
<lb />Ie veux tenir de vous, le ſceptre que i’espere,
<lb />Et contre vos aduis, ne cognois plus de Pere;
<lb />Mais ie l’en veux tenir, afin de vous vanger,
<lb />De me vanger moy-meſme, &amp; vous le partager,
<lb />A vous, dignes auteurs, de cette noble audace,
<lb />Qui m'appelle à mon troſne, &amp; m'y monſtre ma placa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />Ie cherchois Syroës, parmy tant de froideur,
<lb />Mais, ie le recognois, à cette noble ardeur;
<lb />C’eſt ſouz ce masle front, Seigneur, qu’il faut paraiſtre,
<lb />La Perſe, à ce grand cœur, recognoiſtra ſon Maiſtre;
<lb />Le beſoin preſſe, allons; ne perdons plus de temps,
<lb />Pratiquons-nous les Grands, gaignons les habitans,
<lb />Employons nos amis, &amp; la brigue formée,
<lb />Obſeruons Mardeſane, ouurons-nout à l’armée,
<lb />Et promettant d’entendre, au traité des Romains,
<lb />Interreſſons Emile, à nous preſter les mains.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETE
<lb />TI.
<lb />ASENATREMIERE.
<lb />COSROES, SYRA, SARDARIGVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDES.
<lb />COSROES, furieux, ſuiuy des autres.
<lb />(Oires diuinitez, filles impitoyables,
<lb />I Des vengeances du Ciel, ministres effroyables,
<lb />Cruelles, redoublez, ou ceſſez voſtre effort,
<lb />Pour me laiſſer la vie, ou me donner la mort.
<lb />Ce corps, n’a plus d’endroit, exempt de vos bleſſures,
<lb />Vos couleuures n’ont plus, où marquer leurs morſures;
<lb />Et de tant de chemins, que vous m’auez ouuers,
<lb />Ie n’en trouue pas vn, qui me meine aux Enfers;
<lb />Ce n'eſt qu’en m’eſpargnant, que la mort m’eſt cruelle,
<lb />Ie ne puis arriuer, où mon Pere m’appelle,
<lb />Acheuez de me perdre, &amp; dedans ſon tombeau,
<lb />EnfermeZ auec luy, ſon fils, &amp; ſon bourreau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />Chaſſez de voſtre eſprit, les ſoins melancoliques,
<lb />Qui monſtreat à vos yeux, ces objets chymeriques;
<lb /> es eina inigayualll dejeul m ,
<lb />Et vous ne voyeZ rien, de ce que vous voyez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />Quoy, n’entendez-vous pas, du fonds de cet abyſme,
<lb />Vne effroyable voix, me reprocher mon crime;
<lb />Et me peignant l’horreur, de cét acte inhumain;
<lb />Contre mon propre flanc, ſolliciter ma main?
<lb />N’apperçeuez-vous pas, dans cet espais nuage,
<lb />De mon Pere expirant, la tenebreuſe image,
<lb />M’ordonner de ſortir, de ſon troſne vſurpe,
<lb />Et me monſtrer l’endroit, par où ie l’ay frappé;
<lb />Voyez-vous pas ſortir, de cet horrible gouffre,
<lb />Qui n’exhale, que feu, que bithume, &amp; que ſoulfre;
<lb />Vn ſpectre deſcharné, qui me tendant le bras,
<lb />M’inuite d’y deſcendre, &amp; d’y ſuiure ſes pas?
<lb />O dangereux poiſon, peſte des grandes ames,
<lb />Maudite ambition, dont ie creus trop les flames,
<lb />Et qui pour t’aſſouuir, ne peut rien eſpargner,
<lb />Que tu m'as cher vendu, le plaiſir de regner!
<lb />Pour atteindre à tes vœux, &amp; pour te ſatisfaire,
<lb />Cruelle, il t’a fallu, ſacrifier mon Pere.
<lb />Ie t’ay d’vn meſme coup, immolé mon repos,
<lb />Qu'vn remords éternel, trauerſe à tout propos;
<lb />Il te faut de moy-meſme, encor le ſacrifice,
<lb />Et d ſia, dans le Ciel, j’oy gronder mon ſapplice;
<lb />Et ſon funebre appreſt, noircir tout l’horiſon.
<lb />Il le promene, &amp; fait des ſignes de reuenir en
<lb />luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDARIGVE.
<lb />Cet acceZ, à longtemps, poſſedé ſa raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Il ceſſe, &amp; ſon bon ſens, recouure ſon vſage;
<lb />De cette occaſion, il faut prendre aduantage,
<lb />Et preſſant ſon deſſein, ſçauoir le temps precis,
<lb />Qui dont compler mes toœux, entouronnant mon fils.
<lb />Nourrirés vous touſiours, ce remords qui vous reſte;
<lb />Si vous ne l’étouffeZ, il vous ſera funeſte;
<lb />De ce malheur, Seigneur, perdeZ le ſouuenir,
<lb />bas;
<lb />on luy
<lb />donne
<lb />vn ſiege
<lb />L’auoir gardé vingt ans, eſt trop vous en punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />Tout l’Estat, où j’occupe vn rang illegitime,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M'en<lb />M’entretient cette idée, &amp; me monſtre mon crime;
<lb />L’auerſion du peuple, &amp; celle des ſoldats,
<lb />M'eſt vn teſmoing public, de la mort d’Hormiſdas;
<lb />Et plus que tout, helas! la fureur qui m'agite,
<lb />Quand elle me poſſede, à le ſuiure m’inuite!
<lb />I’ay regret, que ce mal, vous couſte tant de ſoings,
<lb />Et honte en meſme temps, qu’il vous ayt puir teſmoings,
<lb />Mais plus de honte, encor, de ſon enorme cauſe,
<lb />Qui fol, &amp; parricide, à tout l’Eſtat m'expoſe;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Tant que vous retiendrez les reſnes de l’Eſtat
<lb />Vous y verrés l’object, qui feiſt voſtre attentat;
<lb />Et vous ne pouués voir, ny Sceptre, ny Couronne,
<lb />Sans vous reſſouuenir, qu’vn crime vous les donne;
<lb />Voſtre repos, encor, ſouffre viſiblement,
<lb />Du ſoing que vous preneZ, pour le gouuernement;
<lb />Vos ennuis, de ce ſoing, vous rendent moins capable,
<lb />DepoſeZ ce fardeau, deuant qu’il vous accable;
<lb />C’eſt vn faix qu’il me faut depoſer auec voüs,
<lb />Mais ie renonce à tout, pour ſauuer vn eſpoux;
<lb />Déchargez voſtre eſprit, de ce qui le trauerſe,
<lb />oſroes m’eſt plus cher, qu’vn Monarque de Perſe;
<lb />S'ans luy, ie ne puis viure, &amp; viuant auec luy,
<lb />Ie puis eſtre encor Reyne, &amp; regner en autruy;
<lb />La puiſſance, qui paſſe, en vn autre nous-meſme;
<lb />Laiſſe encor en nos mains, l’autorité ſupreſme;
<lb />Et nous ne perdons rien, lorſque le meſme rang,
<lb />Quoy que ſouz, d’autres noms, demeure à noſtre ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />I’ay trop d’experience, &amp; j’ay trop veu de marques,
<lb />O genereux Surgeon, &amp; tige de Monarques,
<lb />De l’eſtroite vnion, que produiſent nos feux,
<lb />Pour croire, auec l’Eſtat, deuoir perdre vos vœux;
<lb />Ie ſçay, que voſtre amour, s'attache à ma perſonne,
<lb />Qu'elle me conſidere, &amp; non pas ma couronne;
<lb />Außi depuis longtemps, le faix, ne m’en eſt doux,
<lb />Que par l’honneur, qu’il à d’estre porté de vous;
<lb />Ie n’en aime l’eſclat, que deſſus voſtre teſte,
<lb />Ie ſçay, combien i'en fis, vn indigne conqueſte;
<lb />Ie ne puis me parer, d’vn ornement ſi cher,
<lb />Que ie ne penſe au front, d’où i’oſay l’arracher;
<lb />Et ſçay, que ſur le mien, tout ce qu’il à de luſtre,
<lb />D'vn énorme forfait, n'eſt qu’vne marque illuſtre,
<lb />Si vous le voulez donc, au front de voſtre fils,
<lb />Ie m'en priue auec joye, &amp; ie vous l’ay promis;
<lb />Ie ne le puis garder par droict hereditaire,
<lb />Apres m'eſtre ſoüillé, du meurtre de mon pere;
<lb />Mardeſane en ſera plus iuste ſucceſſeur,
<lb />Du bien de ſon ayeul, faiſons-le poſſeſſeur;
<lb />Si l’acquiſition, en fut illegitime;
<lb />I'en ay joüy ſans droict, la garde en eſt vn crime;
<lb />Ie le retiens à tort, comme à tort ie le pris,
<lb />I’en deſpoüillay mon pere, &amp; j’en fruſtre mes fils;
<lb />Ne conſultons donc plus, Madame, allons élire,
<lb />A la teste du Camp, vne teste à l’Empire;
<lb />Tranquille, &amp; décharge d’vn faix qui m’a laßé,
<lb />Je verray ſans regret, en cét âge glacé,
<lb />Mon ſceptre ſouſtenu, d’vne main plus capable,
<lb />Et mon ſang innocent, ſucceder au coupable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Mais peut-il l’accepter, Seigneur, ſans attentat
<lb />Contre le droict d’aiſneſſe, &amp; la loy de l'Eſtat?
<lb />De mon Zele, Madame, excusés la licence,
<lb />e fuees, u ponnuuy,ie uirorer ue tui nuiſſance;
<lb />VouleZ-vous voir armer la Perſe contre ſoy,
<lb />Et luy donner la guerre enluy domant vn Roy?
<lb />SongeZ à quels malheurs vous l’exposés en butte,
<lb />Vn rang ſi releué, vaut bien qu’on le dispute;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />Objet de nos encens, Soleil! tu m'és teſmoi
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si l’intereſt d’vn fils, me produit aucun ſoing!
<lb />Et ſi l’ambition qu’excite vn Diadeſme,
<lb />Pour en parer autruy, ſortiroit de moy-meſme!
<lb />Voſtre ſeul intereſt, Seigneur, m'en peut priuer,
<lb />Ie le perds ſans regret, quand il vous faut ſauuer?
<lb />Mais dépoſant ce faix, ou voſtre age ſuccombe,
<lb />VoyeZ, ſur qui des deux, il importe qu’il tombe;
<lb />L’intereſt de l’aiſne, (vous viuant) eſt couuert,
<lb />Et ſon aiſneſſe, encor, n’a point de droict ouuert,
<lb />Vn Roy qui fuit le ſoing, &amp; dont l’âge s’abaiſſe,
<lb />Peut deſſus qui luy plaiſt repoſer ſa vieilleſſe;
<lb />Et pour faire en autruy, conſiderer ſes lois
<lb />Donner à ſes agents, la qualité de Roys.
<lb />Syroës, appuyé, du droict qu’il peut pretendre,
<lb />Si-toſt qu’il regnera, ne voudra plus dépendre;
<lb />Et vous croyant l’Empire, auecques luy commun,
<lb />Uous ſereZ à ſon regne, vn obſtacle importun;
<lb />Puus le verrez pien-foſt, s’il ſe ſent l’aduantage,
<lb />Eſloigner les objets, qui luy feront ombrage;
<lb />Et ie puis craindre pis, apres que ce matin,
<lb />Il euſt, ſans Mardeſane, eſté mon aſſasſin;
<lb />Et que pour cêt effet, il a tiré l’eſpée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />O Dieux! que dites-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />Il ne m’a point trompée;
<lb />Comme il croit mon credit, fatal à ſon espoir,
<lb />Il n’a iamais ceſsé, de choquer mon pouuoir;
<lb />Et pour toute raiſon, i’ay l’honneur de vous plaire,
<lb />El ia naine au ſits, naiſt de l'amour du Pere.
<lb />Que puis-je attendre, donc, de ſon authorité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />Ie pouruerray, Madame, à voſtre ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Esleuant Mardeſane, à ce degré ſupreſme,
<lb />Vous regnerés (Seigneur) en vn autre vous-meſme;
<lb />Souz le gouuernement, qu’il ſe verra commis,
<lb />Et l’Eſtat, &amp; le Roy, tout vous ſera ſouſmis;
<lb />Et pour voſtre repos, dont l’intereſt nous touche,
<lb />Vos ordres, ſeulement, paſſeront par ſa bouche;
<lb />Par luy vous regnerez, par vous il regnera,
<lb />Et ce ſeront vos loix, qu’il nous diſpenſera.
<lb />Le ſoing le regardant, la gloire ſera noſtre;
<lb />Ie cognois ſa vertu, c’eſt mon ſang, c’eſt le voſtre,
<lb />Dont vos chaſtes ardeurs, ont honoré ce flanc,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<lb />Et querqepegasarepeamenjaiz
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />Par les pleurs, que ie dois, aux cendres de mon pere,
<lb />Par le char éclattant, du Dieu que ie reuere,
<lb />Par l’âge qui me reste, et qu’il eſclairera,
<lb />Mardeſane, Madame, aujourd’huy regnera;
<lb />Ie vous l’auois promis, &amp; mon repos me preſſe,
<lb />Aauiunique monamour, a'utquiter ma promeſſe;
<lb />Par forme, Sardarigue, aſſemblez le Conſeil,
<lb />Mais, du couronnement, diſpoſez l’appareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OixlehnlldvL.
<lb />Ou la Reine, Seigneur, ſemble eſtre interreßée,
<lb />Ie n'oſe plus auant, vous ouurir ma pensée;
<lb />Mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />On n’a pas deſſein, d’en croire vos aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Ils n’ont point fait de tort, quand on les a ſuiuis.
<lb />Et ce projet, Madame, eſt d’aſſez d’importance,
<lb />Pour ne le pas preßer, auecques tant d’inſtance.
<lb />Si i'en preuoy l’iſſuë, elle doit aller loing</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />Ie prendray vos conſeils, quand i’en auray beſoing.
<lb />Cependant, pour ne rien tenter à noſtre honte,
<lb />Arrestez Syroes, &amp; m'en rendez bon conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Si vous vouleZ (grand Roy) voir le peuple en courroux,
<lb />Le camp, &amp; tout l’Eſtat, ſoûleuez, contre vous;
<lb />Impoſez moy cet ordre, et faites qu’on l’arreste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />A ne pas obeyr, il va de vostre teste,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE, bas, ſortant auec ſes Gardes.
<lb />O Dieux, dont les decrets paſſent nos Iugemens,
<lb />Rendez vaine, l’horreur, de mes preſſentimens!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA.
<lb />Si les Grands écoutoient, tout ce qu'enuur propoſe,
<lb />Ils ne reſoudroient rien, &amp; craindrois toute choſe,
<lb />Le peuple parle aſſés, mais execute peu,
<lb />Et s’alentit bien-toſt, apres ſon premier feu.
<lb />Vn exemple en tout cas, à l’vn des Chefs funeſte,
<lb />En ces ſouleuements, deſarme tout le reste;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COSROES.
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />MARDESANE, COSROES, SIRA,
<lb />HORMISDATE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES à Mardes.
<lb />P eneZ, l'Eſial tuſſe, de plojtr jous inu toy,
<lb />Et mon propre repos, nous demandent vn R
<lb />7:
<lb />Prince, allons-le donner, &amp; conſulteZ vos forces;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE bas.
<lb />Funeſte ambition, cache-moy tes amorces!
<lb />Mes jours, preſts d’arriuer, à leur derniere nuit,
<lb />Et l’incommodité, qui les preſſe, &amp; les ſuit,
<lb />Et qui bien-toſt m’appelle, au tribunal celeſte;
<lb />Souffrent qu’à mon Empire, apres ma mort ie reſte;
<lb />Les trauaux, &amp; les ſoings, qui m’ont tant fait vieillir,
<lb />Ne peuuent toutefois, entier m'enſeuelir;
<lb />Malgré l’effort du temps, &amp; de mes deſtinées,
<lb />I'ay par qui prolonger ma gloire, &amp; mes années,
<lb />Par qui las de regner, voir le regne ſuiuant,
<lb />Me le perpetuer, &amp; renaiſtre viuant,
<lb />Par qui laiſſant l’Eſtat, en demeurer le M aiſtre,
<lb />Et c’eſt vous, Mardeſane, en qui ie veux renaiſtre;
<lb />C’eſt vn pris que ie dois, à l’amour de Syra;
<lb />Souſtenez, bien le bras, qui vous couronnera,
<lb />Aeempuiſſe Suignement, le troſne, et noſtre attente,
<lb />Et repreſentez, bien, celuy qui vous preſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Ie ſuis à vous, Grand Prince, &amp; ie ſerois ialous,
<lb />Qu'vn autre euſt plus de Zele, &amp; plus d’ardeur pour vous;
<lb />Ie ſçay, ce que ie dois à vostre amour extrème,
<lb />I'en ay le teſmoignage, &amp; le gage en moy-meſme;
<lb />Et quand dés le berceau, vous m’auriés couronné,
<lb />En me donnant le iour, vous m’auez plus donne;
<lb />A quoy donc, puis-ie mieux, en employer l’vſage,
<lb />Et deſtiner mes ſoins, qu’au ſouſtien de voſtre âge?
<lb />Occupez-les, Seigneur, i’en ſeray glorieux,
<lb />Le faix de vos trauaux, me ſera précieux,
<lb />Mais, m'en donnant l’employ, demeurez-en l’arbitre,
<lb />Commettez le pouuoir, mais reteneZ le titre;
<lb />Ou ſi vous deſpoüillez, le titre, &amp; le pouuoir,
<lb />Voyez, qui iustement, vous en deuez pouruoir.
<lb />Par la loy de l'Estat, le ſceptre hereditaire,
<lb />Doit tomber de vos mains, en celles de mon frere;
<lb />Comblez-le des bontez, que vous aueZ pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />La loy, qu'impoſe vn pere, est la premiere loy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />Vains ſentiments de mere, importune tendreſſe!
<lb />On reçoit vos faueurs, auec tant de foibleſſe!
<lb />I'ay mis au monde vn fruict, indigne de mon rang!
<lb />Et ne puis en mon fils, recognoiſtre mon ſang!
<lb />Nourry, ſi dignement, &amp; né pour la Prouince,
<lb />Il n’a pù contracter, les ſentiments d’vn Prince;
<lb />Et l’offre qu’on luy fait, d’vn pouuoir abſolu,
<lb />Peut trouuer en ſon ſein, vn cœur irreſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />D'vn ſang aſſez ardent, n’animez point les flames,
<lb />I'ay tous les ſentimens, dignes des grandes ames,
<lb />Et mon ambition, me ſollicite aſſez,
<lb />Du rang que ie rejette, &amp; dont vous me preſſeZ
<lb />Vn troſne attire trop, on y monte ſans peine,
<lb />L’importance, eſt de voir, quel chemin nous y meine;
<lb />De ne s’y preſſer pas, pour bien-toſt en ſortir,
<lb />Et pour n'y rencontrer, qu’vn fameux repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAIICEDIL.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si i’en oZois, Seigneur, propoſer voſtre exemple,
<lb />De cette verité, ſa preuue eſt aſſez ample;
<lb />Ce baſton, ſans vn Sceptre, honore aſſeZ mon bras,
<lb />Grand Roy, par le Demon, qui preſide aux Eſtats;
<lb />Par ſes ſoings prouidens, qui font fleurir le voſtre,
<lb />Par le ſang de Cyrus, noble ſource du noſtre;
<lb />Par l’ombre d’Hormiſdas, par ce bras indompté,
<lb />D’Heraclius, encor, aujourd’huy redouté;
<lb />Et par ce que vaut meſme, &amp; ce qu’à de merite,
<lb />La Reyne, dont l’amour, pour moy vous ſollicite,
<lb />De ſon affection, ne ſerueZ point les feux,
<lb />Et ſourd en ma faueur, vne fois à ſes vœux,
<lb />Souffrez-moy de l’Empire, vn meſpris falutaire,
<lb />Et ſauueZ ma vertu, de l’amour d’vne mere;
<lb />Songez, de quels perils, vous me faites l’object,
<lb />Si voſtre complaiſance, approuue ſon project;
<lb />Les Grecs, &amp; les Romains, aux pieds de nos murailles,
<lb />Conſomment de l’Eſtat, les dernieres entrailles;
<lb />Et pouſſant juſqu’au bout leur ſort touſiours vainqueur,
<lb />En ce dernier aZile, en attaquent le cœur;
<lb />Des Satrapes, mon frere, à les intelligences,
<lb />Et cette occaſion, qui s’offre à leurs vengeances,
<lb />Donne vn pieux pretexte à leurs ſouleuemens,
<lb />Et va faire eſclatter tous leurs reſſentimens;
<lb />Un Palmyras, enflé de tant de renommée,
<lb />Deſmis de ſes employs, &amp; chaße de l’armée;
<lb />Vn Pharnace, vn Sain, dont les Peres proſcripts,
<lb />D'vne ſecrette haine animoit les eſprits;
<lb />Peuuent-ils negliger, l’occaſion ſi belle,
<lb />Quand elle ſe preſente, ou plus toſt les appelle?
<lb />Si l’ennemy, le droict, les Grands, ſont contre moy,
<lb />Au party malheureux, qui gardera la foy?
<lb />Par qui, l’autorité, que vous aureZ quittée,
<lb />Sera-t’elle, en ce trouble, ou crainte, ou reſpectée;
<lb />Si pour donner des lois, il les faut violer?
<lb />En m’honorant, Seigneur, craigneZ de m’immoler;
<lb />Qui veut faire vfurper, vn droict illegitime,
<lb />Souuent, au lieu d’vn Roy, couronne vne victime;
<lb />Et l’Eſtat eſt le Temple, &amp; le troſne l’Autel,
<lb />Où cette malheureüſe, attend le coup mortel.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />Vous craignez, de regner, faute d’experience;
<lb />Il y faut de l’ardeur, &amp; de la confiance;
<lb />Vn ſceptre, à le porter, perd beaucoup de ſon poids;
<lb />Voſtre regne eſtably, iuſtifiera vos droicts;
<lb />Des factieux, mon ordre, à préuenu les ligues,
<lb />L’arreſt de Syroës, rompra toutes ſes brigues;
<lb />Si quelqe bruit s’eſmeut, mon ſoing y pouruerra;
<lb />Contre tous vos mutins, mon droict vous appuyra;
<lb />Ie puis, ſur qui me plaiſt, repoſer ma couronne;
<lb />Et pour toute raiſon, porte(-la, ie l’ordonne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />C’eſt vn de vos preſents, ie ne puis le hayr;
<lb />Vous vouleZ que ie regne, il vous faut obeyr.
<lb />Arauis le montt aregret, aſſeurt de ma cneutfé,
<lb />Et plaiſe au Ciel! qu’au ſort, mes iours foient ſeuls
<lb />en butte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />xaliane a oyra.
<lb />Hâ, Madame! quel fruict, me produit voſtre
<lb />amour,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />SIROES, COSROES, MARDESANE, SIRA,
<lb />HORMISDATE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Quel bruit s’eſmeut, Seigneur, &amp; s’espand à la Cour!
<lb />Quelle aueugle fureur, quelle inuincible hayne,
<lb />Me fait touſiours l’objet des plaintes de la Reyne?
<lb />I'esprouue, &amp; i’apprends trop, combien vous l’eſtimez,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Pour manquer de reſpect, à ce que vous aymeZ
<lb />Si ſa menoire, en veut, eſtre vn teſmoin fidelle,
<lb />Elle ſçait à quel poinct, ie vous honore en elle;
<lb />Et i’aurois mille fois, deû vaincre ſes rigueurs,
<lb />Si les ſouſmißions, s’acqueroient tous les cœurs.
<lb />S’il n’eſtoit meſſeant, de vanter mes ſeruices,
<lb />Ie luy pourrois citer, entre autres bons offices,
<lb />Le ſang que me couſta, le ſalut de ſon fils,
<lb />N'aguiere, enueloppé, dans les rangs ennemys;
<lb />Prince, il vous en ſouuient; vous le ſçauez, Madame!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Le ſouuenir m’en reſte, au plus profond de l’ame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />Ce reproche est frequent, &amp; nous l’apprend aſſez;
<lb />Mais, ie puis l’ignorer, quand vous me menacez,
<lb />Et douter que pour luy, vous l’ayez deû reſpandre,
<lb />Alors que dans mon ſein, vous le voulez reprendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />L’exploict ſeroit illuſtre, et bien digne de moy;
<lb />Et vous me mettriez bien, dans l’eſtime du Roy,
<lb />Si ce laſche rapport, obtenoit ſa creance;
<lb />Mais, en ſon ſentiment, i’ay plus de confiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Le coup, dont Mardeſane, a diuerty l’effort,
<lb />Partoit d'vne ame laſche, &amp; non pas ce rapport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(ROES.
<lb />Contre cette impoſture, ô Ciel! pren ma deffenſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KA.
<lb />Vous voyeZ; s’il profere vn mot, qui ne m’offenſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RdLO.
<lb />Voſtre fils, qui s’en taiſt, ſert mal voſtre deſir;
<lb />Et.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES s’en allant.
<lb />Nous apprendrons tout, auec plus de loiſir
<lb />Ie fais vn tour au camp, pour vn ſoin qui m'importe; auec des
<lb />Cependant, reçeuez, l’ordre, qu’on vous apporte,
<lb />Prince, c’eſt de ma part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE, ſuiuant Coſroës.
<lb />Perilleuſe vertu!
<lb />Fatale obeïſſance! à quoy me reſous-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />40
<lb />COSROES.
<lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />BANDAROVE, SINOES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Quel ordre, Sardarigue, aueZ-vous de la Reyne,
<lb />Car le Roy, n’agit plus, que pour feruir ſa hayne;
<lb />Et c’eſt elle qui parle, en tout ce qu’il preſcrit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Ala; Brigneur ,rcuromeZ et hangerena espri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et voſtre ordre!
<lb />SYROES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Mon ordre, eſt que ie vous arreſte;
<lb />A n’y pas obeyr, il y va de ma teſte?
<lb />Mais ie n’ay pas ſi-toſt, vos bienfaits oubliez,
<lb />Et j’apporte ma teſte, &amp; ma charge à vos pieds;
<lb />Iſſu du Grand Cyrus, &amp; de tant de Monarques,
<lb />Prince, de vos ayeux, conſeruez-vous les marques;
<lb />Il eſt temps de paroiſtre, &amp; temps de voir vos loix,
<lb />Diſpenſer les deſtins, des peuples, &amp; des Rois;
<lb />Le Roy va dans le camp, proclamer voſtre frere,
<lb />DeſtruiſeZ ſon party, par vn party contrairé;
<lb />Si vous vous declareZ, tous leurs projets ſont vains,
<lb />Le ſort vous aydera, mais preſteZ-luy les mains;
<lb />Il eſt temps, d’arracher, des mains d’vne maraſtre,
<lb />L’eſtat qui vous appelle, &amp; qui vous idolaſtre;
<lb />Il n'eſt plus de respect, qui doiue retenir,
<lb />La genereuſe ardeur, qui vous doit maintenir;
<lb />Outre le Diadeſme, il s’agit de la vie;
<lb />Tout le Peuple eſt pour vous; tout le tump vous conuie;
<lb />Au premier mandement, Pharnace, &amp; Palmyras,
<lb />Des cœurs qu’ils ont gaigneZ, vous vont armer les bras,
<lb />Et pour vous tout l’Estat, n'eſt qu’vne ſeule brigue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES l’embraſſant.
<lb />Et pour comble d’eſpoir, i’ay pour moy Sardarigue;
<lb />I’ay, pour, me garantir d’vn triſte euenement,
<lb />Le bras qu’on pretendoit, en faire l’inſtrument,
<lb />Allons, lançons pluſtoſt, que d’attendre la foudre,
<lb />Aduiſons aux moyens, dont nous deuons reſoudre;
<lb />Mais, faites-moy regner, pour regner auec moy,
<lb />Et vous donner, pluſtoſt, vn compagnon qu'vn Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE.
<lb />III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SIRA, HORMISDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Nfin, ſelon mes vœux, malgré la Loy Perſane,
<lb />LAu troſne de Cyrus, i’ay placé M’ardeſane;
<lb />Palmyras, par mes ſoings, démis de ſes emplois,
<lb />N’a pû par ſon credit, m’en conteſter le chois;
<lb />Et j’ay mis en eſtat de ne luy pouuoir nuire,
<lb />Tous les mierregee, quiu pamſtoient deſtruire;
<lb />Par nos ordres, ſur tout, Syroës arreſté,
<lb />DE peut mettre d’obſtacle à noſtre authorité;
<lb />Et Mardeſane, enfin, ſucceſſeur d’Artaxerce,
<lb />Regne, &amp; fait, auiourd’huy, le deſtin de la Perſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORMISDATE.
<lb />Madame, pardonneZ, ſi ie vous le redy,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous venés d’acheuer, vn projet bien hardy;
<lb />Vous cognoiſſeZ mon cœur, plaiſe aux Dieux que l’iſſuë,
<lb />En ſoit telle, en effect, que vous l’auez conceuë.
<lb />Mais, ſi mes ſentiments, ont chez vous quelque accez,
<lb />Ie voy de grands perils, dedans ce grands ſuccez;
<lb />Vn eſtat, ſi Zelé, pour ſes Rois legitimes,
<lb />Voir, ſans y repugner, deſtruire ſes maximes!
<lb />Voir vn gouuernement, où tous ont intereſt,
<lb />Paſſer ſans fondement, dans les mains qu’il vous plaiſt;
<lb />Et ſans reſſentiment, pouuoir ſouffrir des chaiſnes,
<lb />Sur celles, qui par droict, doiuent tenir ſes reſnes!
<lb />Prendre ſans bruit, tel joug, qu’il vous plaiſt luy don<lb />ne
<lb />
<lb />C’eſt ce que ma raiſon, ne peut s’imaginer.
<lb />Dans l’eſtourdiſſement, qu’excite vne ſurpriſe,
<lb />On peut ſouffrir l’effect, d’vne grande entrepriſe;
<lb />Mais la conſiderant, d’vn eſprit plus remis,
<lb />On destruit s’il ſe peut, ce que l’on a permis;
<lb />Vn grand ſuccez, produit, vne grande diſgrace,
<lb />Et les choſes bien-toſt, prennent vne autre face;
<lb />Le fort est inconſtant, &amp; le peuple est trompeur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORMISDATE.
<lb />L'arrest de Syroës, me leue cette peur.
<lb />Et de ſes Partiſans, à l’ardeur amortie.
<lb />Mais, ayant intereſt, d’empeſcher ſa ſortie,
<lb />Si mon repos t’eſt cher, &amp; ſi de mes bienfaits,
<lb />Tu m’oZes, aujourd’huy produire des effets,
<lb />(Comme de cet espoir, mon amitié ſe flatte)
<lb />Embraſſe ma fortune, ô ma chere Hormiſdate,
<lb />Et dans mes intereſts entrant aueuglement,
<lb />D'vn glorieux deſtin, fays-toy le fondement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORMISDATE.
<lb />L’amourperd de ſon prix, quand on la ſollicite,
<lb />Si la mienne, Madame, eſt de quelque merite,
<lb />Conſiderez-là nuë, &amp; ne l’interreſſez,
<lb />Que par ja phrete, quieoa, paroit aye Sy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Puis-ie auoir confiance, au Zele de ton frere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORMTSDAIE.
<lb />L ul eſt tout voſtre, &amp; peut tout pour vous plaire;
<lb />Ie vous responds pour luy, d’vne fidelité,
<lb />Qui le ſacrifiera, pour voſtre Majesté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA.
<lb />I'en demande vne eſpreuue, &amp; ſi j'en ſuis ingratte,
<lb />Ie veux voir ſans eſſect, tispotr uont te me flatte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle?
<lb />HORMISDATE.
<lb />SYRA, luy donnant vn poignard, &amp; du poiſon.
<lb />Que par ſes mains, le Prince en ſa priſon,
<lb />Receuant de ma part, ce fer, &amp; ce poiſon,
<lb />Choiſiſſe, en l’vn des deux, l’inſtrument de ſa perte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POIeRIEONIAM.
<lb />Iuſtes Dieux! quelle injure en auez-vous ſoufferte,
<lb />Qui porte à cet excez, voſtre reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Ou qu'au refus, ton frere, en pouſſe l’inſtrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIORMISDAIE.
<lb />Madame, au ſeul penſer, d’vn deſſein ſi funeſte,
<lb />Ie croy voir deſſus moy, choir le courroux celeſte!
<lb />I'en demeure interditte, &amp; i'en fremis d’horreur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Il faut bien plus de force, à ſeruir ma fureur;
<lb />On achepte à bon prix l’eſtat, dont la conqueſte,
<fw><lb />1188
</fw><lb />Et l’affermiſſement, ne couſtent qu’vne teſte;
<lb />J'esleueray ton frere, en vn ſi digne rang,
<lb />Que nui, paue prcocut luy, n’approchera mon ſang;
<lb />Et la part qu’il aura dedans le miniſtere......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORMISDATE.
<lb />C’eſt aux ſujets, enfin, d’obeyr, &amp; ſe taire.
<lb />Uous m’auez iointe à vous d’vn ſi ferme lien,
<lb />Que pour vos interests, ie n’examine rien.
<lb />Madame, de ce pas, ie ſers voſtre colere,
<lb />Et porte ce preſent, &amp; vostre ordre a mon frere;
<lb />Mais ie crains, de vous rendre, vn ſeruice fatal;
<lb />Et, i’oſe dire plus, que i’en augure mal;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Qui croit aux loix des Dieux, ne croit point aux augures,
<lb />Ils ont deſia reglé, toutes mes aduantures;
<lb />I'oZe tout, &amp; me rit de ces laſches prudents,
<lb />Qui tremblent au penſer, de tous les accidents;
<lb />Tant de precaution, aux grands proiects est vaine;
<lb />qe en-Ie veux purger l’eſtat, de l’objet de ma haine;
<lb />tre auec Et tends, à me vanger, plus qu'à ma ſeureté;
<lb />des. Voſtre ordre, Sardarigue, est-il executé?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />4
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />SARDARI
<lb />T
<lb />E, GARDES,
<lb />A.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Non, Madame, à regret, i’en execute vn autre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel!
<lb />SYRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />De vous arreſter.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, temeraire;
<lb />SYRA.
<lb />Quelle audace est la voſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Dt muas parre
<fw><lb />COSROES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />Impoſteur! Coſroës, t’impoſe cette loy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SBIeDiPIeTOMM.
<lb />Cofroës, n’a-t’il pas deposé la couronne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />ruuntij te mon fils, traiſtre, qui te l’ordonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Uoſtre fils m'ordonner? en quelle qualité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />De ton Roy? de ton Maiſtre? inſolent! effronté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Siroës eſt mon Roy, Siroës eſt mon Maiſtre,
<lb />La Perſe, ſouz ces noms, vient de le recognaiſtre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />SYRA.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SAR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARYGVE.
<lb />Et pour le venir recognoiſtre auec nous,
<lb />Nous auons ordre exprez, de nous ſaiſir de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />De te ſaiſir de moy, perfide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDARTAVE.
<lb />De vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA, regardant autour de ſoy.
<lb />Et l’on ne punit pas cette inſolence extreſme?
<lb />Vn traiſtre, vn deſloyal, pour ma garde commis,
<lb />Attente à ma perſonne, &amp; ſert mes ennemis!
<lb />Auec tout mon credit, &amp; toute ma puiſſance,
<lb />Ie ne trouue au beſoin, perſonns à ma deffence;
<lb />Flatteurs, foibles amys, vile peſte des Cours,
<lb />Laſches adorateurs, j’attends voſtre ſecours;
<lb />Que deuient aujourd’huy, voſtre foule importune?
<lb />Ne ſacrifiez-vous, qu’à la ſeule fortune?
<lb />Et pour eſtre à l’instant, abandonné de vous,
<lb />e faut-il, qu’eſprouuer vn traict de ſon couroux?
<lb />oy, pas vn vray ſubjet? pas vne ame loyale,
<lb />Dedans Perſepolis, dans la Maiſon Royale!
<lb />Ma plainte eſt inutille, &amp; mes cris ſuperflus?
<lb />Et la Cour, dans la Cour, ne fe treuuera plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Allons, voſtre party, ne treuuera perſonne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />Le Ciel l’embraſſera, ſi de ſort l'abandonne;
<lb />Et veille auec trop d’yeux, ſur l’intereſt des Roys,
<lb />Pour laiſſer outrager, la majeſté des loys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />C’eſt en ſon équité, que Syroës eſpere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />Cpuonut emparé, du troſue de ſon pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARYGVE.
<lb />Apres que voſtre fils veut s’emparer du ſien:
<lb />Mais j’obeys, Madame, &amp; n'examine rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />Il faut que tout periſſe, ou ma uengeance, muſtre,
<fw><lb />2
<lb />*--
<lb />LuA cuu
</fw><lb />M’apportera ta teſte, &amp; celle de ton Maiſtre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Le plus foible party, prendra loy du plus fort;
<lb />Mais de voſtre priſon, il at tend le rapport,
<lb />Madame, &amp; vous voyez, qu'a mon bras qui ba<lb />lance,
<lb />Vn reste de reſpect, deffend la violence;
<lb />f'ay peine à vous traicter, auec indignité,
<lb />Allons, épargnés-nous, cette necesſité;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Il n'eſt pas merueilleux, qu’vn ſubject infidelle,
<lb />Eſcoute encor ſa foy, qui tremble, &amp; qui chancelle,
<lb />Quand par vn déteſtable, &amp; perfide attentat,
<lb />Il veut bleſſer, en moy, tout le corps de l’Eſtat;
<lb />Quand commis de l'Estat, ſa rage ſe deſploye,
<lb />Non, contre l’accusé, mais contre qui l’employe;
<lb />Tu tiens de Syroës, l’ordre de ma priſon!
<lb />Le perfide à long-temps couuert ſa trahiſon,
<lb />Bien ſeduit des eſprits, bien pratiqué des traiſtres,
<lb />Et long-temps enuié, le pouuoir de ſes Maiſtres;
<lb />Labrigue d’vne ville, &amp; de toute vne Cour,
<lb />N’eſt pas l'effort, d’vn homme, &amp; l’ouurage d'vn
<lb />iour.
<lb />Tels à qui par pitié, i’ay fait laiſſer la teste,
<lb />Auront deſſus la mienne, eſmeu cette tempeste;
<lb />Mais ſi cette vapeur, s’exhale, en éclatant,
<lb />Si le ſort peut changer, comme il eſt inconſtant!
<lb />Les Bourreaux laiſſeront, de cette perfidie
<lb />Vne ſi memorable, &amp; triſte tragedie,
<lb />
<lb />Que iamais faction, ne naiſtra ſans trembler,
<lb />Et craindre le reuers, qui pourra l’accabler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Ie laiſſe à la fortune à diſpoſer des choſes,
<lb />Mais l'heure.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Approche, vien, traiſne-moy, ſi tu l'oſes;
<lb />Et ſi le nom qu'hyer, ie te vis adorer,
<lb />N’a plus rien auiourd’huy, qu’il faille reuerer;
<lb />Foulle aux pieds tout respect, traiſne, &amp; l'attends pas
<lb />traistre;
<lb />Que ie doiue-obeyr, aux ordres de ton Maiſtre;
<lb />Et d'ur cœur A'hares conſentir ma priſon;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />SCENE DEVXIESME,
<lb />SIROES, GARDES, PALMIRAS, SIRA.
<lb />SARDARIGVE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Tréve d’orgueil, Princeſſe, il n'eſt plus de ſaiſon;
<lb />La grandeur qui n'est plus, n’eſt plus conſiderée;
<lb />de ſue pepimudonuespias pre conv ay reueree;
<lb />Suiette, c’est à vous, à reuerer les Roys,
<lb />Et quand ie vous commande, obeyr à mes loys?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Perfide, apres ma place, en mon troſne vſurpée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Apres ma place, au mien, iuſtement occupée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />
<lb />Voſtre, vn pere viuant! &amp; pendant que ie vis!
<fw><lb />211
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Mien, quand vous pretendes, y placer voſtre fils,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Si le Sceptre eſt vn faix, que le Roy luy dépoſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />onftoro,
<lb />Si la loy de l’Eſtat, autrement en diſpoſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />dn mqum pam morijvous n'auez point de droit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Quuan te nom uc Roy, etst a moy qu’il le doit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Il croit ſeruir l’Eſtat, par cette préference;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />L’eſtat, de l’vn, &amp; l’autre, à fait la difference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />Appelés vous l'Eſtat, Pharmace &amp; Palmyras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />AMIO
<lb />Qunu on tua couta perart, ns n'ont tendu les brai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA.
<lb />Et donnè les conſeils, dont ils vous empoiſonnent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />19
<lb />Il ne me prend point mal, des aduis qu’ils me donnent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALM IRAS.
<lb />Syre, l’ordre n’eſt point, de tant parlementer,
<lb />Auec des criminels, qu’on preſcrit d’arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Criminels, inſolent?
<lb />SIRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMTTEHO.
<lb />Les injures, Madame,
<lb />Sont dans le deſeſpoir, les armes d’vne femme:
<lb />Et nous font moins de mal, que de compaßion.
<lb />Sardarigue, acheuez, voſtre commisſion;
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA à SARDARIGVE.
<lb />Allons, déliure moy, de ces objets funeſtes,
<lb />Ces horreurs de mes yeux, ces odieuſes peſtes,
<lb />N’importe où ie les fuye, ils me ſont plus affreux,
<lb />Que it prus noir cuonor, que mestorguera d'eux,
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />410
<lb />Mon regne naiſt, ſous de triſtes auſpices,
<lb />Si ie luy doibs, d’abord, du ſang, &amp; des ſupplices;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />D'vn troſne, où l’on ſe veut eſtablir ſeurement,
<lb />Le ſang des ennemys, eſt le vray fondement;
<lb />Il faut de ſon pouuoir, d’abord monſtrer des marques,
<lb />Et la pitié, n’eſt pas la vertu des Monarques;
<lb />Du droict qu’on vous rauit, tout le camp eſt jaloux,
<lb />Les voix nommant ſon fils, tous les cœurs ſont pour
<lb />vous,
<lb />Il faut vaincre, ou perir, en ce fameux diuorce,
<lb />Heritier de Cyrus, heritier de ſa force;
<lb />Qui rendit ce grand Roy, ſi craint, &amp; ſi puiſſant,
<lb />Que les fameux proſcripts, de ſon regne naiſſant;
<lb />Chaque chef des cartiers, vous ré pond de la ville,
<lb />Pharnace, &amp; Vayaces, traictent auec Emille;
<fw><lb />I'u
</fw><lb />I'ay mis en liberté, les priſonniers Romains,
<lb />Tout eſt calme au Palais, la Reyne eſt en vos mains;
<lb />Peu de choſe vous reſte, &amp; l’arreſt de deux teſtes,
<lb />Met la voſtre à couuert, de toutes ces tempeſtes;
<lb />Leur perte vous conſerue; &amp; c’eſt à cet effort,
<lb />Qu’il vous faut eſprouuer, &amp; qu’il faut eſtre fort;
<lb />Qu'il faut d’vne vigueur, masle, &amp; plus que com<lb />mhile,
<lb />Ayder les changemens, qu'entreprend la fortune;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />I’aurois d’autres rigueurs, pour d’autres ennemis;
<lb />Mais ie ſents, quoy que Roy, que ie ſuis encor fils,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />D’vn pere, qui pour vous, ne ſent plus qu’il eſt pere,
<lb />Qui ne recognoiſt plus de fils, que voſtre frere,
<lb />Et pour vous en fruſtrer, l’admet en vos Eſtats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />La raiſon eſt pour moy, mais le ſang ne l’eſt pas,
<lb />Quelle fatalité, de deuoir par vn crime,
<lb />Me conſeruer vn droict, qui m’eſt ſi legitime;
<lb />Mais ces raiſonnemens, enfin ſont ſuperflus,
<lb />Ie me plains, ſeulement, &amp; ne conſulte plus;
<lb />Ie regrette d’vn pere, ou la perte, ou la fuitte,
<lb />M'airce regret, n'en peut empeſcher la pourſuitte;
<lb />Hors du troſne, mes iours n’ont plus de ſeureté,
<lb />Tout mon ſalut conſiſte, en mon autorité;
<lb />Au lieu, qu’auant l’affront, que ce meſpris me liure,
<lb />Ie viuois pour regner, il faut regner pour viure;
<lb />Et ie ne puis parer, que le ſort à la main,
<lb />Les redoutables traits, de mon ſort inbumain;
<lb />ReuoyeZ les quartiers, &amp; ſoignez, que la ville,
<lb />Dans ce grand changement, nous ſoit vn ſeur aZile;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Vous armant de vertu, tout ſaccedera bien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(ROES.
<lb />Aſſeurez-vous, des Chefs, et ne negligez, rien.
<lb />Cependant que ie dompté vn reſte de foibleſſe,
<lb />Palmy<lb />Qui dans mon cœur, encor, ſouffre quelque tendreſſe; rasſoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES ſeul continuë.
<lb />Que tu m’aurois, ô ſort! dans vn rang plus obſcur,
<lb />Fait gouſter vn repos, bien plus calme, &amp; plus pur;
<lb />Les pointes des brillants, qui parent les couronnes,
<lb />Figurent bien, cruel, les ſoins, que tu nous donnent,
<lb />Et ce vain ornement, marque bien la rigueur,
<lb />De poignantes douleurs, qui nous perçent le cœur;
<lb />Celle qu'on veut m’oſter, a peine eſt ſur ma teſte,
<lb />laut muua, à quet comout, jaui-u que ie m'appreſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />NARSE’E, SIROES, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSEE,
<lb />ApreneZ-moy, Seigneur, le nom que ie vous doy!
<lb />Parlay-ie à mon amant, où parlay-ie à mon Roy?
<lb />Et voyant voſtre gloire, au poinct, où ie ſouhaitte,
<lb />Suis-ie voſtre maiſtreſſe, ou bien voſtre ſujette!
<lb />Quels deuoirs, vous rendray-ie, en cét eſtat pompeux!
<lb />Ouns aoiscte mon pommage, où vous dou-ie mes
<lb />vœux?
<lb />Apprenez-moy mon ſort, &amp; par nos differences,
<lb />Reglant nos qualiteZ, regleZ mes déferences;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Voſtre ſort eſt le mien, noſtre amour l’a reglé.
<lb />Et le bandeau Royal, ne l’a point aueuglé;
<lb />Vos loix, font mes deſtins, &amp; ce cœur ne reſpire,
<lb />Qu’vne ſujettion, plus chere qu’vn Empire,
<lb />I'eſtime également, ma couronne, &amp; vos fers,
<lb />Ie regne, ma Princeſſe, &amp; regnant ie vous ſers;
<lb />L’Eſtat me fait ſon Roy, l’amour vous fait ma Reine,
<lb />Ie ſuis ſon ſouuerain, &amp; vous ma ſouueraine;
<lb />Et mon pouuoir, accreu, que le tiltre de Roy,
<lb />N’altere point, celuy, que vous auez ſur moy.
<lb />Voila nos qualiteZ;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSEE.
<lb />Quelle aueugle colere,
<lb />Vous fait donc oublier, que la Reyne est ma mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />La colere, Princeſſe, ou pluſtoſt la raiſon,
<lb />Qui me fait de mon pere, ordonner la priſon,
<lb />Quelque rang, ou la Perſe, aujourd’huy nous contem<lb />ple,
<lb />Nous ne pouuons regner, ſans ce fameux exemple;
<lb />Nous ne pouuons, ſans luy, iouyr de noſtre amour;
<lb />Nous ne pouuons fans luy nons conſeruer le iour,
<lb />Il faut que la nature, ou la fortune cede,
<lb />L’vne nous eſt contraire, &amp; l’autre nous ſuccede,
<lb />Le malqu’on veut guerir, ne ſe doit point flatter,
<lb />Ertt jont nosvourreana, que ie jai arreſier;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Nos Boureaux, les auteurs du iour qui nous eſclaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Les auteurs de l’affront, qu’ils nous ont voulu faire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAROLE.
<lb />Vn Empire, vaut-il, cette inhumanité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Vaut-il, nous menacer de cette indignité?
<lb />Et qu’vn pere aueuglé, destine pour victime,
<lb />A ſon vſurpateur, ſon maistre legitime;
<lb />Le pouuoir, tombe mal, en des cœurs abbattus;
<lb />Auec le nom de Roys, prenons-en les vertus;
<lb />Iuſques dans nostre ſang, exterminons le crime,
<lb />Mais reprimons, ſur tout, le mal qui nous opprime;
<lb />Dois-ie encor du reſpect, à qui veut m’arrester?
<lb />Et luy ſuis-ie obligé, du iour qu’il veut m’oster?
<lb />Le ſuis-ie à voſtre mere, à qui ie fais ombrage?
<lb />Et qui met tout credit, &amp; tout ſoing en vſage,
<lb />Pour me frustrer d’vn droict, que le ſang m'a don<lb />né,
<lb />Et m’en ayant exclus, voir le ſien couronné?
<lb />Vous eſtes ſouueraine, &amp; Syra criminelle,
<lb />Voyez, de qui des deux, vous prendreZ la querelle,
<lb />D’vne mere arreſtée, ou d’vn amant tout preſt
<lb />D’ouyr ſes ennemis, prononcer ſon arreſt;
<lb />Er juar en ejenaſfaar, enhojendle teſte,
<lb />Dont vos yeux, ont daigné d’auoüer la conqueſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Redoutez-vous plus rien? &amp; vos ſoings proui<lb />demts,
<lb />N’ont-ils pas ſçeu préuoir, à tous les accidents,
<lb />Que vous peut ſuſciter le courroux d’une femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Tel, peut eſtre, nous rit; qui nous trahit dans l’ame;
<lb />Et cherche vn meſcontent, à qui preſter le bras,
<lb />Pour des ſeditions, et des aſſasſinats;
<lb />Sur quelque fondement, qu'elle ſoit appuyée,
<lb />L’authorité naiſſante, eſt touſiours enuiée;
<lb />Et ſouuent à leur foy, les peuples renonçants,
<lb />Aiment ceux affligeZ, qu’ils ont hays puiſſants;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSEE.
<lb />Vne Reine en des fers, n'eſt donc pas affligée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Elle n'eſt pas en lieu, d’en eſtre ſoulagée;
<lb />Druuieinte uu eſige, un reſte de pouuoir
<lb />Qui pourroit pratiquer leur ſeruile deuoir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />N’atten point de ſucceZ, ô priere importune!
<lb />Ie ne ſuis plus maiſtreſſe, où regne la fortune;
<lb />L’amour n’a plus d’Empire, où l’intereſt en prend,
<lb />Ne conſidereZ rien, l’Eſtat vous le deffend;
<lb />Il luy faut immoler, toute voſtre famille,
<lb />Du moins, auec la mere, il faut perdre la fille;
<lb />Nous ne ſommes qu’vn ſang, &amp; qu’vn cœur ſeparé,
<lb />Ie pourrois acheuer, ce qu’elle a preparé,
<lb />D’vn frere contre vous, eſpouſer la querelle,
<lb />Dedans voſtre desbris, m'interreſſer comme elle,
<lb />Sapper les fondements de voſtre autorité,
<lb />Et renuerſer le troſne, où vous eſtes monté.
<lb />Si ces yeux vous ont plû, gardez, que de leurs char<lb />mes,
<lb />Contre voſtre pouuoir, ie ne faſſe des armes,
<lb />Et n’en achepte l’offre, &amp; d’vn cœur, &amp; d’vn bras
<lb />Qui m’oZent immoler vos iours, &amp; vos Eſtats,
<lb />Preuenez, ſans égard, tout ce qui vous peut nuire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aduerty, deſtruiſez ce qui vous peut deſtruire,
<lb />Craignez l’aueuglement, d’vn amour irrité,
<lb />Et ne conſidereZ, que voſtre ſeureté.
<lb />Voudriez-vous m’obliger, d’aimer mon aduerſaire,
<lb />Souffrirois-ie en mon lit, l’aſſaßin de ma mere?
<lb />Pourrois-ie ſans horreur, auec ſon ennemy.
<lb />Partager vn pouuoir, par ſon ſang affermy?
<lb />Gardes, emmeneZ-moy, ſon ſalut vous l’ordonne,
<lb />SauueZ de ma fureur, ſa vie, &amp; ſa couronne;
<lb />Helas! ô quoy, Nature, obligent tes reſpects,
<lb />Qu’il faille à mon amant, rendre mes vœux ſuſpects!
<lb />Et pour en obtenir, ou ma perte, ou ta grace,
<lb />Contre ce que i'adore, employer la menasé?
<lb />Par ces tranſports, Seigneur, iugez de mes douleurs,
<lb />I’aurois plus obtenu, du ſecours de mes pleurs;
<lb />Mais vn extreme ennuy, n’en eſt gueres prodigue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAlcc du.
<lb />Gardes, ſuiueZ Madame, &amp; cherchez Sardarigue,
<lb />Qu'il obeyſſe aux loix, qu’elle luy preſcrira,
<lb />Et ſur tout, qu'en ſes mains, il remette S'yra;
<lb />Allez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Cette faueur, vous couſte trop de peine;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SIROES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Non, non, ie m’abandonne, aux fureurs de la
<lb />Reyne,
<lb />Et ne regarde plus, ny le droict qui m’eſt dû,
<lb />Ny le rang que ie tiens, que comme vn bien perdu;
<lb />Ie vous prefere aux Dieux, dont les bontez proſ<lb />peres,
<lb />M’ont voulu conſeruer, le troſne de mes peres;
<lb />Vous m’en voulés priuer, il vous faut obeïr,
<lb />Et d’vn reſpect aueugle, auec moy vous trahir,
<lb />Ie n’ay qu’vn ſeul regret, que mon amour extréme,
<lb />on nazaruant mes iours, ſe na(arde iuy mejme,
<lb />Et qu’au poinct du ſuccés, dont ie flattois mes veux,
<lb />L’heur de vous poſſeder, me deuienne douteux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Quoy que vous haZardiez, ie cours meſme aduan<lb />ture,
<lb />Nous aurons meſme couche, ou meſme ſepulture;
<lb />De vos vœux, vif, ou mort, ie vous promets le
<lb />priæ.
<lb />L’hymen ioindra nos corps, ou la mort nos eſprits,
<lb />Mais, ſi vous en daignès, croire vn amour extréme,
<lb />Ie vous reſponds du iour, du troſne, &amp; de moy-meſme,
<lb />I'obſerueray la Reyne auecques tout le ſoing
<lb />Qu'exigeront les lieux, le temps, &amp; le beſoing
<lb />Et i’oZe vous promettre, vn bouclier inuincible,
<lb />En la garde d’vn cœur, ſurueillant, &amp; ſenſible,
<lb /><lb />ul ne coyendemys, cous parera tes conps;
<lb />Ou qu’il faudra percer, pour aller iuſqu'a vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES s’en allant d’vn autre coſté.
<lb />Reglés à voſtre gré, la fortune publique,
<lb />Vſes, comme il vous plaiſt, d’vn pouuoir tyrannique;
<lb />Conſommés en ce cœur, ſur qui vous l’exerces,
<lb />Il le faut bien ſouffrir; Gardes, obeyſſez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SIROES, ARTANASDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES, liſant vn billet.
<lb />Ce billet eſt vn gage, à voſtre Majeſté,
<lb />u’elle peut auec confiance,
<lb />Domer à lon porteur, vſie entiere creance,
<lb />Et s’aſſeurer ſur moy, de ſa fidelité.
<fw><lb />PATEMTRAS.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES continüe.
<lb />V'est-ce Artanaſde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Hâ Sire! à la ſeule pensée,
<lb />De ce fatal rapport, i'ay l’ame encor glacée,
<lb />Pour l’execution, d’vn complot odieux,
<lb />La Reyne, ſur mon bras, à pù ietter les yeux;
<lb />Vous croyant arreſté, cette fiere aduerſaire,
<lb />M’a commis par ma ſœur, vn preſent à vous faire,
<lb />Pour vous voir inmoler, à ſon reſſentiment,
<lb />Ou pour voſtre refus, en eſtre l'inſtrument,
<lb />Ce fer, ou ce poiſon.
<lb />ſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />O déteſtable femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Dt vos iours innocens, deuoit couper la trame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />SYROES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Et i'en ay l’ordre, à deſſein accepté,
<lb />Craignant qu’vn autre bras, ne l’euſt executé;
<lb />Elle à preßé ma ſœur, auec toute l’inſtance,
<lb />Qui pouuoit esbranler, la plus ferme constancé,
<lb />Et nous deuions, pour prix de ce grand attentat
<lb />Auoir ſi bonne part, aux employs de l’Eſtat,
<lb />Que nous eusſions pû tout, &amp; qu’apres ſa perſonne,
<lb />Nul, n’euſt tenu de rang, plus preZ de la Couronne;
<lb />Mais ma ſœur, oppoſant a cette ambition
<lb />La loüable terreur, d’vne noire action,
<lb />Et fremiſſant d’horreur, d’vne telle iniuſtice)
<lb />N'a que pour l’abuſer, accepté cét office;
<lb />I’ay d’vne meſme horreur, ce deſſein deteſté,
<lb />Et l’aduis important à voſtre Maiesté,
<lb />( Dont ie cognois, qu’enfin, la Perſe doibt dépendre)
<lb />I’ay cherché Palmyras, pour venir vous l’apprendre;
<lb />AvAnis tradaittant aiueurs, il s en eſt deſjenau,
<lb />Par le mot de ſa main, que ie vous ay rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />Artanaſde, croyés, que ma recognoiſſance,
<lb />Ne ceſſera iamais, qu’auecques ma puiſſance;
<lb />Et que ie ſçauray mieux, recognoiſtre vn bien faict,
<lb />Que Syra n’a promis de payer vn forfaict;
<lb />Gardés ces inſtruments, d’vne implorable hayne,
<lb />Qui n’a plus de reſſource, &amp; que nous rendrons vai<lb />ne
<lb />3
<lb />Si les Dieux, ennemys, de tels perſecuteurs,
<lb />Des intereſts des Roys, ſont encor protecteurs;
<lb />O redoutable esprit, ô maraſtre cruelle!
<lb />Trop pieuſe Narsée, &amp; mere indigne d'elle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Non pas mere, Seigneur, &amp; i’ay ſur ce propos,
<lb />Un ſecret, qui regarde encor voſtre repos;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROES.
<lb />Quel ſecret, Artanaſde? eſclaireZ-m’en, de grace;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Puiſque le ſort de Perſe, à pris vne autre face;
<lb />SçacheZ vn accident, heureux pour voſtre amour,
<lb />Que preis dc onge doreus, nont oZe mettre au iour;
<lb />Et dont la verite fera voir que Narſée,
<lb />Aiu paiyy aeoyra, net point ihrerreate,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />SIROES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Quand d’Abdenede, encor en ſon matin,
<lb />Vne troiſieſme courſe, eut tranché le deſtin;
<lb />Toſt apres, de ſa mort, la triſteſſe bannie,
<lb />Feiſt penſer Coſroës, au ſceptre d’Armenie;
<lb />Il propoſa d’armer, ſon deſſein fut conclu,
<lb />De vous dire le reſte, il ſeroit ſuperflu;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ſuffit qu’vn hymen, ioignit les deux couronnes,
<lb />Et que l’âge, le rang, &amp; l’eſtat des perſonnes,
<lb />Treuuerent en Syra, tant de conformité,
<lb />Que l’hymen, &amp; la paix, ne furent qu'vn traité;
<lb />Suffit, qu’on ſçait encor, que dans voſtre famille,
<lb />La vefue de Sapor, n’apporta qu’vne fille,
<lb />En ſa plus tendre enfance, et dont les iours naiſſants,
<lb />A peine auoient veu poindre, &amp; remplir ſix croiſ<lb />ſants.
<lb />Et qu’enfin, noſtre bonne ou mauuaiſe aduanture,
<lb />Au ſoucy de ma ſœur, commiſt ſa nourriture;
<lb />Mais ce cher gage, à peine, en ſa garde receu,
<lb />(Et voicy, du ſecret, ce qui n’eſtoit pas ſçeu;)
<lb />D'vne conuulſion, l’atteinte inopinée,
<lb />De cette ieune fleur, trancha la deſtinée,
<lb />Pour lors à Palmyras, le ſort m’auoit donné,
<lb />Ou ma ſœur m’abordant, d’vn viſage eſtonné;
<lb />Hâ mon frere, en quel lieu, (me dy-t’elle auec peine,)
<lb />Me mettray-ie à couuert, du courroux de la Reine?
<lb />Helas, Narsée eſt morte, elle vient d’expirer,
<lb />Là, Palmyras entrant, et l’oyant ſouſpirer,
<lb />N’a pas ſi toſt appris le mal qui la poſſede,
<lb />Qu'a l’inſtant, de ce mal, il treuue le remede;
<lb />Et ſe voyant pour lors, vne fille au berceau,
<lb />Eſprouuez, nous, dit-il, ſi ſon ſort ſera beau,
<lb />Laiſſons faire le temps, &amp; voyons l’aduanture,
<lb />D'vn jeu, de la fortune, auecques la nature;
<lb />Narsée, &amp; Sydaris, ſe reſſembloient ſi fort,
<lb />Qu'outre que leur viſage, auoient bien du rapport,
<lb />La reſſemblance encor, &amp; du poil, &amp; de l’âge,
<lb />Par bon-heur, répondoit à celle du viſage;
<lb />Pour acheuer, enfin, le ſoing de Sydaris,
<lb />Sous le nom de Narsée à ma ſœur fut commis;
<lb />Palmyras, d’autre part, ſous le nom de ſa fille,
<lb />Inhumant la Princeſſe, abuſa ſa famille,
<lb />Et voit en ce ieune aſtre éclatter des appas,
<lb />Dont vingt ans, ont fait croire, &amp; pleurer le trépas;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />O Dieux, ſi ce rapport, n’abuſe mon oreille,
<lb />Qu'ay-ie, à vous demander, apres cette merueille!
<lb />Le reproche eſtoit iuſte, aux bouches de la Cour,
<lb />Que le ſang de Syra, m’euſt donné de l’amour;
<lb />Et ſon auerſion, pour moy ſi naturelle,
<lb />Ne me pouuoit ſouffrir, d’aymer rien qui vint d’elle;
<lb />Mon cœur, eſtoit trop bon, pour en eſtre ſurpris,
<lb />Dans mon aueuglement, il ne s’eſt point meſpris;
<lb />Il n’a rien fait de laſche, &amp; contre ma pensée.
<lb />N’aimoit rien de Syra, quand il aimoit Narsée,
<lb />Mais ſur ce ſeul rapport, te puis-ie adjouſter foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Si les respects, qu’on doit, aux oreilles d’vn Roy;
<lb />Si la ſincerité d’vne ame aſſez loyale,
<lb />Pour auoir tant veſcu, dans la maiſon Royale;
<lb />Qui d’vn injuſte joug, retire vos Eſtats;
<lb />Si m’eſtre deſiſté, du party de la Reine,
<lb />Dont loing d’executer, i’ay deteſté la haine;
<lb />Et ſi ma vie, enfin, que i’oZe haſarder,
<lb />Ne ſuffiſent, Grand Prince, à vous perſuader,
<lb />Sur ce debile corps, eſprouuez les tortures,
<lb />Vous n'en tirereZ pas, des veriteZ plus pures;
<lb />QuinZe luſtres, &amp; plus, ont deu prouuer ma foy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROES.
<lb />Quelles graces, bons Dieux! &amp; quel heur ie vous
<lb />doy,
<lb />Et toy, qui rends le calme, à noſtre amour flottante,
<lb />Artanaſde, tes biens, paſſeront ton attente;
<lb />Et feront enuier, l’eſclat de ta maiſon;
<lb />Allons, &amp; garde-moy, ce fer, &amp; ce poiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COSROES.
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ARDARYGVE, SYROES,
<lb />GARDES, ARTANASDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Syre, voſtre grandeur, ne treuue plus d’obſtacles;
<lb />Chaque heure, chaque inſtant, vous produit des mi<lb />racles?
<lb />Et le traité de paix, qu'Emile a conſenty,
<lb />Engage Heraclius, dedans voſtre party;
<lb />Mais vne autre nouuelle, &amp; bien plus importante,
<lb />Qui peut eſtre, Seigneur, paſſera voſtre attente,
<lb />Eſt que tous les ſoldats, d’vn meſme cœur vnis,
<lb />Amenent priſonniers, Coſroës, &amp; ſon fils;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Cofroës! Dieux! ie tremble! &amp; malgré ma colere.
<lb />A ce malheureux nom, cognois encor mon pere;
<lb />Mais, pour ſe ſaiſir d’eux, quel ordre a-t'on ſuiuy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Nul, que le Zele ardent, dont tous vous ont ſeruy;
<lb />A peine vn bruit confus, de quelques voix forcées,
<lb />Proclamant Mardeſane, a flatté leurs pensées,
<lb />Et les cœurs des ſoldats, aſſez mal expliquez,
<lb />Que Sandoce, &amp; Pacor, par mes ſoins pratiquez,
<lb />Sousleuant les deux Corps, que chacun d’eux com<lb />mande,
<lb />Voyons, (nous ont-ils dit) le Roy, qu’on nous demande;
<lb />Mardeſane, à ce mot, paſle, tranſi d’effroy,
<lb />A peine encor regnant, a ceſſé d’eſtre Roy,
<lb />Sandoce, s’est d’abord, ſaiſi de ſa perſonne,
<lb />Coſroës s’eſt eſmeu, quelque alarme ſe donne;
<lb />Mais tous deux arreſteZ, on ceſſe, &amp; ſur le champ,
<lb />n. Viue Syroës, s’eſtend par tout le camp.
<lb />Et teſmoignant pour vous, des ardeurs infinies,
<lb />Vous à, comme les voix, les volontés vnies;
<lb />Admirez, quel bon-heur, conduit noſtre proiect?
<lb />Deux Roys n’ont dans le camp, treuué pas vn ſuiet;
<lb />L’allarme s’est éteinte, ausſi-toſt qu’allumee,
<lb />Et voſtre nom, tout ſeul, à meu toute l’armée;
<lb />Pharnace les ameine, &amp; tout le camp qui ſuit,
<lb />Vient de ce Zele ardant, vous demander le fruict;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES pleurant.
<lb />Que vostre faſte eſt vain, ô grandeurs ſouueraines,
<lb />S’il peut ſi toſt changer, des Sceptres, en des chaiſnes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Goûſte( mieux la faueut à vntuangement ſi prompt,
<lb />N'en ſoyez pas ingrat, aux Dieux, qui vous la font.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Sardarigue, ſouffrez, que ma douleur vous marque,
<lb />Les ſentiments d’vn fils, parmy ceux d'vn Monar<lb />que;
<lb />Et plaigne vn pere aux fers, qui regnoit au iourd’huy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Il vous à plus produit, pour l'Estat que pour
<lb />luy;
<lb />Conſiderez ſon crime, &amp; non pas ſa miſere,
<lb />Et pere de l’Eſtat, ne plaigneZ point vn pere;
<lb />A qui laiſſe languir, l’effect d’vn grand deſſein,
<lb />Le temps peut arracher, les armes de la main;
<lb />Et les faire paſſer, en celles du coupable;
<lb />Quand de le preuenir, on s’eſt fait incapable;
<lb />Le fera-t'on entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES pleurant.
<lb />Attendez, laiſſez-moy,
<lb />Reprendre auparauant des ſentimens de Roy,
<lb />Puiſqu’il faut eſtouffer la pitié qui me reſte,
<lb />LaiſſeZ-moy preparer, à ce combat funeſte,
<lb />Ou, contre les conſeils, de mon ambition,
<lb />Mon ſang, ſans l’auoüer, prend ſa protection.
<lb />Puis-ie ſans crime, helas, lancer ce coup de foudre;
<lb />Condamné par mes pleurs, quel Dieu pourra m’ab<lb />ſoudre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Ces foibleſſes, Seigneur, démentent voſtre rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Pour les faire ceſſer, faites taire mon ſang,
<lb />Contre ſes mouuements, ma reſiſtance eſt vaine;
<lb />TeneZ-les quelque temps en la chambre prochaine,
<lb />Tandis qu’à la rigueur, dont ie leur doibs vſer,
<lb />Contre mes ſentimens, ie me vay diſpoſer,
<lb />Tandis qu’a les hayr, mon ame ſe prepare,
<lb />Et que ie m’estudie, à deuenir barbare;
<lb />Vn Tyran detestable, vn maudit intereſt,
<lb />O pere infortuné, demande ton arreſt;
<lb />I'ay ſon authorité, vainement combattuë,
<lb />Ei vor es lu vememses juae ja qui aa ines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE ſeul.
<lb />Que ton droict, abſolu, ſur tout ce que nous ſom<lb />mes,
<lb />Eſt, comme aux plus petits, fatal aux plus grands
<lb />ſauinmtas.
<lb />muumiour pur ion cuprlee, &amp; vien dans le niuers,
<lb />Ne ſe peut dire, ô fort, exempt de tes reuers.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IROISTESME.
<lb />NARSE’E, GARDES, SARDARIGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ARSE’E.
<lb />SuiueZ-moy, Sardarigue, &amp; deliureZ la Reine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Par voſtre hymen futur, ie vous croy ſouueraine;
<lb />Et ſans l’examiner, receurois cette loy;
<lb />Mais, ce deſſein, Madame, importe trop au Roy,
<lb />Pour.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. GARDE.
<lb />Palmyras entre
<lb />I’en apporte l’ordre, et ie viens vous l’apprendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VATRIESME.
<lb />ALMYRAS, NARSE’E.
<lb />SARDARIGVE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />I'en apporte vn contraire, &amp; viens vous le deffendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSEE.
<lb />Me cognoiſſeZ vous, Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Oüy, Madame, &amp; conoy,
<lb />Ce que vous me deuez, &amp; ce que ie vous doy;
<lb />Mais, il n’eſt pas ſaiſon de m'ouurir d’auantage;
<lb />Sardari<lb />gue s’en
<lb />va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSEE.
<lb />L'Eſtat, de vos conſeils, tire vn grand aduantage;
<lb />Le trouble qui l’agite, &amp; que vous y ſemez,
<lb />Et les puiſſants partis, que vous auez formez,
<lb />Ont fait naiſtre vn diuorce en la maiſon Royale,
<lb />Qui part a vn (ele ardent? &amp; a vne ame loyale!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />mu mnnorcey cuuo montejemen ſiuuut degré,
<lb />Que vous ſerez ingratte, où vous m'en ſçaurez, gré;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />La Reyne eſtant aux fers, toute grandeur m’eſt vaine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAEMIRAS.
<lb />L'Eſtat, ne cognoiſt plus, &amp; n'a que vous de Reyne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />meouuuuinmejuismuumanſtrent aßes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Ie vous en ay rendu, plus que vous ne pensés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Entre autres, ce dernier, prouue fort voſtre Zele
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PAL</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Gons fpauteZ queique tour, ſi te vons fuis fidele;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSEE.
<lb />Si l’on craint pour le Roy, ie reſponds de ſes iours;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />I'en reſponds, ſans vos ſoings, &amp; ſans voſtre ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NANSCE.
<lb />I'admire, quelle ardeur, ſon ſalut vous excite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Le temps vous en fera cognoiſtre le merite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSE’E.
<lb />I'ay malgré mon courroux, du reſpect pour le Roy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Quand vous me cognoistreZ, vous en aurez pour moy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSE’E.
<lb />Quel objet de reſpect, l’ennemy de ma mere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />y gire mere, piuſtoſt, m a toupours este chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSEE.
<lb />Vous l’a faites, du moins garder auec grand ſoin
<lb />"
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Ie m'expliqueray mieux, quand il ſera beſoing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Enfin, tout mon credit, ô deplorable Reyne,
<lb />De vos perſecuteurs, ne peut vaincre la haine;
<lb />Et pour toute reſponſe, aux plaintes que ie perds,
<lb />On dit, qu’on vous cherit, quand on vous tient aux!
<lb />O barbare amitié, qui produit le ſeruage?
<lb />Dont les pleurs ſont vn fruict, &amp; les chaiſnes vn
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Ny la mort de Syra, ny ſa captiuité,
<lb />Nimporte en rien, Madame, à vostre Ma<lb />jesté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Hâ! comment contenir, la douleur qui m'em<lb />porte.
<lb />La priſon de Syra, ny ſa mort ne m’importe.
<lb />Qui m’oſe propoſer, cette fauſſe vertu,
<lb />Dans les flancs d’vne femme, a-t’il esté conceu!
<lb />Ou naiſſant, ſuça-t’il, au ſein d’vne Lyonne,
<lb />Les cruets, ſentiments, que mon mal-heur luy
<lb />donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Vostre ennuy m’attendrit; ô Nature, il est
<lb />temps,
<lb />Que tu mettes au iour, vn ſecret de vingt ans;
<lb />Que tu ſois reuerée, au ſang, où tu dois l’eſtre,
<lb />Et qu’aux yeux de ſa Fille, vn Pere oZe paroi<lb />stre?
<lb />Non, ma Fille, (d’abord, ce nom vous ſurpren<lb />dra,)
<lb />Vous n’aueZ point de part, aux malheurs de Syra;
<lb />Et ſi i’obtiens de vous, vn peu de confiance....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />84
<lb />COSROES.
<lb />SCENE CIN.
<lb />VIESME.
<lb />ARTANASDE, PALMIRAS, NARSE’E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTANASDE.
<lb />Seigneur, on vous ſouhaitte, auec impatience,
<lb />On voit l’eſprit du Roy, ſi fort irreſolu,
<lb />Qu’il change à chaque inſtant, tout ce qu’il a con<lb />clu;
<lb />Ayant veu, Coſroës, dedans ſa frenaiſie,
<lb />Vne ſi viue alarme, à ſon ame ſaiſie,
<lb />Qu'en ſon inquietude, incertain &amp; confus,
<lb />En moins que d’vn moment, il veut, &amp; ne veut
<lb />plha s
<lb />Tous vos trauaux ſont vains, ſi reduit à ce terme,
<lb />Son eſprit, ne reprend, vne aßiette plus ferme;
<lb />Et l’on n’attend, Seigneur, cet effort que de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />De nos teſtes, ô Ciel, deſtourne ton courroux!
<lb />Sauue vn Roy trop pieux, de ſa propre foibleſſe,
<lb />Et ceux, qu'en ſon party, ſa fortune interreſſe;
<lb />Voyons le Roy Madame, Artanaſde, &amp; ſa ſœur,
<lb />mtneutronl pour moy, de vvous ouurir moncœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlant à Narſée.
<lb />Et moins interreſſez, me feront mieux entendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSE’E, s’en allant.
<lb />bas.
<lb />Dieux! quel est cet énigme, &amp; qu’y puis-ie compren<lb />dre
<lb />Quel iour puis-ie tirer, de tant d’obſcurité!
<lb />Et quelle foy, deuray-ie, à cette verité?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SIRA, SARDARIGVE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRA.
<lb />MOy, laſche? Moy, le craindre, au poinct de le
<lb />prier,
<lb />Moy, qui porte vn cœur libre, en vn corps priſon<lb />nier!
<lb />Moy, de quelque terreur, auoir l’ame ſaiſie,
<lb />Apres que ſouz mes loix j’ay veu trembler l’Aſie,
<lb />Et qu’on a veu mon ſang, fertile en Potentats,
<lb />Auec tant de ſplendeur, regner ſur tant d’Eſtats!
<lb />Apres le vain effort de la rage, &amp; des armes,
<lb />Tenter pour le toucher, des ſouſpirs, &amp; des larmes;
<lb />Que mon fils despendiſt, deuant donner la loy,
<lb />Et qu’il veſcuſt ſubjet, ayant pû mourir Roy!
<lb />Ma rage eſt auortée, &amp; mon attente eſt vaine.
<lb />Mais, quoy que ſans effect, i’ay teſmoigné ma haine;
<lb />Vn Miniſtre effrayé, ne l’a point attaqué,
<lb />Mais, i’ay touſiours, armé le bras qui l’a manqué;
<lb />Et l’honneur de mourir, au moins ſon ennemie,
<lb />De la mort, que i'attends, oſtera l’infamie;
<lb />Si pour ce qu’à mes yeux, il reſte de clarté,
<lb />I’auois à ſouhaiter vn peu de liberté,
<lb />Ce ſeroit, pour pouuoir mourir ſon homicide;
<lb />Et ſi ie l’attaquois, d’vn bras mol, &amp; timide,
<lb />Comme ce laſche cœur, que j’auois pratiqué,
<lb />Il ſe pourroit vanter, que ie l’aurois manqué;
<lb />Mais.......
<lb />Syroës,
<lb />Palmiras
<lb />&amp; Phar<lb />nace en<lb />trent, &amp;
<lb />l’écoutẽt
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIE SME.
<lb />SIROES, PALMIRAS, PHARNACE,
<lb />SIRA, SARDARIGVE, GARDES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES aſſis.
<lb />Nous venons pouruoir, contre la violence,
<lb />Et de voſtre furie, &amp; de voſtre inſolence.
<lb />Hé bien, Madame!
<fw><lb />-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.
<lb />Hé bien, traiſtre, te voila Roy?
<lb />La pointe de mes traits, à tourné contre moy;
<lb />Et par où j’ay voulu, mettre vn fils en ta place,
<lb />Ie te mets en la mienne, et m’acquiers ta diſgrace;
<lb />I’ay fait plus, i’ay tenté pour le coup de ta mort,
<lb />Par le bras d’vn des miens, vn inutile eſfort;
<lb />I’ay, ſi tu l’as oüy, ſouhaitté ma franchiſe,
<lb />Pour, de ma propre main, en tenter l’entrepriſe;
<lb />Ne t’en eſtonne pas, le iour m’eſt à meſpris;
<lb />I’ay iuré de perir, où voir regner mon fils;
<lb />Et ſi la liberté m’eſtoit encor offerte,
<lb />I'en employrois pour luy, tout l’uſage à ta perte;
<lb />Eſt-ce aſſez? les teſmoins, ſont icy ſuperflus,
<lb />Mon proceZ eſt bien court, prononce la-deſſus;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YROES.
<lb />YuumiMntamso nous deuons, Madame,
<lb />Vn renom memorable, à cette force d’ame;
<lb />Vous auez dans l’Eſtat, auec ce grand courroux,
<lb />Fait de grands changements, mais funeſtes pour
<lb />vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRA.
<lb />Ie conſidere peu, ce qui m’en eſt funeſte!
<lb />Tout le mal qui m’en vient, eſt le bien qui t’en reſte;
<lb />Ie plaindrois peu la vie, &amp; mourois ſans effort,
<lb />Si ſuiet de mon fils, tu ſaruiuois ma mort;
<lb />Ou ſi de tes deſtins, i’auois tranché la trame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />C'eſtoient de grands deſſeins, pour la main d’vne fem<lb />me;
<lb />Et qui meritoient bien, d’en deliberer mieux,
<lb />Qu’auec l’ambition, qui vous ſilloit les yeux;
<lb />Il faut, ou plus de force, ou plus d’heur qu’on n’eſtime,
<lb />Pour exclurre d’vn troſne, vn Prince legitime;
<lb />Les ſuneſtes complots, qu’on faict contre ſes iours,
<lb />Peuuent auoir effect, mais ne l’ont pas touſiours,
<lb />Vous l’éprouuez, Madame, auec ce grand courage,
<lb />Qui pour me mettre à bas, à tout mis en vſage,
<lb />Auec tout cét effort, qu’aueZ vous auancé?
<lb />Sur qui tombe ce foudre? où l’aueZ-vous lancé?
<lb />Sur la teſte, où vos mains, portoient mon Diadeſme,
<lb />Sur celle de mon pere, &amp; ſur la voſtre meſme;
<lb />Par quel aueuglement, n’auez vous pas iugé,
<lb />u'ayant des Dieux au Ciel, i'en ſerois protegé?
<lb />DouteZ-vous, que l'object, de leurs ſoings plus au<lb />uſtes,
<lb />Eſt l’intereſt des Roys, dont les cauſes ſont iuſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRA.
<lb />Ils l’ont mal teſmoigné, quittant noſtre party,
<lb />Et ſouffrant pour le tien, ce qu’ils ont conſenty;
<lb />Mais qu’ils veillent, ou non, ſur les choſes humaines,
<lb />Au fait dont il s’agit, ces queſtions ſont vaines;
<lb />Prononçant mon arreſt, chaſſe moy de ces lieux,
<lb />Tyran, desliure moy, de l’horreur de tes yeux;
<lb />Chaque trait m'en punit, chaque regard m’en tue,
<lb />Et mon plus grand ſupplice, est celuy de ta veüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />fl vous faut affranchir, a vn ſi cruel tour<lb />ment?
<lb />Princes, deliureZ-l’en par voſtre iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RA.
<lb />Delibere cruel, conſulte tes Miniſtres,
<lb />Nos malheurs ſont le fruit, de leurs aduis ſiniſtres;
<lb />Ce reſte de proſcripts, eſchappez aux bourreaux,
<lb />Ne pouuoit s’éleuer, que deſſus nos tombeaux;
<lb />Et ne peut recouurer, que par noſtre diſgrace,
<lb />Dans le gouuernement, les rangs, dont on les chaſſe;
<lb />Ils ont grand intereſt, en la mort que i’attends,
<lb />Ne crains point, leurs conſeils iront où tu pretends;
<lb />Hé bien perfide! &amp; vous, laſches ſuppoſts de traiſtres,
<lb />Qu'aueZ-vous reſolu, mes Iuges, &amp; mes Maiſtres?
<lb />SIROES, luy monſtrant le poignard
<lb />&amp; le poiſon, qu’vn Garde luy baille.
<lb />On m’a de voſtre part, apporté ces preſents;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé, bien?
<lb />Orlerre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Les treuuez-vous, des teſmoins ſuffiſants;
<lb />Ou s’il faut autre choſe, afin de vous confondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRA.
<lb />umu ray rout aueue,it n'ay rien a reſpondre;
<lb />Ie prends droict par moy-meſme, &amp; mon plus grand
<lb />forfaict,
<lb />Est, non d’auoir oZé, mais oZé ſans effect;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES.
<lb />Les inſtruments du mal, le ſeront du ſupplice,
<lb />Choiſiſſez, l’vn des deux, &amp; faites-vous iuſtice;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA.
<lb />C’eſt quelque grace, encor, ie n’oZois l’esperer;
<lb />Ie choiſis le poiſon, fay-le moy preparer:
<lb />Ie l’eſtimeray moins, vn poiſon, qu’vn remede,
<lb />Que ie dois appliquer, au mal qui me poſſede;
<lb />Le gouſt m'en ſera doux, au deffaut de ton ſang,
<lb />Dont auec volupté, i’euſſe eſpuisé ton flanc.
<lb />Ie prefere à la vie, vne mort ſalutaire,
<lb />Qui me va deliurer, des mains d’vn aduerſaire;
<lb />Mais, ioints vne autre grace, au cholx de mon
<lb />trespas,
<lb />Tyran, fay que mon fils, y precede mes pas,
<lb />Pour le voir par ſa mort, exempt de l’infamie,
<lb />De reçeuoir des loix, d’vne main ennemie;
<lb />Uiuant, de ſon credit, tu craindrois les effets;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROES.
<lb />Vos vœux ſont genereux, ils ſeront ſatisfaits;
<lb />Qu'il entre, Sardarigue, &amp; remenez la Reyne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYRA, ſortant ſuperbement, &amp;
<lb />en furie.
<lb />Reyne est ma qualité, quand tu ſçays qu'elle est
<lb />vaine!
<lb />Hyer, i’estois ta Marastre, &amp; ie tiens à grand
<lb />bien,
<lb />De modrir auſoura puy, pour ne t'eſtre plus rien; Gardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />Donnez au defeſpoir, ces reproches friuoles;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROES.
<lb />Elle eſt femme, elle meurt, &amp; ce ſont des paroles;
<lb />Bien plus ſi l’intereſt, de mon authorité,
<lb />Me pouuoit eſpargner cette ſeuerité,
<lb />A quoy que la vengeance, uute urvier me conuie,
<lb />Auec plaiſir, encor, ie ſouffrirois ſa vie,
<lb />Et malgre tant d’effets de ſon auerſion,
<lb />Prefererois ſa grace, à ſa punition.
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Remettant l’intereſt, qui touche ſa perſonne,
<lb />Vn Roy, ne peut donner, celuy de la couronne;
<lb />Et s’il voit que l’Eſtat, courre quelque danger,
<lb />Eſt coutraint de punir, s’il ne ſe veut vanger;
<lb />Sa iuſtice, eſt le bien, de toute la Prouince,
<lb />Ce qu’il pourroit ſujet, il ne le peut pas Prince;
<lb />Et l’indulgence, enfia, qui haZarde vn Eſtat,
<lb />Est le plus grand deffaut, qu’ait vn grand Potentat.
<lb />M uj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Le voicy; tout ſon crime, est l’orgueil d’vne mere, On ame<lb />Et mon reſſentiment, ſouſtient mal ma colere. deſanc.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />YROES, MARDESANE,
<lb />SARDARTGVE, GARDES,
<lb />PALMIRAS, PHARNACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES continuë.
<lb />Enfin, vous auez mal, obſerué mes aduis,
<lb />Prince! il vous ſeroit mieux, de les auoir ſuiuis;
<lb />Voyés, comme du ſens, l’ambition nous priue,
<lb />Ie vous ay bien predit, ce qui vous en arriue,
<lb />Et qu’il vous importoit, de ne m’épargner pas,
<lb />Si de ſes faux brillants, gouſtant trop les appas,
<lb />Vous vous laisſieZ gaigner, aux conſeils d’vne mere,
<lb />Qui pour vous trop aymer, ne vous oblige guiere;
<lb />Enfin, ſuis-ie auec droict, d’vn Empire ialoux,
<lb />Et le ſceptre de Perſe, eſt-il vn faix bien doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Pour auoir pû gouſter, la doucenr qui s’y treuue,
<lb />Il en euſt fallu faire, vne plus longue épreuue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />L’acceptant, vous deuez, vous conſulter vn peu;
<lb />Ne vous doutiez vous pas, qu'vn Sceptre eſtoit de feu?
<lb />Et qu’y portant la main, il vous ſeroit nuiſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />En effect, cette épreuue, en vous meſme eſt viſible,
<lb />Quand pour l’auoir touché, vous brusleZ de courroux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Mais, par quel droict, encor, vons en empariès vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDE SANE.
<lb />Par droict d’obeïſſance, &amp; par l’ordre d’vn pere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Contre vn droit naturel, quel pere m'eſt contraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Quel! le voſtre, &amp; le mien, qui iuge de ſon ſan
<lb />A ſelon ſon deſir, diſpoſe de ſon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Il a fondé ce choix, deſſus voſtre merite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dla lnden nomeau.
<lb />Ie n'ay point explique la loy, qu’il m’a preſcrite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Vous executeZ mal, la foy que vous donnés;
<lb />Ie vous la tiendray mieux, que vous ne l’a tenés;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Genereux, i’ayme mieux auouër vne offenſe,
<lb />Que timide, et tremblant, parler en ma deffenſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROES.
<lb />Iuſte, i’ay plus de lieu, de vous faire punir,
<lb />Que laſche, d’vn affront, perdre le ſouuenir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Vous en vangeant, au moins, vous n’aurez pas la
<lb />loire,
<lb />D'auoir eſte prie, d'en perdre la memoire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Vous auez, trop de cœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />AſſeZ, pour faire voir,
<lb />Vne grande vertu, dans vn grand deſeſpoir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROES.
<lb />Mais, il ſe produit tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />AſſeZ-toſt, pour deſplaire,
<lb />A qui bruslant d’orgueil, voit brauer ſa colere.
<lb />Si vous l’auez pû croire, indigne de mon rang,
<lb />Prince, vous faite injure à ceux de voſtre ſang;
<lb />Heufeux, ou malheureux, innocent, ou coupable,
<lb />I’ay tous les ſentiments, dont vous eſtes capable;
<lb />Et quand i’eſpererois fleſchir voſtre courroux,
<lb />I'ay trop de voſtre orgueil, pour me ſouſmettre à
<lb />vous;
<lb />L’inſtant, que i’ay tenu, la puiſſance ſupreſme,
<lb />Et que i’ay ſur ce front ſenty le Diadeſme,
<lb />M’a donné, comme à vous, des ſentimens de Roy,
<lb />Qui ne ſe peuuent perdre, &amp; mouront auec moy;
<lb />Ayant pù conſeruer, i’euſſe eu peine à vous rendre,
<lb />Le ſceptre que ſujet, i'ay heſité de prendre;
<lb />Et Roy, i’ay recognu, que la poſſeßion,
<lb />Qui refroidit l’amour, accroiſt l’ambition;
<lb />Vous aueZeu plus d’heur, comme plus de naiſſance,
<lb />Et nous ſommes tombez, deſſouz voſtre puiſſance;
<lb />Mais, encor eſtourdy, de ce grand accident,
<lb />Ie garde, toutefois, vn cœur indépendant,
<lb />Et pour me conſeruer, le bien de la lumiere,
<lb />A voſtre vanite, plaindrois vne priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROES.
<lb />Hé bien Prince, la mort, domptera cet orgueil!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />On ne peut mieux tomber, du troſne, qu’au cer<lb />cueïl;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’ardeur de commander, trop puiſſamment conuie,
<lb />Pour me la faire perdre, en me laiſſant la vie;
<lb />Vn cœur né pour regner, eſt capable de tout,
<lb />Ie n'excepterois rien, pour en venir à bout;
<lb />Pour accomplir en moy, les deſſeins de ma mere,
<lb />Pour vanger ma priſon, &amp; celle de mon pere;
<lb />Ie vous ay reſpecté, despoüillé de vos droits,
<lb />Ie conſentois à peine, à vous donner des loix:
<lb />Et peut-estre, euſſay-ie eu, la naiſſance aſſez bonne,
<lb />Pour venir à vos pieds, remettre ma couronne;
<lb />Mais apres le party, que l’on nous a formé,
<lb />Et le ſanglant complot, que vous auez trame,
<lb />Au ſenſible meſpris, des droicts, de la nature,
<lb />Ie ne vous cele point, que ſi quelque aduanture,
<lb />Remettoit auiourd’huy, le ſceptre entre mes mains;
<lb />Pour vous le rendre plus, tous respects ſeroient vains;
<lb />Et deſpoüillant pour vous, tous ſentimens de frere,
<lb />Ie me ferois iuſice, &amp; vangerois monpere;
<lb />Voila, tout le deſſein, que i’ay de vous toucher,
<lb />Et tout ce qu’à ma peur, vous pouuez reprocher;
<lb />I’en laiſſe à decider, à vostre tyrannie;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IROES.
<lb />I'inclinois, à laiſſer, voſtre offence impunie;
<lb />Mais vous vous oppoſez, auec trop defierté,
<lb />Aux pieux mouuements, de cette impunité,
<lb />Et meſnagés trop mal, le ſoing de voſtre teſte;
<lb />Ostez-le, Sardarigue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE.
<lb />Allons, la voila preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Et pour punir d’vn temps, l’orgueil deſordonné,
<lb />Des yeux, ſi deſireux, de le voir couronné,
<lb />Faites ceux de Syra, teſmoings de ce spectacle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARDESANE, ſortant auec Sardarigue.
<lb />Oauens, lagne, a grusregnesenfais jans ouflacie,
<lb />I’ay reçeu de mon pere, auecques ſon pouuoir,
<lb />Celuy, d’aller trouuer la mort, ſans deſeſpoir;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />YROES, PALMYRAS,
<lb />PHARNACE, GARDES.
<lb />T
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />I'admire la vertu, qu’vn ſceptre vous apporte,
<lb />Vous le meriteZ, Sire, auec cette ame forte:
<lb />Et c’eſt en ce grand cœur, qu’on ne meſcognoiſt plus,
<lb />L’heritier d’Artaxerce, &amp; le ſang de Cyrus;
<lb />Vous vaincreZ tout, grand Prince, en vous vainquant
<lb />vous-meſme;
<lb />Mais, il reste vne espreuue, à cette force extreſme,
<lb />Et c’eſt icy, qu’il faut monſtrer tout Syroës;
<lb />Garde, auec Sardarigue, amautie doſroës.
<lb />Avn garde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES ſe leue, &amp; le Garde ſort,
<lb />Atten, Garde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De joindre!
<lb />TALMINAS.
<lb />Seigneur, il vous eſt d’importance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROES.
<lb />Hà! c’eſt icy, que cede ma conſtance!
<lb />Qu'interdit, qu’effrayé, ie ne ſens plus mon ran
<lb />Et qu'en mon ennemy, i’aime encore mon ſang.
<lb />O Nature!
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMIRAS.
<lb />Il s’agit d’vne grande victoire,
<lb />Et rarement, Seigneur, on arriue à la gloire,
<lb />uuuitou onomins contiune, O lus jonueis battus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Hâ! j’ay trop pratiqué, vos barbares vertus;
<lb />Je ne puis achepter, les douceurs d’vn Empire,
<lb />Aux despens de l’autheur, du iour que ie reſpire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Ce tendre ſentiment, vous vient hors de propos;
<lb />Jl faut de voſtre Estat, aſſeurer le repos;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES.
<lb />Ie m’en deſmets, cruels, regnez, ie l’abandonne;
<lb />Et ma teſte, à ce prix, ne veut point de couronne;
<lb />Mon cœur, contre mon ſang, s’oZe, en vain reuolter;
<lb />Par ſorce, ou par amour, il s’en fait reſpecter;
<lb />A mon pere, inhumains, donneZ vn autre iuge,
<lb />Ou dans les bras d’vn fils, ſouffreZ-luy vn refuge;
<lb />O toy, dont la vertu, merita ſon amour!
<lb />Ma mere? Helas! quel fruict, en as-tu mis au
<lb />iour!
<lb />Que n’as-tu dans mon ſein, causé mes funerailles,
<lb />Et fait mon monument, de tes propres entrailles?
<lb />Si ie dois, oſter l’ame, &amp; le titre de Roy,
<lb />A la chere moitié, qui vit encor de toy!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reg nerois-ie auec ioye; &amp; bourreau de mon pere,
<lb />Aurois-ie, ny le Ciel, ny la terre preſpere?
<lb />Pour cimenter mon Throſne, &amp; m’affermir mon
<lb />rant
<lb />»
<lb />Tarirois-ie la ſource, où i’ay puiſé mon ſang?
<lb />Auroit-on de la foy, pour vn Prince perfide,
<lb />Dont la premiere loy, ſeroit vn parricide!
<lb />Non, non, ie ne veux point, d’vn Throſne, enſan<lb />glanté,
<lb />Du ſang, du meſme ſang, dont ie tiens la clarté;
<lb />I'ay creu la pasſion, aux grands cœurs ſi com<lb />mune;
<lb />Et contre la nature, eſcouté la fortune;
<lb />I’ay fait de ma tendreſſe, vne fauſſe vertu;
<lb />A l’obiect d’vn Eſtat, mon laſche ſang s’eſt teu;
<lb />Mais au poinct, qu’il luy faut ſacrifier vn peré,
<lb />La nature ſe taiſt, &amp; le ſang delibere;
<lb />Il me preſſe, il me force, à prendre le party,
<lb />Qu'il ſçait eſtre ſa ſource, &amp; uom te eſe forty;
<lb />Le voicy! Dieux, ie tremble! &amp; ma voix inter<lb />dite,
<lb />En ce profond reſpect, ſur mes levres heſite:
<lb />Mais, qu'attends-je?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />104
<lb />COSROES.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />COSROES, SARDARIGVE, GARDES,
<lb />SIROES, PALMIRAS, PHARNACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />O Nature! &amp; vous Dieux ſes autheurs?
<lb />D'vn prodige inoüy, ſoyez, les ſpectateurs!
<lb />A cet horrible obiet, ſa nouueauté conuie,
<lb />Mon fils, deſſus mon troſne, eſt iuge de ma vie;
<lb />Et ne le tient pas ſeur, ſi de ſon fondement
<lb />Ma teſte n'eſt la baZe, &amp; mon ſang le ciment,
<lb />Immole donc, Tyran, mes iours à tes maximes,
<lb />Aſſeure-toy l’Eſtat, par le plus grand des crimes;
<lb />Laiſſe agir la fureur, auecques liberté;
<lb />Ne donne rien au ſang, rien, à la pieté;
<lb />Et vous, que mon malheur, rend ſi fiers, &amp; ſi braues,
<lb />Ce ſoir mes ſouuerains, ce matin, mes eſclaues;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES à genoux.
<lb />Seigneur, daignés m’entendre? ô nature! &amp; vous
<lb />Dieux?
<fw><lb />Vous
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous pouués ſans horreur, ietter icy les yeux?
<lb />L’objet de vos meſpris, encor vous y reuere,
<lb />Je ne ſuis, ny Tiran, ny luge de mon pere;
<lb />I’ay tous les ſentimens, que vous m’auez preſcripts,
<lb />Et renonce à mes droicts, pour eſtre encor ſon fils:
<lb />Oüy, mon pere, &amp; l’Eſtat, ny toutes ſes maximes,
<lb />Ne peuuent m’obliger, à regner par des crimes;
<lb />Pour immoler vos iours, à mon reſſentiment,
<lb />Vous regneZ ſur les miens, trop ſouuerainement;
<lb />Eſt-il vn bras d’vn fils, qu’vn ſouspir, vne larme,
<lb />Un ſeul regard d’vn pere, ayſement ne deſarme;
<lb />Si contre vous, helas! i’eſcoute mon courroux,
<lb />Ie porte dans le ſein, ce qui parle pour vous;
<lb />Dedans moy, contre moy, vous treuuez, du refuge,
<lb />Et criminel, ou non, vous n’aueZ point de luge,
<lb />Paiſible, poſſedeZ l’Eſtat, que ie vous rends;
<lb />Vous pouuez ſeul, Seigneur, regler mes differends;
<lb />Ontuiine emit vos fiis, termine( leur dispute,
<lb />En retenant pour vous, le rang qu’ils ont en butte;
<lb />Ne le depoſez pas, aux deſpens de mes droicts,
<lb />EntreteneZ en paix, voſtre ſang ſouz vos loix.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES.
<lb />L’arreſt de Mardeſane, &amp; celuy de la Reyne,
<lb />Me peuuent-ils ſouffrir, vne attente ſi vaine?
<lb />A raiſtre, ſoins-iu ia jourve, a t'innamanité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />EſprouueZ ma franchiſe, &amp; voſtre authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COSROES,
<lb />Ruotque-donc leur mort, &amp; fay qu’on me les
<lb />donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Gardes, ſuiuez le Roy, faites ce qu’il ordonne,
<lb />Et ſans preuoir l’effect, qui m'en ſuccedera.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur?
<lb />SARDARIGVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IROES.
<lb />Rendez le Prince, &amp; deliureZ Syra.
<fw><lb />Alez.........
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Coſroës, Sardarygue, &amp; les
<lb />Gardes ſortent.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />107
<lb />SCENE SIXIESME.
<lb />PIIEHTRIS, PIIARNRCE, SIROES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALMYRAS.
<lb />Vous oublieZ, que Palmyras, Pharnace,
<lb />Et tout voſtre Conſeil, aillent tenir leur place.
<lb />Et ſe charger des fers, qu’ils leur ont fait porter;
<lb />Et ce ſera beaucoup de vous en exempter;
<lb />Ouy, ouy, ne croyez pas, ſans peril de la voſtre,
<lb />Leur conſeruer la vie, &amp; haZarder la noſtre;
<lb />Nous n'éuiterons pas, les traits de leur courroux,
<lb />Mais craignez, que ces traicts, n'aillent iuſques à
<lb />vous;
<lb />Comme ils deuront le iour, moins à vostre ten<lb />dreſſe,
<lb />Qu'à voſtre defiance, &amp; puu vopre joioreſſe;
<lb />S'yra, par le paßé, redoutant l’aduenir,
<lb />Polytique qu'elle eſt, ſçaura vous preuenir;
<lb />Et donnera bon ordre, à ce que la couronne,
<lb />Ne peZe plus au front, qui ſi-toſt l’abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIROES.
<lb />Ie n’ay pû mieux deffendre vn cœur irreſolu,
<lb />Où le ſang, a repris, vn Empire abſolu;
<lb />Uous deuiez impoſer ſilence, à la Nature,
<lb />Qui contre vos aduis, ſecrettement murmure;
<lb />Et me faict preferer le peril d’vne mort,
<lb />e tinnumaniie, d onſi parbare eſſori.
<lb />Il faut pour tant de force, vne vertu trop dure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />N’augurons point, Seigneur, de ſiniſtre aduanture;
<lb />Le trojne lombera, atharal cojlie acoris,
<lb />Et tant de pieté, ne peut perdre ſon prix;
<lb />Mais que vous veut Narſee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />NARSEE, SYROES, PALMYRAS
<lb />PHARNACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />O deſtin déplorable?
<lb />O Prince genereux, autant que miſerable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Queſt-ce, Madame!
<lb />IROES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />ARSE’E.
<lb />Helas! Mardeſane, Seigneur.
<lb />Perd le troſne, &amp; le iour, mais en homme de cœur!
<lb />Et le coup glorieux dont il a rendu l’ame,
<lb />Part d’vne main illuſtre, &amp; non pas d’vne infame;
<lb />Sçachant que de ſa mort, on dreſſoit l’appareil,
<lb />Et prenant du beſoing, vn genereux conſeil,
<lb />Adroitement ſaiſi, du fer d'vn de ſes Gardes;
<lb />ne feveſi uans te ſein tnſonte iuſqu'aux gardes;
<lb />Vn prompt torrent de ſang, eſt ſorty de ſon ſein;
<lb />Et l’on a pluſtoſt veu, ſa mort, que ſon deſſein;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OES.
<lb />Cruels, voila l’effect, de vos nobles maximes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSE’E.
<lb />Ie rendois à Syra, des deuoirs legitimes;
<lb />Et quoy que le ſecret, dont mon ſort fut voilé,
<lb />Vienne ſi clairement, de m’eſtre reuelé;
<lb />I'ay iugé toutesfois, ne pouuoir ſans foibleſſe,
<lb />Ne point prendre de part, au mal-heur qui la
<lb />reſſe;
<lb />L’eſclat qui me jallit de ſa condition,
<lb />Me procura l’honneur de voſtre affection;
<lb />Ie ſuis ſinon ſa fille, au moins ſa creature,
<lb />Et du moins à ſes ſoings, ie dois ma nourriture;
<lb />Mais la voyant, en pleurs, ſur le corps de ſon fils,
<lb />Appeller les deſtins, &amp; les Dieux ennemis,
<lb />A ce triſte ſpectacle, interdite eſplorée,
<lb />Sans pouuoir dire vn mot, ie me ſuis retirée,
<lb />Et i'ay veu qu'on portoit le vaſe empoiſonné,
<lb />Que pour ſon chaſtiment, vous auez ordonné.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ARDARYGVE, SIROES,
<lb />PALMIRAS, PHARNACE,
<lb />SIROES, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Hà Sire! malgré vous, le deſtin de la Perſe,
<lb />Vous protege, &amp; destruit, tout ce qui vous tra<lb />anns y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce, encor ?
<lb />IROES.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SARDARIGVE.
<lb />Coſroës, rentre dans la priſon,
<lb />Ayant veu que la Reyne, y prenoit le poiſon;
<lb />Prompt, &amp; trompant les ſoings, &amp; les yeux de
<lb />la trouppe,
<lb />Auant qu'elle eut tout pris, s’eſt ſaiſi de la couppe,
<lb />Et beuuant ce qui reſte, il faut (nous à t’il dît,
<lb />Voyant d’vn œil troublé, Syra rendre l’eſprit,)
<lb />Et nager dans ſon ſang, Mardeſane ſans vie,
<lb />Il faut du ſort de Perſe, aſſouuir la furie,
<lb />Accorder à mon Pere, vn tribut qu’il at<lb />tend,
<lb />Laiſſer à Syroës, le troſne qu’il pretend,
<lb />Et de tant de Tyrans, terminer la diſpute;
<lb />Là, tombant, quelque Garde, a ſoustenu ſa
<lb />cheut te.
<lb />Et nous.........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES furieux.
<lb />Et bien cruels, eſtes vous ſatis-faits,
<lb />Mon regne produit il, d’aſſeZ triſtes effects?
<lb />La Couronne, inhumaine, a ce prix m’eſt tropchere?
<lb />Allons, Madame, allons, ſuiure ou Jauuer vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ammnnuino leihidunt.
<lb />Ne l’abandonnons point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />»
<lb />GVE.
<lb />Ses ſoings ſont ſuperflus
<lb />
<lb />Le poiſon eſt trop prompt, le Tyran ne vit plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYROES furieux.
<lb />Et bien cruels, eſtes vous ſatis-faits,
<lb />Mon regne produit il, d’aſſeZ triſtes effects?
<lb />La Couronne, inhumaine, a ce prix m’eſt tropchere?
<lb />Allons, Madame, allons, ſuiure ou Jauuer vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Ammnnuino leihidunt.
<lb />Ne l’abandonnons point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />»
<lb />GVE.
<lb />Ses ſoings ſont ſuperflus
<lb />
<lb />Le poiſon eſt trop prompt, le Tyran ne vit plus.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>