<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les sosies, comedie de Rotrou.</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251918p"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Les sosies, comedie de Rotrou.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />
<fw><lb />-- -- pr-
<lb />29
<lb />    
<lb />2
<lb />–-
<lb />  li I M 
<lb />. 11
<lb />
<lb />12
<lb />
<lb />M A
<lb />YAMMO2?
<lb />M ah
<lb />
<lb />6
<lb />I
<lb />4
<lb />I
<lb />A
<lb />1
<lb />91
<lb />H
<lb />A 24
<lb />I. 2189 21.H
<lb />IbM
<lb />L4
</fw><fw><lb />14
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />0.310
<lb />oll niLadonmidt oi
<lb />3. oi.di.ei: 0
<lb />v oiſſ hionnoſ luor
<lb />HAVT ET PVISSANT.
<lb />1111
<lb />
<lb />id Beiqieuho
<lb /> SEIGNEVR
<lb />(M1*
<lb />MESSIRE ROGER DV PLE SSIS,
<lb />.101.
<lb />Marquis de Liancour, de Mont-Fort le Rotrou,
<lb />&amp; de Guercheuille, Comté de la Roche-Guyon, &amp;
<lb />de Beaumont ſur-Oyſe, Cheualier des Ordres du
<lb />Roy, Conſeiller de ſes Conſeils d’Eſtat &amp; Priué, &amp;,
<lb />Premier Gentil-homme de la Chambre du Roy.
<lb /> l Vie
<fw><lb />QODIMMMo 
</fw><fw><lb />Boy xodg ab ni ei maimonun Somu
<lb />otnb ? Aily brunmrembii cioibol
<lb />uqy tu mhel da' Ooxu
<lb />ui Ua em mhe qui na
<lb />oul* 1I39d.OCIDH
<lb />NSIEVR,
<lb />192
<lb /> du e
<lb />
<lb />14
<lb />2
<lb />D1
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sans faire l’Autheur, &amp; ſans chercher de belles pa<lb />roles pour farder vne vie, qui de ſoy poſſede tous les
<fw><lb />M1
<lb />o omibmem ude fa ij l
</fw><lb />ornemens qu'on luy peut donner, l'oſe vous dire (&amp;
<lb />c’eſt vne verité que rien ne ſcauroit contredire, quevo<lb />ſtre modeſtie), Que de toutes les perſonnes de voſtre
<lb />condition, il ny en a point dont la vertu ſoit plus con<lb />firmée, ny la reputation plus iuſte que la voſtre: auſſi
<lb />de toutes mes ambitions la plus forte eſtoit celle d’a<lb />uoir l’honneur d’eſtre veu fauorablement d’vn hom<lb />me que toute la Cour du plus grand Roy de la terre,
<lb />voit auec reſpect, &amp; admiration. Ie dois cette faueur
<lb />à vne perſonne de qualité, qui me procura le bien de
<lb />vous faire la reuerence, &amp; certes des infinies obliga<lb />tions, qui me font eſtre paſſionément ſon ſeruiteur,
<lb />celle-la eſt la plus grande, quoy que les autres ſoient
<lb />extrémes. Ie ne treuuay point en vous, cette ſeuere
<lb />vertu qui ſe reſerue pour les perſonnes qui la meritent,
<lb />voſtre courtoiſie, &amp; voſtre bonté m’honorerent du
<lb />plus doux acceuïl que ie pouuuois eſperer, &amp; vos
<lb />ciuilités me feirent ſortir ſi vain de chez vous, que ie
<lb />doutois, ſi i’auois rendu la viſite, ou ſi ie l’auois receuë.
<lb />Il'eſt dangereux de ſe voir loüer par toutes ſortes de
<lb />plumes, &amp; il n’appartient pas aux mauuais Peintres,
<lb />d’entreprendre de beaux viſages, il n’eſt point d’art ſi
<lb />delicat que celuy de la loüange, ſi elle ne releue ſon
<lb />object, elle l’abbaiſſe, &amp; ſi elle n’adiouſte à ſa gloire,
<lb />elle luy en oſte. Il faut des Homeres pour des Achilles,
<lb />&amp; des Plines pour des Trajans. C’eſt à dire, Monſieur,
<lb />que ie laiſſe à des bouches plus hardies que la mienne,
<lb />l’entrepriſe de vous loüer, &amp; que mes forces ſont au<lb />tant au deſſous de voſtre merite, que de la paſſion que
<lb />i’ay pour voſtre ſeruice, &amp; ce pendant pour recognoi<lb />ſtre en quelque ſorte l’affection que vous m’auez faict
<lb />l'honneur deme teſmoigner, i’oſe vous prier, Mon<lb />ſieur, d’accepter ce mauuais preſent, &amp; de receuoir
<lb />chez vous deux plaiſans, qui uous diuertiront peut<lb />eſtre aſſez agreablement, &amp; délaſſeront quelque-fois
<lb />voſtre eſprit de la peine de la Cour. Ie ſuis teſmoing de
<lb />la faueur que vous leur auez faicte de les eſtimer &amp; la
<lb />premiere fois que vous les veiſtes, vous me feiſtes l’hõ<lb />neur de me dire que vous alliez parler d’eux au Roy,
<lb />c’eſt de cette obligation qu’ils vous viennent rendre
<lb />grace, auec ordre de leur autheur, de vous prier de luy
<lb />permettre,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR,
<fw><lb />la qualité de
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres<lb />obeiſſant ſeruiteur,
<lb />ROTROV.
<fw><lb />211
<lb />1178 27 4
<lb />
<lb />121 D0
<lb />14
<lb />6
<lb />
<lb />(01
<lb />
<lb />901
<lb />
<lb />a . 04»
<lb />Li.
<lb />11
<lb />4 1545
<lb />14
<lb />59t rbh . n Mdm vI
<lb />11 22 11
<lb />I
<lb />11
<lb />1 flmosmn
<lb />a 17 ſt.i0
<lb />2
<lb />
<lb />I
<lb />44
<lb />3 21
<lb />21 Iu u Muo dlim
<lb />1
<lb />i
<lb />A
<lb />4
<lb />I
<lb />1
<lb />
<lb />L
<lb />1
<lb />7 L.
<lb /> 11
<lb />30OIIRDOL
<lb />br
<lb />40
<lb /> i m Ji I
<lb />1 oλ4ηdιωνεh. πδua ηoldhobιωτ9υboDt
<lb />Den
</fw><fw><lb />
<lb />om
<lb />VN EM MM
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris le
<lb />7. Feurier, 1637. Signé, Par le Roy en ſon Con<lb />48 ſeil. DE MONÇEAVX, Il eſt permis à AN<lb />THOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à
<lb />Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer
<lb />vne piece de Theatre, intitulee Les SOSIES Comedie de
<lb />Monſieur de Roirou, durant le temps &amp; eſpace de neuf
<lb />ans à compter du iour qu’elle ſera acheuee d’imprimer.
<lb />Et deffences ſon faittes à tous Imprimeurs, Libraires,
<lb />&amp; autres de contrefaire ladite piece, ny en vendre ou ex<lb />poſer en vente de contrefaicte, à peine de trois mil liures
<lb />d’amande, de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts,
<lb />ainſi qu’il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres
<lb />qui font en vertu du preſent Extraict tenuës pour bien &amp;
<lb />deuëment ſignifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’i<lb />gnorance.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Acheué d'Imprimer lez 5. Iuin mil ſix cens trente buict
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACIEVRS
<lb />NON,
<lb />PITER,
<lb />MERCVRE,
<lb />AMPHYTRION,
<lb />ALCMENE,
<lb />CERLIIEIUI
<lb />OSIE,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LESCAPPITAINES,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />faiſant le prologue.
<lb />ſous la reſſemblance,
<lb />d’Amphytrion.
<lb />ſous lareſſemblance.
<lb />de Soſie.
<lb />mary d’Alcmene,
<lb />femme d’Amphytrion.
<lb />ſuiuante d’Alemene.
<lb />Valet d’Amphytrion.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />NIEL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE
<lb />ON. en terre.
<lb />OEVR du plus grand des Dieux, (car
<lb />ce nom ſeul me reſte
<lb />Honteuſe, ie deſcends de la voute Celeſte,
<lb />1u du Et beque dun Epoux qui ne mourra
<lb />iamais,
<lb />Le fuis, puis qu’il me fuit, &amp; luy laiſſe la paix;
<lb />Les maistreſſes, enfin, l’emportent ſur l’épouſe,
<lb />Elles ſont les Iunons, &amp; ie ſuis la ialouſe,
<lb />Il me preſcrit la terre, &amp; leur marque les cieux,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et du bras qu’il leur tend, il me pouſſe en ces lieux.
<lb />Ses premieres amours, cette fille profane,
<lb />Que deſſous les habits, &amp; le nom de Diane,
<lb />(Diane, qui preſi de à la virginité,)
<lb />Ce traiſtre deſpouilla de cette qualité,
<lb />N'y regne-t’elle pas ſous la forme d’vne Ourſe,
<lb />Et ſon mal, de ſon bien, ne fut-il pas la ſource;
<lb />Quel fruit eut mon courroux de transformer ſon corps,
<lb />Elle occupe le ciel, &amp; m’en voicy dehors,
<lb />Ma vengeance profite aux obiets de ma hayne,
<lb />Et i’établis leur gloire, en méditant leur peine.
<lb />Sur ce troſne éternel, les ſept filles d’Atlas,
<lb />A ma confuſion ne brillent elles pas?
<lb />Des pudiques, la gloire est deuë aux vicieuſes,
<lb />Et le crime de trois, en fit ſept glorieuſes.
<lb />Viſ-ie pas, qu’à ma honte Ariadne y monta
<lb />Par la faueur du fils dont Sémele auorta,
<lb />Les deux Aſtres Iumeaux, que l’Ocean reuere,
<lb />N'y triomphent. ils pas du peché de leur mere?
<lb />L’honneur ne conduit plus en ces champs aZure
<lb />Les vices, auiourd’huy, s’en ſont faits les degre
<lb />Ou la vertu regna, le des-honneur habite,
<lb />Et le crime à le prix, qu’eut iadis le merite;
<lb />L
<lb />Mais, que ma plainte, a tort, rameme ies vieux ans,
<lb />Ou le temps luy fournit des obiets ſi preſens;
<lb />Alcmene ira bien-toſt y poſſeder la place,
<lb />Que ſans doute deſ-ia, ce perfide luy trace,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deſcia, ie croy l’y voir en pompeuxappreai,l
<lb />Venir remplir vn lieu, plus haut que le Soleil,
<lb />D'vn regard dé daigneux brauer ma ialouſie,
<lb />Et riante, à mes yeux ſauourer l’ambroſie;
<lb />C’eſt ce ſuperbe obiet de mon iuſte courroux,
<lb />Qui tire de mon lict cét adultere epoux,
<lb />Qui comblant de faueurs ſon ardeur effrenée,
<lb />M’oſte les ſaincts baiſers qu’il doit à l’Hymenée,
<lb />C’eſt d’elle, (ſi du ſort qui regit l’Vniuers
<lb />Les liures éternels à mes yeux ſont ouuerts,)
<lb />C’eſt d’elle que va naistre vn Heros indomptable,
<lb />Vn Alcide, vn prodige aux Monſtres redoutable,
<lb />Qui ſeul doit plus que tous obſcurcir mon renom,
<lb />Et qui ſeul doit regner au meſpris de Iunon.
<lb />Combien dure la nuict, qui le promet au monde?
<lb />Le Soleil par reſpect, n’oZe ſortir de l’Onde,
<lb />Et parſolemnité, la courriere des Mois,
<lb />Contre l’ordre des nuicts, n’en fait qu’vne de trois;
<lb />Ainſi, pour honorer, ce qui me deshonore,
<lb />Le Ciel meſme fléchit, le iour ne peut éclore,
<lb />Et pour vn fruict honteux, de baiſers criminels,
<lb />La nature interrompt ſes ordres éternels.
<lb />Mais qu’il naiſſe, &amp; cõmence vne incroyable hiſtoire,
<lb />Sa peine auec vſure achéptera ſa gloire,
<lb />Le noir ſeiour des morts, l’air, la terre, le ciel
<lb />Vomiront contre luy, tout ce qu’ils ont de fiel,
<lb />Mortel, il est l’obiet d’vne immortelle hayne,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />außi-toſt, que ſes iours, commencera ſa peine,
<lb />Les lyons, les ſerpens, les hydres, les taureaux
<lb />Seront de ſon repos les renaiſſants bourreaux,
<lb />Et ie regretterois vne heure de ſa vie,
<lb />Qui d’vn nouueau trauail, ne ſeroit pourſuiuie;
<lb />Ie ſçay que ſon courage, égal a ſon malheur,
<lb />Remplira l’Vniuers du bruict de ſa valeur;
<lb />Que lyon, plus lyon que tous ceux de Nemée,
<lb />Il laſſera ma hayne, a ſa perte animée,
<lb />Ie ſçay que ſes effets paſſeront mes deſſeins,
<lb />Que mes yeux ſeront las, bien plutoſt que ſes mains,
<lb />Qu'il acheuera plus, que ie ne delibere,
<lb />Et que par ſes exploits, il prouuera ſon pere,
<lb />Mais que des enfers meſme, il ſorte glorieux.
<lb />Que ſecond Encelade il attaque les Cieux,
<lb />Et mette la frayeur au ſein du Dieu de Thrace;
<lb />Mon ſeul reſſentiment, ma ſeule paßion,
<lb />Sçaura bien triompher de ſon ambition,
<lb />D’autres armes manquant à ma fureur extréme,
<lb />Ie n’oppoſeray plus que luy-meſme, a luy-meſme,
<lb />Luy-meſme il ſe vaincra, s’il naiſt pour vaincre tout,
<lb />De ce dernier ouurage, il viendra bien à bout;
<lb />Ie veux qu’il ayt enſemble, &amp; la gloire, &amp; la honte,
<lb />Qu’au rang de ſes vaincus, quelque iour on le conte,
<lb />S’il triomphe de tout, &amp; ſi pour ſon trépas
<lb />Tout autre eſt impuiſſant, il ne le ſera pas;
<lb />Luy-meſme, contreluy, ſeruira ma cholere,
<lb />Mieux qu'hydre, que ſerpens, que lyon, que cerbere,
<lb />Et ne laiſſera pas à la Poſterité,
<lb />L’audace d’attenter, à la diuinité,
<fw><lb />NATMEA
<lb />FINI DV PROLOGVE.
<lb />
<lb />2
<lb />MIP
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EJCMTM
<lb />AJMN
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />3
<lb />41
<lb />18
<lb />4
<lb />S19
<lb />1T
<lb />O
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE
<lb />SCENE IREMIERE
<lb />LA NVICT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />6
<lb />V
<lb />
<lb />MERCVRE.
<lb />IERGE, Reyne des mois, &amp; des
<lb />feux inconſtants,
<lb />Qui preſident au cours, de la moitié du
<lb />temps,
<lb />Lune, marche à pas lents, laiſſe dor<lb />mir ton frere,
<lb />Tien le frein aux courreurs qui tirent ta litiere,
<lb />Cependant que mon pere enyuré de plaiſirs,
<lb />Au ſein de ſes amours le lâche a ſes deſirs.
<lb />Prette auec moy, ton ayde à cette iouyſſance,
<lb />Et de ta chaſteté ne prend point de diſpence;
<lb />Abſolu comme il eſt ſur tous les autres Dieux,
<lb />A noſtre obeyſſanceil doit fermer les yeux.
<lb />Le rang des vicieux oſte la honte aux vices,
<lb />Et donne de beaux noms à de honteux offices;
<lb />C’eſt Eloquence a moy, que de ſeruir ſes feux,
<lb />Que de perſuader les obiets de ſes vceux:
<lb />Et mon nom eſt celuy de m'eſſager du Pole,
<lb />Qui de mon pere en terre apporte la parole.
<lb />Retarde en ſa faueur la naiſſance du iour,
<lb />Mais, Soſie en ces lieux auance ſon retour,
<lb />Pour ſeruir Iupiter, ceſſons d’eſtre Mercure,
<lb />Allons de ce valet emprunter la ſigure;
<lb />Et troublons ſon eſprit d’vn ſi plaiſant ſoucy,
<lb />Ques ignorant ſoy-meſme, u viſivigne d'icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />SOSIE, ſeul, vne lanterne à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Velle temerité pareille à mon audace,
<lb />PPourroit entrer au ſein du Dieu meſine de
<lb />Thrace?
<lb />A quelle complaiſance vn ſerfeſt-il réduit,
<lb />Qu'il faille marcher ſeul, à telle heure de nuict.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si du Guet par haZard la rencontre importune,
<lb />Se treuue ſur mes pas, Quelle est mon infortune?
<lb />Mon innocence alors, vefue de tout ſecours
<lb />Employra vainement, &amp; raiſon, &amp; diſcours;
<lb />Ces Gens pour mon malheur trop plains de courtoiſie,
<lb />Me voudront receuoir contre ma fantaiſie,
<lb />Et croyant me traitter bien honorablement
<lb />De la maiſon du Roy, feront monlogement.
<lb />Le plaiſir de mon Maiſtre à ce malheur m'expoſe,
<lb />Son imprudence ainſi de mes heures diſpoſe,
<lb />A ſes commandemens le iour ne ſuffit pas,
<lb />Il luy plaiſt que la nuict exerce encor mes pas,
<lb />Quelque mal qui m’arriue, il croit tout raiſonnable
<lb />A qui ſemble eſtre nay, pour eſtre miſerable;
<lb />CheZ les grands, le Seruage eſt plus rude, en ce poinct,
<lb />Qu’aux forces, le trauail ne s’y meſure point,
<lb />Qu’on n'y diſtingue point le droit de l’iniuſtice,
<lb />Et qu’il faut que tout ployé au gré de leur caprice;
<lb />Leur eſprit franc de ſoings en ſon oyſiueté
<lb />Treuue à tous nos trauaux de la faoilité, 
<lb />Et ſans conſiderer iour, nuict, chaud, ny froidure,
<lb />Veille, courſe, ny peine à leur aduis n'eſt dure.
<lb />Mais deſſus ſon malheur ſi long-temps mediter,
<lb />Au lieu de l'amoindrir, ne fait que l’irriter,
<lb />Il est plus à propos, que mon humble penſee;
<lb />Compagne de mes vana; vos te Ciel ſoit dreſſee
<lb />Et que ie reconnoiſſe auec ſouſmißion,
<fw><lb />Les
</fw><lb />Les biens que nous tenons de ſa protection;
<lb />Certes en ce combat, contre toute apparence,
<lb />Ses faueurs ont de loing paſſé noſtre eſperance;
<lb />Tous ont executé, plus qu’ils n’auoient promis,
<lb />Chaque coup, mettoit bas vn de nos ennemis,
<lb />Et mon maiſtre à nous voir les deſtins ſi propices,
<lb />A douté, ſi des Dieux marchoient ſous ſes auſpices,
<lb />Des rebelles enfin, l’eſperance eſt à bas,
<lb />Creon eſt r’étably dedans tous ſes états,
<lb />Et mõ maistre vaincœur, m’enuoye à ma maiſtreſſe,
<lb />Annoncer cette peureuſe, &amp; commune allegreſſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISTESME.
<lb />MERCVRE, en habit &amp; viſage de Soſie.
<lb />OSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Nſpiré de mon pere à qui tout eſt connu,
<lb />TRepreſentons celuy que ieſuis de uenu.
<lb />Le voicy, qui reſueur, ſa harangue étudie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Mais conſultons vn peu ce qu’il faut que ie die,
<lb />Car, ie fuyois plus fort, au plus fort du combat,
<lb />Et de frayeur encor, le cœur au ſein me bat.
<fw><lb />I
</fw><lb />Plus leurs bras s’employoient, à ce ſanglant office,
<lb />Plus mes iambes außi, ſe donnoient d’exercice,
<lb />Ie meſurois mes pas, à l’ardeur de leurs coups.
<lb />Et la peur m’animoit, autant qu’eux le courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Cemenreur éternel, à ſoy jeul imitable,
<lb />Vne fois pour le moins ſe treuue veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />SIE.
<lb />N'obmettons rien pourtant, dont on puiſſe iuger,
<lb />Que i’aye eſté preſent, au plus preſſant danger,
<lb />Et ce que ie n’ay veu, que par les yeux des autres,
<lb />Iurons impudemment, de le tenir des noſtres.
<lb />Auiſons-en nous meſme, à parler à propos.
<lb />Ie feray monrecit, à peu prés, en ces mots.
<lb />Madame, Amphytrion (arriués que nous ſommes)
<lb />Entre les principaux, a fait choix de deux hommes,
<lb />Gens de cœur, &amp; zelés ſur tous les Citoyens,
<lb />Pour enuoyer d’abord, vers les Teleboyens;
<lb />Tous deux, partent du Camp, auec ordre d’apprendre,
<lb />Si Pterele, pretend, ou ſe perdre, ou ſe rendre,
<lb />S’il veut par ſon deuoir ſe procurer la paix:
<lb />Ou s’il veut, que du bruit, nous paßions aux effets.
<lb />Mais en luy, ces heraûts treuuen ent uime altiere,
<lb />i de noſtre fureur augmenté la matiere.
<lb />D'vne audãce effrontée, il repart aigrement,
<fw><lb />Qu’il treuuera ſa paix, en noſtre monument,
<lb />Qu'il à depuis long-temps, appris de ſoncourage,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ne s’effrayer pas d’vn ſi leger orage,
<lb />Et que ſes gens, &amp; luy, vieillis dans les haZards,
<lb />Verroient ſans peur le foudre, aux mains meſme de
<lb />Mars.
<lb />Mon maiſtre, à ce rapport, fait ſortir noſtre armée,
<lb />D'vn funeſte flambeau la guerre eſt allumée,
<lb />Les drappeaux déployeZ, chacun marche en ſon rang
<lb />Et ne reſpire plus, que carnage, &amp; que ſang;
<lb />L’ennemy d’autre part, en ſuperbe équipage
<lb />L’impatience aux mains, &amp; l’audace au viſage,
<lb />Sort l’enclos de ſa ville, &amp; par vn vain orgueil,
<lb />Semble ſur ſes ramparts marquer noſtre cercueil,
<lb />D'vn, &amp; d’autre coſté les trompettes reſonnent,
<lb />La terre d’alentourrend les airs qu’elles ſonnent,
<lb />A ce bruit éclattant, le cœur croiſt aux ſoldats,
<lb />Et cette noble ardeur leur fait croiſtre le pas,
<lb />Les Chefs, des deux partis, aprés quelques prieres,
<lb />Par qui chacun ſe croit, rendre les Dieux proſperes,
<lb />Sollicitent leur gens, &amp; marchent à la fois,
<lb />Mais font mieux par l’exẽple, encor que par la voix,
<lb />Alors, tout ce qu’on a d’adreſſe, &amp; de courage,
<lb />En ce preſſant beſoing, on le met en vſage,
<lb />L’effet de la promeſſe, en l’ouurage ſe voit,
<lb />Le ſang dérobe au fer la lueur qu’il auoit,
<lb />Il tombe parruiſſeaux, il coule à chaque atteinte,
<lb />L’herbe en prend la couleur, &amp; la terre en est teinte,
<lb />Chaque arme, à chaque choc, produit autant d’éclairs,
<lb />Le bruit en retentit dans le milieu des airs,
<lb />Et cêt humide lieu, non ſans raiſon s’étonne,
<lb />Que hors de ſon eſpace, il pleuue, eclaire &amp; tonne;
<lb />La victoire à la fin ſe déclare pour nous,
<lb />Il tombe autant de corps, que nous portons de coups,
<lb />Le mort, &amp; le moürant, peſle-meſle s’entaſſe,
<lb />Mais, leur trepas est beau, chacun meurt en ſa place,
<lb />L’ordre est en ce deſordre,&amp; de ces nobles cœurs,
<lb />Le courage Héroique étonne les Vaincœurs.
<lb />Auec nous leur vertu, leur partage la gloire,
<lb />Mais la force, &amp; le ſort nous donnent la victoire;
<lb />Nos efforts ſont ſuiuis, d’vn proſpere ſuccés,
<lb />Et noſtre joye alors, va juſques à l'excés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE<lb />Certés, la vertté, Chors de ce qui le touche)
<lb />Sort nuëment, &amp; ſans art, de ſa prophane bouche,
<lb />Car nous viſmes du Ciel, les deux camps ſe heurter,
<lb />Mon pere y miſt la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />I'oubliois d’adjouſter,
<lb />Que le plus noble ex ploit qui finit la querelle,
<lb />Fut celuy de mon Maiſtre, en la mort de Pterele,
<lb />Sa main, rouge du ſang, de ce ſuperbe Roy,
<lb />Remplit ce qui reſta de terreur &amp; d’effroy,
<lb />L’eſpoir abandonna ces Genereuſes ames,
<lb />Et lors, nos Gens ſans peine acheuerent leur trames,
<lb />Enfin, ce grand combat, finit auec le iour;
<lb />Mais jamais le Soleil ne fit vn ſi long tour;
<lb />Quelqu’heureux qu’il nous fut, il me fut vne année,
<lb />Car ie ne mangay point, de toute la journée,
<lb />Ie fus du rang des morts, &amp; la faim en effet,
<lb />Me fit autant mourir, que le fer auroit fait.
<lb />En ces mots, à peu prés, je feray ma harangue,
<lb />Certes, je n’ozois, tant eſperer de ma langue,
<lb />Elle a fait ſon deuoir, en cette occapren,
<lb />Et n'a rien entrepris à ma confuſion.
<lb />Marchons donc, je m’amuſe, &amp; ma charge me preſſe,
<lb />D'aller de ce recit, réjoüir ma Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Prenons de ſa figure, &amp; de ſon propre nom,
<lb />De upnet de le tuaſer de ja prpre maifon.
<lb />Mettons, feintes, ſerments, &amp; malice en vſage,
<lb />Repreſentons ſes mœurs, ainſi que ſon viſage;
<lb />Battons-le de ſes traits: mais pourquoy dãs les cieux,
<lb />D'vn ſi fixe regard attache-t’il ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE, regardant le Ciel.
<lb />Par quelle yurongnerie, ou quel plaiſant caprice,
<lb />A, le Dieu de la nuict oublié ſon office.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />i
<lb />Il ſemble que ces feux cloüeZ au firmament,
<lb />Contre leur naturel n’ayent plus de mouuement,
<lb />Ie ne voy deualer dans leurs grottes liquides,
<lb />Orion, ny Veſper, ny les ſept Atlantides:
<lb />La Lune ſemble fixe, &amp; jamais le Soleil
<lb />Si leur cours eſt ſi lent, ne rompra ſon ſommeil:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Acheue, heureuſe nuict, d’obeïr à mon pere,
<lb />Et de long-temps encor, ne finy ta carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Amants, que cette nuict vous veut fauoriſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Mon pere en fait l’épreuue, &amp; ſçait bien en vſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Autre ne fut jamais de ſi longue durée,
<lb />Qu'vne, ou de mille coups, j’eus la peau dechirée,
<lb />Ou cent valets ſur moy, ſe laſſerent les bras;
<lb />La Lune, pour me voir arreſta court ſes pas,
<lb />De vray, cette premiere, estoit plus longue encore,
<lb />Et ie deſeſperois du retour de l’Aurore,
<lb />I'arriue, enfin cheZ nous, entrons, nous y voicy:
<lb />Mais, à l’heure qu'il est, que fait cét homme!
<lb />?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Il eſt poltron, au poinct, où pins on te pent eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Ie crains bien, pour ma bourſe vn changement de
<lb />maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il tremble,
<lb />MERCVRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Et ie conçoy, du bruit que font mes dents,
<lb />Vn preſage aſſeuré de mauuais accidents.
<lb />Cét homme officieux, s’étonnant que ie veille,
<lb />Quand ſi profondement, tout le monde ſommeille,
<lb />Soigneux de mon repos, plus qu'iln'en est beſ oing,
<lb />Me va faire dormir, ſans doute, à coups de poing.
<lb />Combien de ce repos, la crainte me trauaille,
<lb />Dieux! quel homme voila, quel port, &amp; quelle taille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Pour accroiſtre ſa peur, menaçons, parlons haut,
<lb />Sus mes poings, donnés moy le repas qu’il me faut;
<lb />Faictes vn compagnon de ſort, &amp; de diſgrace,
<lb />Aux quatre hõmes, qu’hyer, i'aſſommay ſur la place,
<lb />Ils ſçeurent, qu'au beſoing, vous eſtes bons &amp; lourds;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Ie ſeray le cinquieſme To malheur de mes iours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ERCVRE,
<lb />De voſtre premier coup, ne laiſſés dents en bouches
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par
<lb />Hé! dequoy donc manger? ie ſuis mort, s’il me touche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENCVRE<lb />Voicy de la matiere, à voſtre noble ardeur,
<lb />de jens tey queiqu ion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />O la funeſte odeur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Il ne peut eſtre loing, &amp; vient de long voyage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cét aſſommeur deuine.
<lb />BOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Il approche, courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Si tu me dois toucher, contre ce mur, au moins,
<fw><lb />Par
</fw><lb />Par gloire, ou par pitié, daigne amolir tes poings,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Chargeonsde d imporiante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Phuuje juulus de ſorte,
<lb />Que ſans charge moy-meſme, a peine ie me porte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEREVRE.
<lb />Mais, où ce mal-heureux détourne-t’il ſes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Quel ſeroit mon bon-heur, s’il ne me voyoit pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Sa voix, ou ie m'abuſe, a frappé mon oreille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Et ſa main, va frapper la mienne, à la pareille.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Il vient, ie l’apperçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />I’ignore qui ie ſuis,
<lb />En l’état mal-heureux, où mes jours ſont reduits;
<lb />De peur, le poil me dreſſe, &amp; tout le corps me tremble;
<lb />Mon ambaſſade,&amp; moy, ſommes peris enſemble.
<lb />Mais ta vertu, Soſie, au beſoing ſe dement
<lb />Reſt jeut, comme roy, parte iuy pardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Toy, qui portes Vulcain, en cette corne eſclaue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Mais toy, qui briſes tout, &amp; qui faits tant du braue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEREYRE.
<lb />Où s’addreſſent tes pas?
<fw><lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Que t'importeZ où ie veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Es tu libre, ou captif.
<lb />O Q
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Mais lequel des deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le quel des deux me plaiſt, ou tous les deux enſemble;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ce maraut veut perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Tel menace, qui tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Mais, qui (de grace) és-tu? qui t’ameine en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSTE.
<lb />I’appartiens à mon Maistre, és-tu content? Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Tarraemtray, penaurreeheungut eſrontee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Ses ramparts ſont trop bons, pour s’y voir affrontée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Poltron, repliques-tu? Que viens-tu faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Mais qui cherches-tu, toy qui t’en mets en ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Creon, y fait veillerles gardes de la ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ouy, mais nostre retour rend ce ſoing inutile.
<lb />y a, iaſſeteite charge, aux gens d'Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Amy, qui que tu ſois, ou domestique, ou non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien?
<lb />ne oiu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IERCVRE
<lb />Fui toſt, &amp; perds cette humeur ſuffiſante,
<lb />Ou ta reception ne ſera pas plaiſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie ſuis de ce logis? c’eſt où tendent mes pas,
<lb />Et tous tes vains diſcours, ne m’en chaſſeront pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ie te vais rendre vain, ſçays-tu de quelle ſorte?
<lb />En ne te chaſſant pas, mais faiſant qu’on t’emporte;
<lb />Ca mes poings, trauaillons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Mais pour quelle raiſon,
<lb />Me met vn étranger, hors de noſtre maiſon?
<lb />Quel droit y pretend-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Hors de ta maiſon traiſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ouy, puis que i’y demeure, &amp; qu’elle eſt à mon
<lb />Maistre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel maiſtre?
<lb />MERCVRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Amphytrion, Chef du Peuple Thebain?
<lb />Qui chargé de Lauriers, arriuera demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Et, ton nom, impoſteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />On m’appelle Soſie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O Dieux! quelle impudence, ou quelle frenaiſie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Ie ne m’abuſe point, ie parle ſainement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />L’impoſteur, l’effronté, de quelle audace il ment!
<lb />On t'appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Soſie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />A ton dam, miſerable,
<lb />Tu viens ſi preſtement, de forger cette fable;
<lb />Il lebat. De cette inuention, cent coups ſeront le prix;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Au fecours ,umn cotoutes toureſt ſourd à mes cris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ERCVRE,
<lb />Au menſonge, pendard, tu joins encor la plainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie ne t’ay point menty, ie t’ay parlé ſans feinte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Quoy Soſie eſt ton nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie te l’ay dit, helas!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Soſie?
<fw><lb />MERCVRE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Et pluſt au Ciel, ne le fuſſay-je pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IERCVRE.
<lb />Mes poings, cent coups encor, pour cette menterie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />ui veux-tu que je ſois, dy moy, donc, ie te prie;
<lb />Epargne vn mal-hemenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Dy ton nom, affronteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Ie ſuis ce qui te plaist, ie ſuis ton ſeruiteur,
<lb />Car tes coups m'ont fait tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ton audace eſt extréme,
<lb />Iuſques à m’affronter, &amp; prendre mon nom meſme?
<lb />C’eſt moy, qui ſuis Soſie, &amp; dans cette maiſon,
<lb />Iamais autre que moy, n'en a porté le nom.
<lb />viens tu faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />OSIE.
<lb />Chercher mon cimetiere!
<lb />Et fournir a tes coups vne indigne matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Es-tu Soſie encor, reponds, qui l’est de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE2.
<lb />Pleûſt aux Dieux, le fut-il, &amp; receuſt-il les coups?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Approche, dy ton nom, parle, quel eſt ton maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Tu m’as mis enétat, de ne me plus connoiſtre.
<lb />Aquelle deïté s’adreſſeront mes vœux.
<lb />Mon Maistre eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />MERCVRE.
<lb />5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie ſuis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MERCVRE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SOSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Iuen, ſt tu ne veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AERCVRE.
<lb />Que t’apporte mon nom? Et quelle extrauagance,
<lb />Te le fait vſurper auec tant d’arrogance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />De grace, permets moy de parler librement,
<lb />Tu ſçauras qui ie ſuis, en deux mots ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ouy parle, mabonté t’accorde cette trefue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amphytrion.
<lb />OSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />IERCVRE.
<lb />Dy toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Aprés acheue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Soſie, Ampoptrion, 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que crains-tu, parle-tôt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Faiſons donc trefue aux coups, où ie ne diray mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quy, ie te la tiendray.
<lb />CVRE.
<lb />1DARIA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Ie te croy, mais ſur peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que Mercure, à jamais prenne Soſie en hayne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Pour rompre ſon ſerment, il eſt trop genereux,
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle.
<lb />MERCVRE.
<lb />OJIM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SODIn<lb />Ie ſuis Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE, le battane.
<lb />Encure mulheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5
<lb />E,
<lb />Arreſte, j’ay fait trefue, &amp; ton ſerment te lie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ces coups ſont vn remede à guerir ta folie,
<lb />Et ton malie m’aſſeure, est décru de moitié.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />O déplaiſant remede, importune pitié!
<lb />Faits ce qui te plaira, mais cette violence,
<lb />Ne ſçauroit plus long-temps, m’obliger au ſilence.
<lb />Ta fourbe peut bien estre vn obſtacle a mes pas
<lb />Mais toutes tes raiſons ne me changeront pas.
<lb />Ie n’emprunte le nom, ny la forme d’vn autre,
<lb />Ie ſuis le vray Soſie, &amp; ce logis eſt nostre.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O le fou! l'inſenfe!
<lb />MERCVRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />18
<lb />OSIE.
<lb />Ce ſont tes qualités,
<lb />Mon Maistre Amphytrion, ſes ennemis domptés,
<lb />Ne m’a-t’il pas du port, enuoyé vers Alcmene,
<lb />Luy conter du combat, la nouuelle certaine?
<lb />2
<lb />N’en arriuay-je pas vne lanterne en main;
<lb />Voila pas le Palais de ce Prince Thebain:
<lb />Ne te parlay-ie pas? ſçais-je pas que ie veille?
<lb />Tes poings ne m'ont-ils pas etourdy cette oreille?
<lb />Que n'oppoſay-je donc ma deffonteures coups?
<lb />A quoy perds-je le temps, que n'entray-je chés nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Dieux! de quelles couleurs il ſçait peindre vn men<lb />ſonge;
<lb />Dois-je croire mes ſens, veillay-je, ou ſi ie ſonge?
<lb />Il dit de poinct en poinct, ce qui m'eſt arriué;
<lb />Car mon Maiſtre en effet le combat acheué,
<lb />Et ſa main de Pterele, ayant coupè la trame,
<lb />M'a du port Euboique, enuoyé vers ſa femme,
<lb />Luy conter de nos faits l’heureux euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie ne me cognois plus l'en cét étonnement,
<lb />Il me mettroit enfin aux termes de le croire;
<lb />Quel preſent luy fut fait, aprés cette victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />D’vn vaſe precieux, où Pterele beuuoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Il ſçait tout mieux que nous, ſans doute il nous
<lb />ſuiuoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que mon Maiſtre aupi ioſt ſii marquer de ſes armes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Quelle lumiere, 8 Dieux dißipera ces charmes.
<lb />Il l’a deſ-ja ſur moy, par la force emporté,
<lb />Et la raiſon encor, ſemble de ſon coſté.
<lb />Mais ma memoire, enfin, a dequoy le confondre,
<lb />Et ſans eſtre moy-meſme, il n'y ſçauroit répondre.
<lb />Lors que plus viuement, chocquoient les bataillons,
<lb />Qu'allas-tu faire ſeul, dedans nos pauillons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />d epatcande enrpare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Il entre dans la voye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENGVRE.
<lb />Pris d’vn muid frais percé, i’allay faire ma proye;
<lb />Hardy, ie l’aſſaillis, &amp; luy tiray du flanc,
<lb />Cette douce liqueur, qui tenoit lieu de ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Ie ſuis ſans repartie, aprés cette merueille,
<lb />S’il n'eſtoit par hazard caché dans la bouteille..
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<lb />Il ne mereſte plus, auec quoy contester.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Et bien, ſuis-je Soſie? as tu lieu d’en douter?
<lb />T'ay-je aſſés bien guery de cette frenaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Mais moy, qui ſuis-jedonc? ſi ie ne ſuïs Soſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ERCVRE,
<lb />Pren ce nom, ſi tu veux, quand ie l’auray quitté,
<lb />Mais deuant, deffais toy de cette vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Certes, à dire vray, plus ie le conſidere,
<lb />D’autant-plus ma creance, à ma crainte défere;
<lb />Il n'a proportion, couleur, marque, ny traict,
<lb />Que le miroir außi ne marque en mon pourtrait;
<lb />On ne peut qu’adjouſter, a ce rapport extréme,
<lb />En vn autre, au jourd’huy, ie me treuue moy-meſme,
<lb />De marche, taille, port, menton, barbe, cheueux,
<lb />Tout enfin eſt pareil, &amp; plus que ie ne veux;
<lb />Mais cét étonnement fait-il que ie m’ignore?
<lb />Ie me ſents, ie me voy, ie ſuis moy-meſme encore;
<lb />Et i’ay perdu l’eſprit, ſi i’en ſuis en ſoucy,
<lb />Ne l'interrogeons plus, enttons, qu'urtenascje icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Traiſtre, où vas-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />CheZ nous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />AERCVRE.
<lb />Auntoutrop, ae Ciel meſme,
<lb />Ne te pourroit ſouſtraire à ma fureur extréme,
<lb />Tu t'obstines encor, a me perſecuter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Gomment de mon deuoir puis-je donc m’acquitter,
<lb />Ne m’eſt-il pas permis, de dire à ma Maiſtreſſe,
<lb />Ce qui m'eſt ordonné, par vne charge ex preſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE<lb />Ouy, mais non à la mienne, ou de ce meſme ſeuil,
<lb />Où tu veux aborder, ie feray ton cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />OSIE s’en allant.
<lb />Retirons nous plutoſt, ô prodige! ô nature!
<lb />Ou me ſuis-je perdu? quelle eſt cette aduenture?
<lb />Qui croira ce miracle, aux mortels incognu ?
<lb />Ou me ſuis-je laiſſé? que ſuis-je deuenu ?
<lb />Comment peut vn ſeul homme, occuper double place,
<lb />Moy-meſme, ie me fuy, moy-meſme ie me chaſſe,
<lb />Ie porte tout enſemble, &amp; ie reçoy les coups,
<lb />Ie me vais eſloigner, &amp; ie ſeray cheZ nous.
<lb />uel eſt cet accident? retournons à mon Maiſtre,
<lb />Et pluſt au Ciel außi, qu’il me pûſt mes-cognoiſtre
<lb />De cét heureux malheur, naistroit ma liberté,
<lb />Et ce ſeroit me perdre, auec vtilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE feul.
<lb />T-je auec gloire, enfin abbatu ſon audace?
<lb />TINe l’ay-je pas reduit, à me ceder la place?
<lb />Mon pere, cependant, ſans importunité,
<lb />Poſſede le ſujet, qui tient ſa liberté:
<lb />Son abſolu pouuoir, ſe permet toute choſe,
<lb />Ny refus, ny froideur, à ſes vœux ne s’oppoſe,
<lb />Son bon-heur eſt tout pur, &amp; ſes rauiſſemens,
<lb />Paſſent les voluptés des plus heureux Amants.
<lb />Mais comble des faueurs d’vne beauté ſi rare,
<lb />L’heure approche bien toſt, qu’il faut qu’il s’en ſepare,
<lb />Et le jour doit enfin ſucceder à la nuict.
<lb />Taiſons-nous, le voicy, la porte à fait du bruit.
<fw><lb />Scene
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />IVPPITER, ALCMENE, MERCVRE.
<lb />IVPPITER, ſous la figure d’Amphytrion.
<lb />Vecque ce baiſer, je te laiſſe mon ame,
<lb />NAdieu, conſerue autant, que i’emporte de flame,
<lb />Hymenée, à mes yeux, ne fut jamais ſi beau,
<lb />Iamais d’vn ſi beau feu n'éclaira ſon flambeau;
<lb />Iamais de Iuppiter, les agreables crimes
<lb />En douceur, n'ont paſſé nos baiſers legitimes;
<lb />urioui vonſeme ivy; ie temps eſt expire,
<lb />Q
<lb />Où nous doit naiſtre vn fruit, ſi long-temps deſiré.
<lb />Où Thebes de ma couche attend vn Capitaine,
<lb />Digne ſang deuun fuigs O muuy a Alcmene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Quel ſi preſſant beſoing, vous tire de ce lieu,
<lb />Où le ſalut à peine, a précedé l’adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPPITER.
<lb />Ie m’acquitte des ſoings, où Creon me deſtine;
<lb />Par l’abſence du Chef, tout le corps ſe ruïne,
<lb />Mon amour, meſme, icy, dérobe à mon deuoir,
<lb />Ce court &amp; doux moment, que j’ay pris pour te voir;
<lb />Moy-meſme j’ay voulu t’apprendre les nouuelles;
<lb />Du fruit de mon voyage, &amp; du ſort des rebelles;
<lb />Et t'offrir de ma main, ce riché vaſe d’or,
<lb />a jadis de Pterele, embellit le treſor;
<lb />Aquieu, taiſſemoy renute on utuotr a mes armes,
<lb />Et laiſſe mon retour, au ſeulſoing de tes charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle r’entre. Il dit ſeul.
<lb />Deeſſe du repos, nuict, mere du ſommeil,
<lb />acheue enfin ta courſe, &amp; fay place au Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AM
<lb />d
<lb />F
<lb />H
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AMPHYTRION, SOSIE.
<lb />AMPHYTRION.
<lb />Arche toſt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ie vous ſuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Marche, peſte des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Tels sot nos attributs, mal heureux que nous ſommes,
<lb />Peſtes, yurongnes, fous, impudents, effronteZ
<lb />On nous donne à bon prix, toutes ces qualitez,
<lb />Deffiances, ſoupçons, coups, iniures, menaces,
<lb />Le ſeruage est l’objet, de toutes ces diſgraces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tu murmures pendart?
<lb /></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Et pour dernier mal-heur,
<lb />On y deffend encor la plainte à la douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ailu purrence e mteua, eſt vien intomparable!
<lb />D’auoir pù ſi long-temps ſouffrir ce miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Dites ce qui vous plaiſt, ſuiuës voſtre courroux,
<lb />C eſt a moy de ſouſſfrir, puis que ie ſuis à vous,
<lb />Mais ie ne vous diray quelque ſort qui me ſuiue
<lb />Que la verite meſme, &amp; que ce qui m'arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHETRIOI.
<lb />OZes-tu mal-heureux, encor me ſouſtenir,
<lb />Ce qui ne fut jamais, ny ne peut aduenir,
<lb />Qu'eſtant icy preſent, tu ſois chés nous encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />C’eſt l’effet d’vn pouuoir, que moy-meſme j’ignore,
<lb />Mais ie ne vous ments point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Miſerable eſt celuy,
<lb />Sur qui pend le malheur, qui t'attend aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie ne me deffendray d’vn traictement ſi rude,
<lb />Qu'auecques la vertu, qu'enjoint la ſeruitude,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ton impudence encor, s’obstine à me joüer!
<lb />C’eſt bien haïr ta vie, il le faut auoüer,
<lb />Tu m'oc es ſoustentr, auecque tant d’audace,
<lb />Qu'vn meſme homme, en meſme heure, occupe dou<lb />ble place?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le maintiens encor.
<lb />OSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Te confondent les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Leur foudre, ſi ie ments, m’extermine à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quelle confuſion, à la mienne est pareille?
<lb />Et combien iuſtement, doutay-je, ſi ie veille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Que deſirés-vous plus, je vous l’ay dit cent fois,
<lb />Et vous verrés l’effet s’accorder à ma voix?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ii
<lb />A quoy tant répéter ce diſcours inutile,
<lb />Me voicy dans les champs, &amp; ie ſuis à la ville.
<lb />Parlay-je à cette fois aſſés diſertement,
<lb />En termes aſſeZ clairs, aſſeZ diſtinctement?
<lb />Nos fautes font bien moins, que voſtre deffiance,
<lb />Ce malheur, qui chés vous nous oſte la creance,
<lb />Malneur, Ampnyirion, à ceux que comme moy
<lb />Vn ſort abjet, &amp; bas, rend indignes de foy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tratstre, qui te trotra, quet eſprit ſi credule,
<lb />Ne tiendra, comme moy, ce conte ridicule,
<lb />Que tu ſois au logis, &amp; que tu ſois icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSTE.
<lb />I'en ſuis le plus confus, &amp; le plus en ſoucy;
<lb />Mais il n'eſt rien plus vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Deſſus quelle apparence,
<lb />As-tu ſi fermement fondé cette aſſeurance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Il eſt trop vray, vous dis-je, &amp; cét étonnement,
<lb />S’il vous touche ſi fort, me touche également.
<lb />Ie n’ay pas creu d abord à cét autre moy-meſme,
<lb />I'ay dementy mes yeux, ſurce rapport extréme,
<lb />Mais j’ay tant fait, enfin, que ie me ſuis connu.
<lb />Ie me ſuis tout conté, comme il eſt aduenu,
<lb />Iuſques à me citer la couppe de Pterele,
<lb />I'ay mon nom, mon habit, ma forme naturele,
<lb />Enfin, ie ſuis moy-meſme, &amp; deux gouttes de laict,
<lb />n'unt pus u monduuts on rupport ſi parfait.
<lb />I'ay treuué, quand bien las, j’ay ma courſe acheuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTHIIRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Que j’etois chez-nous, auant mon arriuée,
<lb />Ie trauaillois enſemble, &amp; j’étois en repos,
<lb />Fatigué parles champs, &amp; la frais &amp; diſpos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux! comme il eſt troublé! cette diſgrace inſigne:
<lb />Est le fatal preſent, de quelque main maligne,
<lb />Quelque meſchant eſprit rencontré ſur ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Vous l’auez deuiné, ie ne le nieray pas.
<lb />Cette maligne main, ſi forte &amp; ſi hardie,
<lb />D'vn orage de coups, m'a la joüe étourdie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />40
<lb />Qui t’a battu?
<lb />LES SOSIES,
<lb />AMPHYTRION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Et pourqu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OSIE.
<lb />AMPHYTRION
<lb />Sans raiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Moy (vous diſ-je) moy, qui ſuis à la maiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ecoute, obſerue icy l’ordre que ie deſire,
<lb />Et réponds mot, pour mot, à ce que ie vais dire,
<lb />Quel eſt premierement, ce Soſie incognu,
<lb />Qui t'a tout raconté, ce qui t'est aduenu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt voſtre valet.
<lb />OSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Trefue à ſa courtoiſie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Deux
<lb />IA--
<lb />Deux me ſont ſuperflus, &amp; j’ay trop d’vn Soſie;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Le Ciel ne ſoit jamais fauorable à mes vœux,
<lb />Si ie ne vous faits voir, que vous en auez deux.
<lb />Celuy que ie vous dis, ma viuante peinture,
<lb />Paſſeroit pour moy-meſme aux yeux de la nature,
<lb />Il m'eſt pareil de nom, de viſage, de port,
<lb />Il m'eſt conforme en tout, il eſt grand, il eſt fort,
<lb />Et m'a de ſa valeur rendu des témoignages,
<lb />Enfin, ie ſuis doublé, doublez außi mes gages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Vn ſemblable miracle eſt trop prodigieux,
<lb />Pour m'en fier à moins, qu'au rapport de mes yeux,
<lb />Mais as-tu veu ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OJIE.
<lb />Ayant fait mon poßible,
<lb />Pour me rendre a avoru voſtre porte ucceßible,
<lb />Enfin, rompu de coups, i’ay rebrouſſé mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Et qui t'en a chaſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE<lb />Moy, ne vous diſ-je pas!
<lb />Moy, que j’ay rencontré, moy qui ſuis ſur la porte,
<lb />Moy, qui me ſuis moy-meſme ajuſté de la ſorte,
<lb />Moy, qui me ſuis chargé d’vne greſle de coups,
<lb />Ce moy, qui m'a parle, ce moy qui ſuis chez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De mommomon upui pri guu mampre von tmage.
<lb />Et ne t’a fait qu’en ſonge accomplir ton voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Non, non, vos propres yeux vous le feront ſçauoir,
<lb />Ce n'eſt point en dormant, que ie faits mon deuoir,
<lb />I’ay veillé pour mon mal, j’ay veillé pour ma honte,
<lb />Veillant ie me ſuis veu, veillant ie vous le conte.
<lb />Ie me ſuis de cent coups, veillant froiſſé les os,
<lb />I'ay veillé malheureux, &amp; trop pour mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Haſtons-nous, ſu ymes pas,&amp; m’oblige à te croire,
<lb />Faiſant mes propres yeux, témoins de cette hiſtoire;
<lb />Par cette veuë enfin, ie reſteray confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O.SIE.
<lb />Allons, mais que les coups, s’il ſe peut n'en ſoient
<lb />plus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />ALCMENE CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ar quel ordre fatal, ma chere Cephalie,
<lb />I Faut-il que la douleur, aux voluptés s’allie;
<lb />Quel important beſoin, quelle neceßité,
<lb />Enchaiſne ainſi la peine, à la proſperité.
<lb />C’eſt la premiere loy, des loix de la nature,
<lb />Qu'icy bas vn plaiſir s’achepte auec vſure,
<lb />Aux grands, comme aux petits, aux Roys, comme
<lb />aux Bergers,
<lb />Les maux ſont naturels, &amp; les biens étrangers.
<lb />Ie l’éprouue chetifue, &amp; ie ſçay par moy-meſme,
<lb />Quelles ſont les rigueurs de cette loy ſupréme,
<lb />Moy, diſ-je, dont tu vois, que les tristes amours,
<lb />Pour vne bonne nuict, ont tant de mauuais iours;
<lb />Moy vefue d’vn viuant, moy triſte &amp; ſolitaire
<lb />Dont le Soleil ſe couche, außi-tost qu’il éclaire.
<lb />Tu vois qu'Amphytrion, en vne meſme nuict,
<lb />Entre, ſort, vient, s’en va, ſe laiſſe voir, &amp; fuit,
<lb />Sa venuë en mes yeux treuue à peine des charmes,
<lb />Que ſa perte außi-tost, y veut treuuer des larmes;
<lb />Son retour me rauit, mais ce rauiſſement,
<lb />tuntemnay uu uepure, eſt payt avupiement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ce plaiſir, pour le moins, doit ſoulager vos peines,
<lb />Qu'il r’ameine vaincœur, les legions Thebaines,
<lb />il a fait vne histoire, illuſtre à nos neueux,
<lb />Que ſes moindres ex ploits ont ſurpaſſé nos vœux;
<lb />Que la rebellion laiſſe nos terres calmes,
<lb />Et qu’il reuient chargé de Lauriers, &amp; de Palmes.
<lb />Ces pris de ſa valeur, ces rameaux toujours vers,
<lb />Feront durer ſon nom, autant que l’Vniuers,
<lb />Il a mis ſa memoire au rang des belles choſes,
<lb />Ihma puinui emmun quumemije, ey des Noſes,
<lb />Et deſormais, vos yeux, ces tyrans amoureux,
<lb />De tous ſes ennemis, ſont les plus dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Il eſt vray que l’honneur deſſus l’amour l’emporte,
<lb />Tant honneſte ſoit elle, &amp; tant ſoit-elle forte.
<lb />De tous les beaux objets, la gloire eſt le plus doux,
<lb />Außi de tous les biens, ce bien ſeul eſt a nous.
<lb />Les treſors ſont des biens, mais il les faut deffendre,
<lb />On vanté vn noble ſang, mais on le peut répandre,
<lb />Ce ſoir emportera, tel qui vit aujourd’huy,
<lb />Et de ſes jours le ſort eſt plus maiſtre que lûy.
<lb />La uertu, ce ſeulbien, de ſoy-meſme diſpoſe,
<lb />Elle poſſede tout, &amp; donne toute choſe,
<lb />Et le ſort; mais que diſ-je, il reuient ſur ſes pas?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />AMPHYTRION, ALCMENE, SOSIE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />E puij.. ſt plus doux, quand on ne l’attend pas,
<lb />LEt ma veuë en ce lieu ſera dautant plus chere,
<lb />Qu'elle eſt moins attenduë, &amp; que moins on l’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />De quel aduis nouueau, naiſt ce prompt changement?
<lb />Ie ne ſçay que juger, en cét étonnement;
<lb />Ma chaſte affection, luy ſerois-tu ſuſpecte?
<lb />Douteroit-il, Hymen, combien ie te reſpecte?
<lb />Vient-il voir à quel poinct me touche ſon depart?
<lb />Quelque tard qu’il arriue, il vient encore tard;
<lb />I’ignore quelle fin ſon retour ſe propoſe,
<lb />Mais ie beny l’effect, quelle qu'en ſoit la cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION, l’abordant.
<lb />Le Ciel terie, Alcmene, &amp; ſoient benis les Dieux,
<lb />Dont le ſoing prouident, me r'ameine en ces lieux.
<lb />Viens-je außi deſiré, que ie te ſuis fidele?
<lb />Ett'és-tu conſeruée, außi ſaine, que belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Le beau rauiſſement! &amp; le plaiſant tranſport,
<lb />Qu'elle me veut marquer, par ce muet abord!
<lb />Qeub ep cume fuipigi &amp; quertrouble l'agites
<lb />La porte auroit parlé, depuis qu'elle medite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux! quels ſont ces mépris, &amp; ces retardemens,
<lb />Que ta deffence apporte a nos embraſſemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Mais quel deſſein plutost, ou quelle humeur vou.
<lb />porte,
<lb />A me venir railler, &amp; joüer de la ſorte?
<lb />Qui, vous vyant parter, netroiroit qu'ace iour,
<lb />Vous faictes en ce lieu, voſtre premier retour?
<lb />Et que vous m'apportés les premieres nouuelles,
<lb />De voſtre heureux ſuccés, &amp; du ſort des rebelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHIIRIOI.
<lb />Qui le croiroit ainſi, ne s’abuſeroit pas!
<lb />Ie viens de prendre port, i’arriue de ce pas.
<lb />Et ce baiſer payé d’vne froideurſi forte,
<lb />Eſt le premierſalut, que mabouche t’apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEOMENVE.
<lb />Raillons, s’il faut railler, vos plaiſirs me ſont doux,
<lb />Et ie ſuis obligée, à ſouffrir tout de vous:
<lb />Mais quel ſujet retarde, ou rompt voſtre voyage?
<lb />Aués vous obſerué quelque mauuais preſage?
<lb />Eſtes-vous menacé parle vol des oyſeaux?
<lb />Quelque ſoudain orage a-t’il émeu les eaux?
<lb />Aués vous redouté le pouuoir de Neptune?
<lb />Et laiſſeZ vous l’armée au ſoing de la fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Et quand, s’il t’en ſouuient, partiſ-je de ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Au leuer du Soleil, vous m’aués dit adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Beesamsomu puax enfaptenaiſies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie croiray là deſſus le rapport de Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Elle dort, laiſſons-la, nous troublons ſon repos,
<lb />Peut-elle, ſans reſuer, nous tenir ces propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Non non, ie vous entends, ie diſcours, &amp; ie veille;
<lb />Veillant ie vous ay veus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MPHYTRION.
<lb />Queite eſt cette merueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Si d’vn pilote adroit nos vaiſſeaux gouuernes,
<lb />Dormants, juſqu’en ce lieu nous auoient amenés?
<lb />Et que ce bon nocher puſt introduire au monde
<lb />L’art de ramer ſur terre, außi bien que ſur l’onde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tu nous broüilles encor, en cette occaſion;
<lb />Et veux entretenir cette confuſion:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OJIE.
<lb />C’est irriter les fous, que de les contredire,
<lb />La folie eſt vn mal, que le remede empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />A quoy, dois-je imputer vn ſi mauuais accueil,
<lb />A ton extrauagancé; vremt rons pueil?
<lb />Est-ce la cét abord, de reſpect, &amp; de flame,
<lb />Que doit à ſon époux vne pudique femme?
<lb />Sont-ce là ces tranſports, d’amour, &amp; de deuoir,
<lb />Qu'en ces occaſions, tu m'as touſiours fait voir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALCMENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Hier, à voſtre arriuee, auec quelle allegreſſe,
<lb />Vous vinſie receuoir, &amp; vous feiſie careſſe?
<lb />Ie craignis, iuſtement, que ma ciuilité,
<lb />Ne paſſaſt du deuoir, à l’importunité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />S’il en eſtoit beſoin, i’en rendrois teſmoignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHTIRTON a Sonc.
<lb />Nous ſommes tous deux ſous, ſi l’vn &amp; l’autre eſt ſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Mais peut eſtre tous quatre, et c’eſt mon ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT TTRION.
<lb />Alcmené, eſt-ce folie, ou diuertiſſement?
<lb />Qeneſe u uriit: Quelle douleur te preſſe?
<lb />Ce fâcheux accident, naiſt-il de ta groſſeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie parle ſainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tu l'oſes ſouſtenir?
<lb />Moy, te vins pier iey:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous, &amp; Soſie auſsi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ouy, mais ie n'entray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Sa maniere eſt extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Et ie n’y vis que moy, qui m’en chaſſay moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Eſcoute, Alcmene; &amp; croy ce fidele rapport,
<lb />Nos vaiſſeaux cette nuict, ſe ſont rendus au port,
<lb />Oul'ay pras te repus, ouv'ayta nuier paſsée,
<lb />Ou l’eſpoir de ta veuë à flatté ma penſee;
<lb />D’ou nous ſommes partis ce matin ſeulement,
<lb />Et d’ou nous arriuons, en ce meſme moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Faictes à vos diſcours trahir voſtre memoire,
<lb />CroyeZ ce qui n’eſt pas; ſi vous le vouleZ croire,
<lb />Et diuertiſſeZ vous, à me mettre en ſoucy;
<lb />Mais des hier arriueZ, vous mangeaſtes icy,
<lb />D'ou vous n’eſtes partis, qu’au reſueil de l’aurore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION,
<lb />Ie ne me cognois plus, moy-meſme ie m’ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />De quoy puiſie tenir, ſinon de voſtre voix,
<lb />L’agreable recit du fruict de vos exploits,
<lb />Incomparable ardeur de ces foudres de guerre,
<lb />Qui ſemblent estre neZ, pour conquerir la terre,
<lb />La priſe de Telebe, &amp; le triſte deſtin
<lb />Qui renuerſa l’orgueil de ce peuple mutin;
<lb />Voſtre duel, en fin, &amp; la mort de Pterele,
<lb />De qui, ſinon de vous, tiens-ie cette nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie t'ay faict ce recit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Soſie estoit preſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Il ne m'en ſouuient point; ô le debat plaiſant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Il rit, &amp; iuſtement, de ton erreur extréme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Peut-il, inſtruict par vous, parler contre vous-meſ<lb />me ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dy-le, ſi tu le ſçais, m’as-tu veu l’aborder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Estes vous fol auſsi de me le demander,
<lb />La voyant, comme elle eſt, de ſens ſi dépourueuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Au moins croy l’vn des deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie ne croy que ma veuë,
<lb />Ie vous parle ſans art, &amp; ſans déguiſement,
<lb />Et n’ay point d’interest à parler autrement.
<lb />Aviais deſauvuerez ouu vne preuue certaine,
<lb />Dont ie vous vais conuaincre, &amp; me tirer de pei<lb />ne;
<lb />Ne tiens-ie pas de vous, ce riche vaſe d’or
<lb />Dont on vous feiſt preſent? le niereZ vous encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Non, il t'eſt deſtiné, t'en a ton aduertie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous me l’auez patite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />A vostre ſortie. 
<lb />TreuuereZ vous encor, dequoy le conteſter?
<lb />Vous plaiſt-il de le voir, le feray-ie apporter?
<fw><lb />86
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />VOfons,atenk, quet miratie, egale te prodiges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Apportez Cephalie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBIE.
<lb />Elle eſt folle, vous dis-ie,
<lb />Le voicy, que iepurte, u est uuns et fatnet,
<lb />Fermé de voſtre main, et de voſtre cachet. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION,
<lb />Le ſceau, me ſemble entier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Auant que de ce terme.
<fw><lb />1
</fw><lb />Elle paſſe en vn pire, ordonneZ qu’on l’enferme,
<lb />Pour vopre jeurcte, comme pour ſon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Cét aduis ce me ſemble, eſt aſſez à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Il eſt bien veritable, il faut que ie le die,
<lb />Que les foux en autruy, treuuent leur maladie,
<lb />Qu'ils tiennent tous eſprits dans le deffaut des
<lb />Ieurs,
<lb />ci quus ſe peignent tout de ieurs propres couleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE (
<lb />VATRIESME.
<lb />CEPHALIE &amp;c.
<fw><lb />E voicy.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ALCMENE.
<lb />DonneZ moy. Voyez, ſi cette folle,
<lb />Vous a faict conceuoir vne attente friuole,
<lb />Vous qui deſauoüéz, ce que vous auez faict;
<lb />Eſt-ce vne illuſion, ou ce vaZe, en effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />O Dieu, maiſtre des dieux! diuinité ſupréme!
<lb />Soſie, approche, tien, le voila, c’eſt luy-meſme.
<lb />Elle nous à charmez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Il le faut croire ainſi,
<lb />On ne le peut ſans charme, auoir oſté d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYIRTON.
<lb />Ouure, romps le cachet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Quelle eſt cette aduanture?
<lb />L’art veut à reproduire, imiter la nature,
<lb />Et comme vous, &amp; moy, ſommes deſia doublez,
<lb />Ce vaſe l'eſt encor, ou nous ſommes troubleZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Haſte-toy.
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIE.
<lb />Voila fait. O Dieux!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Apporte, monſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que vous puis-ie monſtrer, ſi rien ne s’y rencontre?
<lb />O prodige inouy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Reiournt far tes pas,
<lb />Traiſtre, il le faut treuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ne le tient-elle pas?
<lb />Pour me l’auoir commis, qu’importe qui le rende?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />At quraens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />De qui me le demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />A quelle heure, ou, comment, dy tout, de poinct, en
<lb />poinct;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie vous vais tout conter, ie ne m’en deffends point.
<lb />Hier au point que la nuict tendoit ſes ſombres voiles;
<lb />Et qu’on voyoit au cielles premieres étoilles.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMPHYTRION
<fw><lb />COMEDIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Aprts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie vous tendis les bras;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Vn ſi courtois accueil deſia ne me plaiſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie reçeus, &amp; rendis le ſalut ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />I'ay peur d’auoir tant faict qu’il m’en doiue déplaire;
<lb />Mais continue, apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I'appris de vous, en fin,
<lb />Des contraires partis, le contraire deſtin,
<lb />Et comme ſous Creon, toute la terre tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Il fallut manger, nous lauaſmes enſemble;
<fw><lb />Et puis?
</fw><fw><lb />AMPHYTRION.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Nous priſmes place, où le couuert fut mis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tout cela m'eſt ſuſpect, nous eſtions trop amis,
<lb />En fin, apres ſoupper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEMENE.
<lb />Fatigué du voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />ceuuins, &amp; iuſtement, d’en ſçauoir dauantage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous vous miſtes au lict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie tremble, acheue, apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ten vſay comme vous, &amp; vous ſuiuis de pres.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ous t'eſi icy te point que jur tont t'apprehende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />A
<lb />Aupres de vous, pourquoy? quelle eſt ceſte demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Comment, en meſme lict?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Auec la liberté.
<lb />Qu'une puaique femme ade l'honneſteté,
<lb />Et par la loy d’Hymen, immuable, &amp; ſacrée,
<lb />Qui m'y donne ma place, &amp; m'en permet l’entree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O malheur!
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Qu'aueZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tay toy, ne parle plus,
<lb />Ce funeſte diſcours me rend aſſez confus;
<lb />O malheur de mes iours, malheureux Hymenee,
<lb />Malheureuſe cent fois ma triſte deſtinée:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />i
<lb />O voyage, ô triomphe à mon honneur fatal.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ce mal est ſi commun, que ce n’eſt plus vn mal;
<lb />Le plus fin auiourd’huy le ſouffre par coutume,
<lb />Et le fou ſeulement, de regret s’en conſume;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Qu'eſt-ce? qu’a mon époux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Horreur de ma maiſon,
<lb />Ne m’appelle iamais de ce funeſte nom.
<lb />Auec d’autre que moy tu partages ma couche,
<lb />Tu reçoistte cuipes uuurres que at ma bouche.
<lb />O Dieux! ô Iuppiter, tu veis ce ſuborneur,
<lb />D'vn immortel affront, diffamer mon honneur,
<lb />Et cruel, à tes yeux, tu ſouffris cetteiniure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie ne ſçay quel caprice eſt celuy de nature,
<lb />l'ignore ſon deſſein, mais à ce que le voy,
<lb />Vous eſtes pour le moins, außi double que moy.
<lb />telqu’autre Amphytrion, ſe donne en voſtre abſence
<lb />Le meſme ſoin que vous, &amp; la meſme puiſſance,
<lb />Ailleurs que dans le camp, il s’eſt porté des coups,
<lb />Combattant pour autruy, l’on combattoit pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />J'atteſte de Iuppin, la grandeur ſouueraine,
<lb />Que mon lict n’a receu de mortel, que vous meſme;
<lb />Ou que viue, ie bruſle, en la place, où ie ſuis;
<lb />Femme, i’oze iurer, mais chaſte ie le puis.
<lb />Les biens de mes parens ſont vn vil heritage,
<lb />I'eus la crainte des Dieux, &amp; l’honneur en partage:
<lb />Ma pudeur, mon reſpect, ma chaſte affection
<lb />Plus que tout autre bien, ſont ma poſſeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tout eſprit, tout conſeil, &amp; tout ſens m’abandonne,
<lb />l’ignore qui ie ſuis, &amp; ne cognois perſonne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Quelque ſçauant demon, en la magie expert,
<lb />Fait qu’ainſi tout ſe change, &amp; ſe double, &amp; ſe pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lalllleroN.
<lb />Si faut-il auec ſoing éclaircir cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous auez liberté, comme droict de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Meſme i’en ay moyen; ſi i’ameine du port.
<lb />Naucrate, ton parent, croiras-tu ſon rapport?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ii
<lb />Jl ſçait ce que i’ay fait depuis noſtre venuë;
<lb />Et n’a pas d’vn moment abandonné ma veuë;
<lb />Conſens-tu, ſi ſa voix conuainc tes fauſſete
<lb />A rompre teuen, qui ioint nos libertéZ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />uuuepmu prount ma fauit, ou me trouue innocenté,
<lb />Si vous le deſireZ, il faut que i’y conſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPTTIRION s’en allant.
<lb />Ie reuiens, va Soſie, entre, &amp; m’attends cheZ nous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Qui rend cét inſensé de ſoymeſme ialoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE dit à Alcmene.
<lb />Puiſque nous ſommes ſeuls banniſſons toute feinte,
<lb />Gueriſſez-moy l’eſprit d’vne mortelle crainte.
<lb />Ne m’auez vous point veu, ne ſuis-ie point chés nous?
<lb />Et ne m’attends-ie point, pour m'accabler de coups?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Que dit cét inſensé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Nem approche puiſtraiſtre,
<lb />Suppoſt d’vn imposteur, Valet digne du maiſtre.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TT
<lb />
<lb />L
<lb />FIT
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER ſeul.
<lb />42
<lb />4E ſuis ce ſuborneur, ce faux Amphytrion,
<lb />Qui remplis tout d’erreur, et de confuſion:
<lb />MN Que tout charme def re à la beauté d'Alc<lb />Qui rẽd vn Dieu ſenſible, à l’amoureuſe peine, (mene,
<lb />Qui l’attire du ciel, en ce bas element
<lb />Et qui reduit ſon maiſtre à cét abbaiſſement.
<lb />Tels ſont tes yeux, amour, et ta gloire eſt extreme,
<lb />Iuſqu'a t'eſtre éprouué, contre Iuppiter meſme;
<lb />Iuſqu’à vouloir d’vn Dieu, des vœux, &amp; des autels,
<lb />Et le faire ſouffrir, pour des obiets mortels.
<lb />Tantoſt pour m’aſſeruir quelques beauri Srebelles,
<lb />Tu me fais emprunter des ongles, &amp; des aiſles,
<lb />Du doux chant des oyſeaux, ta vertu quelquesfois,
<lb />En des mugiſſemens a transformé ma voix,
<lb />I’ay d’autres fois chanté mon amoureux martyre,
<lb />De la fluſte de Pan, ſous la peau d’vn Satyre,
<lb />Et ſous la forme d’or, ton pouuoir ſouuerain,
<lb />M'a fait treuuer paſſage, en des portes d’airain.
<lb />Mais ce chaſte ſuiet del ardeur qui me preſſe,
<lb />Sort les larmes aux yeux, moderons ſa triſteſſe.
<lb />Chaſſons pour quelqne temps le trouble de ces lieux,
<lb />Mais ne la détrompons, que pour la tromper mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GUEA DEVAIESME.
<lb />ALCMENE, IVPPITER, CEPHALIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Adame, où coureZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ALCMENE.
<lb />Furieuſe, interdite,
<lb />Ie marche, ie diſcours, ie reſue, ie medite,
<lb />Ie cede à ma douleur, ie ſuy ſon mouuement,
<lb />Sans deſſein, ſans conſeil, &amp; ſans allegement.
<lb />Ie vay, ſans obſeruer ſentier, route, ny place,
<lb />De penſer en penſer, &amp; d’eſpace en eſpace,
<lb />Et mes pas incertains, ſe perdent à chercher
<lb />Vn endroit aſſez ſombre, où pouuoir me cacher.
<lb />Ma foydeuient ſuſpecte! ô Dieux! pourquoy mavie,
<lb />Pourquoy dés le berceau ne me fus-tu rauie?
<lb />Que ne me ſauuas-tu d’vn affront ſi honteux,
<lb />Tant ſoit faux un ſoupçon, il eſt pourtant douteux,
<lb />On ne
<lb />On ne peut reparer vne iniure ſi lâche,
<lb />Qui leue cét affront, n'en leue pas la tache,
<lb />L’honneur qu’on a noircy l’eſt eternellément,
<lb />Li quiluy porte vncoup, frappe mortellement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Il n’est cœur de rocher, qui tint contre ſes larmes,
<lb />Vne extréme ſageſſe, accompagne ſes charmes,
<lb />Et ſa poſſeſsion ne ſe peut meriter,
<lb />A moins qu'en estre époux, ou qu’eſtre Iuppiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Laiſſez, laiſſez paſſer des nuages ſi ſombres,
<lb />Bien-toſt la verité dißipera ces ombres;
<lb />L’arbitre ſouuerain des dieux &amp; des mortels,
<lb />S’il ne vous fait iuſtice, eſt indigne d’autels;
<lb />Tout en fin ſe découure; &amp; ſa iuſte balance,
<lb />Ne confond pas le crime, auecque l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />A ſa plainte luy-m'eſme il forge vn fondement,
<lb />Et pour me démentir, ſoy-meſme il ſe dément;
<lb />Il veut de ſon office, inſtruire ma memoire,
<lb />Et me preſcrit des loix d’oublier, et de croire;
<lb />S’il cherche des raiſons à de mauuais deſſeins
<lb />S’il hayt de noſtre Hymen les nœuds chaſtes, &amp; ſaincts,
<lb />Quelle neceſité, luy fait forger des ſonges,
<lb />Nier des veriteZ, aſſeurer des menſonges,
<lb />Et prendre pour teſmoins les hommes, &amp; les Dieux,
<lb />D'vn diſcours, ſi contraire au rapport de ſes yeux;
<lb />Puiſque maiſtre abſolu, de mes vœux il diſpoſe
<lb />Que mon conſentement luy promet toute choſe,
<lb />Et que ſans grand effort, ie luy puis obeir,
<lb />Iuſqu’a l’abandonner, &amp; iuſqu’a la haïr;
<lb />La loy de noſtre honneur, toute autre loy precede.
<lb />Jalouſe on le conſerue, auuit tnupogrue,
<lb />Pour luy, nous deuons tout, pourluy tout eſt permis,
<lb />Et qui hayt noſtre honneur eſt de nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*PPITER.
<lb />En fin, laiſſons nous voir, calmons ce grand courage,
<lb />D’vne ſeule parole, appaiſons cet orage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Le voicy de retour fuyons cét affronteur,
<lb />Cpeuala palaqmpgpear.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Chere Alcmene, ou fuis-tu? pourquoy ſi fort eſmeuë,
<lb />De qui te veut parler détournes-tu la veuë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie la détourne ainſi, de qui m’eſt odieux,
<lb />Ce qui déplaiſt au cœur, ne ſçauroit plaire aux yeux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui let daienx:
<lb />PPITER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ouy; touſiours incredule,
<lb />Croyez, que ie vous ments, &amp; que ie dißimule,
<lb />Mais le ciel voit mon cœur exempt de fiction,
<lb />Et cognoiſt combien forte, eſt cette auerſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(PPITER.
<lb />Il cognoiſt, comblen, prompte, eſt außi ta cholere,
<lb />Et tomme u'me depiaifi, à auvir pu ie déplaire,
<lb />Celuy n’ayme pas bien, qui peut toſt ſe vanger,
<lb />Et c’eſt trop de rigueur, pour vn mal ſi leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />LaiſſeZ, retirez vous; pouuéz vous ſans folie,
<lb />Agreer que ma main à la voſtre s’allie?
<lb />La main d’vne impudique, vn projune main;
<lb />Ne me ſouffrez, iamais, ſi voſtre eſprit eſt ſain;
<lb />uoy, celle que vous meſme accuſeZ d’infamie,
<lb />Vous ne la traitez pas comme voſtre ennemie?
<lb />Vos reſolutions ſe laiſſent ébranler,
<lb />Et ſans eſtre inſensé, vous me pouuez, parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Tu crois donc, que mon cœur ayt auoüé ma bouche?
<lb />Non trop ſenſiblement, cette iniure te touche,
<lb />Et certes plus auant que ie n’eſperois pas;
<lb />Pour t’oſter de ſoucy, ie reuiens ſur mes pas;
<lb />Tu faits d’vn paſſe-temps, vne ſenſible offence,
<lb />Ie voulois ſeulement éprouuer ta conſtance,
<lb />Et loing de témoigner, tant de reſſentiment,
<lb />Tu deuois par tager ce diuertiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Son mal m’eſtoit commun, i’en auois l’ame atteinte,
<lb />Außi, qui n'euſtiugé, qu’illuy parloit ſans feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AECMENE.
<lb />Pourquoy n’ameneZ vous ce fidelle teſmoing
<lb />Qui peut de fauſſeté, me conuaincre au beſoing?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Faits-tu d’vne riſee, vn diſcours d’importance?
<lb />Et d’vn mot dit par jeu, tires-tu conſequence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie ſçay, combien l’affront me touche viuement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Mon regret m'en punit, aſſez cruellement.
<lb />Et ce que i’en croyois, dementoit mes paroles:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I'ay faict par ma vertu, qu’elles estoient friuoles,
<lb />A vos mauuais ſoupçons elle à tranche le cours,
<lb />Mais ie le veux trancher à vos mauuais diſcours.
<lb />Détournons les malheurs ou l’Hymen nous expoſe,
<lb />Et pour les détourner, ruinons en la cauſe;
<lb />Laiſſons faire à ceiour, ce qu’vn autre feroit,
<lb />Et rompons vn lien, qui nous étoufferoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Ha! ne m’oblige pas à tant de penitence
<lb />Proportionne au moins, le ſupplice à l’offence,
<lb />Oppoſe ta froideur aux baiſers que ie veux,
<lb />Et de quelque meſpris, paye auiourd’huy mes vœux.
<lb />Mais, qu'anchnaccident me ſepare a Alcmene;
<lb />Souhaitte moyla mort, plutoſt que cette peine:
<lb />Si quelque autre est plus ſage en mon opinion,
<lb />Qu'a iamais Juppiter hayſſe Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Mais qu’il l’ayme plutoſt, &amp; qu’il luy ſoit proſpere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />I'ay iuré iuſtement, iuſtement ie l’eſpere,
<lb />Puis-ie eſperer auſsi de vaincre ta rigueur?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ũ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Dieux, qu’auec peu d’effort, vous me gaigneZ le cœur?
<lb />Et que i'ay de bonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER la baiſant.
<lb />Tel eſt l’ordre des choſes,
<lb />Que touſiours quelque eſpine accompagne les roſes;
<lb />Quelque nœud ſi ſerré qui ioigne deux amours,
<lb />Touſiours quelque accident, en trauerſe le cours;
<lb />Mais noſtre ardeur en fin, de ces douces querelles,
<lb />Comme vn feu d’vn peu d’eau prend des forces nou<lb />uelles;
<lb />D’vn petit different, naiſt vne longue paix,
<lb />Et d vnetriſte cauſe, il ſort de beaux effets;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHALIE.
<lb />En fin, vn doux repos à ce trouble ſuccede,
<lb />Comme un calme profond, que l’orage precede:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Quel pardon n’obtiendroit vn ſi beau repentir,
<lb />Mon cœur en eſt touché, iuſqu’a le reſſentir;
<lb />ent eg d’autre façon, i’ay beaucoup d’innocence,
<lb />Ie prends part au ſupplice, &amp; i’ay reçeu l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITER.
<lb />La glace bruſlera, quand ce cœur genereux,
<lb />Aura pù conceuoir vn deffein rigoureux,
<lb />Alors qu’vn Souuerain, de ſi noble naiſſance,
<lb />Pourra cruellement vſer de ſa puiſſance.
<lb />Que ce ſein, le palais des graces, &amp; d’amour,
<lb />Aura pù d’vn tyran, deuenir le ſeiour.
<lb />Auſsi, certes, à voir, ce miracle viſible,
<lb />On eſt bien inſensé, ſi l’on eſt inſenſible:
<lb />Pour moy, ſi ſouuerain des Dieux, &amp; des mortels,
<lb />Ie voyois cét obiet, aux pieds de mes autels,
<lb />M'en laiſſant adorer, ie croirois faire vn crime,
<lb />Ie voudrois de ſon Dieu, deuenir ſa victime;
<lb />Et ie croirois du prix de la terre, &amp; des cieux,
<lb />N’achepter pas aſſez, vn regard de ſes yeux.
<lb />Iuge combien l’eſpoir d’obtenir dauantage,
<lb />Mettroit donc d'artifice, &amp; de ſoings en vſage,
<lb />Et ſi ny ton époux, ny ta fidelité,
<lb />Aux vœux d’vn tel riual, ſouſtrairoient tabeauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Cét eloge affecté, cette ardeur ſi toſt nee,
<lb />Sortent à mon aduis des loix de l’Hymenee,
<lb />Vn pareil compliment, ne vous eſt pas commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPPITER.
<lb />Ie ne l’acheue point, puis qu’il t’eſt importun:
<lb />Il teſmoigne en effet vn peu de ialouſie,
<lb />Mais qui ne te nuit point. Vous, appelez Soſie,
<lb />Qu’il ameine les chefs du reſte des ſoldats,
<lb />S’ils ſont encor au port, prendre icyle repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit, bas.
<lb />Ainſi, de la maiſon, ſans ſoupçon, ie le chaſſe,
<lb />Ou Mercure, außi-toſt, occupera ſa place.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />ALCMENE, IVPPITER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />T ie vous l’oſe dire, &amp; ſi i’en croy mes yeux,
<lb />O Le temps, qui deſtruit tout, vous eſt officieux,
<lb />Il ſemble, que ce corps, tienne des destinees,
<lb />L'heur de ne vieillir pas, auecque les annees,
<lb />Et ce teint, que les ſoins ne ſçauroient alterer:
<lb />Iette vn éclat nouueau, qui vous fait reuerer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Tu me rends la pareille, &amp; te ſens trop ſoluable;
<lb />Pour vouloir vn moment eſtre ma redeuable;
<lb />Ton eloquence, en fin, paye mon compliment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOSIE.
<lb />Stes vous tous deux fous? quel eſt ce changemẽt?
<lb />IVPPITER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SLA LATRIESME.
<lb />ALCMENE, IVPPITER, SOSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />L uy queue neurenfe patx, fuit cette douce guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie croyois que le ciel, s’vniroit à la terre,
<lb />Auant qu’on retablit, cette diuiſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITER.
<lb />L’amour nâcquit-il pas, de la confuſion?
<lb />Vn cahos fut autheur, de toute la nature;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Iuppiter, ſoit beny, d’vne telle aduanture!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />He quoy, ne ſçais-tu pas, que ie voulois gauſſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie croyois le contraire, il le faut confeſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITER.
<lb />Cours de ce pas, au port, prier les cappitaines,
<lb />Qui commandoient ſous moy les legions Tebaines;
<lb />De ſe rendre au Palais, &amp; d’y prendre;vn repai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Entrez, ie vay voler, ie ne marcheray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Toy, qui du ciel en terre, apportes mes nouuelles,
<lb />Quitte ce champ d’azur, et fends l’air de tes aiſles;
<lb />Adroit, dérobe toy de la table des Dieux,
<lb />Slentre Deſcenas, aluin Obſit, &amp; te tenas en tes tieux,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />MERCVRE DESCENDANT DV
<lb />Ciel ſous la figure de Soſie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ommes, dieux, animaux, ſorteZ de mõpaſſage,
<lb />TI S’eſloigne qui pourra, fuye quiconque eſt ſage,
<lb />Mais malheur à celuy, qui ne m’euite pas,
<lb />Tabats, romps, pouſſe, briſe, &amp; mets tout ſous mes pas.
<lb />I'obeys à mon pere, &amp; viens ſeruir mon maiſtre,
<lb />Tel, vn bon ſeruiteur, tel, vn bon fils doit eſtre,
<lb />Qui veut de ſon deuoir s’acquiter dignement,
<lb />Doit forcer tout obſtacle, &amp; tout empeſchement;
<lb />Ce ſoin m'a fait quitter vne reſiouiſſance,
<lb />Par qui les dieux, d’vn Dieu celebrent la naiſſance,
<lb />Car Hercule va naiſtre, &amp; par vn ordre expres,
<lb />Tous les Dieux en font feſte, &amp; boiuent à longs traits;
<lb />O! comme le Nectar s’auale à taſſe pleine;
<lb />Bacchus, le bon yurongne, en à perdu l’haleine!
<lb />Mome, à force de boire à ceßé de railler,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et preßé du ſommeil, ne fait plus que baailler;
<lb />4
<lb />Mars, voit, (pris cõme il eſt) des trouppes d’Encelades,
<lb />Qui dans le ciel encor, dreſſent des eſcalades,
<lb />Et de ſon coutelas, ſon ombre pourſuiuant,
<lb />Au grand plaiſir de tous, ſe bat contre du vent;
<lb />Vulcain, ce vieux ialoux, plein iuſques à la gorge,
<lb />Souffle vn air außi chaud, que celuy de ſa forge,
<lb />Saturne le bon pere, en a iuſques aux yeux,
<lb />Pallas meſme, &amp; Venus, trinquãt à qui mieux, mieux
<lb />Noyent le ſouuenir de leur vieille querelle,
<lb />Dedans cette liqueur, aux Dieux ſi naturelle.
<lb />Junon ſeule, bouffie, &amp; de hayne, &amp; d’orgueil,
<lb />Lors que ie ſuis entré, m’a faict vn triſte accueil,
<lb />Se promeine à grands pas, vn peu loin de la trouppe,
<lb />Et contre ſa couſtume, à refusé la couppe.
<lb />Ainſi, la ialouſie, a iuſques dans le ciel,
<lb />Dégorgé ſon poiſon, &amp; répandu ſon fiel;
<lb />Mais la laiſſant en fin, auecque ſa cholere,
<lb />I'ay voulu, comme vn autre honorer le myſtere,
<lb />Ganymede y faiſoit l’honneur de la maiſon,
<lb />Et m’apportoit deſia, la dixieſme raiſon.
<lb />Quand la voix de mon pere à party de la terre;
<lb />Cette voix, de ma main à fait tomber le verre,
<lb />D’ou Venus à veu choir, ſur ſes riches habits,
<lb />S’estant treuuee au droit, vn ruiſſeau de rubits.
<lb />Tout en deſordre en fin, i’ay trauersé les nuës,
<lb />Par les routes de l’air à mes yeux ſi cogneuës,
<fw><lb />h
</fw><lb />Et pourne pas rauir l’eſpace d’vn moment,
<lb />A l’ardeur que ie doibs à ce commandement,
<lb />Dedans ce vaſte champ, i’ay changé de figure,
<lb />Ie ſuis Soſie en terre, au ciel, i’eſtois Mercure;
<lb />I'arriue, en fin, à temps; on ouure, quelqu’vn ſort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />MERCVRE, CEPHALIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ve tes pas ſont legers! viens-tu deſia du port?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE bas.
<lb />Ie paſſe pour Soſie, &amp; pour ne rien confondre,
<lb />C’eſt ſous ce nom uufst, que it tu yavios répondre;
<lb />Haſtons nous, conſultons, en ce beſoin preſſant,
<lb />Noſtre immortelle eſſence, à qui rien n'eſt abſent.
<lb />Il eſt à peine au port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Tu n’ameines perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O le maiſtre importun? et le mal qu’il me donne!
<lb />Non, vn traict de la main du plus adroict archer,
<lb />Fend l’air moins promptement, qu’on ne m’a veu
<lb />marcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />En ſint, qu'a-iu irenne:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que ma courſe eſtoit vaine,
<lb />Car ie n’ay veu nocher, ſoldat, ny capitaine,
<lb />Le riuage eſt deſert, chacun s’eſt retiré,
<lb />Ou plutoſt, i’ay treuué, ce que i’ay deſiré,
<lb />Car à moins de mangeurs, d’autant meilleure chere;
<lb />Entrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Attends vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />La faim me deſeſpere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />De l’œil, Amphytrion à ſemblé m’aduertir,
<lb />Que ie m'obligerois, de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />De quoy?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De ſortir.
<lb />Laiſſons leur vn moment.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Comprends-tu ce langage?
<lb />Dret mument qu'u ceut,ſçais tu pour quel vſages
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Tout corchir, peut-eſtre, vn pardon plus expres,
<lb />De l’affront qu’il a faict à ſes chaſtes attraits,
<lb />Où pour luy faire part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />De?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />De quelque nouuelle,
<lb />Qu’il tient ſecrette, &amp; veut n'eſtre appriſe que d’elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Tu ne l’entends pas mieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quel que ſoit leur deſſein
<lb />Ie n’ay leu iuſqu’icy, ny veux lire en ſon ſein;
<lb />Ma curioſité iamais ne m’importune,
<lb />Ie laiſſe toute choſe au ſoin de la fortune,
<lb />Et ne penetre point dans les ſecrets d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O que tu ſçais bienmieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Soſie eſt touſiours luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI
<lb />2
<lb />VRE.
<lb />Ie ſuis ce qui te plaiſt, mais la faim qui me preſſe
<lb />Quel que ſoit leur ſecret, condamne ma pareſſe,
<lb />Entrons; lors qu’il s’agit d’vn excellent repas,
<lb />Mille ſecrets d'état, ne m'arreſteroient pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TACTE
<lb />A
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />Ll
<lb />AMPHYTRION.
<lb />I’ay faict, pour le treuuervne courſe inutile:
<lb />Vm Il n'eſt temple, bureau, halle, ieu, carrefour,
<lb />Dont pour le rencontrer, ie n’aye fait le tour;
<lb />Mais rien ne me ſuccede, &amp; ſa recherche eſt vaine
<lb />Ma ſeule laſsitude eſt le fruict de ma peine;
<lb />Ie treuue tout changé, tout eſt icy confus,
<lb />On s’y perd, on s’y double, on ne s’y cognoiſt plus;
<lb />Cét importun deſtin, qui broüille toutes choſes,
<lb />Aura meſlé Naucrate, en ces metamorphoſes,
<lb />Nous ſommes deux doublez, celuy-là s’eſt perdu,
<lb />Quand noſtre état premier, nous ſera-t’il rendu,
<lb />Quand ſe termineront ces changemens eſtranges,
<lb />Quand veux-tu, Iuppiter, débrouiller ces meſlanges?
<lb />Entrons, et s’il ſe peut, ſçachons quel impoſteur,
<lb />De ces confuſions eſt le ſubtil autheur;
<fw><lb />Tirons
</fw><lb />Tirons par la rigueur, ſi la douceur eſt vaine,
<lb />Cette confeßion, de la bouche d’Alcmene.
<lb />Etouffons ce ſerpent, perdons ce ſaborneur,
<lb />Et puiſſe tout perir, plut oſt que mon honneur.
<lb />Hola? quel qu'vn icy?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />MERCVRE ſous la figure de Soſie. AMPHYTRION.
<lb />MERCVRE à la feneſtre.
<lb />&amp;l eceu
<lb />AMPHYTRION.
<lb />Ouure toſt, la porte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que veut cét inſolent, qui heurte de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ouure, c’eſt moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVIEE.
<lb />Qui moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Moy, qui te parle, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />T'exterminent les Dieux, toy qui me parles, toy;
<lb />Iamais ſi violent n’éclatta le tonnerre,
<lb />S’il frappe encor vn coup, il mettra tout par terre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />AMAPMTTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MlEne evRe Ee
<lb />Qu'eſt-ce, comment? que veut cét inſensé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy, tout, iuſqu’aux eſprits, eſt icy renuersé?
<lb />Quel dieu, de ce deſordre a ma maiſon remplie;
<lb />Soſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Et bien? c'eſt moy, crains-tu que ie l’oublie?
<lb />Acheue, que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Traiſtre, ce que ie veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que ne veux-tu doncpomn, reſponds moy, ſi tu veux.
<lb />Il penſe s’adreſſer à quelque hoſtellerie,
<lb />De la façon qu’il frappe, et qu’il parle, &amp; qu’il crie;
<lb />Et bien m'as-tu ſtupide, aſſez conſideré?
<lb />Sil on mangeoit des yeux, il m'auroit deuoré,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quel orage de coups va pleuuoir ſur ta teſte?
<lb />Moy-meſme, i’ay pitié des maux que ie t’apreſte;
<lb />Sois-ie auſsi cher aux Dieux, que ie vais en ta mort
<lb />Faire vn exemple horrible à tous ceux de ton ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Mais ſi ce malheur meſme, arriue à qui menace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Aa tu perau b'eſpru,Drenn: quene eſ jon audace?
<lb />Mais qu’attends-ie en ce lieu, traiſtre, tu n’ouures
<lb />pas?
<lb />Rompons tout, briſons tout, &amp; mettons tout à bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Soectre, qui que tu ſois, fantoſme, ombre viuante,
<lb />Qui crois, par ta menace exciter l’épouuante,
<lb />Si ta fuitte, inſensé, tarde encor vn moment,
<lb />Si du pied, de la main, ou du doigt ſeulement,
<lb />M'ſme du ſouffle ſeul, tu touche cette porte
<lb />Deuine quel congé cette thuille te porte?
<lb />Vn paſſeport, du iour aux eternelles nuicts;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MPHYTRIOI
<lb />3
<lb />negnoisiu qui te pante, &amp; ſęau in qui ieſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ni ie ne te cognois, ny ne te veux cognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMRITTPICTOR.
<lb />Miſerable eſt le ſerf, qui s’attaque à ſon maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Toy, mon maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O le doux paſſetemps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANIIITIRIOIV
<lb />te te le vais pendard, apprendre à tes deſpens.
<lb />S’il ſe peut que l’on m'ouure, ou ſi tu peux deſcen<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Autre qu'Amphitrion n’a droict de me l’apprendre;
<lb />Ie ne reçoy des loix d’autres maiſtres que luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qu'entends-ie? quel parois-ie? et qui ſuis-ie auiour<lb />d’huy?
<lb />Soſie, ouure les yeux, quelle eſt ta frenaiſie?
<lb />Ie ſuis Amphytrion, ou tu n'es pas Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ne l’ay-ie pas bien dit, qu’il eſtoit inſensé?
<lb />Paſſe mauuais bouffon, tu t’es mal adreßé,
<lb />Paße, laiſſe mon maiſtre en l’entretien d’Alcmene
<lb />Toſeuerie repoy, qui juceut a ſa peine!
<lb />La guerre faite aux champs, laiſſe la paix chez nous
<lb />Et ne fay point mon temps, l’exercice des fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quels foux, et qui ton maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE
<lb />Amphitrion te dis-ie
<lb />A combien de diſcours cet importun m'oblige!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />He, de grace, Soſie, oſte moy de ſoucy;
<lb />Dis-tu qu'Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ouy, te dis-ie eſt icy,
<lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />En la chambre a Mitmene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Et deſſus ſon lict meſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que reſoudray-ie, ô Dieux! en ce deſorare extre<lb />me?
<lb />Que feray-ie? en quel lieu s’adreſſeront mes pas?
<lb />Soſie, encor vncoup, ne me cognois-tu pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IERCVRE.
<lb />Ouy, pour vn importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHITRION.
<lb />Deſcends lâche, ouure traiſtre;
<lb />Peſte, yurongne éternel, qui mécognois ton maiſtre.
<lb />Nous verrons ala ſin d on paſſeiemps ſi doux,
<lb />Si tu recognoiſtras ce que peſent mes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Attend, au nom des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPIAMIIenO Ta
<lb />Te puiſſent-ils confondre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />le te oun enneyer qurre fpuuta répondre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MPHYTRION.
<lb />Qu'il vienne, qu’il paroiſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Il te fera raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Periſſe, valet, femme, &amp; famille, &amp; maiſon.
<lb />Il continuë ſeul, ſe promenant à grands pas.
<lb />Dieu, Souuerain des Dieux, ie reclame ton ayde,
<lb />Tu peux ſeul, à ma peine apporter du remede,
<lb />Eclaircy mes ſoupçons, débroüille ce cahos,
<lb />Si iu ne veux ma perte, étably mon repos.
<lb />Deßille nous les yeux, dißipe ce nuage,
<lb />Et rends moy, pourle moins, mon nom, &amp; mon viſage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />SOSIE 3. CAPITAINES. AMPHYTRION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPITAINE.
<lb />Vnous en contes blen; qui t’en a tant appris?
<lb />IO, comme tu ioüerois de credules eſprits!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />fl neſt ilen pim cerrain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPITAINE.
<lb />A d’autres, ces Chymeres,
<lb />Ces contes à plaiſir, ces coups imaginaires;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Pour mon dos, toutefois, c’eſtoient des veritez,
<lb />Et vous douteZ à tort de ces dupliciteZ,
<lb />Vous faſſe, Iupiter, partager noſtre peine,
<lb />Et puißiez Vous produire, vn autre capitaine,
<lb />Qui vous traitte d’abord, comme ie fus traicté,
<lb />Et qui conuainque en fin voſtre incredulité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPITAINE.
<lb />Cette production ne ſeroit pas plaiſante,
<lb />I'ay le dos aſſez bon, mais i’ay la main peſante,
<lb />Et l’epreuue ſur moy ne m'enplairoit pas fort,
<lb />Reſerue toy tes coups, tes ſouhaits, &amp; ton ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. CAPITAINE.
<lb />Auançons, le voicy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie crains quelque diſgrace:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />2. CAPI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />2. CAPP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Voyez que ſeul, errant en cette place,
<lb />Il murmure en luy-meſme, &amp; ſemble auec les yeux,
<lb />Vouloir manger la terre, &amp; menacer les cieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.CAPP.
<lb />En attendant la faim, reſuant, il ſe promeine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A3IE.
<lb />Vous pourreZ mal diſner, ſi ma crainte n’est vaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie doute quel ſuccés eſt le plus glorieux,
<lb />Ou celuy des vaincus, où des victorieux,
<lb />La fin de mon triomphe eſt vn deſordre extréme.
<lb />Qui me rend plus vaincu, que n'eſt le vaincumeſme;
<lb />Et d’vn ſi long voyage, &amp; ſi laborieux,
<lb />Le ſeul trauail eſt mien, la gloire en est aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE l’écoutant, dit aux Capp<lb />Arrestés, vn mot ſeul, me tirera de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que ce vice ayt fait brêche à la vertu d'Alcmene!
<lb />M
<lb />Quel prodige inouy, peut plus nous étonner?
<lb />Et quelle honneſteté ne doit-on ſoupçonner?
<lb />La couppe de Pterele eſt vne autre merueille,
<lb />Qui ne ſe peut comprendre, &amp; n'à point de pareille;
<lb />Et l’ouir de nos faits conter l’euenement,
<lb />Paſſe toute creance, &amp; tout étennement.
<lb />Mais, ie conçoy la fourbe; &amp; tout cét artifice,
<lb />De l’eſprit de Soſie, eſt ſans doute vn caprice;
<lb />Que luy-meſme accuſe, ne peut deſ-auoüer,
<lb />Puiſqu'à mes propres yeux, il oze me joüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />On parle icy pour moy, la fatale journée!
<lb />Quelqu'incommodite m'eſt encor deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Mais s’il peut au jourd’huy, tomber entre mes mains,
<lb />Miſerable eſt ſonſort, ſur tous ceux des humains,
<lb />Il peut conter ce jour, le dernier de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Il m’obligeroit fort, s’il perdoit cette enuie.
<lb />A qui naiſt fortune, toutluy ſuccede bien,
<lb />Vn malheureux fait mal, meſme en ne faiſant rien.
<lb />Allés, ſçachés de luy, quelle eſt cette aiſgrace,
<lb />Et faites s'ilſe peut, que ce deſir luy paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAPP
<lb />Le Ciei, Ampiſirion, ſui propite deusoqux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Vous venez iuſtement, à l’heure, où ie vous veux,
<lb />Eipn, bosune sappure, nouc tucruue peine,
<lb />Quel ſort ſi fauorable, en ce lieu vous ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAPP.
<lb />Nous vous obeyſſons, mandez ex préſſément,
<lb />Et Soſie est porteur de ce commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy de ma part?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.CAPP.
<lb />Soſie au moins, nous l’a fait croire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHTTRION.
<lb />O Ciel! auec mon nom, perds-je encor la memoire.
<lb />Qui de ces mandemens, charge cét inſenſé?
<lb />Où vous a-t’iltreuués, ou l'aués vous laiſſé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le voila.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AP
<lb />P.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M i
<fw><lb />LES SOSIES,
<lb />AMPHYTRION.
<lb />18
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soſie.
<lb />CAPP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRIO
<lb />Où.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPP.
<lb />Ne le voyeZ-vous pas?
<lb />Deuant vos yeux meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ma cholere eſt extréme,
<lb />Iuſqu'à m'oſter le ſens, &amp; juſqu’à m’aueugler,
<lb />Approche, c’eſt toy, traiſtre, à qui ie veux parler;
<lb />Toy, peſte des mortels, dont l’audace effrontée,
<lb />Am à veue, a mon ſçeu, juſqu'à moys eſt portée,
<lb />Qui tout ſoing, tout deuoir, &amp; tout reſpect à bas,
<lb />Veux railler tout le monde, &amp; ne m’exceptes pas.
<lb />Le Ci el meſme, le Ciel, à mes deſſcins contraire,
<lb />Ne te ſouſtrairoit pas à ma juste colere,
<lb />veulent Laiſſés, vostre deffence irrite mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ecoutés-moy.
<lb />3. CAPP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Parles, mais toy, reçoy les coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Pourquoy? quelle furie à ma perte animée,
<lb />De cette aueugle ardeur a vostre ame enflammée?
<lb />Ay-je, où vous m’enuoyieZ fait vn trop long ſejour:
<lb />Et pouuois-je, plutôt, eſtre icy de retour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arreſtés.
<lb />1 CAPP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Ie ſuis mort, quel demon vous agite?
<lb />I'ay couru, j’ay volé, peut-on marcher plus viſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De ton audace, enfin, ay-je tiré raiſon?
<lb />Traistre, voilale toict, la tuiſle, la maiſon;
<lb />Reconnois-tu la porte, &amp; vois-tu la feneſtre,
<lb />D’où tu feignois tantoſt, de ne me pas connoiſtre?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ajh.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yem aa leente.
<lb />1. CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Me le demandés-vous?
<lb />Il me veut, l’inſolent, eſloigner de chés nous?
<lb />feme ferme ia porte, iime joüe, il me chaſſe,
<lb />Et de cette feneſtre, il m'vſe de menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OSIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De combien de coups, ne m’as-tu menacé,
<lb />Si j’euſſe oZé heurter, ou ſi j’euſſe auancé?
<lb />Le voudrois-tu nier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Pourquoy ne le nieray-je?
<lb />Nommez tout autre crime, vn vol, vn ſacrilege,
<lb />Des empoiſonnements, &amp; des aſſaßinats,
<lb />I’auray meſme raiſon, de ne les nier pas.
<lb />N’ay-je pas en ces gens, vn trop clair temoignage?
<lb />Ne les mandés vous-pas? viens-je pas du riuage?
<lb />Vous puis-je faire iniure en vous obeyſſant?
<lb />Vous voyois-je du port? &amp; vous parlois-je abſent?
<lb />N'y ſuis-je pas allé par voſtre charge expreſſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De moy s
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Que j’ay laiſſé, parlant à ma Maiſtreſſe,
<lb />A prés l’heureux accord qui vous a reunis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTIITERTEN.
<lb />Comment, Alcmene, &amp; moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Dont les Dieux ſoient benis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Es-tu capable encor de cette effronterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Que ie vous die vnmot, laiſſés-le, ie vous prie,
<lb />Les diuers accidens arriués en ces lieux;
<lb />Si j’en croy ſes diſcours, ſont ſi prodigieux,
<lb />Qu’il ſeroit à propos, d’en faire plus d’enqueſte,
<lb />Auant que cét orage éclattaſt ſur ſa teſte:
<lb />Quelque charme ſecret, vous peut broüiller ainſi,
<lb />Qui meriteroit bien qu'ons'en miſt en ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Entrons &amp; me prettés, &amp; vos ſoings, &amp; voſtre ayde,
<lb />Aa eneſferde te ueu, venncur qui non poſſede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />AVPTITER, AMPHITRION, SOSIE,
<lb />LES CAPPITAINES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />VE m’a t’on rapporté, que veut cét inſolent,
<lb />Z Qui trouble monrepos, d'vn bruit ſi violent?
<lb />Que ne parut au Camp, cette humeur importune,
<lb />Qui veut à ma valeur deuoir ſon infortune,
<lb />Qui m'offre apres la paix des exploits ſuperflus,
<lb />Et m'apporte du ſang, quand ie n'en cherche plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Voicy, voicy, Thebains la doute conſommée,
<lb />de feut Aanepnperton, communuu cuſtre armee,
<lb />Que voſtre gloire, en luy cognoiſſe ſon autheur;
<lb />L'autre, eſt vn inſolent, vn fourbe, vn impoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Que voyés vous mes yeux? quelle eſt cette merueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />P.
<lb />Que vois-je! ô Iuppiter, réuaiſ-je: cu ſiie veille?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SOSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Que ne luy parlés vous, c’eſt luy, n’en uoutés plus,
<lb />Voyés, qu'à ſon abord, l’autre reſte confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Nobles enfans de Mars, compagnons de ma gloire,
<lb />Quel deſordre nouueau, trouble noſtre victoire;
<lb />Entrés, qu’attendés vous, ne m’honorés vous pas,
<lb />Dt voſurc compagnie, en on maunais repass
<lb />Quelle occupation, aués vous rencontrée,
<lb />Et quel ſeditieux, retarde voſtre entrée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />O Dieux! ô Iuppiter, protege mon honneur,
<lb />I’implore ton ſecours, contre ce ſuborneur.
<lb />Et vous, chers compagnons de ma longue fortune,
<lb />Auec qui i’ay la peine, &amp; la gloire commune;
<lb />Nobles chefsdes Thebains, vous de qui les lauriers,
<lb />Al abry de l’orage, ont mis tant de guerriers;
<lb />Sii'ay voſtre valeur, ſi long-temps eſprouuée,
<lb />Laguerre dure encor, &amp; n'eſt pas acheuée;
<lb />Nous n’auons combattu, ny vaincu qu'à demy;
<lb />Voicy qu’il ſe preſente, vn ſecond ennemy,
<lb />Le triomphe, au vaineœur engendre vne querelle,
<lb />Non plus pour vn Creon, non plus contre vn Pterele;
<lb />Puis qu'enfu nos mutin ſeſont aſſuiettis:
<lb />mais vncombat, où ſeul, ie fais les deux partis,
<lb />Vne guerre, où pour vaincre, il faut que ie ſuccombe,
<lb />Où pour me ſouſtenir, le ſort veut queie tombe;
<lb />Vn prodige, vn deſordre, vne confuſion,
<lb />Ou contre Amphytrion, combat Amphytrion.
<lb />Mais plutoſt, vn duel, que l’enfer me declare,
<lb />En deux Amphytrions, ſon pouuoir me ſepare;
<lb />I’ay des charmes à vaincre, &amp; cet enchantement,
<lb />Suſpend déja vos yeux, &amp; voſtre iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE
<lb />Ronciotfuenet en vain, medite vne ſurpriſe,
<lb />L’autre eſt l’Amphytrion, que chacun authoriſe;
<lb />Il doit paſſer pour tel, au iugement de tous,
<lb />Et tu n'as plus en moy, de matiere à tes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Ie croy, vous faire tort, ſi ie romps mon ſilence,
<lb />Pour vous deſabuſer, ſur cette reſſemblance,
<lb />Voſtre ſang vous trahit, s’il ne vous dit aſſes,
<lb />Qui de nous eſt celuy, ſous qui vous le verſés,
<lb />Voſtre rare valeur, ne peut, ſans eſtre ingrate,
<lb />Ne recognoiſtre pas, ſous quel chef elle éclatte
<lb />Puis qu'en quelque façon, ô genereux guerriers,
<lb />La mienne contribuë, à cueillir vos lauriers;
<lb />Ce n’eſt dont point de l’art que i’attends ma deffence,
<lb />De vos ſeuls ſentimens, ie faits mon eloquence,
<lb />Lafoibleſſe paroiſt, dans le beſoing de l’art,
<lb />C’eſt aux fauſſes beautés, qu’on applique le fart,
<lb />Cini minocence eſt nue, &amp; plus elle a de force,
<lb />Et l’on nous veut tromper, alors qu'on nous amorce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AR
<lb />P.
<lb />Quelle eſt cette aduanture, &amp; quelle occaſion,
<lb />A iamais excité, tant de confuſion;
<lb />Le ciel meſme, le ciel trompé par ſon ouurage,
<lb />Ne pourroit diſcerner l’vn, ny l’autre viſage,
<lb />S’il ſe peut, toutesfois, vuidons ce different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Depremerep on feiutun'eſt trop apparent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ce fourbe, toſt ou tard, te rendra cette iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te perde Iupiter.
<lb />OSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Te confonde Mercure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Balancés vous encor deſſus ce iugement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Qui n’y balanceroit, c'eſt ce.resiuſtement.
<lb />Mais répondes tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Autheur de la nature,
<lb />Qui te fait Iuppiter, emprunter ma figure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPP.
<lb />Ne parlés qu'à moy ſeul; vous, quel eſt voſtre nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Amphytrion cons ais te</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Etvous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JPPITER.
<lb />Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui ſuis fils de Dias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITER.
<lb />Qui ſuis mary d’Alcmene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Nommé Chef, par Creon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />De la trouppe Thebaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quilors que le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTTTER.
<lb />Approchoit du Lyon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />liapastrilerare
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />A la rebellion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Lamort ſuiuit l’effroy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITER.
<lb />De ce peuple rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Voicy la propre main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Par qui mourut Pterele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />D'vn vaſe pretieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Où beuuoit le mutin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Il me fut fait preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Qui fut tout mon butin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Enfin victorieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Ie partis du riuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Laiſſant aux ennemis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />La mort, oule ſeruage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Vn fauorable vent,
<fw><lb />COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Nous a rendus au port,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Me voicy de retour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVTTTTER.
<lb />Et voicy mon abord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Mais chacun auiourd’huy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />PI
<lb />TER.
<lb />Mle femvie metognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Voila qu’vn ſuborneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER, mettant l’eſpée à la main.
<lb />Arreſte, tu mnents traiſtre.
<lb />Fay mieux faire à ta main, que ta bouche n’a fait,
<lb />Et du diſcours, enfin prouuons nous par l’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Cettevoye en effet eſt la meilleure preuue,
<lb />C’eſt par elle, qu’il faut qu'Amphytrion ſe treuue,
<lb />Et que i'oſte la vie, à qui m’oſte mon nom.
<lb />Sonnens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Amphytrion, épargne Amphytrion.
<lb />Exerce tavaleur, ailleurs qu’à te détruire,
<lb />Veille, en d’autres plutoſt, encore te reproduire,
<lb />Tous deux epargnés vous, calmés cette fureur,
<lb />Ie conçoy le moyen de nous tirer d’erreur,
<lb />Vous, parlés te premitr: De tour dt la victoire,
<lb />Qui ſur les Taphiens, nous acquit tant de gloire,
<lb />Dequoy, de voſtre part, receus-ie vn ordre expres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De fane fur ie port, tenirues touiffeaux preſts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Ou i'euſſe mon recours, au cas de la deffaicte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Et quelle autre ordonnance encore me fut faite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que mes coffres ſur tout, conſerués auec ſoing,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*PPITER.
<lb />Ne nous puſſent manquer, en l'extreme beſoing.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. CAPP.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Remplis de quet argeni?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De cent talens Attiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITER.
<lb />De cent Ioniens, &amp; de deux cents Perſiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APP.
<lb />Tous deux également diſent la verité,
<lb />Et me laiſſent confus par cette égalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />A Quoyperdre le temps, qui me peut mécognoiſtre;
<lb />D'ou vient cet inſolent me diſputer mon eſtre,
<lb />Q uel droitimaginaire, a cet audacieux,
<lb />De contredire Alcmene, &amp; dementir ſes yeux;
<lb />Elle, que céte erreur, plus que toute autre touche,
<lb />Qui cette nuit encor, a partagé ma couché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IPHYTRION.
<lb />Qu'entends-ie? quelle iniure égale mon affront?
<lb />Et de quelle rougeur, ſents-ie peindre mon front?
<lb />Mais quoy, ne ſuis-ie pas cet Amphytrion meſme,
<lb />8
<lb />tifeiſt Taphe l’obiet de ſa valeur extréme?
<lb />Arcanane, Telebe, &amp; cent peuples diuers,
<lb />oneſ foisfmiouux tota ut Creon, que ie ſerts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITER.
<lb />C’eſt moy, qui de mon pere ay vangé l’homicide,
<lb />Surtoute l’Achaye, &amp; toute la Phocyde
<lb />qui juria mer agee ay conquiscent v'aiſſeaux,
<lb />Et laiſſé la frayeur, en l’empire des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Duux: Qu'ai nreferue? que peut il dire encore?
<lb />Ie doute qui ie ſuis, ie me perds, ie m’ignore,
<lb />Moy-meſme ie m’oublie, &amp; ne me cognois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Tour moy, puis qu'a cepoint chacun reſte confus,
<lb />Dans ces doutes enfin, l’aduis, où ie m’arreſte,
<lb />Eſt de ſuiure celuy, chés qui la table eſt preſte.
<lb />Qui de vous, nous a fait preparer le repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITER.
<lb />Moy, qui vous ay mandés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Nous ſuiurons donc vos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Entrons.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. CAPP.
<lb />Pour ce reſueur, la porte ſeracloſe,
<lb />Qu'il medite à loiſir ſur la metamorfoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy cet affront encor, à tant d’autres eſt ioinct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ll e la c o
<lb />Point point d’Amphytrion, où l’on ne diſne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE
<lb />Oqu’vn heureux effet ſuccede à mon enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MPHYTRION.
<lb />Quoy, parcet impoſteur, ma maiſon m'eſt rauie,
<lb />Mes valets, mes amis, ma famille, mon nom,
<lb />Et par Amphytrion, perit Amphytrion?
<lb />Non, non, à qui tout manque, il reſte du courage,
<lb />Et l’innocence enfin, ſurmonter a l’outrage,
<lb />Sans conſommer de temps, en friuoles diſcours
<lb />Allons de Creon meſme, implorer le ſecours,
<lb />Et parſon aide, iointe à l’ardeur qui l’enflame
<lb />Faiſons plutoſt perir, valets, amis, biens, femme,
<lb />Enfans, parens, voiſins, honneur, charges, maiſon,
<lb />Que de cet affronteur ie n'aye ma raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CXV
<lb />
<lb />L
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIEMTENE.
<lb />SOSIE, MERCVRE lebattant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />E ſuis mort! au ſecours, épargne moy de grace,
<lb />Soſie, helas! ta main ſur toy-meſme ſe laſſe.
<lb />undeua fuſiuppes jui poſtt, urreſit, epargne toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ce paſſe-temps me plaiſt, i’ayme à frapper ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Trefue, au nom de Mercure, à ta valeur extréme,
<lb />Ie renonce à mon nom, ie renonce à moy-meſme,
<lb />S’il eſt vray, que Soſie ayme des’outrager,
<lb />Ie ne ſuis plus Soſie, épargne vn eſtranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Entrereffrontément, &amp; iuſqu’à la cuiſine,
<lb />C'eſt bien hayr ta vie, &amp; chercher ta ruïne;
<lb />La cuiſine, moncentre, &amp; mon appartement,
<lb />Mon vnique ſeiour, mon Ciel, mon élement,
<lb />Traiſtre ie t’y rencontre, &amp; ta mine affamée,
<lb />Vient des mets qu’on y dreſſe, excroquer la fumée;
<lb />Reſpecte la profane, &amp; n’y rentre iamdis,
<lb />Qu aſſeure a enjont enqualte de mncis.
<lb />Et de laiſſer la vie, où tu cherches à viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Quel chemin, quel deſſein, quel conſeil dois-ie ſuiure,
<lb />Soſie infortuné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Soſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Arreſte, non,
<lb />Battu, froiſſé, meurtry, ces titres ſont mon nom
<lb />Puiſque ie n’ay tendons, muſcles, veines, arteres
<lb />Où ce nom ne ſe liſe, en ſanglants caracteres,
<lb />Nom fatal, nom maudit, dont ton bras eſt parrain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Appelles tu maudit vn preſent de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />E.
<lb />Ha! garde tes preſens, porte ailleurs tes careſſes,
<lb />En faueur de quelqu’autre etalle tes largeſſes
<lb />Ta liberale humeur outrage en s’exerçant,
<lb />Etie ounque iu faus, accaple en ſe verſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Adieu, quand tu voudras, ce bras à ton ſeruice,
<lb />me foisrauutomonts eone peure dexercice.
<lb />Il rentre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE ſeul.
<lb />Le Ciel, traiſtre, ſur toy répande tes bienfaits,
<lb />Et luy ſois tu l’obiet des offres que tu faits.
<lb />Ceſſe, mapatience, éclatte, ma cholere,
<lb />Il m’eſt honteux de craindre, &amp; lâche de me taire,
<lb />Reuien, qui que tu ſois, ou ſorcier, ou demon.
<lb />Reuien, ouy, ie ſouſtiens que Soſie eſt mon nom.
<lb />Ha! de quelle fureur eſt mon ame ſaiſie,
<lb />Ouy, ie ſuis vne, deux, trois, quatre fois Soſie,
<lb />L’ozerois tu nier? que dis tu là deſſus,
<lb />Tu recules poltron, &amp; tu ne parois plus?
<lb />Tu l'emporte d’adreſſe, &amp; ſçais que mon courage,
<lb />Se reſoût lentement, à repouſſer l’outrage;
<lb />Mais lors que ma cholere eſt preſte d’éclatter,
<lb />Lâche, tu diſparois, &amp; ſçais bien l’euiter.
<lb />Enfin, que reſoudra ma creance incertaine,
<lb />Au lieu de diſſiper, le temps accroiſt ma peine,
<lb />Etie commence enfin, non ſans quelque raiſon.
<lb />A douter qui ie ſuis, d’où, de quelle maiſon.
<lb />Car pour quel intereſt, voudroit oſtermon eſtre,
<lb />Ce Soſieincogneu, qui me fait mécognoiſtre,
<lb />M’enuieroit-il vn ſort dont les fruits les plus doux,
<lb />Sont des veilles, des ſoings, des ieuſnes, &amp; des coups.
<lb />Non, mon cerueau troublé de quelque frenaizie,
<lb />S’eſt à tort imprimé ce faux nom de Soſie,
<lb />Ce nom, qui malheureux, entre tout autre nom,
<lb />Comme l'ambre la paille, attire le baſton.
<lb />Mais quoy, quiſuis-je donc? ha cette reſſemblance,
<lb />Tient à tort ſi long-temps mon eſprit en balance;
<lb />Conuaincons l’impoſture, &amp; conſeruons mon nom,
<lb />Soyons double Soſie, au double Amphytrion.
<lb />Malheureux que ie ſuis, par vne loy commune,
<lb />Cherchons le malheureux, &amp; ſuiuon jujertune;
<lb />Compagnon de ſon ſort, protegeons ſon ſoucy;
<lb />S’il perit, periſſons, s’il vit, viuons auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />IVPPITER, MERCVRE, EALCMENE,
<lb />CEPHALIE, LES CAPPITEINES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Ouffre que le deuoir, apres l’amour s’acquitte,
<lb />QEt que ie rende au Roy, ma premiere viſite.
<lb />Adieu, conſerue toy, pour ce fruict precieux,
<lb />Qui vanaiſtre à la terre, à la honte des Cieux,
<lb />Et dont i’oze prédire (&amp; non ſans cognoiſſance,)
<lb />Que Iupin, ſera creu l’Autheur de ſa naiſſance,
<lb />Sr qju cuiour, ſes exploits les moins laborieux,
<lb />Ne luy deuront pas moins, qu’vn rangentre les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />S’accompliſſent vos vœux, le Ciel luy ſoit proſpere,
<lb />Et pour comble de biens, qu’il ſoit digne du pere;
<lb />AAtiue seque pomtio tempo uenune voſtre cour,
<lb />Et preſſés le départ, pour preſſer le retour.
<lb />Elle rentre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TPPITER.
<lb />n ou, prio uuomnquemoiteusemuit ſoudres deguerre,
<lb />Nobles cœurs, que les cieux enuieront à la terre,
<lb />Quittés, enuers Creon, faites pour ſes nepueux,
<lb />Vne trouppe de Chefs, dignes de vous, &amp; d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Nés, pour viure &amp; mourir deſſous voſtre conduitte,
<lb />Tomnd vous quittons point, agreés noſtre ſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Non, vn point important y doit eſtre agité,
<lb />Qui me demande ſeul, prés de ſa Majeſté.
<lb />Et me deffend l’effet de voſtre courtoiſie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />II. CAPP.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. CAPP.
<lb />Nous vous obeiſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPITER.
<lb />Adieu ſuy moy Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Qampiafirtonsenjin demeure Ampiyſirion,
<lb />Soſieſoindeſie, &amp; onuounuit fon nom.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LES III. CAPP.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AP
<lb />P.
<lb />Lus ſur ce que ie voy ie penſe, &amp; ie repenſe,
<lb />T Et moins peut mon diſcours établir macreance;
<lb />Cet accident ſirare, &amp; ſi prodigieux,
<lb />Eſt vn ieu de nature à la honte des yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Mais l'enfer eſt autheur de ce deſordre extréme,
<lb />A la honte plutoſt de la nature meſme.
<lb />Iugeons en ſainnement; cet extreme rapport,
<lb />(Abien conſiderer) n'eſt point exempt de ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />III. CAPP.
<lb />Il faut laiſſer aux Dieux, iuger d’vne aduanture.
<lb />Qui ne nous touche point, &amp; paſſe la nature;
<lb />Celle-cy me confond, mais ne m'empeſche pas.
<lb />Mais, de quelle furie, il reuient ſur ſes pas?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />AMPHYTRION, SOSIE, Les gardes de CREON.
<lb />LES CAPPITEINES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />TOyés à quel ſoucy mon malheur vous oblige?
<lb />Quelle étrange aduanture égale ce prodige?
<lb />Lors que victorieux des ennemis du Roy
<lb />I'apporteicy la paix, i’ay la guerre chés moy.
<lb />L’ennemy que ie cherche au riuage Euboique,
<lb />Me cherche chés moy-meſme, &amp; ſi rend domeſtique,
<lb />La reuolte, ce monſtre à mes coups endurcy,
<lb />Me deuance au retour, ie la retreuue icy.
<lb />Creon par ma valeur, craint par toute la terre,
<lb />Voit ma propre maiſon me déclarer laguerre,
<lb />Chés moy-meſme étranger, ie retuoims ammuy,
<lb />Pour moy-meſme impuiſſant, i’execute pour luy,
<lb />Vainceurie le reclame, &amp; le ſoir, ſa couronne,
<lb />Me prette le ſecours, qu’au matin ie luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPP. des Gardes.
<lb />Ce que vous nous contés eſt ſi prodigieux,
<lb />Qu'a peine en croirons nous le rapport de nos yeux;
<lb />Et que ie m'imagine aller à main armée,
<lb />Attaquer vn fantoſme, vne ombre, vne fumée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />L’incroyable rapport de ce Spectre, &amp; de moy
<lb />A meſme en ſa faueurfait balancerma foy.
<lb />A peine me cognois-ie, en ce deſordre extréme,
<lb />Merencontrant enluy, ie me cherche en moy-meſme,
<lb />Et ie me crois icy, bien moins qu’a la maiſon,
<lb />En ce combat des ſens, auecque la raiſon.
<lb />Mais cette reſſemblance, eſt aſſés confirmée,
<lb />Par le recent abus des chefs de noſtre armée,
<lb />L’incertain iugement, que ces gens ont rendu,
<lb />Laiſſe encor à preſent, leur eſprit ſuſpendu;
<lb />Cette diſtinction ne leur eſt pas poſſible,
<lb />Et leur incertitude eſt encor inuincible.
<lb />Voyés, comme troublés par cet étonnement,
<lb />Ils ne peuuent aſſeoir, de certain iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPP.
<lb />Que dit-il? n'eſt-ce pas de voſtre courtoiſie,
<lb />Que du port ce matin; amenés par Soſie,
<lb />Nous tenons le repas, qu’on à dreſſé chés vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />O
<lb />I'aydois à l’appreſter, mais i'ay diſné de coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Voyés iuſques ou, va cette mécognoiſſance,
<lb />Ie leur eſtois preſent, meſme dans mon abſence;
<lb />A qui ne ſemblera, ces diſcours, fabuleux,
<lb />Que parlant à Creon ie mangeaſſe auec eux?
<lb />Que ie feuſſe à la cour, enſemble, &amp; chés Alcmene,
<lb />Et fiſſe des feſtins, lors que i'eſtois en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAP. des Gardes.
<lb />Ioignons nono juuuupone, Otuureuuns l’inpoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. CAPP.
<lb />Dmipiec ejefuoms uicenque en ſoit l’autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Mourons, s’il faut mourir, mais qu’auec moy periſſe,
<lb />Donpjoiſible affront l’autheur, &amp; la complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPP. des Gardes.
<lb />L’honneſteté d'Alcmene, eſt hors de tout ſoupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRI
<lb />Elle à faillypourtant, d’vne ou d'autre fason
<lb />S’agiſſant de l’honneur, l’erreur meſme eſt vncrime,
<lb />Rien ne peut, que la mort, rétablir ſon eſtime.
<lb />Entrons, rompons, briſons, ſecondés mon deſſein,
<lb />Surprenons, s’il ſe peut l’adultere en ſon ſein;
<lb />Par tout, l’honneſteté repoſe à porte ouuerte,
<lb />Cette porte fermée, aſſeure encor ma perte,
<lb />Le vice ſeulement, ayme de ſe cacher,
<lb />La femme qui s’enferme, à deſſein de pécher.
<lb />Ioignés donc vos efforts, à ma iuſte cholere,
<lb />Frappons, briſons, entrons, conuaincons l’adultere.
<lb />Là il ſe fait vn horrible tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP. tombant.
<lb />Quel effroyable bruit, accompagné déclairs,
<lb />Trouble, &amp; change ſi toſt, la region des airs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qu'entends-je? helas! quels Dieux faut-il que ie re<lb />clame ?
<lb />La terre ouure ſoncentre, &amp; le Ciel eſt de flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />Terre, Ciel, hommes, Dieux! qui me vient ſecourir?
<lb />Quoy, puis-je en meſme iour, &amp; doubler, &amp; perir.
<lb />Tout tombent eſuanouys.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />CEPHALIE. ſort effrayée, &amp; dit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vel effroy, quelle horreur, quel bruit, quelle
<lb />épouuante,
<lb />Reſpiray-ie le iour? ſuis-je morte, ou viuante?
<lb />Ou vay-je? que deuiens-je? ou ſera mon recours,
<lb />Le Ciel meſme, peut-il m’apporter du ſecours.
<lb />Mais, ce grand bruit, enfin, calme ſa violence,
<lb />Les Cieux ont à la nuë, imposé le ſilence.
<lb />Cet ordre rétablit mes ſentimens perclus,
<lb />Et l’horreur du trépas, ne mépouuante plus.
<lb />O Dieux! quelle frayeur fiſt iamais tant de peine,
<lb />Et dans quel appareil, le Ciel viſite Alcmene;
<lb />Mais qu'apperçois-je, helas! de quel nombre de corps,
<lb />A le tonnerre, accreu le triſte rang des morts.
<lb />Amphytrion, eſt mort, &amp; de cette tempeſte,
<lb />Ses lauriers infinis, n'ont pû ſauuer ſa teſte.
<lb />La mort les a changés, en de triſtes cypres,
<lb />Pour le mieux recognoiſtre, approchons en plus pré<lb />Mon maiſtre, Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ieſuis mort, qui m'appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Soit benie, ô Iupin! ta puiſſance immortelle.
<lb />Qui des coups ue tonfouure, a garamy ſonſort.
<lb />Amphytrion, parlés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHITRION.
<lb />Que veux-tu? ie ſuis mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leués vous,
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Q ui me tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Moy, voſtre Cephalie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION ſe leuant.
<lb />De quels traits, ſans mourir, eſt ma vie aſſaillie!
<lb />Quoy, ie reuoy le iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Raſſeurés vos eſprits,
<lb />D’vne egale frayeur nous eſtions tous ſurpris.
<lb />Mais on vontaunt tnſin ſuetede aterorage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP. des Gardes.
<lb />Quel charme, de nos ſens, nous ſuſpendoit l'vſage?
<lb />Reuoyons nous le iour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPP.
<lb />Dieux? qu’eſt-ce que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II.CATT.
<lb />Conſeruons nous la vie, apres vn tel effroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Quoy, nous n’en mourons pas? ie croyois que la ter<lb />Deſſous les coups du Ciel, ſe briſoit comme verre,
<lb />Et ne pourroit ſauuer vn de ſes habitans!
<lb />Mais, qu'à ce grand orage, il ſuccede vn beau temps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPTIALIE.
<lb />Quand vn Dieu veut en terre annoncer ſa venuë,
<lb />C’eſt ainſi qu’il en vſe, il fait parler la nuë,
<lb />Oyés, par la merueille arriuée ences lieux,
<lb />Combien voſtre maiſon, doit eſtre cher aux Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AMPHYTRION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dy toſt, donc, haste toy de me tirer de peine.
<lb />Mais, me retonnois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ouy, pour mary d’Alcmene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy bien.
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETHALIE.
<lb />Ie vous voy trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ne t'abufes-tu point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Croyés vous que la peur m'ait troublé à ce poinct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſuis-je?
<lb />AMTAITIRIOI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Amphytrion
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De toute ma famille,
<lb />Laraiſon eſt reſtée, à cette ſeule fille.
<lb />Ou leur aueuglement naiſſoit de leur deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie ſuis la plus troublée, &amp; tout le reste eſt ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que n'eſt fou tout le reſte, &amp; qu'Alcmene n'eſt ſage,
<lb />Mais, que de la raiſon elle a perdu l’vſage,
<lb />L'ajfront que t'enreçoy me trouble tellement,
<lb />Que i'en perds ſens, repos, raiſon, &amp; jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quelque apparent ſujet, ou ce mépris ſe fonde,
<lb />Ilbleſſe vne vertu, qui n'a point de ſeconde,
<lb />per olurceri yyqquiens de jon nonneſpele,
<lb />Oyés, combien a tort, vous en aués douté;
<lb />Opuene Spremterement, que pendant ce tonnerre,
<lb />Cette chaſte Princeſſe, à mis deux fils par terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Le Ciel eſt trop ſoigneux de conſeruer mon nom;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />O que d’Amphytrions, d’vn ſeul Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Mais, écoutés comment, quelques douleurs legeres,
<lb />Du terme finiſſant, communes meſſageres,
<lb />L’ont à peine obligée à reclamer les Dieux;
<lb />Que de ſoudains éclairs ébloüiſſent nos yeux,
<lb />Et que voſtre maiſon, de ces feux éclairée,
<lb />Du bas, juſqu’au lambris, paroiſt estre dorée.
<lb />Alcmene, cependant, &amp; ſans cris, &amp; ſans pleurs,
<lb />Ordinaires effets de pareilles douleurs,
<lb />Auptetoſt qu'eut fouffre, aupi-toſt ſoulagée,
<lb />De ce riche fardeau, ſe treuue déchargée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Le Ciel eſt tropſoigneux, de ma poſterité,
<lb />Et ne la traicte pas, comme elle a merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Son innocence, enfin, vous ſera manifeſte,
<lb />Ne m'interrompes point; écoutés ce qui reſte,
<lb />A peine ils ſont l’aués, que nous voyons l’vn d’eux,
<lb />Etendre, &amp; deployer ſes petits bras nerueux,
<lb />Et de pieds, &amp; de mains, par des effort étranges,
<lb />Se deffendre ſur nous, de la priſon des langes,
<lb />Et l’ayant au berceau, non ſans peine, rendus,
<lb />O prodige incroyable, &amp; jamais entendus?
<lb />Deux horribles ſerpens, aiflés, à large creſtes,
<lb />Dreſſant vers ce berceau leurs venimeuſes teſtes,
<lb />D'vn vol impetueux, ſurluy ſe ſont lancés.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Quij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />122
<lb />OAtenx?
<lb />LES SOSIES,
<lb />AMPHYTRION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ne craignés rien, luy ſes langes foncés,
<lb />Tant qu'à ſon petit corps, ne reſtat nul obſtacle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que dit-elle, bons Dieux, qui croyra ce miracle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Les prend, les preſſe au col, &amp; leur fait à tous deux,
<lb />Faire au tour de ſes bras, cent replis tortueux.
<lb />De leur col allongé ſort vne jaune baue
<lb />uui coule entre ſes doigts, &amp; tout le bras luy laue,
<lb />Il ſerre enfin les mains, redouble ſes efforts,
<lb />Et tous deux étouffeZ, à terre tombent morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux? par ton ſeul recit, leur venin m'eſt funeſte,
<lb />Ce ſeul diſcours me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHIILIL.
<lb />Ecoutez donc le reſte.
<lb />Alcmene, entre la peur, &amp; l’admiration,
<lb />Ayant veu, comme nous, paſſer cette action,
<lb />O Dieux, a-t'elle dit, quelle eſt cette auenture?
<lb />Et qui la fera croire à la race future?
<lb />Quel ſera cét enfant, ſi grand, &amp; ſi petit?
<lb />La d'vne claire voix, la chambre retentit.
<lb />Et ces termes diſtincts, ont frappé nos oreilles,
<lb />Cet enfant ſera Dieu, tous ſes faits des merueilles,
<lb />La gloire ſon objet, l’Vniuers ſa maiſon,
<lb />Son pere eſt Iuppiter, qu'Hercule ſoit ſon nom.
<lb />A cette voix ſuccede vn horrible tonnerre,
<lb />I'ay veu le Ciels ouurir, j'ay veu fendre la terre;
<lb />Le feu, les ondes, l’air, &amp; tous les Elemens,
<lb />Sans ordre, ſe ſont veus hors de leurs fondemens,
<lb />Et ie croyois deſia toucher ma ſepulture
<lb />Dans ce commun débris de toute la nature,
<lb />Ie courois effrayée, &amp; fuyois ſans deſſein,
<lb />Lors que la terre, enfin, a r'affermy ſonſein.
<lb />Les Cieux ſe ſont fermés, l’air eſt reſté tranquille,
<lb />Ma frayeur ſans effet, &amp; ma faitte inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie plaindrois mon honneur d’vn affront glorieux;
<lb />D’auoir eu pour riual, le Monarque des Dieux,
<lb />Ma couche eſt partagée, Alcmene eſt infidele,
<lb />Mais l’affront en eſt doux, &amp; uuumuteſt belle,
<lb />L’outrage est obligeant; le rang du ſuborneur,
<lb />Auecque mon iniure, accorde mon honneur.
<lb />Mais quel nouuel orage, à ce calme ſuccede
<lb />O'dieux, Maiſtre des Dieux, je reclame ton ayde.
<lb />Vn nouueau tonnerre s’entend.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />Le Ciel s’ouure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER, en l’air.
<lb />Aſſemble, Amphytrion, &amp; poſſede tes ſens,
<lb />N C’est bienicy le meſme foudre,
<lb />Dont ie mis les Titans en poudre,
<lb />Mais il ne tombe pas, deſſus les innocens.
<lb />Roy, Monarque des Roys, Dieu, Souuerain des
<lb />Dieux,
<lb />Pour tirer ton eſprit de peine
<lb />Et ſouſtenir l’honneur d’Alcmene,
<lb />De mon throſne éternel, ie deſcends en ces lieux.
<lb />Ie ſuis le ſuborneur de ſes chastes attraits,
<lb />Qui ſans l’emprun de ton image,
<lb />Quelque beau que fuſt mon ſeruage,
<lb />Pour atteindre ſon cœur, aurois manqué de traits,
<lb />D'un fils, frere du tien, digne ſang, de mon ſang,
<lb />Sa couche vient d’eſtre honorée,
<lb />Qui de cette baſſe contrée,
<lb />Vn jour des immortels, viendra croiſtre le rang
<lb />Qu'Hercule ſoit le nom de ce jeune Heros,
<lb />Que parluy, chacun te reuere,
<lb />Chery le fils ayme la meré,
<lb />Et poſſede auecelle, vn paiſible repos.
<lb />Il remonte au Ciel.
<lb />Il reçoit l'eſtre, l’ame, &amp; naiſt preſque à la fois,
<lb />Et pouuant tout ſur la nature,
<lb />Ten romps l’ordre, en cette aduenture,
<lb />Et faits faire à trois nuits, l’office de neuf mois;
<lb />Deux horribles ſerpens, étouffeZ par ſes mains,
<lb />Ont deſia marque ſa naiſſance,
<lb />Et qu’homme d’immortelle eſſence,
<lb />Il paſſe en dignité le reſte des humains:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Cét agreable charme, eſt enfin dißipé,
<lb />Qrouir le charmeur chacun ſoit occupé,
<lb />Alcmene par vn ſort à tout autre contraire,
<lb />Peut entre ſes honneurs, conter vn adultere,
<lb />Son crime la releue, il accroiſt ſon renom,
<lb />Et d’vn objet mortel, fait vne autre Iunon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPP. des gardes.
<lb />Ce que vous aueZ craint, vous comble d’vne gloire,
<lb />Dont les ans, ne pourront alterer la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />APP.
<lb />Pour tout dire, en deux mots, &amp; vous feliciter,
<lb />mons partagés, des biens, auecque Iuppiter.
<lb />Tous s’en vont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Cét honneur, ce me ſemble, eſt vn triſte aduantage,
<lb />On appelle cela, luy ſuccrer le breuuage;
<lb />Pour moy i'ay de nature vn front capricieux.
<lb />Qui ne peut rien ſouffrir, &amp; luy vint-il des Cieux,
<lb />Aluis, yaytropspour mon bien, partagé l’aduenture,
<lb />Quelque Dieu bien maling, auoit pris ma figure,
<lb />Si le bois nous manquoit, les Dieux en ont eu ſoin
<lb />Il nous en ont chargez, &amp; plus que de heſon
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FII
<fw><lb />
<lb />2
<lb />I
<lb />E
<lb />4
</fw><fw><lb />e
<lb />E
<lb />2
<lb />1
<lb />L.1
<lb />2
<lb />1
<lb />L2
<lb />
<lb />14
<lb />2
<lb />rance
</fw><fw><lb />e
<lb />E
<lb />2
<lb />1
<lb />L.1
<lb />2
<lb />1
<lb />L2
<lb />
<lb />14
<lb />2
<lb />rance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>