<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Thébayde, ou les Frères ennemis, tragédie [de J. Racine]</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb311694335"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Thébayde, ou les Frères ennemis, tragédie [de J. Racine]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />8
<fw><lb />E
<lb />2
<lb />IEEIGIEIEIIEIIEIIIEIEEIIEIEIIEIEEIEE
<lb />4
<lb />Ra
<lb />{
<lb />La
<lb />C
<lb />
<lb />22
<lb />66
<lb />A
<lb />
<lb />Ec
<lb />C
<lb />*
<lb />2
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />M
<lb />A
<lb />S3
<lb />1P
<lb />Q
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />G
<lb />n
<lb />
<lb />B
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />Tale
<lb />4
<lb />L
<lb />2
<lb />
<lb />F
<lb />{
<lb />2
<lb />M
<lb /> g7
<lb />3
<lb />
<lb />6.
<lb />
<lb />M
<lb />M
<lb />E
<lb />{
<lb />IEIIIE
<lb />2
<lb />2
<lb />M
<lb />2l
<lb />Hru
<lb />1
<lb />61
<lb />2
</fw><fw><lb />43
<lb />M
<lb />Ph
<lb />L
<lb />
<lb />M
<lb />24
<lb />Q
<lb />A
<lb />Q
<lb />&amp;
<lb />M
<lb />&amp;
<lb />Q
<lb />4
<lb />Ms
<lb />6
<lb />M
<lb />4
<lb />aact
<lb />fi
<lb />I
<lb />&amp;
<lb />{
<lb />2
<lb />B
<lb />R
<lb />2
<lb />Q
<lb />E
<lb />4
<lb />T
<lb />14
<lb />4
<lb />Z
<lb />H
<lb />
<lb />M
<lb />I
<lb />G
<lb />XN
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />&amp;
<lb />M
<lb />
<lb />M
<lb />2
<lb />O
<lb />2
<lb />122
<lb />M
<lb />I
<lb />L
</fw></fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Chez
<lb />BARBIN, au Palais,
<lb />vis à vis le grand Portail de lu Sainté
<lb />Chapelle, au ſigne de la Croix.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Auec Prinilege du Roy.
<fw><lb />
<lb />.1
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie vous preſente vn Ouura<lb />e qui n'a peut-eſtre rien de
<lb />conſiderable que l’honneur de
<lb />vous auoir plu. Mais verita<lb />blement cet honneur eſt quel<lb />que choſe de ſi grand pour moy,
<lb />que quand ma Piece ne m'au<lb />roit produit que cet auantage,
<lb />je pourois dire que ſon ſucceZ
<lb />auroit paſſe mes eſperances. Et
<lb />que pouuois-je eſperer de plus
<lb />glorieux que l’approbation d'v<lb />ne Perſonne qui ſçait donne
<lb />aux choſes vn ſi juſte prix, &amp;
<lb />qui eſt luy-meſme l'admira<lb />tion de tout le monde? Außi,
<lb />MONSEIGNEVR, ſi la
<lb />Thebayde à receu quelques
<lb />applaudiſſemens, c’eſt ſans dou
<lb />le qu’on n'a pas oſe dementir
<lb />e jugement que vous aueZ
<lb />lonné en ſa faueur, &amp; il ſem<lb />ile que vous luy ayeZ commu<lb />nique ce don de plaire qui
<lb />acompagne toutes vos actions.
<lb />I'eſpere qu'eſtant depoüillée des
<lb />ornemens du Theatre, vous
<lb />ne laiſſereZ pas de la regarder
<lb />encore fauorablement. Si cela
<lb />eſt, quelques ennemis qu'elle
<lb />puiſſe auoir, je n'apprehende
<lb />rien pour elle, puis qu'elle ſera
<lb />aſſeurée d’vn Protecteur, que
<lb />le nombre des ennemis n'a pas
<lb />accouſtumé d’eſbranler. On
<fw><lb />ſçait, MONSEIGNEVR,
</fw><lb />que ſi vous aueZ vne parfait
<lb />connoiſſance des belles choſes
<lb />vous n'entreprenez pas le
<lb />grandes auec vn courage moin
<lb />éleué, &amp; que vous auez reun
<lb />en vous ces deux excellentes
<lb />qualiteZ qui ont fait ſepare<lb />ment tant de-grands hommes.
<lb />Mais je dois craindre que mes
<lb />louanges ne vous ſoient außi
<lb />importunes, que les voſtres
<lb />m'ont eſté aduantageuſes: Außi
<lb />bien je ne vous dirois que des
<lb />choſes qui ſont connuës de tout
<lb />le monde, &amp; que von, ſeul
<lb />voulez ignorer. Il ſuffit que
<lb />vous me permettiez de vous
<lb />ire auec vn profond reſpect,
<lb />ue ie ſuis,
<fw><lb />n
<lb />m
<lb />m
<lb />Ilt
<lb />)
<lb />4
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres.
<lb />obeyſſant Seruiteur,
<lb />ACINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />14
<lb />(
<lb />LA
<lb />CBAYDE
<lb />LES FRERES
<lb />ENNEMIS.
<fw><lb />&amp;
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />IOCASTE, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />OCASTE.
<lb />Ls ſont ſortis, Olympe? Ah mortelles douleurs!
<lb />u’vn moment de repos me va couſter de pleurs!
<lb />Mes yeux depuis ſix mois eſtoient ouuerts aux larmes,
<lb />Et le ſommeil les ferme en de telles allarmes?
<lb />Il deuoit bien plutoſt les fermer pour jamais,
<lb />que de fauoriſer le plus noir des forfaits.
<lb />Riais en lont no lan Miams.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Du haut de la mura
<lb />Ie les ay veûs déja tous rangez en bataille,
<lb />Et pour vous auertir, j’ay quitté les rempars.
<lb />I’ay veu le fer en main Etéocle luy meſme;
<lb />Il hlarene des premneis, ce dvne aideur extréme.
<lb />Il montre aux plus hardis à brauer le danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOCASIE.
<lb />N’en doutons plus, Olympe, ils ſe vont égorger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à vn Page.
<lb />Que l’on aille au plus viſte auertir la Princeſſe,
<lb />Ie l’attens. Iuſte Ciel! ſouſtenez ma foibleſſe,
<lb />Il faut, il faut courir apres ces inhumains,
<lb />Il les faut ſeparer, ou mourir par leurs mains.
<lb />Nous voicy donc, Olympe, à ce iour déteſtable
<lb />Dont la ſeule frayeur me rendoit miſerable,
<lb />Ny prieres, ny pleurs ne m’ont de rien ſeruy,
<lb />Et le couroux du ſort vouloit eſtre aſſouuy.
<lb />O toy, qui que tu ſois qui rens le iour au monde,
<lb />Que ne l’as tu laiſſé dans vne nuit profonde?
<lb />A de ſi noirs forfaits, preſtes-tu tes rayons,
<lb />Et peus-tu ſans horreur voir ce que nous voyons?
<lb />Mais ces Monſtres, helas! ne t’eſpouuantent gueres,
<lb />Le ſeul ſang de Lajus les a rendus vulgaires;
<lb />Tu peus voir ſans frayeur les crimes de mes Fils,
<lb />Apres ceux que le Pere &amp; la Mere ont commis:
<lb />Tu ne t’eſtonnes pas ſi mes Fils ſont perfides,
<lb />S’ils ſont tous deux méchans, &amp; s’ils ſont parri
<lb />des,
<lb />Tu ſçais qu’ils ſont ſortis d’vn ſang inceſtueux,
<lb />Et tu t’eſtonnerois s’ils eſtoient vertueux.
<lb />Ce ſang en leur donnant la lumiere céleſte,
<lb />Leur donna pour le crime vne pente funeſte,
<lb />leurs cœurs infectez de ce fatal poiſon,
<lb />uurirent à la haine auant qu’à la raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OCASTE, ANTIGONE, OLTMMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />A Fiſle, auez vous igeur excer de lios miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ANTIGONE.
<lb />üy, Madame, on m’a dit la fureur de mes freres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />llons, chere Antigone, allons tout de ce pas,
<lb />rreſter s’il ſe peut leur parricide bras,
<lb />hom leur luile von ce qu no ont de pius tendre;
<lb />oyons ſi contre nous ils pourront ſe défendre,
<lb />u s’ils oſeront bien dans leur noire fureur
<lb />eſpandre noſtre ſang pour attaquer le leur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Iadame, c’en eſt fait, voicy le Roy luy meſme.
<fw><lb />22
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />IOCASTE, ANTIGONI
<lb />ETEOCLE, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Lympe, ſouſtiens moy, ma douleur eſt extré,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Madame qu’auez vous? Et quel mal ſi caché....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POonoIH.
<lb />Ah! mon Fils, de quel ſang eſtes vous-là taché, !
<lb />Eſt-ce de voſtre Frere, ou n’eſt-ce point du voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Non Madame, ce n’eſt ny de l’vn ny de l’autre,
<lb />Polinice à mes yeux ne s’eſt point preſenté,
<lb />Et l’on s’eſt peu battu d’vn &amp; d’autre coſté.
<lb />Domemenequerques Crcesd vn Moient courage,
<lb />M’ayant oſé d’abord diſputer le paſſage,
<lb />I’ay fait mordre la poudre à ces audacieux,
<lb />Et leur ſang eſt celuy qui paroiſt à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOC ASTE.
<lb />Mais pourquoy donc ſortir auecque voſtre Armée,
<lb />Quel eſt ce mouuement qui m’a tant alarmée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETÉOCLE.
<lb />Madame il eſtoit temps que j’en vſaſſe ainſi,
<lb />Et je perdois ma gloire à demeurer icy.
<lb />Ie n’ay que trop languy derriere vne muraille,
<lb />Ie brûlois de me voir en vn champ de bataille,
<lb />Lors que l’on peut paroiſtre au milieu des hazards,
<lb />Vn grand cœur eſt honteux de garder des remparts,
<lb />I’eſtois las d’endurer que le fier Polinice
<lb />Me reprochaſt tout haut cét indigne exercice,
<lb />'Et criaſt aux Thebains, afin de les gaigner,
<lb />Que je laiſſois aux fers ceux qui me font regner.
<lb />Le Peuple à qui la faim ſe faiſoit déja craindre,
<lb />De mon peu de vigueur commençoit à ſe plaindre,
<lb />Me reprochant déja qu’il m’auoit couronné,
<lb />Et que j’occupois mal le rang qu’il m’a donné.
<lb />Il le faut ſatisfaire, &amp; quoy qu’il en arriue,
<lb />Thebes dés aujourd’huy ne ſera plus captiue,
<lb />Ie veux, en n’y laiſſant aucun de mes ſoldats,
<lb />Qu'elle ſoit ſeulement juge de nos combats.
<lb />I’ay des forces aſſez pour tenir la campagne,
<lb />Mel querque con iuul dovurmamhetompigne,
<lb />L’inſolent Polinice &amp; ſes Grecs orgüeilleux,
<lb />Laiſſeront Thebes libre, ou mouront à ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Vous preſerue le Ciel d’vne telle Victoire,
<lb />Thebes ne veut point voir vne action ſi noire,
<lb />Laiſſez là ſon ſalut &amp; n’y ſongez jamais;
<lb />La Guerre vaut bien mieux que cette affreuſe Paix.
<lb />Dure t’elle à iamais cette cruelle Guerre,
<lb />Dont le flambeau fatal deſole cette terre.
<lb />Prolongez nos mal-heurs, augmentez-les touſiours,
<lb />Vous-meſme d’vn tel ſang ſoüilleriez vous vos Armes?
<lb />La Courone pour vous a t’elle tant de charmes?
<lb />Si par vn parricide il la falloit gaigner
<lb />am. monmim ace pha vouurlez vous fegir!
<lb />Mais il ne tient qu’à vous ſi l’honneur vous anime,
<lb />De nous donner la Paix, ſans le ſecours d’vn crime,
<lb />Vous pouuez-vous montrer genereux tout a fait,
<lb />Contenter voſtre Frere, &amp; regner en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Appellez-vous regner luy ceder ma Couronne,
<lb />Quand le ſang, &amp; le Peuple à la fois me la doune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Vous ſçauez bien, mon Fils, que le choix &amp; le ſang
<lb />Luy donnent comme à vous ſa part à ce haut rang.
<lb />Oedipe en acheuant ſa triſte deſtinée
<lb />Ordonna que chacun regneroit ſon année,
<lb />Et n’ayant qu’vn Eſtat à mettre ſous vos Lois,
<lb />Il voulut que tous deux vous en fuſſiez les Rois,
<lb />A ces conditions vous vouluſtes ſouſcrire,
<lb />Le ſort vous appella le premier à l’Empire,
<lb />vous montaſtes au Troſne, il n’en fut point jaloux.
<lb />Et vous ne voulez pas qu’il y monte apres vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Il eſt vray, je promis, ce que voulut mon Pere,
<lb />Pour vn Troſne eſt-il rien qu’on refuſe de faire?
<lb />On promet tout, Madame, afin d’y paruenir,
<lb />Mais on ne ſonge apres qu’à s’y bien maintenir.
<lb />I'eſtois alors ſujet, &amp; dans l’obeïſſance,
<lb />Et je tiens aujourd’huy la ſupréme puiſſance:
<lb />Ce que je fis alors ne m’eſt plus vne Loy,
<lb />Le deuoir d’vn Sujet n’eſt pas celuy d’vn Roy.
<lb />D'abord que fun la terte miegont la courome,
<lb />Vn Roy ſort à l’inſtant de ſa propre perſonne,
<lb />L’intereſt du public doit deuenir le ſien,
<lb />Il doit tout à l’Eſtat, &amp; ne ſe doit plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Au moins doit il, mon Fils, quelque choſe à ſa gloir
<lb />Dont le ſoin ne doit pas ſortir de ſa memoire,
<lb />Et quand ce nouueau rang l’affranchiroit des Lois,
<lb />Au moins doit il tenir ſa parole à des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Polinice à ce titre auroit tort de pretendre,
<lb />Thebes ſous ſon pouuoir n’a point voulu ſe rendre,
<lb />Hulors que ſur le Troſne il s’eſt voulu placer,
<lb />C’eſt elle &amp; non pas moy qui l’en a ſçeû chaſſer.
<lb />Thebes doit elle moins redouter ſa puiſſance,
<lb />Apres auoir ſix mois ſenty ſa violence?
<lb />Voudroit elle obeïr à ce Prince inhumain
<lb />8 Qui vient d’armer contr'-elle &amp; le fer &amp; la faim?
<lb />Prendroit-elle pour Roy l’Eſclaue de Mycéne
<lb />Qui pour tous les Thebains n’a plus que de la haine,
<lb />Qui s’eſt au Roy d’Argos indignement ſoûmis,
<lb />Et que l’Hymen attache à nos fiers ennemis?
<lb />Lors que le Roy d’Argos l’a choiſi pour ſon Gendre,
<lb />Il eſperoit par luy de voir Thebes en cendre,
<lb />L’amour eût peu de part à cét hymen honteux,
<lb />Et la ſeule fureur en alluma les feux.
<lb />Thebes m’a couronné pour éuiter ſes chaiſnes;
<lb />e, Elle s’attend par moj de tonibtes pemes,
<lb />Il la faut accuſer ſi je manque de Foy,
<lb />Et je ſuis ſon Captif, ie ne ſuis pas ſon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Dites, dites plutoſt, cœur ingrat &amp; farouche,
<lb />Qu’auprés du Diadême il n’eſt rien qui vous touche;
<lb />Mais je me trompe encor ce rang ne vous plaiſt pas,
<lb />Et le crime tout ſeul a pour vous des appas.
<lb />Hé! bien, puis qu’à ce point vous en eſtes auide,
<lb />Ie vous offre à commettre vn double parricide,
<lb />Verſez le ſang d’vn Frere: Et ſi c’eſt peu du ſien,
<lb />Ie vous inuite encore à reſpandre le mien.
<lb />Vous n’aurez plus alors d’ennemis à ſouſmettre,
<lb />D’obſtacle à ſurmonter ny de crime à commettre,
<lb />Et n’ayant plus au Troſne vn faſcheux concurrent,
<lb />De tous les Criminels vous ſerez le plus grand,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETBOCLE.
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, il faut vous ſatisfaire,
<lb />Il faut ſortir du Troſne &amp; couronner mon frele,
<lb />Il faut pour ſeconder voſtre injuſte projet,
<lb />De ſon Roy que j’eſtois deuenir ſon ſujet.
<lb />Et pour vous éleuer au comble de la joye,
<lb />Il faut à ſa fureur que je me liure en proye,
<lb />A uiij
<lb />Hinat parmondepao...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Ah Ciel! quelle rigueu
<lb />Que vous penetrez mal dans le fonds de mon cœur!
<lb />Ie ne demande pas que vous quittiez l’Empire,
<lb />Regnez touſiours, mon Fils, c’eſt ce que je deſire,
<lb />Mais ſi tant de mal-heurs vous touchent de pitié,
<lb />Et ſi vous prenez ſoin de voſtre gloire meſme,
<lb />Aſſociez vn Frere à cét honneur ſupréme;
<lb />Ce n’eſt qu’vn vain éclat qu’il receura de vous,
<lb />Voſtre regne en ſera plus puiſſant &amp; plus doux.
<lb />Les Peuples admirant cette vertu ſublime,
<lb />Voudront touſiours pour Prince vn Roy ſi magnanime
<lb />Et cét illuſtre effort, loin d’affoiblir vos droits,
<lb />Vous rendra le plus juſte &amp; le plus grand des Rois.
<lb />Ou s’il faut que mes vœux vous treuuent inflexible,
<lb />Si la Paix à ce prix vous paroiſt impoſſible,
<lb />Et que le Diadéme ait pour vous tant d’attraits,
<lb />Au moins conſolez-moy de quelque heure de Paix,
<lb />Accordez quelque tréue à ma douleur amere,
<lb />Et cependant, mon Fils, j’iray voir voſtre Frere,
<lb />La pitié dans ſon ame aura peut eſtre lieu,
<lb />Ou du moins pour jamais j’iray luy dire Adieu.
<lb />Dés ce meſme moment permettez que ie ſorte,
<lb />I’iray juſqu’à ſa tente, &amp; j’iray ſans eſcorte,
<lb />Dans cette occaſion rien ne peut m’émouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Madame, ſans ſortir vous le pouuez bien voir.
<lb />Et ſi cette entreueüe à pour vous tant de charmes,
<lb />Il ne tiendra qu’à luy de ſuſpendre nos armes,
<lb />Vous pouuez dés cette heure accomplir vos ſouhaits,
<lb />Et le faire venir juſques dans ce Palais.
<lb />Ie feray plus encore, &amp; pour faire connoiſtre,
<lb />Qu’il a tort en effet de me nommer vn traiſtre,
<fw><lb />D16
<lb />ois
<lb />ble
<lb />t
</fw><lb />Et que ie ne ſuis pas vn tyran odieux,
<lb />Que l’on faſſe parler &amp; le Peuple &amp; les Dieux.
<lb />Si le Peuple le veut, je luy cede ma place,
<lb />Mais qu’il ſe rende auſſi ſi le Peuple le chaſſe,
<lb />Ie ne force perſonne, &amp; j’engage ma foy
<lb />De lanliel aua Inebammaieenom Macoy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />IOCASTE, ETEOCLE,
<lb />AMIICORESORDONO
<lb />OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON, au Roy.
<lb />Eigneur, voſtre ſortie a mis tout en allarmes,
<lb />Thebes qui croitvous perdre eſt déja toute en larmes,
<lb />L’épouuante &amp; l’horreur regnent de toutes parts,
<lb />Et le Peuple effrayé tremble ſur ſes rempars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Cette vaine frayeur ſera bien-toſt calmée.
<lb />Madame, je m’en vais retrouuer mon Armée,
<lb />Cependant vous pouuez accomplir vos ſouhaits,
<lb />Creon, la Reyne icy commande en mon abſence,
<lb />Diſpoſez tout le monde à ſon obeyſſance,
<lb />Laiſſez pour receuoir &amp; pour donner ſes loys,
<lb />Voſtre Fils Ménécée, &amp; j’en ay fait le choix.
<lb />Comme il a de l’honneur autant que du courage,
<lb />Ce choix aux Ennemis oſtera tout ombrage,
<lb />Et ſa vertu ſuffit pour les rendre aſſurez,
<lb />Commandez luy, Madame. à Crlon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et vous, vous me ſuiurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy Seigneur...
<lb />CREON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Oüy Créon, la choſe eſt reſolue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et vous quittez ainſi la puiſſance abſoluë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Que je la quite ou non ne vous tourmentez pas,
<lb />Faites ce que j’ordonne, &amp; venez ſur mes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />TOCASTE, ANTTGONE,
<lb />CREON, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />V’auez-vous fait, Madame, &amp; par quelle conduite
<lb />QForcez vous vn Vainqueur à prendre ainſi la fuite
<lb />Ce conſenva tout perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Il va tout conſeruer
<lb />Et par ce ſeul conſeil Thebes ſe peut ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON
<lb />mouoy, Madane, &amp; quoy, dalis reſtat ou nous ſom
<lb />mes,
<lb />Lors qu’auec vn renfort de plus de ſix mille homme
<lb />La Fortune promet toute choſe aux Thebains,
<lb />Le Roy ſe laiſſe oſter la Victoire des mains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />La Victoire Creon n’eſt pas touſiours ſi belle,
<lb />La honte &amp; les remords vont ſouuent apres elle,
<lb />Quand deux Freres armez vont s’égorger entr’eux,
<lb />Ne les pas ſeparer, c’eſt les perdre tous deux.
<lb />Peut-on faire au Vainqueur vne injure plus noire,
<lb />Que luy laiſſer gaigner vne telle Victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Leur couroux eſt trop grand....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le ella ln.
<lb />Il peut eſtre adoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Tous deux veulent regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Ils regneront auſſi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />On ne partage point la grandeur ſouueraine;
<lb />Et ce neit pas vn bien qu’on quitte &amp; qu’on reprenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />L’intereſt de l’Eſtat leur ſeruira de Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />L’intereſt de l’Eſtat eſt de n’auoir qu’vn Roy,
<lb />Qui d’vn ordre conſtant gouuernant ſes Prouinces,
<lb />Accouſtume à ſes Loys &amp; le Peuple &amp; les Princes.
<lb />Ce regne interrompu de deux Rois differens,
<lb />En luy dounant deux Rois luy donne deux tyrans.
<lb />Vous les verriez touſiours l’vn à l’autrę contraire,
<lb />Deſtruire aueuglement ce qu’auroit fait vn Frere,
<lb />L’vn ſur l’autre touſiours former quelque attentat,
<lb />Et changer tous les ans la face de l’Eſtat.
<lb />Ce terme limité que l’on veut leur preſcrire,
<lb />Aceront feur vioſence en bornant leur Empire,
<lb />Tous deux feront gemir les Peuples tour à tour,
<lb />Pareils à ces torrens qui ne durant qu’vn jour,
<lb />Plus leur cours eſt borné, plus ils font de rauage,
<lb />Et par de grands degaſts ſignalent leur paſſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOCASTE.
<lb />On les verroit plâtoſt par de nobles projets,
<lb />Se diſputer tous deux l’amour de leurs ſujets.
<lb />Mais auoüez Creon, que toute voſtre peine,
<lb />C’eſt de voir que la Paix rend voſtre attente vaine,
<lb />Et qu’en vous eſloignant du Troſne ou vous tendez,
<lb />Elle rend pour jamais vos deſſeins auortez.
<lb />Comme apres mes enfans le droit de la naiſſance,
<lb />Fait tomber en vos mains la ſupréme puiſſance,
<lb />Le ſang qui vous vnit aux deux Princes mes Fils,
<lb />Vous fait trouuer en eux vos plus grands ennemis:
<lb />Et voſtre ambition qui tend à leur Fortune,
<lb />Vous donne pour tous deux vne haine commune;
<lb />Vous inſpirez au Roy vos conſeils dangereux,
<lb />Et vous en ſeruez vn pour les perdre tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie ne me repais point de pareilles chimeres,
<lb />Mes reſpects pour le Roy ſont ardens &amp; ſinceres,
<lb />Et mon ambition eſt de le maintenir
<lb />Au Troſne ou vous croyez que ie veux paruenir.
<lb />ne font uit la grandeur eſt le ſeul qui m’anime,
<lb />Ie hay ſes ennemis, &amp; c’eſt la tout mon crimes
<lb />Ie ne m’en cache point, mais à ce que je voy,
<lb />Chacun n’eſt pas icy criminel comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Tant que pour ennemy le Roy n’aura qu’vn Frere,
<lb />Sa perſonne, Creon, me ſera toûjours chere;
<lb />De laſches Courtiſans peuuent bien le haïr,
<lb />Mais vne Mere enfin ne peut pas ſe trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vos intereſts icy lont conrormes aux noſtres,
<lb />Les ennemis du Roy ne ſont pas tous les voſtres;
<lb />Creon, vous eſtes Pere, &amp; dans ces ennemis,
<lb />Peut-eſtre ſongez-vous que vous auez vn Fils;
<lb />On ſçait de quelle ardeur Hémon ſert Polinice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Oüy, je le ſçay, Madame, &amp; je luy fais juſtice;
<lb />e le dois en effet diſtinguer du commun;
<lb />Mais c’eſt pour le haïr encor plus que pas vn;
<lb />Et ie ſouhaitterois dans ma juſte colere,
<lb />Que chacun le haiſt comme le hait ſon Pere</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Aprés tout ce qu’a fait la valeur de ſon bras,
<lb />I'out le monde en ce point ne vous reſſemble pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />e le voy bien, Madame, &amp; c’eſt ce qui m’afflige;
<lb />Mais je ſçay bien à quoy ſa reuolte m’oblige,
<lb />Et tous ces beaux exploits qui le font admirer,
<lb />C’eſt ce qui me le fait juſtement abhorrer.
<lb />La honte ſuit toûjours le party des rebelles,
<lb />ceur grandes uetions lont ſes plus ciſhinelles;
<lb />Ils ſignalent leur crime en ſignalant leur bras,
<lb />it ia Oione n’eſt pomt ou les Rois ne ſont pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Eſcoutez vn peu mieux la voix de la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Plus l’offenſeur iu cit enur, plus je renlens l'ihjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Mais vn Pere à ce point doit il eſtre emporté?
<lb />tons auez dop de hainc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Et vous trop de bonté.
<lb />C’eſt trop parler, Madame, en faueur d’vn rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />L’innocence vaut bien que l'on parle pour eiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie ſçay ce qui le rend innocent à vos yeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et je ſçay quel ſujet vous le rend odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />L’amour a d’autres yeux que le commun des hom'
<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Vous abuſez, Creon, de l’eſtat ou nous ſommes,
<lb />Tout vous ſemble permis, mais craignez mon courou
<lb />Vos libertez enſin retomberoient ſur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />L’intereſt du public agit peu ſur ſon ame,
<lb />Et l’amour du pays nous cache vne autre flamme,
<lb />Ie la içais, illais, ercon, j’en aonorre le cours,
<lb />Et vous ferez bien mieux de la cacher toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie le feray, Madame, &amp; je veux par auance,
<lb />Vous eſpargner encor juſques à ma preſence,
<lb />Auſſi bien mes deuoirs redoublent vos meſpris,
<lb />Et je vais fane place a ce bien neureua lhat
<lb />Vous ſçauez que le Roy m’appelle à ſon ſeruice,
<lb />Adieu, faites venir Hemon &amp; Polinice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />N’en doute pas meſchant, ils vont venir tous deux,
<lb />Tous deux ils preuiendront tes deſſeins mal-heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI
<lb />IOCASIE, ANTIGONE, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />E perfide, à quel point ſon inſolence monte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />IOCASTE.
<lb />Ses ſuperbes diſcours tourneront à ſa honte,
<lb />Bien-toſt ſi nos deſirs ſont exaucez des Cieux,
<lb />La Paix nous vangera de ces ambitieux.
<lb />Mais il faut ſe haſter, chaque heure no us eſt chere,
<lb />Appellons au plus viſte Hemon &amp; voſtre Frere;
<lb />le ſuis pour ce deſſein preſte à leur accorder,
<lb />Toutes les ſeûretez qu’ils pourront demander.
<lb />Et toy, ſi mes mal-heurs ont laſſé ta juſtice,
<lb />Ciel, diſpoſe à la Paix le cœur de Polinice,
<lb />cconue medtomphoymeee uulaspieers,
<lb />it comme il faut enfin, fais parler mes douleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ANTIGONE, demeurant vn peu aprés ſa Mere.
<lb />It ſi tu prens pitié d’vne flamme innocente,
<lb /> Ciel ! en ramenant Hemon à ſon Amante.
<lb />tamene le fidelle, &amp; permets en ce iour,
<lb />Qu’en retrouuant l’Amant je retrouue l’Amour.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANTIGONE, HEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />E quoy! vous me plaignez voſtre aimable pre
<lb />H ence.
<lb />Apres vn an entier de ſupplice &amp; d’abſence,
<lb />Ne m’auez-vous, Madame, appellé prés de vous,
<lb />Que pour m’oſter ſi-toſt vn bien qui m’eſt ſi doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et vouſez-vous li-toſt que j’abandonne vn Frere?
<lb />Ne dois. je pas au Temple accompagner ma Mere?
<lb />Et dois-je preferer, au gré de vos ſouhaits,
<lb />Le ſoin de voſtre amour à celuy de la Paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Madame, à mon bon-heur, c’eſt chercher trop d’o
<lb />ſtacle;
<lb />Ils iront bien ſans nous conſulter les Oracles,
<lb />Permettez-que mon cœur en voyant vos beaux yeux,
<lb />De l’eſtat de ſon ſort interroge ſes Dieux.
<lb />Puis.je leur demander ſans eſtre temeraire,
<lb />S’ils ont tous-jours pour moy leur douceur ordinaire
<lb />ouffrent-ils ſans courroux mon ardente amitié,
<lb />Et du mal qu’ils ont fait ont ils quelque pitié?
<lb />Durant le triſte cours d’vne abſence cruelle,
<lb />luez vous ſouhaitté que ie fuſſe fidelle?
<lb />ongiez vous que la mort menaſſoit loin de vous,
<lb />n Amant qui ne doit mourir qu’à vos genoux?
<lb />h! d’vn ſi bel Objet quand vne ame eſt bleſſée;
<lb />Juand vn cœur juſqu à vous eſleue ſa penſée,
<lb />Qu’il eſt doux d’adorer tant de diuins appas!
<lb />Iais auſſi que l’on ſouffre en ne les voyant pas!
<lb />In moment loin de vous me duroit vne année;
<lb />’aurois finy cent fois ma triſte deſtinée,
<lb />i je n’euſſe ſongé juſques à mon retour,
<lb />ue mon eſloignement vous prouuoit mon amour;
<lb />t que le ſouuenir de mon obeyſſance,
<lb />ourroit en ma faueur parler en ſon ablence,
<lb />t que penſant à moy vous penſeriez auſſi
<lb />Qu’il faut aimer beaucoup pour obeïr ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />lüy je préuoyois bien qu’vne ame ſi fidelle,
<lb />rouueroit dans l’abſence vne peine cruelle,
<lb />ut ſi mes ſentimens ſe doiuent deſcouurir,
<lb />ſouhaitois, Hemon, qu’elle vous fit ſouffrir,
<lb />t qu’eſtant loin de moy quelque ombre d’amertume,
<lb />tous fit trouuer les jours plus longs que de couſtume,
<lb />ſais ne vous plaignez pas, mon cœur chargé d’ennuy,
<lb />Ie vous ſouhaittoit rien qu’il n’éprouuaſt en luy.
<lb />ir tout depuis le temps que dure cette guerre,
<lb />it que de gens armez vous couurez cette terre,
<lb />Dieux! à quels tourmens mon cœur s’eſt veû ſoûmis,
<lb />oyant des deux coſtez ſes plus tendres amis!
<lb />pors qu’on ſe ſent preſſé d’vne main inconnuë,
<lb />Dn la craint ſans reſerue, on hait ſans retenuë,
<lb />Jans tous ces mouuemens le cœur n’eſt pas contraint,
<lb />Mais voyant attaquer mon pays &amp; mon Frere,
<lb />La main qui l’attaquoit ne m’eſtoit pas moins cheres,
<lb />Mon cœur qui ne voyoit que mes Freres &amp; vous,
<lb />Ne haïſſoit perſonne, &amp; je vous craignois tous.
<lb />Mille objets de douleur deſchiroient mes entrailles,
<lb />I’en voyois &amp; dehors &amp; dedans nos murailles,
<lb />Gllaque anaut a mon cour luront Mmie combats,
<lb />Et mille fois le jour je ſouffrois le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Mais enfin qu’ay-je fait en ce mal-heur extrême,
<lb />Que ne m’ait ordonné ma Princeſſe elle-meſme?
<lb />I'ay ſuiuy Polinice, &amp; vous l’auez voulu,
<lb />Vous me l’auez preſcrit par vn ordre abſolu.
<lb />Ie luy voüay dés lors vne amitié ſincere,
<lb />le quittay lnon l’ays j’aoandomnay mon pere,
<lb />Sur moy par ce depart j’attiray ſon couroux,
<lb />Et pour tout dire, enfin, je m’eſloignay de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie m’en ſouuiens, Hemon, &amp; je vous fais juſtice,
<lb />C’eſt moy que vous ſeruiez en ſeruant Polinice;
<lb />Il m’eſtoit cher alors comme il eſt aujourd’huy,
<lb />Et ie prenois pour moy ce qu’on faiſoit pour luy.
<lb />Nous nous aymions tous deux dés la plus tendre en
<lb />fance,
<lb />Et j’auois ſur ſon cœur vne entiere puiſſance;
<lb />Ie trouuois à luy plaire vne extréme douceur,
<lb />Et les chagrins du Frere eſtoient ceux de la Sœur.
<lb />Ie le cheris toûjours, encore qu’il m’oublie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Non non ſon amitié ne s’eſt point affoiblie,
<lb />Il vous cherit encor, mais ſes yeux ont appris,
<lb />Que mon amour pour vous eſt bien d’vn autre prix.
<lb />Quoy que ſon a mitié ſurpaſſe l’ordinaire,
<lb />Il voit combien l’Amant l’emporte ſur le Frere,
<lb />Et qu’auprés de l’amour dont je reſſens l’ardeur,
<lb />la plus forte iſtit ieit au pius que ciedeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Mais enfin ſi ſur luy j’auois la moindre empire,
<lb />I aymeroit la Paix, pour qui mon cœur ſouſpire,
<lb />toſtre commun mal-heur en ſeroit adoucy;
<lb />e le verois Hemon, vous me verriez auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />De cette affreuſe guerre il abhorre l’image,
<lb />e l’ay veû ſouſpirer de douleur &amp; de rage,
<lb />ors que pour remonter au Troſne paternel,
<lb />On le força de prendre vn chemin ſi cruel.
<lb />iſperons que le Ciel touché de nos miſeres,
<lb />Ieflcuera Glen tore da vunae ses eTesco v.
<lb />uiſſe t’il reſtablir l’amitié dans leur cœur,
<lb />it conſeruer l’amour dans celuy de la Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ielas! ne doutez point que ce dernier ouurage,
<lb />Je luy ſoit plus aiſé que de calmer leur rage;
<lb />e reu coimole toun deux, ce je reipondrois bien,
<lb />que leur cœur cher Hemon, eſt plus dur que le mien.
<lb />eis les Dieux quelquefois font de plus grands mi<lb />racles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANTIGONE, HEMON, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />E bien apprendrons nous ce qu’ont dit les Ora<lb />cles?
<lb />Que faut il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Plelas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Quoy? Qu’en a t’on appri
<lb />Eſt-ce la Guerre? Olympe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ah! c’eſt encore p
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEMON.
<lb />Quel eſt donc ce grand mal que leur courroux annonce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Prince pour en juger écoutez leur reſponce.
<lb />Thebains pour n’auoir plus de guerres,
<lb />Il faut par vn ordre fatal,
<lb />Que le dernier du ſang Royal,
<lb />Par ſon trépas enſanglante vos terres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />O Dieux! que vous a fait ce ſang infortuné,
<lb />Et pourquoy tout entier l’auez vous condamné!
<lb />N’eſtes-vous pas contens de la mort de mon Pere,
<lb />Tout noſtre ſang doit-il ſubir voſtre colere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIL RONV.
<lb />Madame, cét Arreſt ne vous regarde pas,
<lb />Voſtre vertu vous met a couuert du trépas.
<lb />Les Dieux ſçauent trop bien connoiſtre l’innocence..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et ce n’eſt par pour moy que je crains leur vangeance,
<lb />Mon innocence, Hémon, ſeroit vn foible appuy,
<lb />Fille d’Oedipe, il faut que je meure pour luy.
<lb />Ie l’attens cette mort, &amp; ie l’attens ſans plaintes,
<lb />Et s’il faut auoüer le ſujet de mes craintes,
<lb />C’eſt pour vous que je crains. Oüy, cher Hemon, pou
<lb />vous,
<lb />De ce ſang mal-heureux vous ſortez comme nous;
<lb />Et ie ne vois que trop que le courroux celeſte,
<lb />Vous rendra comme a nous cét honneur bien funeſte,
<lb />Et fera regreter aux Princes des Thebains,
<lb />De n’eſtre pas lortis du dermier des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Peut-on ſe repentir d’vn ſi grand auantage?
<lb />In ſi noble trépas flate trop mon courage,
<lb />Et du flig de ſes Roys il eſt beau d’eſtre iſſu,
<lb />Oût-on rendre ce ſang ſi-toſt qu’on l’a receu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et quoy ſi parmy nous on a fait quelque offence,
<lb />Le Ciel doit-il ſur vous en prendre la vangeance,
<lb />Et n’eſt-ce pas aſſez du Pere &amp; des enfans,
<lb />Jans qu’il aille plus loin chercher des innocens?
<lb />L’eſt à nous à payer pour les crimes des noſtres,
<lb />Puniſſez-nous grands Dieux, mais eſpargnez les autres.
<lb />Mon Pere, cher Hemon, vous va perdre aujourd’huy,
<lb />Et je vous pers peut-eſtre encore plus que luy.
<lb />Le Ciel punit ſur vous, &amp; ſur voſtre famille,
<lb />Et les crimes du Pere &amp; l’amour de la Fille,
<lb />Et ce funeſte amour vous nuit encore plus,
<lb />Que les crimes d’Oedipe &amp; le ſang de Laius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Quoy mon amour, Madame? Et qu’a t’il de funeſte?
<lb />Eſt-ce vn crime qu’aimer vne beauté celeſte?
<lb />Et puiſque ſans colere il eſt receu de vous,
<lb />En quoy peut-il du Ciel meriter le couroux?
<lb />Vous ſeule en mes ſouſpirs eſtes intereſſée,
<lb />C’eſt à vous à juger s’il vous ont offensée,
<lb />Tels que ſeront pour eux vos Arreſts tout-puiſſans,
<lb />hs feront criiſleis ou leront innocens.
<lb />Auſſi quand iuſqu’à vous i’oſay porter ma flamme,
<lb />Vos yeux ſeuls imprimoient la terreur dans mon ame,
<lb />Et ie craignois bien plus d’offenſer vos appas,
<lb />Que le couroux des Dieux que ie n’offenſois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Autant que voſtre amour voſtre erreur eſt extrême,
<lb />Et vous les offenſiez beaucoup plus que moy-meſme;
<lb />Quelque rigueur pour vous qui paruſt en mes yeux,
<lb />Helas! ils approuuoient ce qui faſchoit les Dieux,
<lb />Oüy, ces Dieux ennemis de toute ma famille,
<lb />Auſſi bien que le Pere en deteſtoient la Fille,
<lb />Vous aimaſtes, Hemon, l’obiet de leur couroux,
<lb />Et leur haine pour moy s’eſtendit iuſqu’à vous.
<lb />C’eſt-là de vos mal-heurs le funeſte principe,
<lb />Fuyez, Hemon, fuyez de la Fille d’Oedipe,
<lb />Taſchez de n’aimer plus, pour plaire aux immortels,
<lb />Et la Fille &amp; la ſœur de tant de Criminels.
<lb />Le crime en ſa famille....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Ah! Madame leur crime
<lb />Ne fait que releuer voſtre vertu ſublime,
<lb />Puiſque par vn effort dont les Dieux ſont ialoux,
<lb />Vous brillez d’vn éclat qui ne vient que de vous.
<lb />Que le Ciel à ſon gré de ma perte diſpoſe,
<lb />I'en cheriray touſiours &amp; l’vne &amp; l’autre cauſe,
<lb />Glorieux de mourir pour le ſang de mes Roys,
<lb />Et plus heureux encor de mourir ſous vos lois.
<lb />Pluſt aux Dieux ſeulement que voſtre amant fidelle,
<lb />Puſt auoir de leur haine vne cauſe nouuelle,
<lb />Et que pour vous aymer meritant leur courroux,
<lb />Il puſt mourir encor pour eſtre aymé de vous.
<lb />Auſſi-bien que ferois-ie en ce commun naufrage,
<lb />Pourrois-ie me reſoudre a viure d'adantage,
<lb />En vain les Dieux voudroient differer mon trépas,
<lb />Mon deſeſpoir feroit ce qu’ils ne feroient pas,
<lb />Mais peut-eſtre en ce point noſtre frayeur eſt vaine,
<lb />Attendons... Mais voicy Polinico &amp; la Reine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />IOCASTE, POLINICE,
<lb />ANIIGONE,IEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Adame au nom des Dieux, ceſſez de m’arreſter,
<lb />Vl Ie vois bien que la Paix ne peut s’executer.
<lb />eſperois que du Ciel la Iuſtice infinie,
<lb />oudroit ſe déclarer contre la tyrannie,
<lb />t que laſſé de voir tant reſpandre de ſang,
<lb />rendroit à chacun ſon legitime rang.
<lb />lais puis qu’ouuertement, il tient pour l’iniuſtice,
<lb />t que des criminels il ſe rend le complice,
<lb />ois-ie encore eſperer qu’vn Peuple reuolté,
<lb />uand le Ciel eſt iniuſte écoute l’équité?
<lb />ois-ie prendre pour Iuge vne troupe inſolente,
<lb />’vn fier vſurpateur miniſtre violente,
<lb />ui ſert mon ennemy par vn laſche intereſt,
<lb />qu’il anime encor tout éloigné qu’il eſt?
<lb />t raiſon n’agit point ſur vne populace,
<lb />e ce Peuple deſia, i’ay reſſenty l’audace,
<lb />'loin de me reprendre apres m’auoir chaſſé,
<lb />Ciort vonr virtylan dans vn Princc offenſc.
<lb />omme ſur luy l’honneur n’euſt iamais de puiſſance;
<lb />croit que tout le monde aſpire à la vangeance,
<lb />? ſes inimitiez rien n’arreſte le cours,
<lb />aand il hait vne fois il veut haïr touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />ais s’il eſt vray, mon Fils, que ce Peuple vous carigne,
<lb />Et que tous les Thebains redoutent voſtre regne,
<lb />Pourquoy par tant de ſang cherchez-vous à regner
<lb />eu cc Peuple endurcy que rien ne peut gaigner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Eſt-ce au Peuple, Madame, à ſe choiſir vn Maiſtre?
<lb />Si-toſt qu’il hait vn Roy doit on ceſſer de l’eſtre?
<lb />Sa haine ou ſon amour ſont-ce les premiers droits,
<lb />Qui font monter au Troſne ou deſcendre les Rois?
<lb />Que le Peuple à ſon gré nous craigne ou nous cheriſſe,
<lb />Le ſang nous met au Troſne, &amp; non pas ſon caprice
<lb />Ce que le ſang luy donne il le doit accepter,
<lb />Et s’il n’aime ſon Prince il le doit reſpecter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Vous ſerez vn Tyran haï de vos Prouinces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Ce nom ne conuient pas aux legitimes Princes,
<lb />De ce titre odieux mes droits me ſont garands,
<lb />La haine des Sujets ne fait pas les Tyrans.
<lb />Appellez de ce nom Eteocle luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt aimé de tous.
<lb />IOCASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />C’eſt vn tyran qu’on aim
<lb />Qui par cent laſchetez taſche à ſe maintenir,
<lb />Au rang ou par la force il a ſceu paruenir,
<lb />Et ſon orgueil le rend par vn effet contraire,
<lb />Eſclaue de ſon Peuple, &amp; Tyran de ſon Frere,
<lb />Pour commander tout ſeul il veut bien obeïr,
<lb />Eticlalt mcpiiſer pour me raire nair.
<lb />Ce n’eſt pas ſans ſujet qu’on me préfere vn traiſtre,
<lb />Le Peuple aime vn Eſclaue, &amp; craint d’auoir vn Maiſt
<lb />Mais ie croirois trahir la Maieſté des Roys,
<lb />Si ie faiſois le Peuple arbitre de mes droits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Ainſi donc la diſcorde a pour vous tant de charmes?
<fw><lb />V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ous laſſez vous déja d’auoir poſé les armes?
<lb />e ceſſerons nous point, apres tant de mal-heurs,
<lb />ous de verſer du ſang, moy de verſer des pleurs?
<lb />’accorderez-vous rien aux larmes d’vne Mere?
<lb />Ia Fille, s’il ſe peut retenez voſtre Frere,
<lb />e cruel pour vous ſeule auoit de l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />h! ſi pour vous ſon ame eſt ſourde à la pitié,
<lb />ue pourrois-je eſperer d’vne amitié paſſée,
<lb />qu’vn long éloignement n’a que trop effacée?
<lb />peine en ſa memoire ay-je encor quelque rang,
<lb />t ſon cœur n’aime plus qu’à reſpandre du ſang.
<lb />le cherchez plus en luy ce Prince magnanime,
<lb />e Prince qui montroit tant d’horreur pour le cri<lb />me,
<lb />ont l’ame genereuſe auoit tant de douceur
<lb />lui reſpectoit ſa Mere &amp; cheriſſoit ſa ſœur.
<lb />a nature pour luy n’eſt plus qu’vne chimere,
<lb />l méconnoiſt ſa Sœur, il meſpriſe ſa Mere,
<lb />lt l’ingrat en l’eſtat où ſon orgüeil l’a mis,
<lb />reuienit; illais ſelas: c eſt pour nortie ſupplice,
<lb />ue ne vois point mon Frere, en voyant Polinice;
<lb />n vain il ſe preſente à mes yeux éperdus,
<lb />e ne le connois point, il ne me connoiſt plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />J’imputez point ce crime à mon ame affligée,
<lb />Dites pluſtoſt, ma Sœur, que vous eſtes changée;
<lb />Dites que de mon rang le laſche vſurpateur,
<lb />Mſ'a ſceû rauir encor l’amitié de ma Sœur.
<lb />De voſtre changement ce traiſtre eſt le complice,
<lb />Parce qu’il me deteſte, il veut qu’on me haïſſe,
<lb />Auſſi ſans imiter voſtre exemple aujourd’huy,
<lb />Voſtre haine ne fait que m’aigrir contre luy.
<lb />e vous connois touſiours &amp; ſuis touſiours le meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />26
<lb />ANTIGONE.
<lb />Eſt-ce m’aimer, cruel, autant que ie vous aime,
<lb />Que d’eſtre inexorable à mes triſtes ſouſpirs,
<lb />Et m’expoſer encore à tant de déplaiſirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Mais vous-meſme, ma Sœur, eſt-ce aimer voſtre F
<lb />Que de luy faire enfin cette injuſte priere,
<lb />Et me vouloir rauir le Sceptre de la main?
<lb />Dieux! qu’eſt-ce qu’Eteocle à de plus fhidmain?
<lb />C’eſt trop fauoriſer vn tyran qui m’outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Non non vos intereſts me touchent d’auanta ge,
<lb />Ne croyez pas mes pleurs perfides à ce point,
<lb />Auec vos Ennemis ils ne conſpirent point.
<lb />Cette Paix, que ie veux, me ſeroit vn ſupplice,
<lb />S’il en deuoit couſter le Sceptre à Polinice,
<lb />Et l’vnique faueur, mon Frere, ou ie prétens,
<lb />C’eſt qu’il me ſoit permis de vous voir plus long-ten
<lb />Seulement quelques jours ſouffrez que l’on vous voye.
<lb />Et donnez-nous le temps de chercher quelque voye
<lb />Qui puſſe vous femſettre au rang de vos ayeux,
<lb />Sans que vous reſpandiez vn ſang ſi precieux.
<lb />Pouuez-vous refuſer cette grace legere,
<lb />Aux larmes d’vne Sœur, aux ſouſpirs d’vne Mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Mais quelle crainte encor vous peut inquieter,
<lb />rou quoy ii promptemene voulez-vous nous quittel
<lb />Ce jour-cy tout entier n’eſt-il pas de la tréue,
<lb />Dés qu’elle a commencé faut-il qu’elle s’acheue?
<lb />Vous voyez qu’Etéocle à mis les armes bas,
<lb />Il veut que ie vous voye, &amp; vous ne voulez-pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Oüy, mon Frere, il n’eſt pas comme vous inflexible
<lb />Aux larmes de ſa Mere il a paru ſenſible,
<lb />Nos pleurs ont deſarmé ſa colere aujourd’huy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />igneur, rien ne vous preſſe, &amp; vous pouuez ſans
<lb />peine,
<lb />iſſer agir encor la Princeſſe &amp; la Reine,
<lb />cordez-tout ce jour à leur preſſant deſir,
<lb />yons ſi leur deſſein ne poura reuſſir,
<lb />donnez-pas la joye au Prince voſtre Frere,
<lb />dire que ſans vous la Paix ſe pouuoit faire,
<lb />us aurez ſatisfait vne Mere, vne Sœur,
<lb />vous aurez lur tout larisrait voſtre honneur.
<lb />ais que veut ce Soldat? ſon ame eſt toute émeüe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />IOCASTE, POLINICE,
<lb />ANTIGONE, HEMON,
<lb />VN SOLDAT Grec.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN SOLDAT Grec.
<lb />Eigneur on eſt aux mains, &amp; la tréue eſt rompuë,
<lb />neies Ihebais condunts par Créon, &amp; leur Roy,
<lb />taquent voſtre Armée &amp; violent leur foy,
<lb />:braue Hippomedon s'efforce en voſtre abſence,
<lb />e ſouſtenir leur choc de toute ſa puiſſance,
<lb />ir ſon ordre, Seigneur, ie vous viens auertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />h les traiſtres! Allons, Hemon, il faut ſortir,
<lb />à la Reyne,
<lb />adame vous voyez comme il tient ſa parole,
<lb />C ij
<lb />nhuioi teut le comoue, iliil aetuque, &amp; j’y vole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Polinice, Mon Fils... Mais il ne m'entend plus
<lb />Auſſi bien que mes pleurs mes cris ſont ſuperflus
<lb />Chere Antigone allez, courez à ce Barbare,
<lb />Du moins allez prier Hemon qu’il les ſepare,
<lb />Le courage me mamquey de jeny paiucourir,
<lb />Tout ce que je puis faire, helas! c’eſt de mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tin un jetend Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />IOCASTE, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Lympe, va t’en voir ce funeſte ſpectacle,
<lb />UVa voir ſi leur fureur n’a point trouué d’obſtacle,
<lb />Si rien n’a pû toucher l’vn ou l’autre party,
<lb />On dit qu’à ce deſſein Ménecée eſt ſorty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMPE.
<lb />Ie ne ſçay quel deſſein animoit ſon courage,
<lb />Vne heroyque ardeur brilloit ſur ſon viſage,
<lb />Mais vous deuez, Madame, eſperer juſqu’au bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d e llo Li
<lb />Va tout voir, chere Olympe, &amp; me viens dire tout.
<lb />Eſclaircy promptement ma triſte inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Mais vous dois-je laiſſer en cette ſolitude?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Va, je veux eſtre ſeule en l'eſtat où ie ſuis,
<lb />Si pourtant on peut l’eſtre auecque tant d’ennuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />d e n adu d da
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOCASTE ſeule.
<lb />Vreront-ils touſiours ces ennuis ſi funeſtes?
<lb />U N'epuiſeront-ils point les vangeances celeſtess
<lb />Me feront-ils ſouffrir tant de cruels trépas,
<lb />Sans jamais au tombeau précipiter mes pas?
<lb />O Ciel! que tes rigueurs ſeroient peu redoutables,
<lb />Si la foudre d’abord accabloit les coupables,
<lb />Et que tes chaſtimens paroiſſent infinis,
<lb />Quand tu laiſſes la vie à ceux que tu punis!
<lb />Tu ne l’ignores pas, depuis le iour infame,
<lb />Ou de mon propre Fils je me trouuay la Femme,
<lb />Le moindre des tourmens que mon cœur a ſoufferts,
<lb />Egale tous les maux que l’on ſouffre aux Enfers.
<lb />Et toutesfois, ô Dieux, vn crime inuolontaire,
<lb />Deuoit-il attirer toute voſtre colere?
<lb />Le connoiſſois-je, helas! ce Fils infortuné,
<lb />Lors que dedans mes bras vous l’auez amené ?
<lb />C’eſt vous dont la rigueur m’ouurit ce precipice.
<lb />Voila de ces grands Dieux la ſuprême iuſtice,
<lb />Iuſques au bord du crime ils conduiſent nos pas,
<lb />Ils nous le font commettre, &amp; ne l’excuſeut pas.
<lb />Prennent-ils donc plaiſir à faire des coupables,
<lb />Afin d’en faire apres d’illuſtres miſerables,
<lb />Et ne peuuent-ils point quand ils ſont en couroux,
<lb />Chercher des criminels à qui le crime eſt doux?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />TOCASTE, ANTTGONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />IOCASTE.
<lb />E bien en eſt-ce fait? L'vn ou l’autre perſide,
<lb />IVient-il d’executer ſon noble parricide?
<lb />D’vn triomphe ſi beau vient-il de s’honorer?
<lb />Qui des deux dois-ie plaindre, &amp; qui dois-ie abhorer?
<lb />Ou mont-na pomeious deux en mouranciur la place,
<lb />Confirmé par leur ſang la celeſte menace?
<lb />Parlez, parlez, ma fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ah! Madame, en effet,
<lb />L’Oracle eſt accomply, le Ciel eſt ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Quoy mes deux Fils ſont morts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Vn autre ſang Madame,
<lb />Rend la Paix à l’Eſtat &amp; le calme à voſtre ame:
<lb />Vn ſang digne des Roys dont il eſt découlé
<lb />Pour l’Eſtat &amp; pour nous s’eſt luy-meſme immolé.
<lb />Ie ſortois pour fléchir Hémon &amp; Polinice,
<lb />Ils eſtoient dé-ja loin auant que ie fortiſſe,
<lb />Ie leur crioys d’attendre &amp; d’arreſter leurs pas;
<lb />Mais loin de s’arreſter ils ne m’entendoient pas.
<lb />Ils ont couru tous deux vers le champ de bataille,
<lb />Et moy je ſuis montée au haut de la muraille,
<lb />D’où le Peuple eſtonné regardoit comme moy,
<lb />L’approche d’vn combat qui le glaçoit d’effroy.
<lb />A cet inſtant fatal le dernier de nos Princes,
<lb />C liij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’honneur de noſtre ſang, l’eſpoir de nos Prouinces
<lb />Ménecée en vn mot digne Frere d Hémon,
<lb />Et trop indigne auſſi d’eſtre Fils de Créon,
<lb />De l’amour du Pays monſtrant ſon ame atteinte,
<lb />Au milieu des deux camps eſt auancé ſans crainte,
<lb />Et ſe faiſant oüir des Grecs &amp; des Thebains,
<lb />Arreſtez, a t’il dit, arreſtez inhumains.
<lb />Ces mots imperieux n’ont point trouué d’obſtacle,
<lb />Les Soldats eſtonnez de ce nouueau ſpectacle,
<lb />De leur noire fureur ont ſuſpendu le cours,
<lb />Et ce Prince auſſi-toſt pourſuiuant ſon diſcours,
<lb />Apprennez, a t’il dit, l’arreſt des deſtinées,
<lb />Par qui vous allez voir vos miſeres bornées,
<lb />Ie ſuis le dernier ſang de vos Roys deſcendu.
<lb />Qui par l’ordre des Dieux doit eſtre répandu,
<lb />Receuez donc ce ſang que ma main va répandre,
<lb />Et receuez la Paix où vous n’oſiez prétendre,
<lb />Il ſe taiſt, &amp; ſe frappe en acheuant ces mots,
<lb />Et les Thebains voyant expirer ce Heros,
<lb />Comme ſi leur ſalut deuenoit leur ſupplice,
<lb />Regardent en tremblant ce noble Sacrifice.
<lb />I’ay veû le triſte Hemon abandonner ſon rang
<lb />Pour venir embraſſer ce Frere tout en ſang.
<lb />Creon à ſon exemple a jetté bas les armes,
<lb />Et vers ce Fils mourant eſt venu tout en larmes,
<lb />Et l’vn &amp; l’altre camp les vojant retiren,
<lb />Ont quitté le combat &amp; ſe ſont ſéparez.
<lb />Et moy le cœur tremblant, &amp; l’ame toute émuë,
<lb />D’vn ſi funeſte objet j’ay deſtourné la veuë,
<lb />De ce Prince admirant l’héroïque fureur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Comme vous ie l’admire, &amp; j’en fremis d’horreur.
<lb />Eſt-il poſſible, ô Dieux, qu’apres ce grand miracle,
<lb />Le repos des Thebains trouue encor quelque obſtacle!
<lb />Cet illuſtre trépas ne peut-il vous calmer,
<lb />Puiſque meſme mes Fils s’en laiſſent deſarmer?
<lb />La refuſerez-vous cette noble Victime?
<lb />Si la vertu vous touche autant que fait le crime,
<lb />Si vous donnez les prix comme vous puniſſe,
<lb />Quels crimes par ce ſang ne ſeront effacez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Cuy, ouy cette vertu ſera recompenſée,
<lb />Les Dieux ſont trop payez du ſang de Menecée,
<lb />Et le ſang d’vn Heros aupres des Immortels,
<lb />Vaut ſeul plus que celuy de mil criminels.
<lb />Ce ſont eux dont la main ſuſpend la barbarie,
<lb />De deux Camps animez d’vne égale furie,
<lb />Et ſi de tant de ſang ils n’eſtoient point laſſez,
<lb />A leur boüillante rage ils les auroient laiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Connoiſſez-mieux du Ciel la vangeance fatale
<lb />Touſiours à ma douleur il met quelque interualle,
<lb />Mais hela s! quand ſa main ſemble me ſecourir
<lb />C’eſt alors qu’il s’appreſte à me faire perir.
<lb />Il a mis cette nuit quelque tréue à mes larmes,
<lb />Afin qu’à mon reueil je viſſe tout en armes,
<lb />S’il me flate auſſi-toſt de quelque eſpoir de Paix,
<lb />Vn Oracle cruel me l’oſte pour jamais.
<lb />Il m’ameine mon Fils, il veut que ie le voye,
<lb />Mais combien cherement me vend il cette joye!
<lb />Ce Fils eſt inſenſible, &amp; ne m’écoute pas,
<lb />Et ſoudain il me r'olte de renigage aux combats.
<lb />Ainſi touſiours cruel, &amp; touſiours en colere,
<lb />m'ieme ue s appaiſer &amp; deuient plus ſeuere.
<lb />Il n’interromp ſes coups que pour les redoubler,
<lb />Et retire ſon bras pour me mieux accabler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Madame, eſperons tout de ce dernier miracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />La haine de mes Fils eſt vn trop grand obſtacle,
<lb />En vain tous les mortels s’épuiſeroient le flanc,
<lb />Ils ſe veulent baigner dedans leur propre ſang.
<lb />Tous deux voulant regner, il faut que l’vn periſſe,
<lb />L’vn a pour luy le Peuple, &amp; l’autre la Iuſtice,
<lb />Polinice endurcy n’écoute que ſes droits,
<lb />Du Peuple &amp; de Creon l’autre écoute la voix.
<lb />Oüy du laſche Creon. Cette ame intereſſée,
<lb />Nous oſte tout le fruit du ſang de Ménecée,
<lb />En vain pour nous ſauuer ce grand Prince ſe perd,
<lb />Le Pere nous nuit plus que le Fils ne nous ſert.
<lb />De deux jeunes Heros cét infidele Pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIidalans
<lb />Ah! le voicy, Madame, auec le Roy mon Frere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />IOCASTE, ETEOCLE,
<lb />ANTIGONE, CREON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />On Fils, c’eſt donc ainſi que l’on garde ſa foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ETEOCLE.
<lb />Madame ce combat n’eſt point venu de moy,
<lb />Mais de quelques Soldats, tant des Grecs que des no
<lb />ſtres.
<lb />Qui s’eſtant querellez les vns auec les autres,
<lb />Ont inſenſiblement tout le corps ébranlé,
<lb />Et fait vn grand combat d’vn ſimple démeslé.
<lb />La bataille ſans doute alloit eſtre cruelle,
<lb />Et ſon éuenement vuidoit noſtre querelle,
<lb />Quand du Fils de Créon le funeſte trépas,
<lb />Des Thebains &amp; des Grecs a retenu le bras,
<lb />Ce Prince le dernier de la race Royale,
<lb />S’eſt appliqué des Dieux la réponſe fatale,
<lb />Et luy-meſme à la mort il s’eſt précipité,
<lb />De l’amour du pays noblement tranſporté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Ah! ſi le ſeul amour qu’il eut pour ſa patrie,
<lb />Le rendit inſenfible aux douceurs de la vie,
<lb />Mon Fils ce meſme amour ne peut-il ſeulement,
<lb />De voſtre ambition vaincre l’emportement?
<lb />Vn exemple ſi beau vous inuite à le ſuiure,
<lb />Il ne faudra ceſſer de regner ny de viure
<lb />Vous pouuez en cedant vn peu de voſtre rang,
<lb />Faire plus qu’il n’a fait en verſant tout ſon ſang.
<lb />Il ne faut que ceſſer de haïr voſtre Frere,
<lb />Vous ferez beaucoup plus que ſa mort n’a ſceû faire.
<lb />O Dieux ! aimer vn Frere eſt-ce vn plus grand effort,
<lb />Que de haïr la vie &amp; courir à la mort?
<lb />Et doit-il eſtre enfin plus facile en vn autre,
<lb />De reſpandre ſon ſang, qu’en vous d’aimer le voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Son illuſtre vertu me charme comme vous,
<lb />Et d’vn ſi beau trépas ie ſuis meſme jaloux.
<lb />Et toutefois, Madame, il faut que je vous die,
<lb />Qu’vn troſne eſt plus pénible a quitter que la vie;
<lb />La gloire bien ſouuent nous porte à la hair,
<lb />Mais peu de Souuerains font gloire d’obcyr.
<lb />Les Dieux vouloient ſon ſang, &amp; ce Prince ſans crime
<lb />Ne pouuoit à l’Eſtat refuſer ſa Victime,
<lb />Mais ce meſme pays qui demandoit ſon ſang,
<lb />Demande que ie regne &amp; m’attache à mon rang.
<lb />Iuſqu’à ce qu’il m’en oſte il faut que j’y demeure;
<lb />Il n’a qu’à prononcer j obeyray ſur l’heure,
<lb />Et Thebes me verra pour appaiſer ſon ſort,
<lb />Mrucrcencie du rrome, d couilla Moit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ah! Menecée eſt mort, le Ciel n'en vent point d’autre.
<lb />Faites ſeruir ſon ſang ſans y joindre le voſtre,
<lb />Et puis qu’il l’a versé pour nous donner la Paix,
<lb />Accordez-la, Seigneur, à nos juſtes ſouhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Et quoy meſme Creon pour la Paix ſe declare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Pour auoir trop aimé cette guerre barbare,
<lb />Vous voyez les malheurs ou le Ciel m’a plongé.
<lb />Mon Fils eſt mort, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Il faut qu’il ſoit vang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Sur qui me vangerois-je en ce mal-heur extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Vos ennemis, Creon, ſont ceux de Thebes meſme,
<lb />Vangez-la, vangez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ah! dans ces Ennemis
<lb />Ie trouue voſtre Frere, &amp; ie trouue mon Fils.
<lb />Dois-je verſer mon ſang, ou reſpandre le voſtre?
<lb />Et dois-je perdre vn Fils pour en vanger vn autre?
<lb />Seigneur mon ſang m’eſt cher, le voſtre m’eſt ſacré,
<lb />Seray-ie ſacrilege ou bien dénaturé?
<lb />Soüilleray-je ma main d’vn ſang que je reuere,
<lb />Seray-je parricide, afin d’eſtre bon Pere?
<lb />Vn ſi cruel ſecours ne me peut ſoulager,
<lb />Et ce ſeroit me perdre au lieu de me vanger.
<lb />Tout le ſoulagement ou ma douleur aſpire,
<lb />C’eſt qu’au moins mes mal-heurs ſeruent à voſtre En
<lb />pire,
<lb />Ie me conſoleray ſi ce Fils que je plains,
<lb />Aſſure par ſa mort le repos des Thebains.
<fw><lb />Le Ci
</fw><lb />« Ciel promet la Paix au ſang de Ménecée.
<lb />Icheuez-la, Seigneur, mon Fils l’a commencée,
<lb />Iccordez-luy ce prix qu’il en a prétendu,
<lb />it que ſon ſang en vain ne ſoit pas répandu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Non, puiſqu’à nos mal-heurs vous deuenez ſenſible,
<lb />Au ſang de Ménecée il n’eſt rien d’impoſſible,
<lb />Que Thebes ſe raſſure apres ce grand effort,
<lb />Puis qu’il change voſtre ame, il changera ſon ſort.
<lb />La Paix dés ce moment n’eſt plus deſeſperée,
<lb />Puiſque Créon la veut je la tiens aſſeurée,
<lb />Jien-toſt ces cœurs de fer ſe verront adoucis,
<lb />E vainqueur de Creon peut bien vaincre mes Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Eteocle.
<lb />Qu’vn ſi grand changement vous deſarme &amp; vous tou<lb />che,
<lb />Quittez mon File, quittez cette haine farouche,
<lb />Soulagez vne Mere, &amp; conſolez Creon,
<lb />Rendez-moy Polinice, &amp; luy rendez Hemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Mais enfin, c’eſt vouloir que je m’impoſe vn Maiſtre,
<lb />Vous ne l’ignorez pas, Polinice veut l’eſtre;
<lb />I demande ſur tout le pouuoir Souuerain,
<lb />it ne reuiendra pas que le Sceptre à la main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />IOCASTE, ETEOCLE, ANTIGONI
<lb />CREON, AITALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Olinice, Seigneur, demande vne entreueüe;
<lb />1 det ce que d i Preraut nous apprenel la venuë;
<lb />On ne dit pas pourquoy; mais il s’engage auſſi,
<lb />De vous attendre au Camp, ou de venir icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Sans doute qu’il eſt las d’vne guerre ſi lente,
<lb />Et ſon ambition n’eſt plus ſi violente,
<lb />Par ce dernier combat il apprend aujourd’huy,
<lb />Que vous eſtes au moins auſſi puiſſant que luy.
<lb />Les Grecs meſmes ſont las de ſeruir ſa colere,
<lb />Et j’ay ſceû depuis peu que le Roy ſon beau-pere,
<lb />Preferant à la guerre vn ſolide repos,
<lb />Se reſerue Mycene, &amp; le fait Roy d’Argos.
<lb />Tout courageux qu’il eſt, ſans doute il ne ſouhaitte,
<lb />que de mane enenet vhe honneſte retraitte,
<lb />Puis qu’il s’offre à vous voir croyez qu’il veut la Pais,
<lb />Ce ſour la doit concſire, ou la rompre à jamais.
<lb />Taſchez dans ce deſſein de l’affermir vous-meſme,
<lb />Et luy promettez-tout hormis le Diadéme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Hormis le Diadéme il ne demande rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Mais voyez-le du moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Oüy puis qu’il le veut bien,
<lb />ous ferez plus tout ſeul que nous ne ſçaurions faire,
<lb />t le ſang reprendra ſon empire ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />llons donc le chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Mon r'is, au non des Dieux,
<lb />ttendez-le pluſtoſt, &amp; voyez-le en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Ié bien, Madame, he bien qu’il viene, &amp; qu’on luy
<lb />dumie
<lb />'outes les ſeûretez qu’il faut pour ſa perſonne,
<lb />illons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ah! ſi ce jour rend la Paix aux I’hebains,
<lb />ille ſera, Créon, l’ouurage de vos mains.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GCLIE VI.
<lb />CREON, ATTALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />’Intereſt des Thebains n’eſt pas ce qui vous tou<lb />che,
<lb />Deſdaigneuſe Princeſſe, &amp; cette ame farouche,
<lb />Qui ſemble me flatter apres tant de mépris,
<lb />Songe moins à la Paix qu’au retour de mon Fils.
<lb />Mais nous verrons bien-toſt ſi la fiere Antigone,
<lb />Auſſi bien que mon cœur deſdaignera le Throſne,
<lb />Nous verrons quand les Dieux m’auront fait voſtre Roy,
<lb />orce ihs bien neureux remportera iui mloy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Et qui n’admireroit vn changement ſi rare,
<lb />De voir que ce grand cœur pour la Paix ſe déclare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Tu crois donc que la Paix eſt l’objet de mes ſoins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Cüy je le crois, Seigneur, quand j’y penſois le moint.
<lb />Et voyant qu’en effet ce beau ſoin vous anime,
<lb />I’admire à tous momens cét effort magnanime,
<lb />Qui vous fait mettre enfin voſtre haïne au tombeau;
<lb />Ménecée en mourant n’a rien fait de plus beau,
<lb />Et qui peut immoler ſa haine à ſa Patrie,
<lb />Luy pourroit bien auſſi ſacrifier ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ah! ſans doute qui peut d’vn genereux effort,
<lb />Aimer ſon ennemy peut bien aimer la mort,
<lb />Et j’abandonnerois auec bien moins de peine,
<lb />Le ſoin de mon ſalut que celuy de ma haine;
<lb />I’aſſeurerois ma gloire en courant au trépas.
<lb />Mais on le perd, Attale, en ne ſe vengeant pas;
<lb />Quoy ie negligerois le ſoin de ma vengeance?
<lb />Et de mon Ennemy je prendrois la défenſe?
<lb />De la mort de mon Fils Polinice eſt l’Autheur,
<lb />Et moy ie deuiendrois ſon laſche Protecteur!
<lb />Quand ie renoncerois à cette haine extréme,
<lb />Pourrois-je bien ceſſer d’aimer le Diadéme?
<lb />Non non tu me verras d’vne conſtante ardeur,
<lb />Haïr mes ennemis &amp; cherir ma grandeur.
<lb />Le Troſne fit touſiours mes ardeurs les plus cheres;
<lb />Ie rougis d’obeyr ou regnerent mes Peres,
<lb />Tout mon Sang me conduit au rang de mes Ayeux,
<lb />Et ie l’enuiſageay dés que j’ouuris les yeux.
<lb />Sur tout depuis deux ans ce noble ſoin m’inſpire,
<lb />Ie ne fais point de pas qui ne tende à l’Empire,
<lb />Des Princes mes neueux j’entretiens la fureur,
<lb />Et mon ambition autoriſe la leur.
<lb />D’Eteocle dabord j’appuyay l’injuſtice,
<lb />Ie luy fis refuſer l’Empire à Polinice,
<lb />re igais que je penſois dés lors à m’y placer,
<lb />Et ie le mis au Troſne afin de l’en chaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Mais Seigneur ſi la Guerre euſt pour vous tant de char<lb />mes,
<lb />D’où vient que de leurs mains vous arrachez les armes,
<lb />Et puiſque leur diſcorde eſt l’objet de vos vœux,
<lb />Pourquoy par vos conſeils s’embraſſent-ils tous deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON
<lb />Plus qu’à mes Ennemis la Guerre m’eſt mortelle,
<lb />Et le courroux du Ciel me la rend trop cruelle;
<lb />Il s’arme contre moy de mon propre deſſein,
<lb />Il ſe ſert de mon bras pour me percer le ſein.
<lb />La Guerre s’allumoit lors que pour mon ſuplice,
<lb />Hemon m’abandonna pour ſuiure Polinice,
<lb />Les deux Freres par moy deuinrent Ennemis,
<lb />Et ie deuins, Attale, Ennemy de mon Fils.
<lb />Enfin ce meſme jour je fais rompre la tréue,
<lb />I'excite le Soldat, tout le Camp ſe ſoûleue,
<lb />On ſe bat &amp; voila qu’vn Fils deſeſperé,
<lb />Meurt &amp; romp vn combat que j’ay tant préparé.
<lb />Mais il me reſte vn Fils, &amp; je ſens que je l’aime,
<lb />Tout rebelle qu’il eſt, &amp; tout mon Riual meſme,
<lb />Sans le perdre je veux perdre mes Ennemis,
<lb />Il m’en couſteroit trop, s’il m’en couſtoit deux Fils.
<lb />Des deux Princes d’ailleurs la haine eſt trop puiſſante,
<lb />Ne croy pas qu’à la Paix iamais elle conſente;
<lb />Moy-meſme je ſçauray ſi bien l’enuenimer,
<lb />Qu’ils periront tous deux pluſtoſt que de s’aimer.
<lb />Les autres Ennemis n’ont que de courtes haines,
<lb />Mais quand de la Nature on a briſé les chaines,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<lb />Cher Attale, il n’eſt rien qui puiſſe reünir,
<lb />Ceux que des nœuds ii forts n’ont pas ſceu retenir;
<lb />L’on hait auec excez lors que l’on haït vn Frere.
<lb />Mais leur eſloignement rallentit leur colere,
<lb />Quelque haine qu’on ait pour vn fier Ennemy,
<lb />Quand il eſt loin de nous on la perd à demy.
<lb />Ne t’eſtonne donc plus ſi je veux qu ils ſe voyent;
<lb />Ie veux qu'en ſe voyant leurs fureurs ſe déployent,
<lb />Cue rappellant leur haine au neu de la chaſſer,
<lb />Ils s’eſtouffent, Attale, en voulant s’embraſſer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Vous n’auez plus, Seigneur, à craindre que vous meſme.
<lb />On porte ſes remords auec le Diadéue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Quand on eſt ſur le Troſne on a bien d’autres ſoins,
<lb />Et les remords ſont ceux qui nous peſent le moins.
<lb />Du plaiſir de regner vne ame poſſedée,
<lb />De tout le temps paſſé deſtourne ſon idée,
<lb />Et de tout autre objet vn Eſprit eſloigné,
<lb />Croit n’auoir point veſcu tant qu’il n’a point regné.
<lb />Mais allons, le remords n’eſt pas ce qui me touche,
<lb />Et je n’ay plus vn cœur que le crime effarouche,
<lb />Tous les premiers forfaits couſtent quelques efforts,
<lb />Mais, Attale, on commet les ſeconds fans remords.
</sp>
<p type="MainZone-Date"><lb />Fin du III. Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE,
<lb />ETEOCLE, CREON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Vy, Creon, c’eſt icy qu’il doit bien-toſt ſe ren<lb />J dre,
<lb />lt tous deux en ee lieu nous les pouuons attendre,
<lb />Nous verrons ce qu’il veut, mais ie reſpondrois bien,
<lb />Que par cette entreueüe on n’auancera rien.
<lb />elcay que Polinice eſt vne humeur altiere,
<lb />e ſçay bien que ſa haine eſt encor toute entiere,
<lb />e ne croy pas qu’on puiſſe en arreſter le cours,
<lb />lt pour moy ie ſens bien que ie le hay touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />lais s’il vous cede enfin la grandeur Souueraine,
<lb />lous deuez ce me ſemble appaiſer voſtre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />?ne ſçay ſi mon cœur s’appaiſera iamais,
<lb />le n’eſt pas on orgüeil, c’eſt luy ſeul que je hais.
<lb />lous auons l’vn &amp; l’autre vne haine obſtinée,
<lb />Ile n’eſt pas, Creon, l’ouurage d’vne année,
<lb />lle eſt nee auec nous, &amp; ſa noire fureur,
<lb />D iij
<lb />Auſſi-toſt que la vie entra dans noſtre cœur.
<lb />Nous eſtions ennemis dés la plus tendre enfance,
<lb />Et déja nous l’eſtions auecque violence,
<lb />Nous le ſommes au Troſne auſſi bien qu’au berceau,
<lb />Et le ſerons peut-eſtre encor dans le Tombeau.
<lb />On diroit que le Ciel par vn arreſt funeſte,
<lb />Voulut de nos parens vanger ainſi l’inceſte,
<lb />Et que dans noſtre Sang il voulut mettre au four
<lb />Tout ce qu’a de plus noir &amp; la haine &amp; l’amour,
<lb />Et maintenant, Creon, que j’attens ſa venüe.
<lb />Ne croy pas que pour luy ma haine diminuë,
<lb />Plus il approche, &amp; plus il allume ſes feux,
<lb />Et ſans doute il feudra qu’elle éclatte à ſes yeux.
<lb />I’aurois meſme regret qu’il me quittaſt l’Empire,
<lb />Il faut, il faut qu’il fuye, &amp; non qu’il ſe retire,
<lb />Ie ne veux point, Creon, le haïr a moitié,
<lb />Et je crains ſon courroux moins que ſon amitié.
<lb />Ie veux pour donner cours à mon ardente haine,
<lb />Que ſa fureur au moins autoriſe la mienne,
<lb />Et puiſqu’enfin mon cœur ne ſçauroit ſe trahir,
<lb />Ie veux qu’il me deteſte afin de le hayr.
<lb />Tu verras que ſa rage cit encore la meme,
<lb />Et que touſiours ſon cœur aſpire au Diadéme,
<lb />Qu’il m’abhorre touſiours, &amp; veut touſiours regner,
<lb />Et qu’on peut bien le vaincre &amp; non pas le gaigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Domtez-le donc, Seigneur, s’il demeure inflexible,
<lb />Quelque fier qu’il puuſſe eſtre il n’eſt pas inuincible,
<lb />Et puiſque la raiſon ne peut rien ſur ſon cœur,
<lb />Eprouuez ce que peut vn bras touſiours vainqueur.
<lb />Cüy, quoy que dans la Paix, ie treuuaſſe des charmé.
<lb />Ie ſeray le premier à reprendre les armes,
<lb />Et ſi je demandois qu’on en rompiſt le cours.
<lb />Ie demande encor plus que vous regniez touſiours.
<lb />Que la Guerre s’enflamme &amp; jamais ne finiſſe,
<lb />La Paix eſt trop cruelle auecque Polinice,
<lb />Sa préſence aigriroit ſes charmes les plus doux,
<lb />Et la guerre, Seigneur, nous plaiſt auecque vous.
<lb />La rage d’vn Tyran eſt vne affreuſe Guerre,
<lb />Tout ce qui luy déplaiſt, il le porte par terre,
<lb />Du plus beau de leur ſang il priue les Eſtats,
<lb />Et ſes moindres rigueurs ſont d’horribles combats.
<lb />Tout le Peuple Thebain vous parle par ma bouche,
<lb />Ne le ſoûmettez pas à ce Prince farouche,
<lb />Si la Paix ſe peut faire il la veut comme moy,
<lb />Sur tout, ſi vous l’aimez, conſeruez luy ſon Roy.
<lb />Cependant écoutez le Prince voſtre Frere,
<lb />ibt s'n ic pent, scignetir, cacliez voltle coicie.
<lb />Mais queiqu tn tiemti
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ea a le a l Ai.
<lb />ETEOCLE, CREON, ATTALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />HEbien, font ils bien prés d’icyr
<lb />Vont ils venir Attale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Oüy, Seigneur, les voicy.
<lb />d’en toue d'aooiu la rincent, e la Rcine,
<lb />it bien-toſt ils ſeront dans la chambre prochaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Qu'ils entrent. Cette approche excite mon couroux.
<lb />Qu'on hait vn ennemy quand il eſt prés de nous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ih! le voicy. Fortune acheue mon ouurage,
<lb />ſt liure les tous deux aux tranſports de leur rage.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dv
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SCHSIE, ETEOCLE, POLINICE
<lb />ANTIGONE, CREON, TIEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />E voicy donc tantoſt au comble de mes vœux,
<lb />I Puiſque déja le Ciel vous raſſemble tous deux.
<lb />Vous reuoyez vn Frere, apres deux ans d’abſence,
<lb />Dans ce meſme Palais où vous priſtes naiſſance,
<lb />Et moy par vn bon-heur ou je n’oſois penſer,
<lb />L’vn &amp; l’autre à la fois je vous puis embraſſer.
<lb />Commencez donc, mes Fils, cette vnion ſi chere,
<lb />Et que chacun de vous reconnoiſſe ſon Frere,
<lb />Tous deux dans voſtre Frere enuiſagez vos traits;
<lb />Mais pour en mieux juger voyez les de plus prés.
<lb />Sur tout que le Sang parle &amp; faſſe ſon office,
<lb />Approchez Eteocle, auancez Polinice.
<lb />Hé! quoy? Loin d’appprocher vous reculez tous deux
<lb />D’ou vient ce ſombre accüeil, &amp; ces regards faſcheux?
<lb />N’eſt-ce point que chacun d’vne ame irreſoluë,
<lb />Pour ſalüer ſon Frere, attend qu’il le ſalüe,
<lb />Et qu’affectant l’honneur de ceder le dernier,
<lb />L’vn ny l’autre ne veut s’embraſſer le premier?
<lb />Eſtrange ambition qui n’aſpire qu’au crime,
<lb />Où le plus furieux paſſe pour magnanime!
<lb />Le vainqueur doit rougir en ce combat honteux,
<lb />Et les premiers vaincus ſont les plus genereux.
<lb />Voyons donc qui des deux aura plus de courage,
<lb />Qui voudra le premier triompher de ſa rage.
<lb />Quoy vous n’en faites rien? C’eſt à vous d’auancer,
<lb />Et venant de ſi loin vous deuez commencer;
<lb />Commencez, Polinice, embraſſez voſtre Frere,
<lb />Et monſtrez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Hé! Madame, à quoy bon ce myſtere?
<lb />Tous ces embraſſemens ne ſont guere à propos,
<lb />Qu’il parle, qu’il s’explique &amp; nous laiſſe en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Quoy faut-il d’auantage expliquer mes penſées?
<lb />On les peut deſcouurir par les choſes paſſées,
<lb />La guerre, les combats, tant de ſang répandu,
<lb />Tout cela dit aſſez que le troſne m’eſt dû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTEOCLE.
<lb />Et ces meſmes combats, &amp; cette meſme Guerre,
<lb />Ce ſang qui tant de lois a Iait Iougn la Terre,
<lb />Tout cela dit aſſez que le Troſne eſt à moy,
<lb />Et tant que ie reſpire il ne peut eſtre à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Tu ſçais qu’iniuſtement tu remplis cette place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E in e a las
<lb />L’injuſtice me plaiſt pourueû que ie t’en chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOLINICE.
<lb />Si tu n’en veux ſortir, tu pourras en tomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Si ie tombe, auec moy tu pourras ſuccomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />O Dieux! que je me vois cruellement deceüe!
<lb />N’auois-je tant preſſé cette fatale veüe,
<lb />Que pour les desünir encor plus que jamais?
<lb />Ah! mes Fils, eſt-ce là comme on parle de Paix.
<lb />Quittez, au nom des Dieux, ces tragiques penſées,
<lb />Ne renouuellez point vos diſcordes paſſées,
<lb />Vous n’eſtes pas icy dans vn champ inhumain.
<lb />Eſt-ce moy qui vous met les armes à la main?
<lb />Conſiderez ces lieux où vous priſtes naiſſance.
<lb />Leur aſpect ſur vos cœurs n’a t’il point de puiſſance?
<lb />C’eſt icy que tous deux vous receuſtes le jour,
<lb />Tout ne vous parle icy que de Paix &amp; d’amour.
<lb />Ces Princes, voſtre Sœur, tout condamne vos haine
<lb />Enfin moy qui pour vous pris touſiours tant de peines,
<lb />Qui pour vous reünir immolerois... Helas,
<lb />Ils deſtournent la teſte, &amp; ne m’écoutent pas.
<lb />Tous deux pour s’attendrir ils ont l’ame trop dure,
<lb />Ils ne connoiſſent plus la voix de la Nature,
<lb />La fiere ambition qui regne dans leur cœur
<lb />N’écoute de conſeils que ceux de la fureur.
<lb />Leur Sang meſme infecté de ſa funeſte haleine,
<lb />Ou ne leur purie plus, ou ſeur parle de haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Polinice.
<lb />Et vous que ie croyois plus doux &amp; plus ſoſtmis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Ie ne veux rien de luy que ce qu’il m’a promis.
<lb />Il ne ſçauroit regner ſans ſe rendre parjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE..
<lb />Vne extrême juſtice eſt ſouuent vne iniure.
<lb />Le Troſne vous eſt dû, je n’en ſçaurois douter,
<lb />Mais vous le renuerſez en voulant y monter.
<lb />Ne vous laſſez-vous point de cette affreuſe guerre?
<lb />Voulez-vous ſans pitié deſoler cette terre,
<lb />Deſtruire cet Empire afin de le gagner?
<lb />Eſt-ce deſſus des morts que vous voulez regner?
<lb />Thebes auec raiſon craint le regne d’vn Prince,
<lb />Qui de fleuues de ſang inonde ſa Prouince,
<lb />Voudroit-elle obeïr à voſtre iniuſte Loy?
<lb />Vous eſtes ſon tyran auant qu’eſtre ſon Roy.
<lb />Dieux! ſi deuenant Grand ſouuent on deuient pire,
<lb />Si la vertu ſe perd quand on gaigne l’Empire,
<lb />Lors que vous regnerez que ſerez-vous helas!
<lb />Si vous eſtes cruel quand vous ne regnez pas?
<lb />POLINICE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Ah! ſi ie ſuis cruel on me force de l’eſtre.
<lb />Et de mes actions je ne ſuis pas le Maiſtre,
<lb />Si ie ſuis violent c’eſt que je ſuis contraint;
<lb />Et c’eſt injuſtement que le Peuple me craint.
<lb />Ie ne me connois plus en ce mal-heur extrême,
<lb />En m’arrachant au Troſne on m’arrache à moy-meſme,
<lb />Tant que j’en ſuis dehors je ne ſuis plus à moy,
<lb />Pour eſtre vertueux il faut que ie ſois Roy<lb />Mais il faut en effet ſoulager ma Patrie,
<lb />De ſes gemiſſemens mon ame eſt attendrie,
<lb />Trop de ſang innocent ſe verſe tous les jours,
<lb />Il faut de ſes mal-heurs que j’arreſte le cours,
<lb />Et taiisrante geilir ny rnlenesriy la Grece,
<lb />A l’Auteur de mes maux il faut que je m’addreſſe,
<lb />Il ſuſfit auſourd’huy de ſon ſang où du mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Du ſang de voſtre Frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Oüy Madame, du ſien.
<lb />Il faut finir ainſi cette guerre inhumaine.
<lb />Oüy, cruel, &amp; c’eſt-là le deſſein qui m’ameine,
<lb />Moy-meſme à ce combat j’ay voulu t’appeller,
<lb />A tout autre qu’à toy ie craignois d’en parler.
<lb />Tout autre auroit voulu condamner ma penſée,
<lb />Et perſonne en ces lieux ne te l’euſt annoncée.
<lb />Ie te l’annonce donc. C’eſt à toy de prouuer,
<lb />Si ce que tu rauis tu le ſçais conſeruer;
<lb />Montre-toy digne enfin, d’vne ſi belle proye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />I'accepte ton deſſein &amp; l’accepte auec joye,
<lb />Creon ſçait là-deſſus quel eſtoit mon deſir,
<lb />I’euſſe accepté le Troſne auec moins de plaiſir.
<lb />Ie te crois maintenant digne du Diadéme,
<lb />Et te le vais porter au bout de ce fer meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Haſtez-vous donc cruels de me percer le ſein,
<lb />Et commencez par moy voſtre horrible deſſein.
<lb />Ne conſiderez point que ie ſuis voſtre Mere,
<lb />Conſiderez en moy celle de voſtre Frere,
<lb />Si de voſtre ennemy vous recherchez le ſang,
<lb />Recherchez en la ſource en ce mal-heureux flanc.
<lb />Ie ſuis de tous les deux la commune ennemie,
<lb />Puiſque voſtre ennemy receût de moy la vie;
<lb />Cet ennemy ſans moy ne verroit pas le iour,
<lb />S’il meurt ne faut-il pas que ie meure à mon tour?
<lb />N’en doutez point, ſa mort me doit eſtre commune.
<lb />Il faut en donner deux, ou n’en donner pas vne,
<lb />Et ſans eſtre ny doux ny cruels à demy,
<lb />Il faut me perdre ou bien ſauuer voſtre ennemy.
<lb />Si la vertu vous plaiſt, ſi l’honneur vous anime,
<lb />Barbares rougiſſez de commettre vn tel crime,
<lb />Cu ſi le crime enfin vous plaiſt tant à chacun,
<lb />Barbares rougiſſez de n’en commettre qu’vn,
<lb />Auſſi bien ce n’eſt point que l’amitié vous tienne,
<lb />Si vous fauuez mna vie en pouridiuant la ſienne,
<lb />Vous vous garderiez bien cruels de m’eſpargner,
<lb />Si ie vous empeſchois vn moment de regner.
<lb />Polinice, eſt-ce ainſi que l’on traitte vne Mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />I’épargne mon pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Et vous tuez vn Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOLINTCE.
<lb />Ie punis vn meſchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Et ſa mort aujourd’huy.
<lb />Vous rendra plus coupable &amp; plus meſchant que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Faut-il que de ma main je couronne ce traiſtre,
<lb />Et que de Cour en Cour j’aille chercher vn Maiſtre,
<lb />Qu’errant &amp; vagabond ie quitte mes Eſtats,
<lb />Pour obſeruer des Loy s qu’il ne reſpecte pas?
<lb />De ſes propres forfaits ſeray-je la Victime?
<lb />Le Diadéme eſt-il le partage du crime?
<lb />Querdroit ou quel deuoir n’a t’il point violé?
<lb />Et cependant il regne &amp; ie ſuis exilé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Vn exil innocent vaut mieux qu’vne Couronne
<lb />Que le crime noircit, que le parjure donne,
<lb />Voſtre baniſſement vous rendra glorieux,
<lb />Et le Troſne mon Fils vous rendroit odieux.
<lb />ba tous aj momten puoe clele cre din autre ?
<lb />Mais ſi vous y montez ce ſera par le voſtre.
<lb />Conſeruez voſtre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ah! mon Frere en effet,
<lb />Pouuez-vous conceuoir cet horrible forfait?
<lb />Ainſi donc tout à coup l’honneur vous abandonne?
<lb />O Dieux! Eſt-il ſi doux de porter la Conronne?
<lb />Et pour le ſeul plaiſir d’en eſtre reueſtu,
<lb />Peut on ſe dépoüiller de toute ſa Vertu?
<lb />ula vertu jamais euit regné dans voitre ame,
<lb />En feriez vous au Troſne vn Sacrifice infame?
<lb />Quand on l’oſe immoler on la connoiſt bien peu,
<lb />Et la Victime helas! vaut bien plus que le Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />peigmeur lans vousiurel a ce maineur exdeme,
<lb />Le Ciel à vos deſirs offre le Diadême.
<lb />Ious pouuez ſans reſpandre vne goutte de ſang.
<lb />Jés que vous le voudrez monter à ce haut rang. .
<lb />Puiſque le Roy d’Argos vous cede vne Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Dois-je chercher ailleurs ce que le ſang me donnc?
<lb />i m’alliant chez luy n’auray-je rien porté,
<lb />E ij
<lb />Et tiendray-je mon rang de ſa ſeule bonté?
<lb />D’vn Throſne qui m'eſt dû, faut-il que l’on me chaſſe
<lb />Et d’vn Prince eſtranger que je brigue la place?
<lb />Non non, ſans m’abaiſſer à luy faire la Cour,
<lb />Ie veux deuoir le Sceptre à qui je dois le iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEM N.
<lb />Qu'on le tieme, seigneur, d un neau pere ou d’vn Pere.
<lb />La main de tous les deux vous ſera touſiours chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Hémon, la difference eſt trop grande pour moy,
<lb />L’vn me feroit eſclaue, &amp; l’autre me fait Roy.
<lb />Quoy ma grandeur ſeroit l’ouurage d’vne femme?
<lb />D’vn éclat ſi honteux je rougirois dans l’ame,
<lb />Le Troſne ſans l’amour me ſeroit donc fermé?
<lb />Ie ne regnerois pas ſi l’on ne m’euſt aimé?
<lb />Ie veux m’ouurir le Troſne, ou jamais n’y paroiſtre,
<lb />Et quand j’y monteray j’y veux monter en Maiſtre,
<lb />Que le Peuple à moy ſeul ſoit forcé d’obeyr,
<lb />Et qu’il me ſoit permis de m’en faire haïr.
<lb />Emiii de ma prandeur je veux ertre l’arbitre,
<lb />Eſtre Roy, cher Hemon, &amp; l’eſtre à iuſte titre,
<lb />Que le Sang me couronne, ou s’il ne ſuffit pas,
<lb />Ie veux à ſon ſecours n’appeller que mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Faites plus, tenez tout de voſtre grand courage,
<lb />Que voſtre bras tout ſeul faſſe voſtre partagé,
<lb />Et deſdaignant les pas des autres Souuerains,
<lb />Soyez, mon Fils, ſoyez l’ouurage de vos mains.
<lb />Par d’illuſtres exploicts couronnez vous vous-meſme,
<lb />Qu’vn ſuperbe laurier ſoit voſtre Diadéme;
<lb />Regnez &amp; triomphez, &amp; joignez à la fois,
<lb />La gloire des Heros à la Pourpre des Roys.
<lb />Quoy? voſtre ambition ſeroit-elle bornée,
<lb />A regner tour à tour l’eſpace d’vne année?
<lb />Cherchez à ce grand cœur que rienme peut domptet,
<lb />Quelque Troſne où vous ſeul ayez droit de monter.
<lb />Mille Sceptres nouueaux s’offrent à voſtre épée,
<lb />Sans que d'vn ſang ſi cher nous la voyons trempée,
<lb />Vos triomphes pour moy n’auront rien que de doux,
<lb />Et voſtre Frere meſme ira vaincre auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />vous vouiez que momomm flate de ces emeres,
<lb />Laiſſe vn vſurpateur au Troſne de mes Peres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Si vous luy ſouhaittez en effet tant de mal,
<lb />Eleuez-le vous-meſme à ce Troſne fatal.
<lb />Ce Troſne fut touſiours vn dangereux abyſme,
<lb />Et fouere renuironne auſſi bien que le crime,
<lb />Voſtre Pere &amp; les Roys qui vous ont deuancez,
<lb />Si-toſt qu’ils y montoient s’en ſont veûs renuerſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Quand je deurois au Ciel rencontrer le tonnerre,
<lb />Iy monterois pluſtoſt que de ramper à terre,
<lb />Mon cœur jaloux du ſort de ces grands mal-heureux,
<lb />Veut s’éleuer, Madame, &amp; tomber auec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICOCLE.
<lb />Ie ſçauray t’épargner vne chûte ſi vainc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Ah! ta chûte bien-toſt précedera la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Mon Fils ſon regne plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Mais il m’eſt odicu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Il a pour luy le Peuple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Et j’ay pour moy les Dieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Les Dieux de ce haut rang te vouloient interdire,
<lb />Puis qu’ils mont éleué le premier à l’Empire;
<lb />E iij
<lb />Ils ne ſçauoient que trop lors qu’ils firent ce choix,
<lb />Qu’on veut regner touſiours quand on regne vne fois.
<lb />Iamais deſſus le Troſne on ne vit plus d’vn Maiſtre,
<lb />Il n’en peut tenir deux quelque grand qu’il puiſſe
<lb />eſtre;
<lb />L’vn des deux toſt ou tard ſe verroit renuerſé,
<lb />Et d’vn autre ſoy-meſme on y ſeroit preſſé.
<lb />lugez donc par i'horreur que ce meſchant me donne,
<lb />Si je puis auec luy partager la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Et moy je ne veux plus tant tu m’és odieux,
<lb />Partager auec toy la lumiere des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOCASTE.
<lb />Allez donc, j’y conſens, allez perdre la vie,
<lb />A ce cruel combat tous deux je vous conuie,
<lb />Puiſque tous mes efforts ne ſçauroient vous changer,
<lb />Que tardez-vous? Allez vous perdre &amp; me vanger.
<lb />Surpaſſez s’il ſe peut les crimes de vos Peres,
<lb />Monſtrez en vous tuant comme vous eſtes Freres,
<lb />Le plus grand des forfaits vous a donné le jour,
<lb />Ilifaut qu'vn crime égal vous l’arrache à ſon tour.
<lb />Ie ne condamne plus la fureur qui vous preſſe,
<lb />Ie n’ay plus pour mon ſang ny pitié ny tendreſſe,
<lb />Voſtre exemple m’apprend à ne le plus cherir,
<lb />Et moy je vais, Cruels, vous aprendre à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Mcaluur eniferſaiienta
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Helas! rien ne les touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMON.
<lb />Rïen ne peut ébranler leur conſtance farouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Princes...
<lb />ANTIGONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Pour ce combat choiſiſſons quelque lieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLINICE.
<lb />Courons. Adieu ma Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEOCLE.
<lb />Adieu, Princeſſe, Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Mes Freres, Arreſtez, Gardes, qu’on les retienne,
<lb />Er iiMuefhen puen dei lage Midinaiilc,
<lb />C’eſt leur eſtre cruels que de les contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIEMON.
<lb />Madame il n’eſt plus rien qui les puiſſe arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ah! genereux Hémon! c’eſt vous teul que j’implore,
<lb />Si la vertu voue pronle, innoun mnmienencore,
<lb />Et qu’on puiſſe arreſter leur parricides mains,
<lb />Helas! pour me ſauuer, ſauuez ces inhumains.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCETE PREMIERE.
<lb />ANTIGONE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy te reſous-tu Princeſſe infortunée?
<lb />A Ta Mere vient de mourir dans tes bras,
<lb />Ne ſçaurois-tu ſuiure ſes pas
<lb />Et finir en mourant ta triſte deſtinée?
<lb />A de nouueaux mal-heurs te veux-tu reſeruer?
<lb />Tes Freres ſont aux mains, rien ne les peut ſauuer
<lb />De leurs cruelles armes.
<lb />Leur exemple t’anime à te percer le flanc,
<lb />Et toy ſeule verſes des larmes,
<lb />Tous les autres verſent du ſang.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelle eſt de mes mal-heurs l’extrémité mortelle,
<lb />Où ma douleur doit-elle recourir?
<lb />Dois-je viure, dois-je mourir?
<lb />Vn Amant me retient, vne Mere m’apelle,
<lb />Dans la nuit du tombeau, je la voy qui m’attend,
<lb />Ce que veut la raiſon, l’amour me le défend
<lb />Et m’en oſte l’enuie.
<lb />Que je voy de ſujets d’abandonner le jour!
<lb />Mais helas! qu’on tient à la vie,
<lb />Quand on tient ſi fort à l’amour!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oüy tu retiens, Amour, mon ame fugitiue,
<lb />Ie reconnoy la voix de mon Vainqueur,
<lb />L’eſperance eſt morte en mon cœur
<lb />Et cependant tu vis, &amp; tu veux que ie viue.
<lb />Tu dis que mon Amant me ſuiuroit au tombeau,
<lb />Que je dois de mes jours conſeruer le flambeau,
<lb />Pour ſauuer ce que j’aime.
<lb />Hemon voy le pouuoir que l’amour a ſur moy,
<lb />le neviuiois pas paur Moy ineiine,
<lb />Et ie veux bien viure pour toy.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Si jamais tu doutas de ma famme hache...
<lb />Mais voicy du combat la funeſte nouuelle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCERE II.
<lb />ANTIGONE, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ebien, ma chere Olympe, as-tu veû ce forfait?
<lb />H
<lb />OLYMPE.
<lb />L'y ſuis couruë en vain, c’en eſtoit déja fait.
<lb />Du haut de nos rempars j’ay veu deſcendre en larmes,
<lb />Le Peuple qui couroit &amp; qui crioit aux armes,
<lb />Et pour vous dire enfin d’où venoit ſa terreur,
<lb />Le Roy n’eſt plus, Madame, &amp; ſon Frere eſt vainqueur.
<lb />On parle auſſi d’Hemon, l’on dit que ſon courage,
<lb />S’eſt efforcé long-temps de ſuſpendre leur rage.
<lb />Mais que tous ſes efforts ont eſté ſuperflus,
<lb />C’eſt ce que j’ay compris de mille bruits confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ah! ie n’en doute pas, Hémon eſt magnanime,
<lb />Son grand cœur eût touſiouts trop d’horreur pour l
<lb />crime,
<lb />Ie l’auois conjuré d’empeſcher ce forfait,
<lb />Et s’il l’auoit pû faire, Olympe, il l’auroit fait.
<lb />Mais helas! leur fureur ne pouuoit ſe contraindre,
<lb />Dans des ruiſſeaux de ſang elle vouloit s’eſteindre:
<lb />Princes dénaturez vous voila ſatisfaits,
<lb />La mort ſeule entre vous pouuoit mettre la Paix.
<lb />Le Troſne pour vous deux auoit trop peu de place,
<lb />Il falloit entre vous mettre vn plus grand eſpace,
<lb />Et que le Ciel vous miſt pour finir vos diſaords,
<lb />L’vn parmy les viuans, l’autre parmy les morts.
<lb />Infortanez tous deux, dignes qu’on vous déplore,
<lb />Moins mal-heureux pourtant que ie ne ſuis encore,
<lb />Puiſque de tous les maux qui ſont tombez ſur vous,
<lb />Vous n’en ſentez aucun, &amp; que je les ſens tous.
<lb />Quand on eſt au tombeau tous nos tourmens s’appaiſent,
<lb />Quand on eſt furieux tous nos crimes nous plaiſent,
<lb />Des plus cruels mal-heurs le trépas vient à bout,
<lb />La fureur ne ſent rien, mais la douleur ſent tout.
<lb />Cette viue douleur dont ie ſuis la victime
<lb />Reſſent la mort de l’vn, &amp; de l’autre le crime,
<lb />Le ſort de tous les deux me deſchire le cœur,
<lb />Et praignant le vamcu, je pleure le vainqueur.
<lb />A ce cruel Vainqueur quel acüeil dois-je faire?
<lb />S’il eſt mon Frere, Olympe, il a tué mon Frere,
<lb />La nature eſt confuſe &amp; ſe taiſt aujourd’huy,
<lb />Elle n’oſe parler pour luy, ny contre luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Mais pour vous ce malheur eſt vn moindre ſuplice,
<lb />Que ſi la mort vous euſt enleué Polinice,
<lb />Ce Prince eſtoit l’objet qui faiſoit tous vos ſoins,
<lb />Les intereſts du Roy vous touchoient beaucoup moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Il eſt vray je l’aimois d’vne amitié ſincere,
<lb />Ie l’aimois beaucoup plus que ie n’aimois ſon Frere,
<lb />Et ce qui le rendoit agreable à mes yeux,
<lb />Il eſtoit vertueux, Olympe, &amp; mal-heureux.
<lb />Mais helas! ce n’eſt plus ce cœur ſi magnanime,
<lb />Et c’eſt vn criminel qu’à couronné ſon crime,
<lb />Son Frere plus que luy commence à me toucher,
<lb />Deuenant mal-heureux, il m’eſt deuenu cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Creon vient.
<lb />OLYMPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Il eſt triſte, &amp; j’en connois la cauſe,
<lb />Au couroux du Vainqueur la mort du Roy l’expoſe,
<lb />C'eſt de tous nos mal-heurs l’autheur pernicieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ANTIGONE, CREON.
<lb />ATIALE, OLIMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Adame, qu’ay-je appris en entrant dans ces
<lb />Mlieux;
<lb />Eltin viay que laRenie....
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Oüy, Creon elle-eſt morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />O Dieux! Puis-je ſçauoir de quelle eſtrange ſorte,
<lb />Ses iours infortunez ont eſteint leur flambeau ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBIMTE.
<lb />Elle-meſme, Seigneur, s’eſt ouuert le tombeau,
<lb />Et s’eſtant d'vn poignard en vn moment Idiſie,
<lb />Elle en a terminé ſes mal-heurs &amp; ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Elle a ſceû preuenir la perte de ſon Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ah! Madame, il eſt vray que les Dieux ennemis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />N’imputez qu’à vous ſeul la mort du Roy mon Frere,
<lb />Et n’en accuſez point la céleſte colere,
<lb />A ce combat fatal vous ſeul l’auez conduit,
<lb />Il a crû vos conſeils, ſa mort en eſt le fruit.
<lb />Ainſi de leur, flatteurs les Rois ſont les Victimes,
<lb />Vous auancez leur perte en approuuant leur crimes,
<fw><lb />1
</fw><lb />De la cheute des Rois vous eſtes les Auteurs,
<lb />Mais les Roys en tombant entraiſnent leurs flateurs.
<lb />Vous le voyez, Creon, ſa diſgrace mortelle,
<lb />Vous eſt funeſte autant qu’elle nous eſt cruelle,
<lb />Le Ciel en le perdant s’en eſt vangé ſur vous,
<lb />Et vous auez peut-eſtre à pleurer comme nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Madaſe, je l’auoue, de les ueſtmis contraires,
<lb />Me font pleurer deux Fils ſi vous pleurez deux Freres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Mes Freres &amp; vos Fils Dieux que veut ce diſcours?
<lb />Quelqu’autre qu’Eteocle à t’il finy ſes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Mais ne ſçauez-vous pas cette ſanglante hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIGonu.
<lb />I’ay ſceû que Polinice a gaigné la Victoire,
<lb />Et qu’Hemon a voulu les ſeparer en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Madame ce combat eſt bien plus inhumain.
<lb />Vous ignorez encor mes pertes &amp; les voſtres,
<lb />Mais horusiapprenen les viles d les amires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Rigoureuſe Fortune, acheue ton couroux,
<lb />Ah! ſans doute voicy le dernier de tes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Vous auez veu, Madame, auec quelle furie,
<lb />Les deux Princes ſortoient pour s’arracher la vie,
<lb />Que d’vne égale ardeur ils y couroient tous deux,
<lb />Et que jamais leurs cœurs ne s’accorderent mieux.
<lb />La ſoif de ſe baigner dans le ſang de leur Frere,
<lb />Faiſoit ce que jamais le ſang n’auoit ſçeu faire,
<lb />Par l’excez de leur haïne ils ſembloient reünis,
<lb />Et preſts à s’égorger ils paroiſſoient amis.
<lb />Ils ont choiſi d’abord pour leur champ de bataille,
<lb />Vn lieu prés des deux camps, au pied de la muraille;
<lb />C’eſt-là que reprenant leur premiere fureur,
<lb />Ils commencent enfin ce combat plein d’horreur.
<lb />D'vn geſte menaſſant, d’vn œil brûlant de rage,
<lb />Dans le ſein l’vn de l’autre ils cherchent vn paſſage
<lb />Et la ſeule fureur precipitant leur bras,
<lb />Tous deux ſemblent courir au deuant du trépas.
<lb />Mon Fils qui de douleur en ſoûpiroit dans l’ame,
<lb />Et qui ſe ſouuenoit de vos ordres, Madame,
<lb />Se iette au milieu d’eux &amp; meſpriſe pour vous,
<lb />Leurs ordres abſolus qui nous retenoient tous.
<lb />Il leur retient le bras, les repouſſe, les prie,
<lb />Et pour les ſeparer s’expoſe à leur furie,
<lb />Mais il s’efforce en vain d’en arreſter le cours,
<lb />Et ces deux Furieux ſe r’aprochent touſiours.
<lb />Il tient ferme pourtant &amp; ne perd point courage,
<lb />De mille coups mortels il deſtourne l’orage,
<lb />Iuſqu’à ce que du Roy le fer trop rigoureux,
<lb />Soit qu’il cherchaſt ſon Frere, ou ce Fils mal-heu<lb />reux.
<lb />Le renuerſe à ſes pieds preſt à rendre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Et la douleur encor ne me l’a pas rauie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />I’y cours, je le releue, &amp; le prens dans mes bras,
<lb />Et me reconnoiſſant, ie meurs, dit il, tout bas,
<lb />Trop heureux d’expirer pour ma belle Princeſſe,
<lb />En vain à mon ſecours voſtre amitié s’empreſſe,
<lb />C’eſt à ces furieux que vous deuez courir
<lb />Séparez-les, mon Pere, &amp; me laiſſez mourir.
<lb />Il expire à ces mots. Ce barbare ſpectacle,
<lb />A leur noire fureur n’apporte point d’obſtacle,
<lb />Seulement Polinice en paroiſt affligé,
<lb />Attens Hémon, dit-il, tu vas eſtre vangé.
<lb />En effet ſa douleur renouuelle ſa rage,
<lb />Et bien-toſt le combat tourne à ſon auantage,
<lb />Le Roy frappé d’vn coup qui luy perce le flanc.
<lb />Luy cede la Victoire &amp; tombe dans ſon Sang.
<lb />Les deux Camps auſſi-toſt s’abandonent en proye,
<lb />Le noſtre à la douleur &amp; les Grecs à la joye,
<lb />Et le Peuple allarmé du trépas de ſon Roy,
<lb />Sur le haut de ſes tours teſmoigne ſon effroy.
<lb />Polinice tout fier du ſuccez de ſon crime,
<lb />Regarde auec plaiſir expirer ſa Victime,
<lb />Dans le ſang de ſon Frere il ſemble ſe baigner,
<lb />Et tu meurs, luy dit-il, &amp; moy ie vais regner.
<lb />Regarde dans mes mains l’Empire &amp; la Victoire,
<lb />Va rougir aux Enfers de l’excez de ma gloire,
<lb />Et pour mourir encore auec plus de regret,
<lb />Traiſtre ſonge en mourant que tu meurs mon Sujet.
<lb />En acheuant ces mots, d’vne démarche fiere,
<lb />Il s’approche du Roy couché ſur la pouſſiere,
<lb />Et pour le deſarmer il auance le bras.
<lb />Le Roy qui ſemble mort obſerue tous ſes pas,
<lb />Il le voit, il l’attend, &amp; ſon ame irritée,
<lb />Pour quelque grand deſſein ſemble s’eſtre arreſtée,
<lb />L’ardeur de ſe vanger flate encor ſes deſirs,
<lb />Et retarde le cours de ſes derniers ſouſpirs.
<lb />Preſt à rendre la vie il en cache le reſte,
<lb />Et ſa mort au Vainqueur eſt vn piege funeſte,
<lb />Et dans l’inſtant fatal que ce Frere inhumain,
<lb />Luy veut oſter le fer qu’il tenoit à la main,
<lb />Il luy perce le cœur, &amp; ſon ame rauie,
<lb />En acheuant ce coup abandonne la vie.
<lb />Polinice frappé pouſſe vn cry dans les airs,
<lb />Et ſon ame en couroux s’enfuit dans les Enfers.
<lb />Tout mort qu’il eſt, Madame, il garde ſa colere,
<lb />Et l’on diroit qu’encore il menace ſon Frere,
<lb />Son viſage où la mort a répandu ſes traits,
<lb />Demeure plus terrible &amp; plus fier que jamais.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Fatale ambition, aueuglement funeſte,
<lb />D'vn Oracle cruel ſuite trop manifeſte,
<lb />De tout le ſang Royal il ne reſte que nous,
<lb />Et pluſt aux Dieux, Creon, qu’il ne reſtaſt que vous.
<lb />Et que mon deſeſpoir préuenant leur colere;
<lb />Euſt ſuiuy de plus prés le trépas de ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Il eſt vray que des Dieux le couroux embrazé,
<lb />Pour nous faire perir ſemble s’eſtre eſpuisé;
<lb />Car enfin ſa rigueur, vous le voyez, Madame,
<lb />Ne m’accable pas moins qu’elle afflige voſtre ame,
<lb />En m’arrachant mes Fils...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ah! vous regnez, Créon,
<lb />Et le Troſne aiſément vous conſole d’Hémon.
<lb />Mais laiſſez-moy de grace vn peu de ſolitude,
<lb />Et ne contraignez point ma triſte inquietude,
<lb />Auſſi bien mes chagrins paſſeroient iuſqu’à vous,
<lb />Vous treuuerez ailleurs des entretiens plus doux.
<lb />De Prome vous attend, le Peuple vous appeſle,
<lb />Gouſtez tout le plaiſir d’vne grandeur nouuelle,
<lb />Adieu, nous ne faiſons tous deux que nous geſner,
<lb />Ie veux pleurer, Creon, &amp; vous voulez regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON, arreſtant Antigone.
<lb />Ah! Madame, regnez &amp; iiontez ſur le Troſne,
<lb />Ce haut rang n’apartient qu’à l’illuſtre Antigone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTAGONE.
<lb />Il me tarde déja que vous ne l’occupiez,
<lb />La Couronne eſt à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie la mets à vos pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE.
<lb />Ie la refuſerois de la main des Dieux meſme,
<lb />Et vous oſez, Creon, m’offrir le Diadéme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Ie ſçay que ce haut rang n’a rien de glorieux,
<lb />Qui ne cede à l’honneur de l’offrir à vos yeux.
<lb />D'vn ſi noble deſtin ie me connois indigne,
<lb />Mais ſi l’on peut pretendre à cette gloire inſigne,
<lb />Si par d’illuſtres faits on la peut meriter,
<lb />Que faut-il faire enfin, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTICONE.
<lb />M’imiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Que ne ferois-ie point pour vne telle grace,
<lb />Ordonnez ſeulement ce qu’il faut que ie faſſe,
<lb />Ie ſuis preſt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGONE en s'en allant.
<lb />Nous verrons.
<lb />CREON la ſuiuant.
<lb />I’attens vos loix icy.
<lb />ANTIGONE en s’en allant.
<lb />Attendez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CREON, ATTALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />OOn couroux ſeroit-il adoucy?
<lb />Croyez-vous, la fléchir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Oüy oüy mon cher Attale,
<lb />Il n’eſt point de fortune à mon bon-heur égale,
<lb />Et tu vas voir en moy dans ce iour fortuné,
<lb />L’ambitieux au Troſne &amp; l’amant couronné.
<lb />Ie demandois au Ciel la Princeſſe &amp; le Trolne,
<lb />Il me donne le Sceptre, &amp; m’accorde Antigone,
<lb />Pour couronner ma teſte, &amp; ma flamme en ce iour
<lb />Il arme en ma faueur &amp; la haine &amp; l’amour:
<lb />Al aſlume pour moy deux paiſtons contralres,
<lb />Il attendrit la Sœur, il endurcit les Freres,
<lb />Il aigrit leur couroux, il fléchit ſa rigueur,
<lb />Et m’ouure en meſme temps &amp; leur troſne &amp; ſon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />ar clt vray , vous auentoute enore ploipele,
<lb />Et vous ſeriez heureux ſi vous n’eſtiez point Pere,
<lb />L’ambitions l’amour n’ont rien à deſirer,
<lb />Mais Seigneur, la nature à beaucoup à pleurer.
<lb />En perdant vos deux Fils...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />Oüy, leur perte m’afflige
<lb />Ie ſçay ce que de moy le rangde Pere exige,
<lb />Ie l’eſtois. Mais ſun tout, j’eſtois né pour regner,
<lb />Et je pers beaucoup moins que je ne crois gaigner.
<lb />Le nom de Pere, Attale, eſt vn titre vulgaire.
<lb />C’eſt vn don, que le Ciel ne nous refuſe guere,
<lb />Vn bon-heur ſi commun n’a pour moy rien de doux;
<lb />Ce n’eſt pas vn bon-heur s’il ne fait des jaloux.
<lb />Mais le Troſne eſt vn bien dont le Ciel eſt auare,
<lb />Du reſte des Mortels ce haut rang nous ſepare,
<lb />Bien peu ſont honorez d’vn don ſi pretieux,
<lb />La Terre a moins de Roys que le Ciel n’a de Dieux.
<lb />D’ailleurs tu ſçais qu’Hemon adoroit la Princeſſe,
<lb />Et qu’elle euſt pour ce Prince vne extrême tendreſſe,
<lb />S’il viuoit, ſon amour au mien ſeroit fatal,
<lb />En me priuant d’vn Fils le Ciel m’oſte vn Riual,
<lb />Ne me parle donc plus que de ſujets de joye,
<lb />Souffre qu’à mes tranſports je m’abandonne en proye,
<lb />Et ſans me rappeller des Ombres des Enfers,
<lb />Dy moy ce que je gaigne, &amp; non ce que je perds.
<lb />Parle-moy de regner, parle-moy d’Antigone,
<lb />I'auray bien-toſt ſon cœur, &amp; j’ay dé-ja le Troſne;
<lb />Tout ce qui s’eſt paſſé n’eſt qu’vn ſonge pour moy,
<lb />I’eſtois Pere &amp; Sujet, ie iuis Aiſiant &amp; Roy.
<lb />La Princeſſe &amp; le Trofne ont pour moy tant de char<lb />mes,
<lb />Que... mais Olympe vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE.
<lb />Dieux, elle eſt toute en larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CREON, OLYMPE, ATTALE.
<lb />V’attendez-vous, Seigneur, la Princeſſe n’eſt
<lb />plus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CREON.
<lb />Elle n’eſt plus Olympe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ah! regrets ſuperflus!
<lb />Elle n’a fait qu’entrer dans la chambre prochaine,
<lb />Et du meſme poignard dont eſt morte la Reine,
<lb />Sans que ie puſſe voir ſon funeſte deſſein,
<lb />Cette fiere Princeſſe a percé ſon beau ſein.
<lb />Elle s’en eſt, Seigneur, mortellement frappée,
<lb />Et dans ſon ſang, helas! elle eſt ſoudain tombée,
<lb />Iugez à cet obiet ce que i’ay dû ſentir.
<lb />Mais ſa belle ame ennfin toute preſte à ſortir.
<lb />Cher Hémon, c’eſt à toy que ie me Sacrifie,
<lb />Dit-elle, &amp; ce moment a terminé ſa vie.
<lb />I’ay ſenty ſon beau corps tout froid entre mes bras,
<lb />Et i’ay cru que mon aine afloit ſuiure ſes pas,
<lb />Heureuſe mille fois ſi ma douleur mortelle,
<lb />Dans la nuit du tombeau, m’euſt plongée auec elle.
<lb />Elle s’iu va
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />CREON,AAIALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREON.
<lb />T vous mourez ainſi, beau ſujet de mes feux,
<lb />C Et vous meſme, cruelle, eſteignez vos beaux yeux,
<lb />Vous fermez pour iamais ces beaux yeux que i’adore,
<lb />Et pour ne me point voir vous les fermez encore,
<lb />Quoy qu’Hemon vous fut cher, vous courez au trépas,
<lb />Bien plus pour m’éuiter que pour ſuiure ſes pas.
<lb />Mais dûſſiez vous encor m’eſtre auſſi rigoureuſe,
<lb />Ma preſence aux enfers vous fuſt elle odieuſe,
<lb />Dût apres le trépas viure voſtre courroux,
<lb />Inhumaine ie vais y deſcendre apres vous.
<lb />Vous y verrez touſiours l’objet de voſtre haïne,
<lb />Et touſiours ſes iouipns vous fednont llia peme,
<lb />Ou pour vous adoucir, ou pour vous tourmenter,
<lb />Et vous ne pourrez plus mourir pour m’euiter.
<lb />Mourons donc...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTALE, &amp; des Gardes.
<lb />Ah! Seigneur quelle cruelle enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CREGN.
<lb />Ah! c’eſt m’aſſaſſiner que me ſauuer la vie,
<lb />Amour, rage, tranſports venez à mon ſecours,
<lb />Venez &amp; terminez mes déteſtables iours,
<lb />De ces cruels amis trompez tous les obſtacles.
<lb />Toy iuſtifie, ô Ciel, la foy de tes Oracles,
<lb />Ie ſuis le dernier ſang du mal-heureux Laïus,
<lb />Perdez-moy, Dieux cruels, ou vous ſerez déceûs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reprenez, reprenez cet Empire funeſte,
<lb />Vous m’oſtez Antigone, oſtez-moy tout le reſte
<lb />Le Troſne &amp; vos preſens excitent mon couroux,
<lb />Vn coup de foudre eſt tout ce que ie veux de vous.
<lb />Accordez-le à mes vœux, accordez-le à mes crimes
<lb />Alouſtez mon ſupplice à tant d’autres Victimes,
<lb />Mais en vain ie vous preſſe, &amp; mes propres forfaits.
<lb />Me font dé-ja ſentir tous les maux que j’ay faits.
<lb />Polinice, Eteocle, Iocaſte, Antigone,
<lb />Mes Fils, que j’ay perdus pour m’éleuer au Troſne,
<lb />Tant d’autres mal-heureux d’ont i’ay cauſé les maux
<lb />Font dé-ja dans mon cœur l’office des bourreaux.
<lb />Arreſtez, mon trépas va vanger voſtre perte,
<lb />murouure vu tomioeny la Perre cle olr ouuerte.
<lb />Ie reſſens à la fois mille tourmens diuers,
<lb />Et ie m’en vais chercher du repos aux Enfers.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il tombe entre les mains des Gardes.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />E
<lb />S
<lb />2
<lb />4
<lb />3
<lb />2
<lb />2
<lb />S
<lb />PE.
<lb />E
<lb />MB.
<lb />MC
<lb />2
<lb />S
<lb />4
<lb />2
<lb />2
<lb />Rx
<lb />3
<lb />M
<lb />
<lb />
<lb />A
<lb />7
<lb />S
<lb />3
<lb />8
<lb />8
<lb />1
<lb />
<lb />4
<lb />P
<lb />Q
<lb />8
<lb />A
<lb />Q
<lb />9
<lb />P
<lb />M
<lb />un
<lb />J
<lb />R
<lb />
<lb />E
<lb />Q
<lb />C
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />8
<lb />9
<lb />3
<lb />2
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />*
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />E
<lb />4
<lb />2
<lb />Q
<lb />1
<lb />8.
<lb />L
<lb />9 hp
<lb />M2
<lb />A
<lb />L
<lb />M
<lb />
<lb />S:
<lb />8
<lb />M
<lb />3
<lb />ELA
<lb />L
<lb />M
<lb />
<lb />MIMI
<lb />8
</fw><fw><lb />TIITE
<lb />A
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />E
<lb />
<lb />M
<lb />B
<lb />2
<lb />Pv
<lb />2
<lb />3
<lb />ũlſu
<lb />2
<lb />EIIEIIEIIEIEEIEIEIIEIEIIEIIE
<lb />Me<lb />Q
<lb />E3
<lb />L
<lb />4
<lb />8
<lb />E
<lb />
<lb />8
<lb />E
<lb />2
<lb />E
<lb />RxBE
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />P2
<lb />2
<lb />M
<lb />2
<lb />L
<lb />K
<lb />9
<lb />g
<lb />E
<lb />B
<lb />8
<lb />S
<lb />8
<lb />Q
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />1E
</fw><fw><lb />16
</fw><fw><lb />16
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>