<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mithridate , tragédie par M. Racine</title>
        <author>Racine, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31169321w"/>
          <author>
            <persName>Racine, Jean</persName>
          </author>
          <title>Mithridate , tragédie par M. Racine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1673" cert="high" resp="BNF">1673</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<fw><lb />HIIIEE
<lb />4
<lb />8
<lb />20
<lb />P
<lb />Q
<lb />L
<lb />R
<lb />R
<lb />4
<lb />P
<lb />14
<lb />2
<lb />
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />
<lb />Fi
<lb />8
<lb />S
<lb />B
<lb />&amp;
<lb />*x
<lb />
<lb />Q
<lb />
<lb />E
<lb />EIJEIIITEIEITEIIEIſEIſuſI
<lb />4
<lb />M
<lb />Q
<lb />Pi
<lb />M
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />M
<lb />
<lb />Q
<lb />2
<lb />B
<lb />A
<lb />S
<lb />
<lb />C
<lb />E
<lb />S
<lb />C
<lb />
<lb />S
<lb />ſu
<lb />8
<lb />u
<lb />L
<lb />E
<lb />3
<lb />4
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />M
<lb />4
<lb />MQ
<lb />Co
<lb />21
<lb />B2
<lb />22
<lb />Mrt
<lb />15
<lb />65
<lb />2
<lb />2
<lb />L
<lb />4
<lb />Q
<lb />10
<lb />6
<lb />{
<lb />
<lb />2
<lb />V
<lb />Q
<lb />O
<lb />U
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />4M
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />8
<lb />2
<lb />H
<lb />AES
<lb />I
<lb />2
<lb />MXNA
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />0
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MM
<lb />L n'y a gueres de nom
<lb />plus connu que celuy
<lb />de Mithridate. Sa
<lb />vie &amp; ſa mort font vne par<lb />tie conſiderable de l’Hiſtoire
<lb />Romaine. Et ſans conter les
<lb />victoires qu’il a remportées,
<lb />on peut dire que ſes ſeules dé<lb />faites ont fait preſque toute
<lb />la gloire de trois desplus
<lb />grands Capitaines de la Re<lb />publique. Ainſi ie ne penſe
<lb />pas qu’il ſoit beſoin de citer
<lb />icy mes Auteurs. Car excepté
<lb />quelque euenement que i'ay
<lb />vn peu approché par le droit
<lb />que donne la Poëſie, tout le
<lb />monde reconnoiſtra aiſément
<lb />que i’ay ſuiuy l’Hiſtoire auec
<lb />beaucoup de fidelité. La ſeu<lb />le choſe qui pourroit n'eſtre pas
<lb />auſsi connue que le reſte, c’eſt
<lb />le deſſein que ie fay prendre à
<lb />Mithridate de paſſer dans
<lb />l’Italie. Comme ce deſſein m'a
<lb />fourny vne des Scenes, qui
<lb />6niiit plus réuſsi dans ma
<lb />Tragedie, ie croy que le plai<lb />ſir du Lecteur pourra redou<fw><lb />A
</fw><lb />bler, quand il verra que preſ<lb />que tous les Hiſtoriens ont dit
<lb />ce que ie fay dire icy à Mi<lb />thridate.
<lb />Florus, Plutarque &amp; Dion
<lb />Caſsius nomment les Pays par
<lb />oü il deuoit paſſer. Appien
<lb />d’Alexandrie entre plus dans
<lb />le détail. Et apres auoir mar<lb />qué les facilitez &amp; les ſecours
<lb />que Mithridate eſperoit trou<lb />üer dans ſa marche; Il ajoüte
<lb />que ce Projet fut le prétexte
<lb />dont Pharnace ſe ſeruit pour
<lb />reuolter toute l’Armée, &amp; que
<lb />les Soldats effrayez de l’entre<lb />priſe de ſon Pere, la regarde<lb />rent comme le deſeſpoir d’vn
<lb />Prince qui ne cherchoit qu’à
<lb />perir auec éclat.
<lb />Ainſi elle fut en partie cauſe
<lb />de ſa Mort, qui eſt l’action de
<lb />ma Tragédie. I’ay encore lié ce
<lb />deſſein de plus prés a mon ſu<lb />et, &amp; ie m'en ſuis ſeruy pour
<lb />faire connoiſtre à Mithridate
<lb />les ſecrêts ſentimens de ſes
<lb />deux Fils. On ne peut pren<lb />dre trop de précaution pour ne
<lb />rien mettre ſur le Theatre qui
<lb />ne ſoit tres-neceſſaire. Et les
<lb />plus belles Scenes ſont en dan<lb />ger d’ennuyer, du moment
<lb />qu'on les peut ſeparer de l’A<lb />ction,
<lb />&amp; qu'elles l’interrom<lb />pent au lieu de la conduire
<lb />vers ſa fin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAIT DV PRIVILEGE
<lb />91.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR Grace &amp; Priuilege du Roy
<lb />I en datte du deuxiéme Mars 1673.
<lb />ſigné DESVIEVX: Il eſt permis au
<lb />Sieur RACINE de faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter par tel Libraire
<lb />ou Imprimeur qu’il aura choiſi, vne
<lb />Piece de Theatre par luy compoſée,
<lb />intitulée Mithridate, Tragedie: &amp; ce
<lb />pendant le temps &amp; eſpace de dix
<lb />années, auec défenſe à toutes per<lb />ſonnes de quelque qualité ou condi<lb />tion qu’elles ſoient, d’en vendre ny
<lb />debiter aucun exemplaire, que de
<lb />ceux qui auront eſté imprimez de
<lb />ſon conſentement, à peine de ſix
<lb />mil liures, confiſcation des exemplai<lb />res contrefaits, &amp; autres peines por<lb />tées par ledit Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ledit Sieur RACINE a cedé le
<lb />droit dudit Priuilege à CLAVDE
<lb />BARBIN, pour en jouyr ſuiuant
<lb />le contenu en iceluy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Liure des Marchands
<lb />Libraires &amp; Imprimeurs de Paris, ſui<lb />uant &amp; conformement à l’Arreſt du Par<lb />lement de Paris du huitiéme Avril 1653.
<lb />&amp; celuy du Conſeil Priué du Roy, du 27.
<lb />Fevrier 1665. le 16. Mars 1673.
<lb />Signé D. THIERRY, Syndic.
<fw><lb />Acheuée d’imprimer le 16. Mars 1673.
</fw><fw><lb />ACTEVRS.
<lb />MITHRIDATE Roy de Pont, &amp; de
<lb />MONIME
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PHARNACE
<lb />XIPHARES
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARBATE
<lb />PHOEDIME
<fw><lb />AC1S
<lb />Gardes.
<lb />quantité d’autres Royau<lb />mes.
<lb />accordée auec Mithri<lb />date, &amp; déja declarée
<lb />Reine.
<lb />Fils de Mithridate,
<lb />mais de differentes
<lb />3 meres.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Confident de Mithri<lb />date, &amp; Gouuerneur de
<lb />la Place de Nymphée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Confidente de Mo<lb />nime.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Domeſtique de Mi<lb />thridate.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Scene eſt à Nymphée, port de Mer
<lb />dans le Boſphore Cimmerien, autrement
<lb />dit la Taurique Cherfoneſe.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MITHRIDATE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MITHRIDATE,
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCLNE IREMIENL.
<lb />XIPHARES, ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />XIPHARES.
<lb />N nous faiſoit, Arbate, vn fidelle
<lb />rapport.
<lb />Rome en effet triomphe, &amp; Mithri<lb />date eſt mort.
<lb />Les Romains vers l’Euphrate ont attaqué mon Pere,
<lb />Et trompé dans la nuit ſa prudence ordinaire.
<lb />Apres vn long combat tout ſon Camp diſperſé
<lb />Dans la foule des morts en fuyant l’a laiſſé.
<lb />Et j’ay ſceû qu’vn Soldat dans les mains de Pompée
<lb />Auec ſon Diadême a remis ſon Eſpée.
<lb />Ainſi ce Roy, qui ſeul a durant quarante ans
<lb />Laſſé tout ce que Rome eut de Chefs importans
<lb />Et qui dans l’Orient balançant la fortune
<lb />Vangeoit de tous les Rois la querelle commune.
<lb />Meurt, &amp; laiſſe apres luy pour vanger ſon trépas
<lb />Deux rils infortunez qui ne s’accordent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />nous, ooigneur. Quoy l'amour de regner en ſa place
<lb />Rend déja Xiphares ennemy de Pharnace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Non, je ne prétens point, cher Arbate, à ce prix
<lb />D’vn malheureux Empire acheter le débris.
<lb />Ie ſçais en luy des ans reſpecter l’auantage.
<lb />Et content des Eſtats marquez pour mon partage,
<lb />Ie verray ſans regret tomber entre ſes mains
<lb />Tout ce que luy promet l’amitié des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBAIE.
<lb />L’amitié des Romains? Le Fils de Mithridate,
<lb />Seigneur? Eſt-il bien vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />N’en doute point, Arbate.
<lb />Pharnace dés long-temps tout Romain dans le cœur
<lb />Attend tout maintenant de Rome, &amp; du Vainqueur.
<lb />Et moy plus que jamais à mon Pere fidelle
<lb />Ie conſerue aux Romains vne haine immortelle.
<lb />Cependant &amp; ma haine, &amp; ſes prétentions
<lb />Sont les moindres ſujets de nos diuiſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Et quel autre intereſt contre luy vous anime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie m’en vais t’eſtonner. Cette belle Monime
<lb />Qui du Roy noſtre Pere attira tous les vœux,
<lb />Dont P'harnace apres luy ſe declare amoureux..3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Hé bien, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie l’aime, &amp; ne veux plus m’en taire
<lb />Puis qu’enfin pour Riual je n’ay plus que mon Frere,
<lb />Tu ne t’attendois pas ſans doute à ce diſcours.
<lb />Mais ce n’eſt point, Arbate, vn ſecret de deux jours.
<lb />Cet amour s’eſt long-temps accrû dans le ſilence.
<lb />Que n’en puis-je à tes yeux marquer la violence,
<lb />Et mes premiers ſoûpirs &amp; mes derniers ennuis?
<lb />Mais en l’eſtat funeſte où nous ſommes reduits,
<lb />Ce n’eſt guere le temps d’occuper ma memoire
<lb />A rappeller le cours d’vne amoureuſe hiſtoire.
<lb />Qu’il te ſuffiſe donc, pour me juſtifier,
<lb />Que je vis, que j’aimay la Reine le premier,
<lb />Que mon Pere ignoroit juſqu’au nom de Monime,
<lb />Quand je conceûs pour elle vn amour legitime.
<lb />Il la vit. Mais au lieu d’offrir à ſes beautez
<lb />Vn Hymen, &amp; des vœux dignes d’eſtre écoutez;
<lb />Il crut que ſans prétendre vne plus haute gloire,
<lb />Elle luy cederoit vne indigne victoire.
<lb />Tu ſçais par quels efforts il tenta ſa vertu,
<lb />Et que laſſé d’auoir vainement combattu,
<lb />Abſent, mais toûjours plein de ſon amour extréme,
<lb />Il luy fit par tes mains porter ſon Diadême.
<lb />Iuge de mes douleurs, quand des bruits trop certains
<lb />M’annoncerent du Roy l’amour, &amp; les deſſeins,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand je ſceûs qu’à ſon lit Monime reſeruée
<lb />Auoit pris auec toy le chemin de Nymphée.
<lb />Helas! j’appris encor dans ce temps odieux,
<lb />Qu’aux offres des Romains ma Mere ouurit les yeux
<lb />Ou pour vanger ſa foy par cet hymen trompée
<lb />Ou ménageant pour moy la faueur de Pompée,
<lb />Elle trahit mon Pere, &amp; rendit aux Romains
<lb />La Place, &amp; les Treſors confiez en ſes mains.
<lb />Quel deuins-je au recit du crime de ma Mere!
<lb />Ie ne regarday plus mon Riual dans mon Pere.
<lb />I’oubliay mon amour par le ſien trauerſé.
<lb />Ie n’eus deuant les yeux que mon Pere offenſé.
<lb />I’attaquay les Romains, &amp; ma Mere eſperduë
<lb />Me vit, en reprenant cette Place renduë,
<lb />A mille coups mortels contre-eux me déuoüer,
<lb />Et chercher en mourant à la deſauoüer.
<lb />L’Euxin depuis ce temps fut libre, &amp; l’eſt encore.
<lb />Et des Riues de Pont, aux Riues du Boſphôre
<lb />Tout reconnut mon Pere, &amp; ſes heureux Vaiſſeaux
<lb />N’eurent plus d’Ennemis que les Vents &amp; les Eaux.
<lb />Ie voulois faire plus. Ie prétendois, Arbate,
<lb />Moy-meſme à ſon ſecours m’auãcer vers l’Euphrate.
<lb />Ie fus ſoudain frappé du bruit de ſon trépas.
<lb />Au milieu de mes pleurs, je ne le cele pas,
<lb />Monime, qu’en tes mains mon Pere auoit laiſſée,
<lb />Auec tous ſes attraits reuint en ma penſée.
<lb />Que dis-je? En ce malheur je trẽblay pour ſes jours.
<lb />Ie redoutay du Roy les cruelles amours.
<lb />Tu ſçais combien de fois ſes jalouſes tendreſſes
<lb />Ont pris ſoin d’aſſurer la mort de ſes Maiſtreſſes.
<lb />Ie volay vers Nymphée. Et mes triſtes regards
<lb />Virent d’abord Pharnace au pié de ſes Rempars.
<lb />I’en conceûs, je l’auoüe, vn préſage funeſte.
<lb />Tu nous receûs tous deux, &amp; tu ſçais tout le reſte.
<lb />Pharnace en ſes deſſeins toûjours impetueux
<lb />Ne diſſimula point ſes vœux préſomptueux.
<lb />De mon Pere à la Reine il conta la diſgrace,
<lb />L’aſſura de ſa mort, &amp; s’offrit en ſa place.
<lb />Comme il le dit, Arbate, il veut l’executer.
<lb />Mais enfin à mon tour je prétens éclater.
<lb />Autant que mon amour reſpecta la puiſſance
<lb />D’vn Pere, a qui je fus déuoüé dés l’Enfance,
<lb />Autant ce meſme amour maintenant reuolté
<lb />De ce nouueau Riual braue l’autorité.
<lb />Ou Monime à ma flamme elle-meſme contraire
<lb />Condannera l’aueu que je prétens luy faire,
<lb />Ou bien quelques malheurs qu’il en puiſſe auenir
<lb />Ce n’eſt que par ma mort qu’on la peut obtenir.
<lb />Voila tous les ſecrets que je voulois t’apprendre.
<lb />C’eſt à toy de choiſir quel party tu dois prendre,
<lb />Qui des deux te paroiſt plus digne de ta foy,
<lb />L’Eſclaue des Romains, ou le Fils de ton Roy.
<lb />Fier de leur amitié Pharnace croit peut-eſtre
<lb />Commander dans Nymphée &amp; me parler en Maiſtre.
<lb />Mais icy mon pouuoir ne connoiſt point le ſien.
<lb />Le Pont eſt ſon partage, &amp; Colchos eſt le mien.
<lb />Et l’on ſçait que toûjours la Colchide &amp; ſes Princes
<lb />Ont conté ce Boſphore au rang de leurs Prouinces.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Commandez-moy, Seigneur. Si j’ay quelque pouuoir
<lb />Mon choix eſt déja fait, je feray mon deuoir.
<lb />Auec le meſme zele, auec la meſme audace
<lb />Que jeſeruois le Pere, &amp; gardois cette Place,
<lb />Et contre voſtre Frere, &amp; meſme contre vous;
<lb />Apres la mort du Roy je vous ſers contre tous.
<lb />Sans vous ne ſçay-je pas que ma mort aſſurée
<lb />De Pharnace en ces lieux alloit ſuiure l’entrée?
<lb />Sçay-je pas que mon ſang par ſes mains répandu
<lb />Euſt ſoüillé ce rampart contre luy défendu.
<lb />Aſſurez-vous du cœur &amp; du choix de la Reîne.
<lb />Du reſte, ou mõ credit n’eſt plus qu’vne ombre vaine
<lb />Ou Pharnace laiſſant le Boſphore en vos mains,
<lb />ala joun aiedisdes bontel des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Que ne deuray-je point à cette ardeur extréme?
<lb />Mais on vient. Cours, amy, c’eſt la Reine elle-meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MONIME, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Eigneur, je viens à vous. Car enfin aujourd’huy,
<lb />S Si vous m’abandonnez, quel ſera mon appuy?
<lb />Sans Parens, ſans Amis, deſolée, &amp; craintiue,
<lb />Reine long-temps de nom, mais en effet Captiue,
<lb />Et Veuue maintenant ſans auoir eû d’Eſpoux,
<lb />Seigneur, de mes malheurs ce ſont là les plus doux.
<lb />Ie tremble à vous nommer l’Ennemy qui m’opprime.
<lb />I’eſpere toutefois qu’vn Cœur ſi magnanime
<lb />Ne ſacrifiera point les pleurs des Malheureux
<lb />Aux intereſts du ſang qui vous vnit tous deux.
<lb />Vous deuez à ces mots reconnoiſtre Pharnace.
<lb />C’eſt luy, Seigneur, c’eſt luy, dont la coupable audace
<lb />Veut la force à la main m’attacher à ſon ſort
<lb />Par vn hymen pour moy plus cruel que la mort.
<lb />Sous quel Aſtre ennemy faut-il que je ſois née?
<lb />Au joug d’vn autre hymen ſans amour deſtinée,
<lb />A peine je ſuis libre, &amp; gouſte quelque paix,
<lb />Qu’il faut que je me liure à tout ce que je hais.
<lb />Peut-eſtre je deurois plus humble en ma miſere
<lb />Me ſouuenir du moins que je parle à ſon Frere.
<lb />Mais ſoit raiſon, deſtin, ſoit que ma haine en luy
<lb />Confonde les Romains dont il cherche l’appuy,
<lb />Iamais Hymen formé ſous le plus noir auſpice
<lb />De l’Hymen que je crains n’égala le ſupplice.
<lb />Et ſi Monime en pleurs ne vous peut émouuoir,
<lb />Si je n’ay plus pour moy que mon ſeul deſeſpoir;
<lb />Au pied du meſme Autel, où je ſuis attenduë,
<lb />deignourn tous me verrena mojameime ſenduë
<lb />Percer ce triſte cœur qu’on veut tyranniſer,
<lb />Et dont jamais encor je n’ay pû diſpoſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Madame, aſſurez-vous de mon obeïſſance;
<lb />Vous auez dans ces lieux vne entiere puiſſance.
<lb />Pharnace ira, s’il veut, ſe faire craindre ailleurs.
<lb />Mais vous ne ſçauez pas encor tous vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé quel nouueau malheur peut affliger Monime,
<lb />Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Si vous aimer c’eſt faire vn ſi grand crime,
<lb />Pharnace n’en eſt pas ſeul coupable aujourd’huy.
<lb />Et je ſuis mille fois plus criminel que luy.
<lb />A iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous?
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Mettez ce malheur au rang des plus funeſtes
<lb />Atteſtez, s’il le faut, les puiſſances céleſtes
<lb />Contre vn ſang malheureux, né pour vous tourmẽter
<lb />Pere, Enfans animez à vous perſecuter.
<lb />Mais auec quelque ennuy que vous puiſſiez apprẽdre
<lb />Cet amour criminel qui vient de vous ſurprendre,
<lb />Iamais tous vos malheurs ne ſçauroient approcher
<lb />Des maux que j’ay ſoufferts en le voulant cacher.
<lb />Ne croyez point pourtant que ſemblable à Pharnace
<lb />Ievous ſerue aujourd’huypour me mettre en ſa place.
<lb />Vous voulez eſtre à vous, j’en ay donné ma foy,
<lb />Et vous ne dépendrez ny de luy, ny de moy.
<lb />Mais quand je vous auray plainement ſatisfaite,
<lb />En quels lieux auez-vous choiſi voſtre retraite?
<lb />Sera-ce loin, Madame, ou prés de mes Eſtats?
<lb />Me ſera-t’il permis d’y conduire vos pas?
<lb />Verrez-vous d’vn meſme œil le crime &amp; l’innocence?
<lb />En fuyant mon Riual fuirez-vous ma préſence?
<lb />Pour prix d’auoir ſi bien ſecondé vos ſouhaits,
<lb />Rumaru ta me relouure a lle vous von jamais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah que m’apprenez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Hé quoy, belle Monime?
<lb />Si le temps peut donner quelque droit legitime,
<lb />Faut-il vous dire icy que le premier de tous
<lb />Ie vous vy, je formay le deſſein d’eſtre à vous,
<lb />Quand vos charmes naiſſans inconnus à mon Pere,
<lb />N’auoient encor paru qu’aux yeux de voſtre Mere?
<lb />Ah ſi par mon deuoir forcé de vous quitter
<lb />Tout mon amour alors ne put pas éclatter,
<lb />Ne vous ſouuient-il plus, ſans conter tout le reſte,
<lb />Combien je me plaignis de ce deuoir funeſte?
<lb />Ne vous ſouuient-il plus, en quittant vos beaux yeux,
<lb />Quelle viue douleur attendrit mes adieux?
<lb />Ie m’en ſouuiens tout ſeul. Auoüez-le, Madame<lb />Ie vous rappelle vn ſonge effacé de voſtre ame.
<lb />Tandis que loin de vous, ſans eſpoir de retour,
<lb />le hourrinois cnore rhihalheureux amour,
<lb />Contente &amp; reſoluë à l’hymen de mon Pere,
<lb />Tous les malheurs du Fils ne vous occupoient guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />ciuen rous plaint vn moment mes ennuis à
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Prince.... N’abuſez point de l’eſtat où je ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ell abuier: O Cier: Quand je cours vous derendre,
<lb />Sans vous demander rien, ſans oſer rien prétendre.
<lb />Que vous diray-je enfin? Lors que je vous promets
<lb />De vous mettre en eſtat de ne me voir jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />C’eſt me promettre plus que vous ne ſçauriez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Quoy malgré mes ſermens vous croyez le contraire?
<lb />Vous croyez qu’abuſant de mon autorité,
<lb />Ie prétens attenter à voſtre liberté?
<lb />On viẽt, Madame, on vient. Expliquez-vous de grace
<lb />Vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Défendez-moy des fureurs de Pharnace.
<lb />Pour me faire, Seigneur, conſentir à vous voir,
<lb />Vous n’aurez pas beſoin d’vn injuſte pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Seigneur, vous voyez voſtre Frere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONIME, PHARNACE, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vſques à quãd, Madame, attendrez-vous mon Pere?
<lb />IDes témoins de ſa mort viennent à tous momens
<lb />Condanner voſtre doute &amp; vos retardemens.
<lb />Venez, fuyez l’aſpect de ce Climat ſauuage,
<lb />Qui ne parle à vos yeux que d’vn triſte eſclauage.
<lb />Vn peuple obeïſſant vous attend à genoux
<lb />Sous vn Ciel plus heureux &amp; plus digne de vous.
<lb />Le Pont vous recõnoiſt dés long-tẽps pour ſa Reine
<lb />Vous en portez encor la marque ſouueraine.
<lb />Et ce bandeau Royal fut mis ſur voſtre front
<lb />Comme vn gage aſſuré de l’Empire de Pont.
<lb />Maiſtre de cet Eſtat que mon Pere me laiſſe,
<lb />Madame, c’eſt à moy d’accomplir ſa promeſſe.
<lb />Mais il faut, croyez-moy, ſans attendre plus tard,
<lb />Ainſi que noſtre hymen preſſer noſtre départ.
<lb />Nos intereſts communs, &amp; mon cœur le demandent.
<lb />Preſts à vous receuoir mes vaiſſeaux vous attendent,
<lb />Et du pié dé l’Autel vous y pouuez monter,
<lb />Souueraine des Mers, qui vous doiuent porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Seigneur, tant de bontez ont lieu de me confondre.
<lb />Mais puiſque le temps preſſe, &amp; qu’il faut vous ré<lb />pondre;
<lb />Puis-je en vous propoſant mes plus chers intereſts,
<lb />poue dovouamloj mes lentiments ſecrets?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vous pouuez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ie croy que je vous ſuis connuë.
<lb />Epheſe eſt mon pays. Mais je ſuis deſcenduë
<lb />D’Ayeux, ou Rois, Seigneur, ou Heros, qu’autrefois
<lb />Leur vertu chez les Grecs mit au deſſus des Rois.
<lb />Mithridate me vit. Epheſe &amp; l’Ionie
<lb />A ſon heureux Empire eſtoit encore vnie.
<lb />Il daigna m’enuoyer ce Gage de ſa foy.
<lb />Ce fut pour ma famille vne ſupréme loy.
<lb />Il falut obeïr. Eſclaue couronnée
<lb />Ie partis pour l’Hymen où j’eſtois deſtinée.
<lb />Le Roy qui m’attendoit au ſein de ſes Eſtats,
<lb />Vit emporter ailleurs ſes deſſeins &amp; ſes pas,
<lb />Et tandis que la Guerre occupoit ſon courage
<lb />M’enuoya dans ces lieux eſloignez de l’orage.
<lb />I’y vins. I’y ſuis encor. Mais cependant, Seigneur,
<lb />Mon Pere paya cher ce dangereux honneur,
<lb />Et les Romains vainqueurs pour premiere Victime
<lb />Prirent Philopœmen le Pere de Monime.
<lb />Sous ce titre funeſte il ſe vit immoler.
<lb />Et c’eſt dequoy, Seigneur, j’ay voulu vous parler,
<lb />Quelque juſte fureur dont je ſois animée,
<lb />Ie ne puis point à Rome oppoſer vne Armée.
<lb />Inutile témoin de tous ſes attentats,
<lb />Ie n’ay pour me vanger ny Sceptre, ny ſoldats. [faire
<lb />Seigneur, je n’ay qu’vn cœur. Tout ce que je puis
<lb />C’eſt de garder la foy que je dois à mon Pere,
<lb />De ne point dans ſon ſang aller tremper mes mains,
<lb />En épouſant en vous l’Allié des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Que parlez-vous de Rome, &amp; de ſon Alliance?
<lb />Pourquoy tout ce diſcours &amp; cette défiance?
<lb />Qui vous dit qu’auec eux je prétens m’allier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Mais vous-meſme, Seigneur, pouuez-vous le nier?
<lb />Comment m’offririez-vous l’entrée &amp; la Couronne
<lb />D’vn Pays que la Guerre, &amp; leur Camp enuironne,
<lb />Si le traité ſecret qui vous lie aux Romains
<lb />Ne vous en aſſuroit l’Empire &amp; les chemins?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />De mes intentions je pourrois vous inſtruire,
<lb />Et je ſçay les raiſons que j’aurois à vous dire,
<lb />Si vous meſme laiſſant ces vains déguiſemens
<lb />Vous m’auiez expliqué vos propres ſentimens.
<lb />Mais enfin je commence apres tant de trauerſes,
<lb />Madame, a raſſembler vos excuſes diuerſes,
<lb />le tioy von l’intereſt que vous voulez celer,
<lb />Et qu'’vn autre qu’vn Pere Icy vous ralt pariers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Quel que ſoit l’intereſt qui fait parler la Reine,
<lb />La réponſe, Seigneur, doit-elle eſtre incertaine?
<lb />Et contre les Romains voſtre reſſentiment
<lb />Doit-il pour éclatter balancer vn moment?
<lb />Quoy nous aurons d’vn Pere entendu la diſgrace?
<lb />'Et lents à le vanger, promts à remplir ſa place,
<lb />Nous mettrons noſtre honneur &amp; ſon ſang en oubly?
<lb />IIl eſt mort. Sçauons-nous s’il eſt enſeuely?
<lb />Qui ſçait ſi dans le temps que voſtre ame empreſſée
<lb />Forme d’vn doux hymen l’agreable penſée;
<lb />Ce Roy, que l’Orient tout plein de ſes exploits
<lb />Peut nommer juſtement le dernier de ſes Rois,
<lb />Dans ſes propres Eſtats priué de ſepulture
<lb />Du couché ſans honneur dans vne foule obſcure,
<lb />N’accuſe point le Ciel qui le laiſſe outrager,
<lb />Et des indignes Fils qui n’oſent le vanger?
<lb />Ah! Ne languiſſons plus dans vn coin du Boſphore.
<lb />ji dans tout l’Vniuers quelque Roy libre encore,
<lb />Parthe, Scythe, ou Sarmate, aime ſa liberté,
<lb />Ioilà nos Alliez. Marchons de ce coſté.
<lb />Iiuons, ou periſſons dignes de Mithridate,
<lb />It ſongeons bien plûtoſt, quelque amour qui nous
<lb />flate,
<lb />A défendre du joug &amp; nous &amp; nos Eſtats,
<lb />Qu’à contraindre des cœurs qui ne ſe donnent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE
<lb />Il ſçait vos ſentimens. Me trompois-je, Madame?
<lb />Oilà cet intereſt ſi puiſſant ſur voſtre ame,
<lb />Ce Pere, ces Romains que vous me réprõchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />I’ignore de ſon cœur les ſentimens cachez.
<lb />nauio je m y roumecerois, lalis touroir rien prétẽdre
<lb />Si comme vous, Seigneur, je croyois les entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vous feriez bien, &amp; moy je fay ce que je doy.
<lb />Voſtre exemple n’eſt pas vne regle pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Toutefois en ces lieux je ne connoy perſonne,
<lb />Qui ne doiue imiter l’exemple que je donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Vous pourriez à Colchos vous expliquer ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie le puis à Colchos, &amp; je le puis icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Icy? Vous y pourriez rencontrer voſtre perte...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MONIME, PHARNACE, XIPHARES,
<lb />PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Rinces, toute la Mer eſt de vaiſſeaux couverte,
<lb />1 Et bien-toſt démentant le faux bruit de ſa mort
<lb />Mithridate luy-meſme arriue dans le Port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridate!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Mon Pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Ah! Que viens-je d’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTOEDIME.
<lb />Quelques Vaiſſeaux legers ſont venus nous l’appren<lb />J’eſt luy-meſme. Et déja preſſé de ſon deuoir
<lb />Arbate loin du bord l’eſt allé receuoir.
<lb />dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />auons-nous fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME à Xiphares.
<lb />Adieu, Prince. Quelle nouuelle!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PHARNACE, XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Ithridate reuient? Ah! Fortune cruelle!
<lb />MMavie, &amp; mõ amour tous deux courẽt hazard
<lb />Les Romains que j’attens arriueront trop tard.
<lb />κ2xι- Comment faire! * I’entens que voſtre cœur ſoûpire
<lb />phares Et j’ay conceû l’Adieu qu’elle vient de vous dire.
<lb />Mais nous en parlerons peut-eſtre en d’autres temps,
<lb />Nous auons aujourd’huy des ſoins plus importans,
<lb />Mithridate reuient, peut eſtre inexorable,
<lb />Plus il eſt malheureux, plus il eſt redoutable,
<lb />Le peril eſt preſſant plus que vous ne penſez.
<lb />Nous ſommes criminels, &amp; vous le connoiſſez,
<lb />Rarement l’amitié deſarme ſa colere.
<lb />Ses propres Fils n’ont point de Iuge plus ſeuere.
<lb />Et nous l’auons veû meſme à ſes cruels ſoupçons
<lb />Sacrifier deux Fils pour de moindres raiſons.
<lb />Craignons pour vous, pour moy, pour la Reine elle<lb />meſme.
<lb />Ie la plains, d’autant plus que Mithridate l’aime.
<lb />Amant auec tranſport, mais jaloux ſans retour
<lb />Sa haine va toûjours plus loin que ſon amour.
<lb />Ne vous aſſurez point ſur l’amour qu’il vous porte.
<lb />Sa jalouſe fureur n’en ſera que plus forte.
<lb />Songez-y. Vous auez la faueur des ſoldats,
<lb />Et j’auray des ſecours que je n’explique pas.
<fw><lb />M'er
</fw><lb />M’en croirez-vous? Courons aſſurer noſtre grace.
<lb />Rendons-nous vous &amp; moy maiſtres de cette Place:
<lb />Et faiſons qu’à ſes Fils il ne puiſſe dicter,
<lb />Que les conditions qu'ns voudiont accepter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie ſçay quel eſt mon crime, &amp; je connoy mon Pere,
<lb />Et j’ay par-deſſus vous le crime de ma Mere.
<lb />Mais quelque amour encor qui me) puſt éblouïr,
<lb />Quand mon Pere paroiſt je ne ſçay qu’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Soyons-nous donc au moins fidelles l’vn à l’autre?
<lb />Vous ſçauez mon ſecret, j’ay penetré le voſtre.
<lb />Le Roy toûjours fertile en dangereux détours
<lb />S’armera contre nous de nos moindres diſcours.
<lb />Vous ſçauez ſa coûtume, &amp; ſous quelles tendreſſes
<lb />Sa haine ſçait cacherles tonpraits adreſſes.
<lb />Allons. Puis qu’il le faut je marche ſur vos pas.
<lb />Mais en obeïſſant ne nous trahiſſons pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />B
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTE TI
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />date arriue,
<lb />Quand pour le receuoir chacun court
<lb />ſur la riue ?
<lb />Que faites-vous, Madame? Et quel reſſouuenir
<lb />Tout à coup vous arreſte, &amp; vous fait reuenir?
<lb />N’offenſerez-vous point vn Roy qui vous adore,
<lb />Qui preſque voſtre Eſpoux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIAE.
<lb />Il ne l’eſt pas encore,
<lb />Phœdime, &amp; juſques là je croy que mon deuoir
<lb />Eſt de l’attendre icy, ſans l’aller receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Mais ce n’eſt point, Madame, vn Amant ordinaire.
<lb />Songez qu’à ce grand Roy promiſe par vn Pere,
<lb />Vous auez de ſes feux vn gage ſolennel,
<lb />Qu’il peut quand il voudra, confirmer à l’Autel.
<lb />ciojer moj, momtien tous, renen a la rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Regarde en quel eſtat tu veux que ie me monſtre.
<lb />Voy ce viſage en pleurs, &amp; loin de le chercher,
<lb />Dy-moy plûtoſt, dy-moy que je m’aille cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Que dites-vous? ô dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah retour qui me tuë!
<lb />Malheureuſe! Comment paroiſtray-je à ſa veuë,
<lb />Son diadême au front, &amp; dans le fonds du cœur,
<lb />Phœdime... Tu m’entens, &amp; tu vois ma rougeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Ainſi vous retombez dans les meſmes allarmes
<lb />Qui vous ont dans la Grece arraché tant de larmes?
<lb />Et toûjours Xiphares reuient vous trauerſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Mon malheur tit prus gralia que tu ne peus penſer.
<lb />Xiphares ne s’offroit alors à ma memoire,
<lb />Que tout plein de vertus, que tout brillant de gloire.
<lb />Et je ne ſçauois pas que pour moy plein de feux
<lb />Xiphares des mortels fuſt le plus amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOEDIME.
<lb />Il vous aime, Madame! Et ce Heros aimable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Eſt auſſi malheureux que je ſuis miſerable,
<lb />Il m’adore Phœdime, &amp; les meſmes douleurs
<lb />Qui m’affligeoient icy le tourmentoient ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Sçait-il en ſa faueur juſqu’où va voſtre eſtime?
<lb />Sçait-il que vous l'aimez ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Il l’ignore Phœdime.
<lb />Les Dieux m’ont ſecouruë, &amp; mon cœur affermy
<lb />N’a rien dit ou du moins n’a parlé qu’à demy.
<lb />Helas! ſi tu ſçauois, pour garder le ſilence,
<lb />Combien ce triſte cœur s’eſt fait de violence!
<lb />Quels aſſauts, quels combats j’ay tantoſt ſoûtenus!
<lb />Phœdime, ſi je puis je ne le verray plus.
<lb />Malgré tous les efforts que je pourrois me faire,
<lb />Ie verrois ſes douleurs, je ne pourrois me taire.
<lb />Il viendra, malgré moy, m’arracher cet aveu.
<lb />Mais n’importe, s’il m’aime il en jouïra peu.
<lb />Ie luy vendray ſi cher ce bonheur qu’il ignore,
<lb />Qu’il vaudroit mieux pour luy qu’il l’ignorât encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />On vient. Que faites-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ie ne puis.
<lb />Ie ne paroiſtray point dans le trouble où je ſuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MITHRIDATE, PHARNACE,
<lb />XIPHARES, ARBATE,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />)Rinces, quelques raiſons que vous me puiſſiez
<lb />I dire,
<lb />Voſtre deuoir icy n’a point dû vous conduire,
<lb />Ny vous faire quitter en de ſi grands beſoins
<lb />Vous le Pont, vous Colchos, confiez à vos ſoins.
<lb />Mais vous auez pour juge vn Pere qui vous aime.
<lb />Vous auez crû des bruits que j’ay ſemez moy-meſme.
<lb />Ie vous crois innocens puiſque vous le voulez.
<lb />Et je rens grace au Ciel qui nous a raſſemblez.
<lb />Tout vaincu que je ſuis, &amp; voiſin du naufrage,
<lb />Ie medite vn Deſſefii digie de mon courage.
<lb />Vous en ſerez tantoſt inſtruits plus amplement.
<lb />Allez, &amp; laiſſez-moy repoſer vn moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MITHRIDATE, ARBATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Nfin apres vn an, tu me reuois, Arbate,
<lb />ENon plus comme autrefois cet heureux Mithri
<lb />date,
<lb />Qui de Rome toûjours balançant le deſtin,
<lb />Tenois entre-elle &amp; moy l’Vniuers incertain.
<lb />D’vne nuit, qui laiſſoit peu de place au courage.
<lb />Mes Soldats preſque nuds dans l’ombre intimidez,
<lb />Les rangs de toutes parts mal pris, &amp; mal gardez;
<lb />Le deſordre par tout redoublant les allarmes,
<lb />Nous-meſmes cõtre nous tournãtnos propres armes
<lb />Les cris, que les rochers renuoyoient plus affreux
<lb />Enfin toute l’horreur d’vn combat tenebreux;
<lb />Que pouuoit la valeur dans ce trouble funeſte?
<lb />Les vns ſont morts, la fuite a ſauué tout le reſte,
<lb />Et je ne doy la vie en ce commun effroy,
<lb />Qu’au bruit de mon trépas que je laiſſe apres moy.
<lb />Quelque temps inconnu j’ay trauerſé le Phaſe.
<lb />Et de là penetrant juſqu’au pié du Caucaſe,
<lb />Bien-toſt dans des vaiſſeaux ſur l’Euxin préparez
<lb />I’ay rejoint de mon Camp les reſtes ſeparez.
<lb />Voilà par quels malheurs pouſſé dans le Boſphore
<lb />I’y trouue des malheurs qui m’attendoient encore,
<lb />Toûjours du meſme amour tu me vois enflammé,
<lb />Ce cœur nourry de ſang, &amp; de guerre affamé,
<lb />Malgré le faix des ans &amp; du ſort qui m’opprime
<lb />Traiſne par tout l’amour qui l’attache à Monime,
<lb />Et n’a point d’ennemis, qui luy ſoient odieux,
<lb />Plus que deux Fils ingrats, que je trouue en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Deux Fils, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ecoute. A trauers ma colere
<lb />le veux bien diſtinguer Xiphares de ſon Frere.
<lb />le ſçay que de tout temps à mes ordres ſoûmis
<lb />Ihait autant que moy nos communs ennemis.
<lb />Et j’ay veu ſa valeur à me plaire attachée
<lb />uſtifier pour luy ma tendreſſe cachée.
<lb />eſçay meſme, je ſçais auec quel deſeſpoir,
<lb />I tout autre intereſt préferant ſon deuoir,
<lb />l courut démentir vne Mere infidelle
<lb />Et tira de ſon crime vne gloire nouuelle.
<lb />Et je ne puis encor, ny n’oſerois penſer
<lb />Que ce Fils ſi fidelle ait voulu moffenſer.
<lb />[dre ?
<lb />Mais tous deux en ces lieux que pouuoient-ils atten<lb />l’vn &amp; l’autre à la Reine ont-ils oſé prétendre?
<lb />Iuec qui ſemble-t’elle en ſecret s’accorder?
<lb />Aoy-meſme de quel œil dois-je icy l’aborder?
<lb />arſe. Quelque deſir qui m’entraiſne auprés d’elle,
<lb />l me faut de leurs cœurs rendre vn conte fidelle.
<lb />Qu’eſt-ce qui s’eſt paſſé? Qu’as-tu veû? Que ſçais-tu?
<lb />Jepuis quel temps, pourquoy, commẽt t’es-tu rendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />eigneur, depuis huit jours l’impatient Pharnace
<lb />borda le premier au pié de cette Place.
<lb />Et de voſtre trépas autoriſant le bruit
<lb />
<lb />Dans ces murs auſſi-toſt voulut eſtre introduit.
<lb />Ie ne m’arreſtay point à ce bruit temeraire.
<lb />Et je n’écoutois rien, ſi le Prince ſon Frere
<lb />Bien moins par ſes diſcours, Seigneur, que par ſes
<lb />pleurs
<lb />Ne m’euſt en arriuant confirmé vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Enfin que firent-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Pharnace entroit à peine
<lb />Qu’il courut de ſes feux entretenir la Reine,
<lb />Et s’offrit d’aſſurer par vn hymen prochain
<lb />Le bandeau qu’elle auoit receû de voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Traiſtre! ſans luy donner le loiſt de repandre
<lb />Les pleurs que ſon amour auroit dûs à ma cendre!
<lb />Et ſon Frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Son Frere, au moins juſqu’à ce jour,
<lb />Seigneur, dans les denems ll a point marqué d’a
<lb />mour,
<lb />Et toûjours auec vous ſon cœur d’intelligence
<lb />N’a ſemblé reſpirer que guerre &amp; que vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Mais encor quel deſſein le conduiſoit icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Seigneur, vous en ſerez toſt ou tard éclaircy.
<lb />MITHRIDATE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Parle, je te Toruonne, &amp; je veux tout apprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Seigneur, juſqu’à ce jour, ce que j’ay pû comprendre,
<lb />Ce Prince a crû pouuoir apres voſtre trépas
<lb />Conter cette Prouince au rang de ſes Eſtats.
<lb />Et ſans connoiſtre icy de loix que ſon courage,
<lb />Il venoit par la force appuyer ſon partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah! c’eſt le moindre prix qu’il ſe doit propoſer,
<lb />Si le Ciel de mon ſort me laiſſe diſpoſer.
<lb />Ouy, je reſpire, Arbate, &amp; ma joye eſt extréme.
<lb />Ie tremblois, je l’auoüe, &amp; pour vn Fils que j’aime.
<lb />Et pour moy, qui craignois de perdre vn tel appuy,
<lb />Et d’auoir à combattre vn Riual tel que luy.
<lb />Que Pharnace m’offence, il offre à ma colere
<lb />Vn Riual dés long-temps ſoigneux de me déplaire,
<lb />Qui toûjours des Romains admirateur ſecret
<lb />Ne s’eſt jamais contre eux declaré qu’a regret.
<lb />Et s’il faut que pour luy Monime préuenuë
<lb />Ait pû porter aiſleurs vne amour qui m'eſt duë;
<lb />Malheur au criminel qui vient me la rauir,
<lb />Et qui m’oſe offenſer, &amp; n’oſe me ſeruir.
<lb />L aime t'elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Seigneur, je voy venir la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Dieux, qui voyez icy mon amour &amp; ma haine,
<lb />Eſpargnez mes malheurs, &amp; daignez empeſcher
<lb />Que je ne trouue encor ceux que je vais chercher.
<lb />Arbate; c’eſt aſſez, qu’on me laiſſe auec elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MTTHRIDATE, MONIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE,
<lb />Adame, enfin le Ciel prés de vous me rappelle.
<lb />MEt ſecõdant du moins mes plus tendresſouhaits
<lb />Vous rend à mon amour plus belle que jamais.
<lb />Ie ne m’attendois pas que de noſtre hymenée
<lb />Ie duſſe voir ſi tard arriuer la iournée.
<lb />Ny qu’en vous reuoyant mon ſuneſte retour
<lb />Marquaſt mon infortune, &amp; non pas mon amour.
<lb />C’eſt pourtant cet amour qui de tant de retraites
<lb />Ne me laiſſe choiſir que les lieux où vous eſtes,
<lb />Et les plus grands malheurs pourront me sẽbler doux
<lb />Si ma preſence icy n’en eſt point vn pour vous.
<lb />C’eſt vous en dire aſſez ſi vous voulez m’entendre.
<lb />Vous deuez à ce jour dés long-temps vous attendre,
<lb />Et vous portez, Madame, vn gage de ma foy
<lb />Qui vous dit tous les jours que vous eſtes à moy.
<lb />Allons donc aſſurer cette foy mutuelle,
<lb />Ma Gloire loin d’icy vous &amp; moy nous appelle,
<lb />Et ſans perdre vn moment pour ce noble deſſein.
<lb />Auiourd’huy voſtre Eſpoux, il faut partir demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Seigneur, vous pouuez tout. Ceux par qui je reſpire
<lb />Vous ont cedé ſur moy leur ſouuerain empire.
<lb />nt quant vous vſerez de ce droit tout-puihant,
<lb />Ie ne vous repondray qu’en vous obeiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ainſi preſte à ſubir vn ioug qui vous opprime
<lb />Vous n’allez à l’Autel que comme vne victime:
<lb />Et moy tyran d’vn cœur qui ſe refuſe au mien
<lb />Meſme en vous poſſedant ie ne vous deuray rien:
<lb />Ah Madame!! Eſt-ce là dequoy me ſatisfaire?
<lb />Faut-il que deſormais renonçant à vous plaire
<lb />Ie ne pretende plus qu’à vous tyranniſer?
<lb />Mes malheurs en vn mot me font-ils mépriſer?
<lb />Ah! Pour tenter encor de nouuelles conqueſtes
<lb />Quand ie ne verrois pas des routes toutés preſtes,
<lb />Quand le ſort ennemy m’auroit ietté plus bas,
<lb />Vaincu, perſecuté, ſans ſecours, ſans Eſtats,
<lb />Errant de mers en mers, &amp; moins Roy que Pirate;
<lb />Conſeruant pour tous biens le nom de Mithridate,
<lb />Apprenez que ſuiuy d’vn nom ſi glorieux
<lb />Par tout de l’Vniuers i’attacherois les yeux,
<lb />Et qu’il n’eſt point de Rois, s’ils ſont dignes de l’eſtre,
<lb />Qui ſur le thrône aſſis n’enuiaſſent peut-eſtre
<lb />Au deſſus de leur gloire vn naufrage éleué,
<lb />Que Rome, &amp; quarante ans ont à peine acheué.
<lb />Vous meſme d’vn autre œil me verriez-vous, Ma<lb />dame,
<lb />Si ces Grecs vos Ayeux reuiuoient dans voſtre ame?
<lb />Et puiſqu’il faut enfin que ie ſois voſtre Eſpoux,
<lb />N’eſtoit-il pas plus noble, &amp; plus digne de vous,
<lb />De ioindre à ce deuoir voſtre propre ſuffrage,
<lb />D’oppoſer voſtre eſtime au deſtin qui m’outrage,
<lb />Et de me raſſurer, en flattant ma douleur,
<lb />Contre la défiance attachée au malheur ?
<lb />Hé! quoy? N’auez-vous rien, Madame, à me répõdre?
<lb />Tout mon empreſſement ne ſert qu’à vous cõfondre.
<lb />Vous demeurez muette, &amp; loin de me parler,
<lb />Ie voy malgré vos ſoins vos pleurs preſts à couler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Moy, Seigneur? Ie n'ay point de larmes à répandre.
<lb />I’obey. N’eſt-ce pas aſſez me faire entendre?
<lb />Et ne ſuffit-il pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITRIDATE.
<lb />Non, ce n’eſt pas aſſez.
<lb />Ie vous entens icy mieux que vous ne penſez.
<lb />Ie voy qu’on m’a dit vray. Ma iuſte ialouſie
<lb />Par vos propres diſcours eſt trop bien éclaircie.
<lb />Ie voy qu’vn Fils perfide épris de vos beautez
<lb />Vous a parlé d’amour, &amp; que vous l’écoutez.
<lb />Ie vous iette pour luy dans des craintes nouuelles.
<lb />Maisſiouira peu de vos pleurs Mdenes ,
<lb />Madame, &amp; deſormais tout eſt ſourd à mes lois,
<lb />Ou bien vous l’auez veû pour la derniere fois.
<lb />Appellez Xipharés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Xipharés....
<lb />MONIME.
<lb />Ah que voulez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Xipharés n’a point trahy ſon Pere.
<lb />Vous vous preſſez en vain de le deſauoüer,
<lb />Et ma tendre amitié ne peut que s’en loüer.
<lb />Ma honte en ſeroit moindre ainſi que voſtre crime,
<lb />Si ce Fils en effet digne de voſtre eſtime
<lb />A quelque amour encore auoit pû vous forcer.
<lb />Mais qu’vn Traiſtre qui n’eſt hardy qu’à m’offenſer,
<lb />De qui nulle vertu n’accompagne l’audace,
<lb />Que Pharnace en vn mot ait pu prendre ma place?
<lb />Qu’il ſoit aime, Madamie, &amp; que le lois har</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />MITRHRIDATE, MONTME,
<lb />XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />J Enez, mon Fils, venez, voſtre Pere eſt trahi.
<lb />V Vn Fils audacieux inſulte à ma ruine,
<lb />Trauerſe mes deſſeins, m’outrage, m’aſſaſſine,
<lb />Aime la Reine enfin, luy plaiſt, &amp; me rauit
<lb />Vn cœur que ſon deuoir à moy ſeul aſſeruit.
<lb />Heureux pourtant, heureux! que dans cette diſgrace
<lb />Ie ne puiſſe accuſer que la main de Pharnace.
<lb />Qu’vne Mere infidelle, vn Frere audacieux
<lb />Vous préſentent en vain leur exemple odieux.
<lb />Ouy, mon Fils, c’eſt vous ſeul ſur qui ie me repoſe,
<lb />Vous ſeul qu’aux grands deſſeins que mon cœur ſe
<lb />propoſe,
<lb />I’ay choiſy dés long-temps pour digne compagnore
<lb />L’heritier de mon Sceptre, &amp; ſur tout de mon nom,
<lb />Pharnace en ce moment, &amp; ma flamme offenſée
<lb />Ne peuuent pas tous ſeuls occuper ma penſée.
<lb />D’vn voyage important les ſoins &amp; les appreſts,
<lb />Mes vaiſſeaux qu’à partir il faut tenir tout preſts,
<lb />Mes ſoldats dont ie veux tenter la complaiſance
<lb />Dans ce meſme moment demandent ma preſence.
<lb />Vous cependant icy veillez pour mon repos.
<lb />D’vn Riual inſolent arreſtez les complots.
<lb />Ne quittez point la Reine, &amp; s’il ſe peut vous-meſme
<lb />Rendez la moins contraire aux vœux d’vn Roy qui
<lb />l’aime.
<lb />Détournez-la, mon Fils, d’vn choix iniurieux.
<lb />Iuge ſans intereſt vous la conuaincrez mieux.
<lb />En vn mot c’eſt aſſez éprouuer ma foibleſſe.
<lb />Qu’elle ne pouſſe point cette meſme tendreſſe,
<lb />Que ſçay-ie? a des fureurs, dont mon cœur outragé
<lb />Ne ſe repentiroit qu’apres s’eſtre vangé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MONIME, XTPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ve diray-ie, Madame? Et cõmẽt dois-ie entẽdre
<lb />Cet ordre, ce diſcours que ie ne puis cõprendre?
<lb />Seroit-il vray, grands Dieux, que trop aimé de vous
<lb />Pharnace euſt en effet merité ce courroux?
<lb />Pharnace auroit-il part à ce deſordre extreſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Pharnace? ô Ciel! l’harnace? Ah qu’entens-ie moy<lb />meſme ?
<lb />Ce n’eſt donc pas aſſez que ce funeſte iour
<lb />A tout ce que i’aimois m’arrache ſans retour,
<lb />Et que de mon deuoir eſclaue infortunée
<lb />A d’eternels ennuis ie me voye enchaiſnée.
<lb />Il faut qu’on ioigne encor l’outrage à mes douleurs.
<lb />Le lainnede Mhamace on finpate mnea pleuloi
<lb />Malgré toute ma haine on veut qu’il m’ait ſceû plaire.
<lb />Ie le pardonne au Roy, qu’aueugle ſa colere,
<lb />Et qui de mes ſecrets, ne peut-eſtre éclaircy.
<lb />Mais vous, Seigneur, mais vous me traittez-vous ainſy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah, Madame, excuſez vn Amant qui s’égare,
<lb />Qui luy-meſme lié par vn deuoir barbare,
<lb />122.
<lb />C iiij
<lb />Se voit preſt de tout perdre, &amp; n’oſe ſe vanger.
<lb />Mais des fureurs du Roy que puis-ie enfin iuger?
<lb />Il ſe plaint qu’à ſes vœux vn autre amour s’oppoſe.
<lb />Quel heureux criminel en peut eltre la cauſe?
<lb />Qui. Pallel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Vous cherchez, Prince, à vous tourmenter
<lb />lIaignez voſtre malheur ſans vouloir l’augmenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ie ſçay trop quel tourmẽt ie m’appreſte moy-meſme.
<lb />C’eſt peu de voir vn Pere épouſer ce que i’aime.
<lb />Voir encore vn Riual honnoré de vos pleurs,
<lb />Sans doute c’eſt pour moy le comble des malheurs.
<lb />Mais dano moirdererpon ie cherche a les accroiſtre.
<lb />Madame, par pitié, faites-le moy connoiſtre.
<lb />Quel eſt-il cet Amant? Qui dois-ie ſoupçonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Auez-vous tant de peine à vous l’imaginer?
<lb />Tantort quanidt le ruyois viie ſiuſte contrainte,
<lb />A qui contre Pharnace ay-ie adreſſé ma plainte?
<lb />Sous quel appuy tantoſt mon cœur s’eſt-il ietté?
<lb />Quel amour ay-ie enfin ſans colere écouté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATPHARES.
<lb />O Ciel! Quoy ie ſerois ce bienheureux coupable
<lb />Que vous auez pû voir d’vn regard fauorable?
<lb />Vos pleurs pour Xiphares auroient daigné couler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ouy, Prince, il n’eſt plus temps de le diſſimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma douleur pour ſe taire a trop de violence.
<lb />Vn rigoureux deuoir me condanne au ſilence.
<lb />Mais il faut bien enfin malgré ſes dures lois,
<lb />Parler pour la premiere &amp; la derniere fois.
<lb />Vous m’aimez dés long temps. Vne égale tendreſſe
<lb />Pour vous depuis long-temps m’afflige, &amp; m’intereſſe.
<lb />Songez depuis quel iour ces funeſtes appas
<lb />Firent naiſtre vn amour qu’ils ne meritoient pas,
<lb />Les plaiſirs d’vn eſpoir, qui ne vous dura guere,
<lb />Le trouble où vous ietta l’amour de voſtre Pere,
<lb />Le tourment de me perdre, &amp; de le voir heureux,
<lb />Les rigueurs d’vn deuoir contraire à tous vos vœux;
<lb />Vous n’en ſçauriez, Seigneur, rappeller la memoire,
<lb />Ny conter vos malheurs, ſans conter mon hiſtoire,
<lb />Et lors que ce matin i’en écoutois le cours,
<lb />Mon cœur vous répondoit tous vos meſmes diſcours.
<lb />Inutile, ou plûtoſt funeſte ſympathie!
<lb />Trop parfaite vnion par le ſort démentie!
<lb />Ah! Par quel ſoin cruel le Ciel auoit-il ioint
<lb />Deux cœurs, que l’vnpour l’autre il ne deſtinoitpoint!
<lb />Car quel que ſoit vers vous le panchant qui m’attire,
<lb />Ie vous le dy, Seigneur, pour ne plus vous le dire.
<lb />Ma gloire me rappelle, &amp; m’entraiſne à l’Autel
<lb />Où ie vais vous iurer vn ſilence eternel.
<lb />I’entens, vous gemiſſez. Mais telle eſt ma miſere.
<lb />Ie neſuis point à vous, ie ſuis à voſtre Pere.
<lb />Dans ce deſſein vous-meſme il faut me ſoûtenir,
<lb />Et de mon foible cœur m’aider à vous bannir.
<lb />I’attens du moins, i’attens de voſtre complaiſance,
<lb />Que deſormais par tout vous fuyez ma preſence.
<lb />I’en viens de dire aſſez, pour vous perſuader
<lb />Que i’ay trop de raiſons de vous le commander,
<lb />Mais apres ce moment, ſi ce cœur magnanime
<lb />D’vn veritable amour a bruſlé pour Monime,
<lb />Ie ne reconnois plus la foy de vos diſcours
<lb />Qu’au ſoin que vous prendrez de m’éuiter touſiours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Quelle marque, grands Dieux! d’vn amour déplorable
<lb />Combien en vn moment heureux &amp; miſerable,
<lb />De quel comble de gloire, &amp; de felicitez
<lb />Dans quel abyſme affreux vous me précipitez!
<lb />Quoy? i’auray pû toucher vn cœur comme le voſtrez
<lb />Vous aurez pû m’aimer? Et cependant vn autre
<lb />Poſſedera ce cœur dont i’attirois les vœux?
<lb />Pere iniuſte, cruel, mais d’ailleurs malheureux!
<lb />Vous voulez que ie fuye, &amp; que ie vous éuite?
<lb />Et cependant le Roy m’attache à voſtre ſuite.
<lb />Que dira-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />N’importe, il me faut obeïr.
<lb />Inuentez des raiſons qui puiſſent l’éblouïr.
<lb />D’vn Heros tel que vous c’eſt là l’effort ſuprême:
<lb />Cherchez, Prince, cherchez pourvous trahir vous-mê<lb />Tout ce que pour iouïr de leurs contentemens [ me,
<lb />L’amour fait inuenter aux vulgaires Amans.
<lb />Enfin ie me connois, il y va de ma vie.
<lb />De mes foibles efforts ma vertu ſe défie.
<lb />Ie ſçay qu’en vous voyant, vn tendre ſouuenir
<lb />Peut m’arracher du cœur quelque indigne ſoûpir,
<lb />Que ie verray mon ame en ſecret déchirée
<lb />Reuoler vers le bien, dont elle eſt ſeparée.
<lb />Mais ie ſçay bien auſſi, que s’il dépend de vous,
<lb />De me faire cherir vn ſouuenir ſi doux;
<lb />Vous n’empeſcherez pas que ma gloire offenſée
<lb />N’en puniſſe auſſi-toſt la coupable penſée,
<lb />Que ma main dans mon cœur ne vous aille chercher,
<lb />Pour y lauer ma honte, &amp; vous en arracher.
<lb />Que dis-ie? En ce moment, le dernier qui nous reſte,
<lb />Ie me ſens arreſter par vn plaiſir funeſte.
<lb />Plus ie vous parle, &amp; plus trop foible que ie ſuis,
<lb />Ie cherche à prolonger le peril que ie fuis.
<lb />Il faut pourtant, il faut ſe faire violence.
<lb />Et ſans perdre en adieux vn reſte de conſtance,
<lb />Ie fuis. Souuenez-vous, Prince, de m’éuiter,
<lb />Et meritez les pleurs que vous m’allez couſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah Madame... Elle fuit, &amp; ne veut plus m’entendre.
<lb />Malheureux Xipharés, quel party dois-tu prendre?
<lb />On t’aime, on te bannit, toy-meſme tu vois bien
<lb />Que ton propre deuoir s’accorde auec le ſien.
<lb />Cours par vn promt trépas abreger ta miſere.
<lb />Toutefois obſeruons &amp; Pharnace, &amp; mon Pere.
<lb />Et s’il faut qu'ii feluar la fauine a ma foy,
<lb />Du moins, en expirant, ne la cedons qu’au Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MIIARIDATE, PITHIeNACE,
<lb />XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Enez, Princes, venez. Enfin l’heure
<lb />eſt venuë
<lb />Qu’il faut que mon ſecret éclate à vô<lb />tre veuë.
<lb />A mes iuſtes deſſeins ie voy tout conſpirer.
<lb />Il ne me reſte plus qu’à vous les declarer.
<lb />Ie fuis, ainſi le veut la Fortune ennemie.
<lb />Mais vous ſçauez trop bien l’hiſtoire de ma vie.
<lb />Pour croire que long-temps ſoigneux de me cacher
<lb />I’attende en ces deſerts qu’on me vienne chercher.
<lb />La Guerre à ſes faueurs, ainſi que ſes diſgraces.
<lb />Déja plus d’vne fois retournant ſur mes traces,
<lb />Tandis que l’Ennemy par ma fuite trompé
<lb />Tenoit apres ſon char vn vain peuple occupé,
<lb />Et grauant en airain ſes freſles auantages
<lb />De mes Eſtats conquis enchaiſnoit les images;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TEHGLDIL.
<lb />Le Boſphore m’a veû, par de nouueaux appreſts,
<lb />Ramener la Terreur du fonds de ſes marais,
<lb />PEt chaſſant les Romains de l’Aſie étonnée
<lb />Renuerſer en vn iour l’ouvrage d’vne année.
<lb />D’autres temps, d’autres ſoins. L’Orient accablé
<lb />Ne peut plus ſoûtenir leur effort redoublé.
<lb />Il voit plus que jamais ſes campagnes couuertes
<lb />De Romains que la guerre enrichit de nos pertes,
<lb />Des biens des Nations rauiſſeurs alterez
<lb />le bruit de nos treſors les a tous attirez,
<lb />ls y courent en foule, &amp; jaloux l’vn de l’autre
<lb />Deſertent leur pays pour inonder le noſtre.
<lb />Moy ſeul je leur reſiſte. Ou laſſez, ou ſoûmis
<lb />Ma funeſte amitié peſe à tous mes amis.
<lb />Chacun à ce fardeau veut dérober ſa teſte.
<lb />Le ſeul nom de Pompée aſſure ſa conqueſte.
<lb />C’eſt l’effroy de l’Aſie. Et loin de l’y chercher,
<lb />L’eſt à Rome, mes Fils, que je prétens marcher.
<lb />
<lb />Ce deſſein vous ſurprend, &amp; vous croyez peut-eſtre
<lb />Que le ſeul deſeſpoir aujourd’huy le fait naiſtre.
<lb />lexcuſe voſtre erreur. Et pour eſtre approuuez
<lb />De ſemblables projets veulent eſtre acheuez.
<lb />Ne vous figurez point, que de cette Contrée
<lb />Par d’eternels rampars Rome ſoit ſeparée.
<lb />le ſçay tous les chemins par où je dois paſſer.
<lb />it ſi la mort bien-toſt ne me vient trauerſer,
<lb />nans reculer plus loin l’effet de ma parole,
<lb />le vous rens dans trois mois au pié du Capitole.
<lb />Doutez-vous que l’Euxin ne me porte en deux jours
<lb />Aux lieux où le Danube y vient finir ſon cours,
<lb />Que du Scythe auec moy l’alliance jurée
<lb />De l’Europe en ces lieux ne me liuré l’entrée?
<lb />Recüeilly dans leurs ports, accrû de leurs ſoldats
<lb />Nous verrons noſtre camp groſſir à chaque pas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Daces, Pannoniens, la fiere Germanie,
<lb />Tous n’attendent qu’vn Chef contre la tyrannie.
<lb />Vous auez veû l’Eſpagne, &amp; ſur tout les Gaulois
<lb />Contre ces meſmes Murs qu’ils ont pris autrefois,
<lb />Exciter ma vangeance, &amp; juſques dans la Grece
<lb />Par des Ambaſſadeurs accuſer ma pareſſe.
<lb />Ils ſçauent que ſur eux preſt à ſe déborder
<lb />Ce Torrent, s’il m’entraiſne, ira tout inonder.
<lb />Et vous les verrez tous préuenant ſon rauage,
<lb />Guider dans l’Italie, &amp; ſuiure mon paſſage.
<lb />C’eſt là qu’en arriuant, plus qu’en tout le chemin
<lb />Vous trouuerez par tout l’horreur du nom Romain
<lb />Et la triſte Italie encor toute fumante
<lb />Des feux, qu’a rallumez ſa liberté mourante.
<lb />Non, Princes, ce n’eſt point au bout de l’Vniuers
<lb />Que Rome fait ſentir tout le poids de ſes fers.
<lb />Et de prés inſpirant les haines les plus fortes,
<lb />Tes plus grands Ennemis, Rome, ſont à tes portes.
<lb />Ah! s’ils ont pû choiſir pour leur Liberateur,
<lb />Spartacus, vn Eſclaue, vn vil Gladiateur,
<lb />S’ils ſuiuent au combat des Brigands qui les vangent,
<lb />De quelle noble ardeur penſez-vous qu’ils ſe rangent
<lb />Sous les drapeaux d’vn Roy long-temps victorieux,
<lb />Qui voit juſqu’à Cyrus remonter ſes Ayeux?
<lb />Que dis-je? En quel eſtat croyez-vous la ſurprendre?
<lb />Vuide de Legions qui la puiſſent défendre,
<lb />Tandis que tout s’occupe à me perſecuter,
<lb />Leurs Femmes, leurs Enfans pourront-ils m’arreſter?
<lb />Marchons, &amp; dans ſon ſein rejettons cette guerre
<lb />Que ſa fureur enuoye aux deux bouts de la Terre.
<lb />Attaquons dans leurs murs ces Conquerans ſi fiers.
<lb />Qu’ils tremblẽt à leur tour pour leurs propres foyers.
<lb />Annibal l’a prédit, croyons en ce grand Homme,
<lb />Iamais on ne vaincra les Romains que dans Rome.
<fw><lb />t
</fw><lb />Noyons la dans ſon ſang juſtement répandu.
<lb />Brûlons ce Capitole, où j’eſtois attendu.
<lb />Détruiſons ſes honneurs, &amp; faiſons diſparaiſtre
<lb />La honte de cent Rois, &amp; la mienne peut-eſtre;
<lb />Et la flamme à la main effaçons tous ces Noms
<lb />Que Rome y conſacroit à d’eternels affrons.
<lb />Voilà l’ambition dont mon ame eſt ſaiſie.
<lb />Ne croyez point pourtant qu’éloigné de l’Aſie,
<lb />I’en laiſſe les Romains tranquilles poſſeſſeurs.
<lb />Ie ſçais où je luy dois trouuer des Défenſeurs.
<lb />Ie veux que d’ennemis par tout enueloppée
<lb />Rome rappelle en vain le ſecours de Pompée.
<lb />Le Parthe, des Romains comme moy la terreur:
<lb />Conſent de ſucceder à ma juſte fureur.
<lb />Preſt d’vnir auec moy ſa haine &amp; ſa famille,
<lb />Il me demande vn Fils pour Eſpoux à ſa Fille.
<lb />Cet honneur vous regarde, &amp; j’ay fait choix de vous,
<lb />Pharnace. Allez, ſoyez ce bien-heureux Eſpoux.
<lb />Demain, ſans differer, je prétens que l’Aurore
<lb />Découure mes Vaiſſeaux déja loin du Boſphore.
<lb />Vous que rien n’y retient, partez dés ce moment,
<lb />'Et meritez mon choix par voſtre empreſſement.
<lb />Acheuen cer nymen. Et repaſſant l’Euphrate
<lb />Faites voir à l’Aſie vn autre Mithridate.
<lb />Que nos Tyrans communs en pâliſſent d’effroy,
<lb />Et que le bruit à Rome en vienne juſqu’à moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE
<lb />Seigneur, je ne vous puis déguiſer ma ſurpriſe:
<lb />’écoute auec tranſport cette grande entrepriſe.
<lb />e l’admire. Et jamais vn plus hardy deſſein
<lb />Ne mit à des vaincus les armes à la main.
<lb />Sur tout j’admire en vous ce cœur infatigable
<lb />Qui ſemble s’affermir ſous le faix qui l’accable.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ſi j’oſe parler auec ſincerité,
<lb />En eſtes-vous reduit à cette extrémité?
<lb />Pourquoy tenter ſi loin des courſes inutiles
<lb />Quand vos Eſtats encor vous offrent tant d’aziles.
<lb />Et vouloir affronter des trauaux infinis,
<lb />Dignes plûtoſt d’vn Chef de malheureux Bannis,
<lb />Que d’vn Roy, qui n’aguere, auec quelque apparance
<lb />De l’Aurore au Couchant portoit ſon eſperance,
<lb />Fondoit ſur trente Eſtats ſon Regne floriſſant,
<lb />Dont le débris eſt meſme vn Empire puiſſant?
<lb />Vous ſeul, Seigneur, vous ſeul, apres quarante années
<lb />Pouuez encor lutter contre les deſtinées.
<lb />Implacable ennemy de Rome, &amp; du repos,
<lb />Contez-vous vos ſoldats pour autant de Heros?
<lb />Penſez-vous que ces cœurs tremblãs de leur défaite,
<lb />Fatiguez d’vne longue &amp; pénible retraite,
<lb />Cherchent auidement ſous vn Ciel étranger
<lb />La mort, &amp; le trauail pire que le danger?
<lb />Vaincus plus d’vne fois aux yeux de la Patrie,
<lb />Soûtiendront-ils ailleurs vn Vainqueur en furie?
<lb />Sera-t’il moins terrible, Et le vaincront-ils mieux
<lb />Dans le ſein de ſa Ville, à l’aſpect de ſes Dieux? [dre.
<lb />Le Parthe vous recherche, &amp; vous demãde vn Gen<lb />Mais ce Parthe, Seigneur, ardent à nous défendre
<lb />Lors que tout l’Vniuers ſembloit nous proteger,
<lb />D’vn Gendre ſans appuy voudra-t’il ſe charger?
<lb />M’en iray-je moy ſeul, rebut de la Fortune,
<lb />Eſſuyer l’inconſtance au Parthe ſi commune,
<lb />Et peut-eſtre pour fruit d’vn temeraire amour
<lb />Expoſer voſtre nom aux mépris de ſa Cour?
<lb />Du moins s’il faut ceder, ſi contre noſtre vſage
<lb />Il faut d’vn Suppliant emprunter le viſage,
<lb />Sans m’enuoyer du Parthe embraſſer les genoux,
<lb />Sãs vous-même implorer des Rois moindres que vous,
<lb />Ne pourrions-nous pas prendre vne plus ſeure voye,
<lb />Et courir dans des bras qu’on nous tend auec joye?
<lb />Roinc entoltie laueul faenc as appallel. e.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Rome, mon Frere! ô Ciel! Qu’oſez-vous propoſer?
<lb />Vous voulez que le Roy s’abaiſſe &amp; s’humilie?
<lb />Qu’il démente en vn jour tout le cours de ſa vie?
<lb />Qu’il ſe fie aux Romains, &amp; ſubiſſe des lois
<lb />Dont il a quarante ans défendu tous les Rois?
<lb />Continuez, Seigneur. Tout vaincu que vous eſtes.
<lb />La guerre, les perils ſont vos ſeules retraites.
<lb />Rome pourſuit en vous vn Eunemy fatal,
<lb />Plus conjuré contre elle, &amp; plus craint qu’Annibal.
<lb />Tout couuert de ſon sãg, quoy quevous puiſſiez faire,
<lb />N’en attendez jamais qu’vne paix ſanguinaire,
<lb />Telle qu’en un ſeul jour vn ordre de vos mains
<lb />La donna dans l’Aſie à cent mille Romains.
<lb />Toutefois épargnez voſtre teſte ſacrée.
<lb />Vous meſme n’allez point de contrée en contrée.
<lb />Monſtrer aux Nations Mithridate détruit,
<lb />Et de voſtre grand nom diminuer le bruit.
<lb />Voſtre vangeance eſt juſte, il la faut entreprendre.
<lb />Brûlez le Capitole, &amp; mettez Rome en cendre.
<lb />Mais c’eſt aſſez pour vous d’en ouurir les chemins.
<lb />Faites porter ce feu par de plus jeunes mains.
<lb />Et tandis que l’Aſie occupera Pharnace,
<lb />De cette autre entrepriſe honnorez mon audace.
<lb />Commandez. Laiſſez-nous de voſtre nom ſuiuis
<lb />Iuſtifier par tout que nous ſommes vos Fils.
<lb />Embrazez par nos mains le Couchant &amp; l’Aurore,
<lb />Rempliſſez l’Vniuers, ſans ſortir du Boſphore.
<lb />Que les Romains preſſez de l’vn à l’autre bout
<lb />Doutent où vous ſerez, &amp; vous trouuent par tout.
<lb />Dés ce meſme moment ordonnez que je parte,
<lb />Icy tout vous retient. Et moy tout m’en écarte,
<lb />Et ſi ce grand Deſſein ſurpaſſe ma valeur,
<lb />Du moins ce deſeſpoir conuient à mon malheur.
<lb />Trop heureux d’auancer la fin de ma miſere,
<lb />I’iray... j’effaceray le crime de ma Mere,
<lb />Seigneur. Vous m’en voyez rougir à vos genoux.
<lb />I’ay honte de me voir ſi peu digne de vous.
<lb />Tout mon ſang doit lauer vne taſche ſi noire.
<lb />Mais je cherche vn trépas vtile à voſtre gloire,
<lb />Et Rome vnique objet d’vn deſeſpoir ſi beau,
<lb />Du Fils de Mithridate eſt le digne Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE ſe leuant.
<lb />Mon Fils, ne parlons plus d’vne Mere infidelle.
<lb />Voſtre Pere eſt content, il connoiſt voſtre zele,
<lb />Et ne vous verra point affronter de danger
<lb />Qu’auec vous ſon amour ne veüille partager.
<lb />Vous me ſuiurez, je veux que rien ne nous ſepare.
<lb />Et vous, à m’obeïr, Prince, qu’on ſe prépare.
<lb />Les Vaiſſeaux ſont tout preſts. I’ay moy-meſme or<lb />donné
<lb />La Suite, &amp; l’Appareil qui vous eſt deſtiné.
<lb />Arbate à cet fymen enarge de vous conduire
<lb />De voſtre obeïſſance aura ſoin de m’inſtruire.
<lb />Aines. Et ioûtenant l’honneur de vos Ayeux,
<lb />Dahs cet embraſſement receuez mes Adieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur...
<lb />PHARNACE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ma volonté, Prince, vous doit ſuffire,
<lb />Obeïſſez. C’eſt trop vous le faire redire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Seigneur, ſi pour vous plaire il ne faut que perir,
<lb />Plus ardant qu’aucun autre on m’y verra courir.
<lb />Combattant à vos yeux pemmettez que je meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ie vous ay commandé de partir tout à l’heure.
<lb />Mais apres ce moment... Prince, vous m’entendez,
<lb />Et vous eſtes perdu ſi vous me répondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Seigneur, duſt-on offrir mille morts à ma veuë,
<lb />Ie ne ſçaurois chercher vne Fille inconnuë.
<lb />Ma vie eſt en vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah! c’eſt où je t’attens.
<lb />Tu ne ſçaurois partir, Perfide, &amp; je t’entens.
<lb />Ie ſçay pourquoy tu fuis l’Hymen où je t’enuoye.
<lb />Il te faſche en ces lieux d’abandonner ta proye.
<lb />Monime te retient. Ton amour criminel
<lb />Prétendoit l’arracher à l’Hymen paternel.
<lb />Ny l’ardeur dont tu ſçais que je l’ay recherchée,
<lb />Ny déja ſur ſon front ma Couronne attachée,
<lb />Ny cet azile meſme où je la fais garder,
<lb />Ny mon juſte courroux n’ont pû t’intimider.
<lb />Traiſtre, pour les Romains tes laſches complaiſances
<lb />N’eſtoient pas à mes yeux d’aſſez noires offenſes.
<lb />Il te manquoit encor ces perfides amours
<lb />Pour eſtre le ſupplice &amp; l’horreur de mes jours.
<lb />Loin de t’en repentir, je voy ſur ton viſage
<lb />Que ta confuſion ne part que de ta rage.
<lb />Il te tarde déja qu’échappé de mes mains
<lb />Tu ne coures me perdre, &amp; me vendre aux Romains
<lb />Mais auant que partir je me feray juſtice.
<lb />Ie te l’ay dit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MITHRIDATE, PHARNACE.
<lb />XIPHARES. Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />I TOla, Gardes. Ou on le ſaiſiſſe.
<lb />Ouy, luy-meſme, Pharnace. Allez, &amp; de ce pas
<lb />Qu’enfermé dans la Tour on ne le quitte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNACE.
<lb />Hé bien! Sans me parer d’vne innocence vaine,
<lb />Il eſt vray mon amour merite voſtre haine.
<lb />I’aime. L’on vous a fait vn fidelle recit.
<lb />Mais Xipharés, Seigneur, ne vous a pas tout dit.
<lb />C’eſt le moindre ſecret qu’il pouuoit vous apprẽdre,
<lb />Et ce Fils ſi fidelle a dû vous faire entendre,
<lb />Que des meſmes ardeurs dés long-temps enflammé,
<lb />Il aime auſſi la Reine, &amp; meſme en eſt aimé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MTTHRIDATE, XIPTIARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />NEigneur, le croirez-vous qu’vn deſſein ſi cou<lb />S pable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Mon Fils, je ſçay dequoy voſtre Frere eſt capable.
<lb />Me preſerue le Ciel de ſoupçonner iamais,
<lb />Que d’vn prix ſi cruel vous payez mes bien-faits,
<lb />Qu'vn Fils, qui fut tousjours le bon-heur de ma vie,
<lb />Ait pu percer ce cœur qu'vn Pere luy conne.
<lb />Ie ne le croiray point. Allez. Loin d’y ſonger,
<lb />Ie ne vas deſormais penſer qu’à nous vanger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIT HRIDATE.
<lb />JE ne le croiray point? Vain eſpoir qui me flatte!
<lb />ITu ne le crois que trop, malheureux Mithridate,
<lb />Xipharés mon Riual? Et d’accord auec luv
<lb />La Reine auroit oſé me tromper aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy? De quelque coſté que ie tourne la veuë,
<lb />La foy de tous les cœurs eſt pour moy diſparuë?
<lb />Tout m’abandonne ailleurs? Tout me trahit icy?
<lb />Pharnace, Amis, Maiſtreſſe? Et toy, mon Fils, auſſi!
<lb />Toy de qui la vertu conſolant ma diſgrace.
<lb />Mais ne connois-ie pas le perfide Pharnace?
<lb />Quelle foibleſſe à moy d’en croire vn Furieux
<lb />Qu’arme contre ſon Frere vn deſſein enuieux.
<lb />Ou dont le deſeſpoir me troublanr par des fables
<lb />Groſſit pour ſe ſauuer le nombre des coupables?
<lb />Non, ne l’en croyons point. Et ſans trop nous preſſer,
<lb />Voyons, examinons. Mais par où commencer?
<lb />Qui m’enéclaircira? Quels témoins? Quel indice?
<lb />Le Ciel en ce moment m’inſpire vn artifice.
<lb />Qu’on appelle la Reine. Ouy, ſans aller plus loin.
<lb />Ie veux l’oüir. Mon choix s’arreſte à ce témoin<lb />L’amour auidement croit tout ce qui le flatte.
<lb />Qui peut de sõ vainqueur mieux parler que l’Ingrate?
<lb />Voyons, qui ſon amour accuſera des deux,
<lb />S’il n’eſt digne de moy, le piege eſt digne d’eux.
<lb />Trompons qui nous trahit. Et pour connoiſtre vn
<lb />Traiſtre,
<lb />Il n’eſt point de moyens... Mais ie la voy paraiſtre.
<lb />Feignons. Et de ſon cœur d’vn vain eſpoir flatté
<lb />Par vn menſonge adroit tirons la verité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MITHRIDAIE, MONIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Nfin j’ouure les yeux, &amp; je me fais juſtice.
<lb />LC’eſt faire à vos beautez vn triſte ſacrifice,
<lb />Que de vous preſenter, Madame, auec ma foy
<lb />Tout l’âge, &amp; le malheur que je traiſne auec moy.
<lb />Iuſqu’icy la Fortune, &amp; la Victoire mêmes
<lb />Cachoient mes cheueux blãcs ſous trente Diadêmes.
<lb />Mais ce temps-là n’eſt plus. Ie regnois, &amp; je fuis.
<lb />Mes ans ſe ſont accrus. Mes honneurs ſont détruis.
<lb />Et mon front dépoüillé d’vn ſi noble auantage
<lb />Du Temps, qui l’a flétri, laiſſe voir tout l’outrage.
<lb />D’ailleurs mille deſſeins partagent mes eſprits.
<lb />D’vn Camp preſt à partir vous entendez les cris.
<lb />Sortant de mes Vaiſſeaux, il faut que j’y remonte.
<lb />Quel temps pour vn Hymen, qu’vne fuite ſi pronte,
<lb />Madame ! Et de quel front vous vnir à mon ſort,
<lb />Quand je ne cherche plus que la guerre &amp; la mort?
<lb />Ceſſez pourtant, ceſſez de prétendre à Pharnace.
<lb />Quand je me fais juſtice, il faut qu’on ſe la faſſe.
<lb />Ie ne ſouffriray point que ce Fils odieux,
<lb />Que je viens pour jamais de bannir de mes yeux,
<lb />Poſſedant vne amour, qui me fut déniée,
<lb />Vous faſſe des Romains deuenir l’Alliée.
<lb />Mon Trône vous eſt dû. Loin de m’en repentir,
<lb />le vous y place meſme, auant que de partir;
<lb />Pourueû que vous vouliez, qu’vne main qui m’eſt
<lb />chere,
<lb />Vn Fils, le digne objet de l’amour de ſon Pere,
<lb />Xipharés en vn mot deuenant voſtre Eſpoux,
<lb />me vange de Phamnace, &amp; m’acquitte enuers vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Aipharés! Luy, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ouy luy-meſme, Madame.
<lb />D’où peut naiſtre à ce nom le trouble de voſtre ame?
<lb />Contre vn ſi juſte choix qui peut vous reuolter?
<lb />Eſt-ce quelque mépris qu’on ne puiſſe donter?
<lb />Ie le repete encor. C’eſt vn autre moy-meſme,
<lb />Vn Fils victorieux, qui me cherit, que j’aime,
<lb />L’Ennemy des Romains, l’Heritier, &amp; l’appuy
<lb />DvnEmplle, a d’vn Ivoi qui va renaiitre en luy.
<lb />Et quoy que voſtre amour ait oſé ſe promettre,
<lb />Ce n’eſt qu’entre ſes mains que je puis vous remettre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Que dites-vous? O Ciel! Pourriez-vous approuuer...
<lb />Pourquoy, Seigneur, pourquoy voulez-vous m’é<lb />prouuer?
<lb />Ceſſez de tourmenter vne ame infortunée.
<lb />Ie ſçay que c’eſt à vous que je fus deſtinée.
<lb />Ie ſçay qu’en ce moment pour ce nœud ſolennel
<lb />La Victime, Seigneur, nous attend à l’Autel.
<lb />Venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ie le voy bien, quelque effort que je faſſe,
<lb />Madame, vous voulez vous garder à Pharnace.
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie reconnoy toûjours vos injuſtes mépris.
<lb />Ils ont meſme paſſé ſur mon malheureux Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le mépriſe!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Hé bien! n’en parlons plus, Madame.
<lb />Continüez. Brûlez d’vne honteuſe flamme.
<lb />Tandis qu’auec mon Fils je vais loin de vos yeux
<lb />Chercher au bout du monde vn trépas glorieux;
<lb />Vous cependant icy ſeruez auec ſon Frere,
<lb />Et vendez aux Romains le ſang de voſtre Pere.
<lb />Venez. Ie ne ſçaurois mieux punir vos dédains,
<lb />Qu’envous mettãt moy-meſme en ſes ſeruiles mains.
<lb />Et lalis pius me chaiger uu rom de voitre gloire,
<lb />Ie veux laiſſer de vous juſqu’à voſtre memoire.
<lb />Allons, Madame, allons. Ie m’en vais vous vnir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Plûtoſt de mille morts duſſiez-vous me punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Vous reſiſtez en vain, &amp; j’entens voſtre fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />En quelle extremité, Seigneur, ſuis-je reduite?
<lb />Mais enfin je vous crois, &amp; je ne puis penſer
<lb />Qu’à feindre ſi long-temps vous puiſſiez vous forcer.
<lb />Les Dieux me ſont témoins, qu’à vous plaire bornée,
<lb />Mon ame à tout ſon ſort s’eſtoit abandonnée.
<lb />Mais ſi quelque foibleſſe auoit pû m’allarmer,
<lb />Si de tous ſes efforts mon cœur a dû s’armer;
<lb />Ne croyez point, Seigneur, qu’auteur de mes allarmes
<lb />Pharnace m’ait jamais couſté les moindres larmes.
<lb />Ce Fils victorieux que vous fauoriſez,
<lb />Cette viuante image en qui vous vous plaiſez,
<lb />Cet Ennemy de Rome, &amp; cet autre vous-meſme
<lb />Ennn ce Xipharés que vous voulez que j’aime...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Vous l’aimez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Si le ſort ne m’euſt donnée à vous,
<lb />Mon bon-heur dépendoit de l’auoir poui Eipoux;
<lb />Auant que voſtre amour m’euſt enuoyé ce gage,
<lb />Nous nous aimiõs... Seigneur, vous chãgez de viſage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Non, Madame. Il ſuffit. Ie vais vous l’enuoyer.
<lb />Allez. Le temps eſt cher. Il le faut employer.
<lb />Ie voy qu’à m’obeïr vous eſtes diſpoſée,
<lb />Ie ſuis vament.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME en s’en allant.
<lb />O Ciel! Me ſerois-je abuſée?
<fw><lb />
<lb />B
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GN E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ls s’aiment. C’eſt ainſi qu’on ſe joüoit de nous.
<lb />IAh Fils ingrat! Tu vas me répondre pour tous.
<lb />Tu periras. Ie ſçay combien ta Renomiée,
<lb />Et tes fauſſes vertus ont ſeduit mon Armée.
<lb />Perfide, je te veux porter des coups certains.
<lb />Il faut, pour te mieux perdre, écarter les mutins.
<lb />Et faiſant à mes yeux partir les plus Rebelles,
<lb />Ne garder prés de moy que des troupes fidelles.
<lb />Allons. Mais ſans monſtrer vn viſage offenſé,
<lb />Diſſimulons encor, comme j’ay commencé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTET
<lb />2
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />HOEDIME, au nom des Dieux, fay ce
<lb />que je deſire.
<lb />Va voir ce qui ſe paſſe, &amp; reuien me
<lb />le dire.
<lb />Ie neſçay. Mais mon cœur ne ſe peut raſſurer.
<lb />Mille ſoupçons affreux viennent me déchirer.
<lb />Que tarde Xipharés? Et d’où vient qu’il differe
<lb />A ſeconder des vœux qu’autorize ſon Pere?
<lb />Son Pere en me quittant me l’alloit enuoyer.
<lb />Mais il feignoit peut-eſtre, il falloit tout nier.
<lb />Le Roy feignoit? Et moy découurant ma pehſée...
<lb />O Dieux! En ce peril m’auriez-vous delaiſſée?
<lb />Et ſe pourroit-il bien qu’à ſon reſſentiment
<lb />Mon amour indiſcret euſt liuré mon Amant?
<lb />Quoy, Prince!quãd tout plein de ton amour extréme,
<lb />Pour ſçauoir mon ſecret tu me preſſois toy-même,
<lb />Mes refus trop cruels vingt fois te l’ont caché,
<lb />Ie t’ay meſme puny de l’auoir arraché;
<lb />Et quand de toy peut eſtre vn Pere ſe défie,
<lb />Que dis je? quand peut-eſtre il y va de ta vie,
<lb />le parit; &amp; trop facile à me laiſſer tromper,
<lb />Ie luy marque le cœur où ſa main doit frapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Ah! traitez-le, Madame, auec plus de juſtice.
<lb />Vn grand Roy deſcend-il juſqu’à cet artifice?
<lb />A prendre ce détour qui l’auroit pû forcer?
<lb />Sans murmure, à l’Autel vous l’alliez deuancer.
<lb />Vouloit-il perdre vn Fils qu’il aime auec tendreſſe?
<lb />Iuſqu’icy les effets ſecondent ſa promeſſe.
<lb />Madame, il vous diſoit qu’vn important deſſein
<lb />Malgré luy le forçoit à vous quitter demain.
<lb />Ce ſeul deſſein l’occupe, &amp; haſtant ſon voyage,
<lb />Luy-meſme ordonne tout préſent ſur le riuage.
<lb />Ses vaiſſeaux en tous lieux ſe chargent de ſoldats,
<lb />Et par tout Xipharés accompagne ſes pas.
<lb />D'vn Riual en fureur eſt-ce là la conduite?
<lb />Et voit-on ſes diſcours démentis par la ſuite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Pharnace cependant par ſon ordre arreſté
<lb />Trouue en luy d’vn Riual toute la dureté.
<lb />Phœdime, à Xipharés fera-t’il plus de grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />C’eſt l’amy des Romains qu’il punit en Pharnace.
<lb />L’amour a peu de part à ſes juſtes ſoupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Autant que je le puis, je cede à tes raiſons.
<lb />E iij
<lb />Elles calment vn peu l’ennuy qui me deuore.
<lb />Mais pourtant Xipharés ne paroiſt point encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Vaine erreur des Amans, qui pleins de leurs deſirs
<lb />Voudroient que tout cedaſt au ſoin de leurs plaiſirs!
<lb />Qui preſts à s’irriter contre le moindre obſtacle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ma Phœdime, &amp; qui peut conceuoir ce miracle?
<lb />Apres deux ans d’ennuis, dont tu ſçais tout le pois,
<lb />Quoy je puis reſpirer pour la premiere fois?
<lb />Quoy, cher Prince, auec toy, je me verrois vnie?
<lb />Et loin que ma tendreſſe euſt expoſé ta vie,
<lb />Tu verrois ton deuoir, je verrois ma vertu
<lb />Approuuer vn amour ſi long-temps combattu?
<lb />Ie pourrois tous les jours t’aſſurer que je t’aime?
<lb />Que ne viens-tu...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MONIME, XIPHARES, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />SEigneur, je parlois de vous-meſme.
<lb />Mon ame ſouhaittoit de vous voir en ce lieu,
<lb />Pour vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTHARES.
<lb />C’eſt maintenant qu’il faut vous dire adieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu! vous?
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ouy, Madame, &amp; pour toute ma vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Qu’entẽs-je? On me diſoit... Helas! ils m’ont trahie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Madame, je ne ſçay quel Ennemy couuert
<lb />Reuelant nos ſecrets vous trahit, &amp; me perd.
<lb />Mais le Roy, qui tantoſt n’en croyoit point Pharnace,
<lb />Maintenant dans nos cœurs ſçait tout ce qui ſe paſſe.
<lb />E iiij
<lb />Il feint, il me careſſe, &amp; cache ſon deſſein.
<lb />Mais moy, qui dés l’enfance éleué dans ſon fein.
<lb />De tous ſes mouuemens ay trop d’intelligence,
<lb />I’ay lû dans ſes regards ſa prochaine vangeance.
<lb />Il preſſe, il fait partir tous ceux, dont mon malheur
<lb />Pourroit à la reuolte exciter la douleur.
<lb />De ſes fauſſes bontez j’ay connu la contrainte.
<lb />Vn mot meſme d’Arbate a confirmé ma crainte,
<lb />Il a ſceû m’aborder, &amp; les larmes aux yeux.
<lb />On ſçait tout, m’a-t’il dit, ſauuez-vous de ces lieux,
<lb />Ce mot m’a fait fremir du peril de ma Reine.
<lb />Et ce cher intereſt eſt le ſeul qui m’ameine.
<lb />Ie vous crains pour vous-meſme, &amp; je viens à genoux
<lb />Vous prier, ma Princeſſe, &amp; vous fléchir pour vous.
<lb />Vous dépendez icy d’vne main violente,
<lb />Que le ſang le plus cher rarement eſpouuante.
<lb />Et je n’oſe vous dire a quelle cruauté
<lb />Mithridate jaloux s’eſt ſouuent emporté.
<lb />Peut-eſtre c’eſt moy ſeul que ſa fureur menaſſe.
<lb />Peut-eſtre en me perdant il veut vous faire grace.
<lb />Daignez, au nom des Dieux, daignez en profiter.
<lb />Par de nouueaux refus n’allez point l’irriter.
<lb />Moins vous l’aimez, &amp; plus taſchez de luy complaire.
<lb />Feignez. Efforcez-vous. Songez qu’il eſt mon Pere.
<lb />Viuez, &amp; permettez que dans tous mes malheurs
<lb />Ie puiſſe à voſtre amour ne couſter que des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah! je vous ay perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Genereuſe Monime,
<lb />Ne vous imputez point le malheur qui m’opprime.
<lb />Joſtre ſeule bonté n’eſt point ce qui me nuit.
<lb />Ie ſuis vn Malheureux que le Deſtin pourſuit.
<lb />C’eſt luy qui m’a rauy l’amitié de mon Pere,
<lb />Qui le fit mon Riual, qui reuolta ma Mere,
<lb />Et vient de ſuſciter dans ce moment affreux
<lb />Vn ſecret Ennemy pour nous trahir tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dii e doa na Me
<lb />Hé quoy? Cet Ennemy vous l’ignorez encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Pour ſurcroiſt de douleur, Madame, je l’ignore.
<lb />Heureux! ſi je pouuois auant que m’immoler,
<lb />Percer le traiſtre cœur, qui m’a pû deceler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé bien, Seigneur, il faut vous le faire connaiſtre.
<lb />Ne cherchez point ailleurs cet Ennemy, ce Traiſtre.
<lb />Frappez. Aucun reſpect ne vous doit retenir.
<lb />deptoutrait. Et t eſt moy que vous ueuez panir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />XIPHARES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah ſi vous ſçauiez, Prince, auec quelle adreſſe
<lb />Le Cruel eſt venu ſurprendre ma tendreſſe!
<lb />Quelle amitié ſincere il affectoit pour vous !
<lb />Content, s’il vous voyoit deuenir mon Eſpoux.
<lb />Qui n’auroit crû... Mais non, mon amour plus timide
<lb />Deuoit moins vous liurer à ſa bonté perſide.
<lb />Les Dieux qui m’inſpiroient, &amp; que j’ay mal ſuiuis,
<lb />M’ont fait taire trois fois par de ſecrets auis.
<lb />I’ay dû continuer. I’ay dû dans tout le reſte...
<lb />Que ſçay-je enfin? I’ay dû vous eſtre moins funeſtas
<lb />I’ay dû craindre du Roy les dons empoiſonnez,
<lb />Et je men puihtay nvous me pardonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ouoy, Madame? C’eſt vous, c’eſt l’amour qui m’expo<lb />Mon malheur eſt party d’vne ſi belle cauſe?
<lb />Trop d’amour a trahy nos ſecrets amoureux?
<lb />Et vous vous excuſez de m’auoir fait heureux?
<lb />Que voudrois-je de plus? Glorieux, &amp; fidelle,
<lb />Ie meurs. Vn autre ſoit ua trone vous appelle.
<lb />Conſentez-y, Madame. Et ſans plus reſiſter
<lb />Acheuez vn hymen, qui vous y fait monter.
<lb />ſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Quoy vous me demandez que j’épouſe vn Barbare,
<lb />Dont l’odieux amour pour jamais nous ſepare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIIHARES.
<lb />Songez, que ce matin ſoûmiſe à ſes ſouhaits
<lb />Vous deuiez l’épouſer, &amp; ne me voir jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Et connoiſſois-je alors toute ſa barbarie?
<lb />Ne voudriez-vous point qu’approuuant ſa furie,
<lb />Apres vous auoir veû tout percé de ſes coups,
<lb />Ie ſuiuiſſe à l’Autel vn tyrannique Eſpoux,
<lb />Et que dans vne main de voſtre ſang fumante
<lb />I’allaſſe mettre, helas! la main de voſtre Amante?
<lb />Allez, de ſes fureurs ſongez à vous garder,
<lb />Sans perdre icy le temps à me perſuader.
<lb />Le Ciel m’inſpirera quel party je doy prendre.
<lb />Que ſeroit-ce, grãds Dieux! s’il venoitvous ſurprédre!
<lb />Que dis-je? On vient. Allez. Courez. Viuez enfin,
<lb />Et du moins attendez quel ſera mon deſtin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Adame, a quels perils il expoloit ia vie!
<lb />NVI C’eſt le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Cours l’aider à cacher ſa ſortie.
<lb />Va, ne le quitte point. Et qu’il ſe garde bien
<lb />P’ordonner de ſon ſort, ſans eſtre inſtruit du mien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MTTIRIDATE, MONIME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Llons, Madame, allons. Vne raiſon ſecrette
<lb />IYMe fait quitter ces lieux, &amp; haſter ma retraitte.
<lb />Tandis que mes ſoldats preſts à ſuiure leur Roy
<lb />Rentrent dans mes vaiſſeaux, pour partir auec moy
<lb />Venez, &amp; qu’à l’Autel ma promeſſe accomplie
<lb />Par des nœuds eternels l’vn à l’autre nous lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Nous, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Quoy, Madame, olez-vous balancer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Et ne m’auez-vous pas défendu d’y penſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTIIRIDATE.
<lb />I’eûs mes raiſons alors. Oublions-les, Madame.
<lb />Ne ſongez maintenant qu’à répondre à ma flamme.
<lb />Songez que voſtre cœur eſt vn bien qui m’eſt dû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé pourquoy donc, Seigneur, me l’auez-vous rendul
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Quoy pour vn Fils ingrat toûjours préoccupée
<lb />Vous cromiez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Quey, Selgneur: Vous m’auriez donc trompée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Perfide! Il vous ſied bien de tenir ce diſcours.
<lb />Vous, qui gardant au cœur d’infidelles amours,
<lb />Quand je vous éleuois au comble de la gloire
<lb />M’auez des trahiſons preparé la plus noire.
<lb />Ne vous ſouuient-il plus, cœur ingrat &amp; ſans foy,
<lb />Plus que tous les Romains conjuré contre moy,
<lb />De quel rang glorieux j’ay bien voulu deſcendre,
<lb />Pour vous porter au trône, où vous n’oſiez prétẽdre?
<lb />Ne me regardez point vaincu, perſecuté.
<lb />Reuoyez-moy vainqueur, &amp; par tout redouté.
<lb />Songez de quelle ardeur dans Epheſe adorée,
<lb />Aux Filles de cent Rois je vous ay preferée!
<lb />Et negligeant pour vous tant d’heureux Alliez,
<lb />Quelle foule d’Eſtats je mettois à vos piez.
<lb />Ah! ſi d’vn autre amour le panchant inuincible
<lb />Dés lors à mes bontez vous rendoit inſenſible,
<lb />Sans chercher de ſi loin vn odieux Eſpoux,
<lb />Auant que de partir, pourquoy vous taiſiez-vous?
<lb />Attendiez-vous pour faire vn aueu ſi funeſte
<lb />Que le ſort ennemy m’euſt rauy tout le reſte;
<lb />Et que de toutes parts me voyant accabler,
<lb />l'euſſe en vous le ſeul bien qui me puſt conſoler?
<lb />Cependant quand je veux oublier cet outrage,
<lb />Eecacher à mon cœur cette funeſte image,
<lb />Vous oſez à mes yeux rappeller le paſſé,
<lb />Vous m’accuſez encor, quand ie ſuis offenſé.
<lb />Ie voy que pour vn Traiſtre vn fol eſpoir vous flatte
<lb />A quelle épreuue, ô Ciel! reduis-tu Mithridate!
<lb />Par quel charme ſecret laiſſay-je retenir
<lb />Ce courroux ſi ſeuere, &amp; ſi promt à punir?
<lb />Profitez du moment que mon amour vous donne.
<lb />Pour la derniere fois venez, je vous l’ordonne.
<lb />N’attirez point ſur vous des perils ſuperflus,
<lb />Pour vn Fils inſolent que vous ne verrez plus.
<lb />Sans vous parer pour luy d’vne foy qui m’eſt duë,
<lb />reruer enia ilemoire, auſſi-bien que la vuë.
<lb />Et deſormais ſenfible à ma ſeule bonté,
<lb />Meritez le pardon qui vous eſt preſenté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME. 
<lb />Ie n’ay point oublié quelle reconnoiſſance,
<lb />Seigneur, m’a dû ranger ſous voſtre obeïſſance.
<lb />Quelque rang où jadis ſoient montez mes Ayeux,
<lb />Leur gloire de ſi loin n’éblouït point mes yeux.
<lb />Ie ſonge auec reſpect de combien je ſuis née
<lb />Au deſſous des grandeurs d’vn ſi noble hymenée.
<lb />Et malgré mon panchant, &amp; mes premiers deſſeins
<lb />Pour vn Fils, apres vous, le plus grand des humains,
<lb />Du jour qu’on m’impoſa pour vous ce Diadême,
<lb />Ie renonçay, Seigneur, à ce Prince, à moy-meſme.
<lb />Tous deux d’intelligence à nous ſacrifier,
<lb />Loin de moy par mon ordre il couroit m’oublier.
<lb />Dans l’ombre du ſecret ce feu s’alloit éteindre.
<lb />Et meſme de mon ſort je ne pouuois me plaindre,
<lb />Puiſqu’enfin aux dépens de mes vœux les plus doux,
<lb />Ie faiſois le bon-heur d’vn Heros tel que vous.
<lb />Vous ſeul, Seigneur, vous ſeul, vous m’auez arra<lb />A cette obeïſſance, où j’eſtois attachée.
<lb />[ chée
<lb />Et ce fatal amour, dont j’auois triomphé,
<lb />Ce feu que dans l’oubly je croyois étouffé,
<lb />Dont la cauſe à jamais s’éloignoit de ma veuë,
<lb />Vos détours l’ont ſurpris, &amp; m’en ont conuaincuë,
<lb />Ie vous l’ay confeſſé, je le doy ſoûtenir.
<lb />En vain vous en pourriez perdre le ſouuenir,
<lb />Et cet aueu honteux, où vous m’auez forcée
<lb />Demeurera toûjours préſent à ma penſée.
<lb />Toûjours je vous croirois incertain de ma foy.
<lb />Et le Tombeau, Seigneur, eſt moins triſte pour moy,
<lb />Que le lit d’vn Eſpoux, qui m’a fait cet outrage,
<lb />Qui s’eſt acquis ſur moy ce cruel auantuge,
<lb />Et qui me préparant vn éternel ennuy,
<lb />M’afait rougir d’vn feu, qui n’eſtoit pas pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />C'eſt uonc voitre reponſe. Et ſans plus me complaire
<lb />Vous refuſez l’honneur que je voulois vous faire.
<lb />Penſez-y bien. I’attens pour me déterminer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Non, Seigneur, vainement vous croyez m’étonner.
<lb />Ie vous connoy. Ie ſçay tout ce que je m’appreſte.
<lb />Et je voy quels malheurs j’aſſemble ſur ma teſte.
<lb />Mais le deſſein eſt pris. Rien ne peut m’ébranler,
<lb />Iugez-en, puis qu’ainſi je vous oſe parler,
<lb />Et m’emporte au delà de cette modeſtie
<lb />Dont juſqu’à ce moment je n’eſtois point ſortie.
<lb />Vous vous eſtes ſeruy de ma funeſte main
<lb />Pour mettre à voſtre Fils vn poignard dans le ſein.
<lb />De ſes feux innocens j’ay trahi le myſtere.
<lb />Et quand il n’en perdroit que l’amour de ſon Pere,
<lb />Il en mourra, Seigneur. Ma foy, uy mon amour
<lb />Ne ſeront point le prix d’vn ſi cruel détour.
<lb />Apres cela jugez. Perdez vne Rebelle.
<lb />Armez-vous du pouuoir qu’on vous donna ſur elle.
<lb />I’attendray mon arreſt, vous pouuez commander.
<lb />Tout ce qu’en vous quittant j’oſe vous demander,
<lb />Croyez (à la vertu je doy cette juſtice)
<lb />Que je vous trahis ſeule, &amp; n’ay point de complice.
<lb />Et que d’vn plein effet vos vœux ſeroient ſuiuis,
<lb />oi j'en cioyois, ceignieur, no redumae tortre Fils,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Lle me quitte! Et moy dans vn laſche ſilence,
<lb />LIe ſemble de ſa fuite approuuer l’inſolence?
<lb />Peu s’en faut que mon cœur panchant de ſon coſté
<lb />Ne me condanne encor de trop de cruauté?
<lb />Qui ſuis-je? Eſt-ce Monime? Et ſuis-je Mithridate?
<lb />Non non, plus de pardon, plus d’amourpour l’Ingrate,
<lb />Ma colere reuient, &amp; je me reconnoîs.
<lb />Immolons en partant trois Ingrats à la fois.
<lb />Ie vais à Rome, &amp; c’eſt par de tels ſacrifices
<lb />Qu’il faut à ma fureur rendre les Dieux propices.
<lb />Ie le doy, je le puis, ils n’ont plus de ſupport.
<lb />Les plus ſeditieux ſont déja loin du bord.
<lb />Sans diſtinguer entre-eux qui je hais, ou qui j’aime,
<lb />Allons, &amp; commençons par Xipharés luy-meſme.
<lb />Mais quelle eſt ma fureur? Et qu’eſt-ce que je dis?
<lb />Tu vas ſacrifier, qui, mal-heureux? ton Fils?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Fils que Rome craint? qui peut vanger ſon Pere?
<lb />Pourquoy répandre vn ſang qui m’eſt ſi neceſſaire?
<lb />Ah! dans l’eſtat funeſte où ma chute m’a mis,
<lb />Eſt-ce que mon mal-heur m’a laiſſé trop d’amis?
<lb />Songeons plûtoſt, ſongeons à gagner ſa tendreſſe.
<lb />I’ay beſoin d’vn Vangeur, &amp; non d’vne Maiſtreſſe.
<lb />Quoy? Ne vaut-il pas mieux, puis qu’il faut m’en pri<lb />La ceder à ce Fils, que je veux conſeruer?
<lb />[uer,
<lb />Cedons la. Vains efforts! qui ne font que m’inſtruire
<lb />Desfoibleſſes d’vn cœur qui cherche à ſe ſeduire!
<lb />Ie brûle, je l’adore, &amp; loin de la bannir...
<lb />Ah! c’eſt vn crime encor dont je la veux punir.
<lb />Mon amour trop long-temps tient ma gloire captiue.
<lb />Qn’elle periſſe ſeule, &amp; que mon Fils:me ſuiue.
<lb />Vn peu de fermeté puniſſant ſes refus
<lb />Me va mettre en eſtat de ne la craindre plus.
<lb />Quelle pitié retient mes ſentimens timides?
<lb />N’en ay-je pas déja puny de moins perfides.
<lb />O Monime! ô mon Fils! inutile courroux!
<lb />Et vous heureux Romains! quel triomphe pour vous,
<lb />Si vous ſçauiez ma honte, &amp; qu’vn auis fidelle
<lb />De mes laſches combats vous portaſt la nouuelle!
<lb />Quoy? des plus cheres mains craignant les trahiſons,
<lb />I’ay pris ſoin de m’armer contre tous les poiſons;
<lb />I’ay ſceû par vne longue &amp; penible induſtrie
<lb />Des plus mortels venins préuenir la furie.
<lb />Ah!qu’il euſt mieux valu, plus ſage, &amp; plus heureux,
<lb />Et repouſſant les traits d’vn amour dangereux,
<lb />Ne pas laiſſer remplir d’ardeurs empoiſonnées
<lb />Vn cœur déja glacé par le froid des années?
<lb />De ce trouble fatal par où dois je ſortir?
<fw><lb />F
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MITHRIDATE, ARBATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Dignour, ou ros foldats ne veulent plus partir. y
<lb />Avpharnace les retient. l'harnace leur reuele
<lb />Que vous cherchez à Rome vne guerre nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharnace?
<lb />MTTARIDATE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Il a ſeduit ſes gardes les premiers,
<lb />Et le ſeul nom de Rome étonne les plus fiers.
<lb />De mille affreux perils ils ſe forment l’image.
<lb />Les vns auec trauſport embraſſent le riuage.
<lb />Les autres qui partoient s’élancent dans les flots,
<lb />Ou preſentent leurs dards aux yeux des matelots.
<lb />Le uciorure eit par tout. Et ion de nous entendre
<lb />Ils demandent la Paix, &amp; parlent de ſe rendre.
<lb />Pharnace eſt à leur teſte, &amp; flattant leurs ſouhaits
<lb />De la part des Romains il leur promet la Paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah le Traiſtre! Courez. Qu’on appelle ſon Frere.
<lb />Qu’il me ſuiue, qu’il vienne au ſecours de ſon Pere.
<fw><lb />4
<lb />lle
<lb />le
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />I'ignore ſon deſſein. Mais vn ſoudain tranſport.
<lb />L’a déja fait deſcendre, &amp; courir vers le Port.
<lb />Et l’on dit que ſuiuy d’vn gros d’Amis fidelles
<lb />on ruveû ſe meſler au milieu des Rebelles.
<lb />c eit tout ce que jeniģais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ah! Qu’eſt-ce que j’entens?
<lb />Perfides, ma vangeance a tardé trop long-temps.
<lb />Mais je ne vous crains point. Malgré leur inſolence
<lb />Les Mutins n’oſeroient ſoûtenir ma preſence.
<lb />Ie ne veux que les voir, je ne veux qu’à leurs yeux
<lb />Immoler de ma main deux Fils audacieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MITHRIDATE, ARBATE,
<lb />ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Eigneur, tout eſt perdu. Les Rebelles, Pharnace,
<lb />S Les Romains ſont en foule autour de cette Place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTIHRIDATE.
<lb />Les Romains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M de enS.
<lb />De Romains le riuage eſt chargé,
<lb />Et bien toſt dans ces Murs vous eſtes aſſiegé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTIHRIDATE.
<lb />224r Ciel! Churons. Hoouter D a mal-heur qui me preſſe
<lb />tas, Tu ne joüiras pas infidelle Princeſſe.
<fw><lb />I
<lb />F
<lb />4
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LICTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MONIME, PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />PHOEDIME.
<lb />ADAME, où courez.vous? Quels aueu<lb />gles tranſports
<lb />Vous font tenter ſur vous de crimi<lb /> nels efforts?
<lb />Hé quoy? vous auez pû trop cruelle à vous-même,
<lb />Faire vn affreux lien d’vn ſacré Diadême?
<lb />Ah! ne voyez-vous pas, que les Dieux plus humains
<lb />Ont eux-meſmes rompu ce bandeau dans vos mains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Hé par quelle fureur obſtinée à me ſuiure
<lb />Toy-meſme malgré moy veux-tu me faire viure?
<lb />Xipharés ne vit plus. Le Roy deſeſperé
<lb />Luy meſme n’attend plus qu’vn trépas aſſuré.
<lb />Quel fruit te promets-tu de ta coupable audace?
<lb />Perfide, prétens-tu me liurer à Pharnace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Ah! du moins attendez qu’vn fidelle rapport
<lb />De ſon malheureux Frere ait confirmé la mort.
<lb />Dans la confuſion que nous venons d’entendre,
<lb />Les yeux peuuent-ils pas aiſément ſe méprendre?
<lb />D’abord, vous le ſçauez, vn bruit injurieux
<lb />Le rangeoit du party d’vn Camp ſeditieux;
<lb />Maintenant on vous dit que ces meſmes Rebelles
<lb />Ont touliie contre luy feursariles criiliſeies.
<lb />Iugez de l’vn par l’autre. Et daignez écouter...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Xipharés eſt ſans vie, il n’en faut point douter.
<lb />L’euenement n’a point démenty mon attente.
<lb />Quand je n’en aurois pas la nouuelle ſanglante,
<lb />Il eſt mort, &amp; j’en ay pour garands trop certains
<lb />Son courage, &amp; ſon nom trop ſuſpects aux Romains.
<lb />Ah! Que d’vn ſi beau ſang dés long-temps alterée,
<lb />Rome tient maintenant la Victoire aſſurée!
<lb />Quel Ennemy ſon bras leur alloit oppoſer!
<lb />Mais ſur qui, mal-heureuſe, oſes-tu t’excuſer?
<lb />Quoy tu neveux pasvoir que c’eſt toy qui l’opprimes
<lb />Et dans tous ſes mal-heurs reconnoiſtre tes crimes?,
<lb />De combien d’Aſſaſſins l’auois-je enueloppé?
<lb />Comment à tant de coups ſeroit-il échappé?
<lb />Il éuitoit en vain les Romains &amp; ſon Frere.
<lb />Ne le liurois-je pas aux fureurs de ſon Pere?
<lb />C’eſt moy, qui les rendant l’vn de l’autre jaloux,
<lb />Vins allumer le feu qui les embraze tous,
<lb />Tiſon de la Diſcorde, &amp; fatale Furie,
<lb />Que le Demon de Rome a formée &amp; nourrie.
<lb />Et je vis? Et j’attens que de leur ſang baigné
<lb />Pharnace des Romains reuienne accompagné?
<lb />Qu’il étalle à mes yeux ſa parricide joye?
<lb />La Mort au deſeſpoir ouure plus d’vne voye.
<lb />Ouy, cruelles, en vain vos iniuſtes ſecours
<lb />Me ferment du Tombeau les chemins les plus courts.
<lb />Ie trouueray la mort juſques dans vos bras même.
<lb />Et toy, fatal tiſſu, mal-heureux Diadême,
<lb />Inſtrument, &amp; témoin de toutes mes douleurs,
<lb />Bandeau, que mille fois j’ay trempé de mes pleurs,
<lb />Au moins en terminant ma vie, &amp; mon ſupplice,
<lb />Ne pouuois-tu me rendre vn funeſte ſeruice!
<lb />A mes triſtes regards va, ceſſe de t’offrir.
<lb />D’autres armes ſans toy ſçauront me ſecourir.
<lb />Et peſine le joul, &amp; la maiſeurtriere
<lb />Qui jadis ſur mon front t’attacha la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />On vient, Madame, on vient. Et j’eſpere qu’Arcas
<lb />Pour bannir vos frayeurs porte vers vous ſes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MONIME, PHOELIME,
<lb />ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />N eſt-ce fait, Arcas? Et le cruel Pharnace...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Ne iiie denfandez flent de tour ce qui ſe paſſe,
<lb />Madame. On m’a chargé d’vn plus funeſte employ
<lb />Et ce Poiſon vous dit les volontez du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHOEDIME.
<lb />Malheureuſe Princeſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah quel comble de joye!
<lb />Donnez. Dites, Arcas, au Roy qui me l’enuoye,
<lb />Que de tous les preſens que m’a faits ſa bonté
<lb />Ie reçoy le plus cher &amp; le plus ſouhaitté.
<lb />A la fin je reſpire. Et le Ciel me déliure
<lb />Des ſecours importuns qui me forçoient de viure.
<lb />Maiſtreſſe de moy-meſme, il veut bien qu’vne fois
<lb />Ie puiſſe de mon ſort diſpoſer à mon choix.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PHOEDIME.
<fw><lb />t
<lb />Iue
<lb />t
<lb />Da
<lb />Re
<lb />22
<lb />He
<lb />le.
<lb />Re
<lb />Ce
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas<lb />PHOEDIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Retien tes cris, &amp; par d’indignes larmes
<lb />De cet heureux momẽt ne trouble point les charmes.
<lb />Si tu m’aimois, Phœdime, il falloit me pleurer,
<lb />Quand d’vn titre funeſte on me vint honnorer,
<lb />Et lors que m’arrachant du doux ſein de la Grece
<lb />Dans ce Climat barbare on traiſna ta Maiſtreſſe.
<lb />Retourne maintenant chez ces Peuples heureux.
<lb />Et ſi mon nom encor s’eſt conſerué chez eux,
<lb />Dy leur ce que tu vois, &amp; de toute ma gloire,
<lb />Phœdime, conte leur la malheureuſe hiſtoire.
<lb />Et toy, qui de ce cœur, dont tu fus adoré,
<lb />Par vn ialoux deſtin fus toûjours ſeparé,
<lb />Heros, auec qui meſme, en terminant ma vie,
<lb />Ie n’oſe en vntombeau demander d’eſtre vnie,
<lb />Reçoy ce ſacrifice, &amp; puiſſe en ce moment
<lb />Ce Poiſon expier le ſangde mon Amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MONIME, ARBATE, PHOEDIME,
<lb />ARCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />ARreſtez, arreſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Que faites-vous, Arbate?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Arreſtez. I’accomply l’ordre de Mithridate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah! laiſſez-moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE jettent le poiſon.
<lb />Ceſſez, vous dis-ie, &amp; laiſſez moy,
<lb />Madame, executer les volontez du Roy.
<lb />Viuez. Et vous, Arcas, du ſuccés de mon zele
<lb />Courez à Mithridate apprendre la nouuelle.
<fw><lb />Ple
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D
<lb />MON IME, ARBATE;
<lb />PHOEDIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />H! trop cruel Arbate, à quoy m’expoſez-vous?
<lb />HEſt-ce qu’on croit encor mõ ſupplice trop doux?
<lb />Et le Roy m’enuiant vne mort ſi ſoudaine
<lb />Veut-il plus d’vn trépas pour contenter ſa haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIBITE.
<lb />Vous l’allez voir, Madame. Et i’oſe m’aſſurer
<lb />Que vous-meſme auec moy vous allez le pleurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Quoy le Roy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Le Roy toucne à ſon neure derniere,
<lb />Madame, &amp; ne voit plus qu’vn reſte de lumiere.
<lb />Ie l’ay laiſſé ſanglant, porté par des ſoldats,
<lb />Et Xipharés en pleurs accompagne leurs pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Xipharés! Ah grands Dieux! Ie doute ſi ie veille,
<lb />Et n’oſe qu’en tremblant en croire mon oreille.
<lb />Xipharés vit encor? Xipharés, que mes pleurs...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Il vit chargé de gloire, accablé de douleurs.
<lb />De ſa mort en ces lieux la nouuelle ſemée
<lb />Ne vous a pas vous ſeule, &amp; ſans cauſe allarmée.
<lb />Les Romains, qui par tout l’appuyoient par des
<lb />cris,
<lb />Ont par ce bruit fatal glacé tous les eſprits.
<lb />Le Roy trompé luy-meſme en a verſé des larmes,
<lb />Et deſormais certain du malheur de ſes armes,
<lb />Par vn rebelle Fils de toutes parts preſſé,
<lb />Sans eſpoir de ſecours tout preſt d’eſtre forcé,
<lb />Et voyant pour ſurcroiſt de douleur &amp; de haine
<lb />Parmy ſes Eſtendars porter l’Aigle Romaine;
<lb />Il n’a plus aſpiré qu’à s’ouurir des chemins,
<lb />Pour éuiter l’affront de tomber dans leurs mains.
<lb />D’abord il atenté les atteintes mortelles
<lb />Des Poiſons que luy-meſme a crus les plus fidelles.
<lb />Il les a trouuez tous ſans force &amp; ſans vertu.
<lb />Vain ſecours, a-t’il dit, que j’ay trop combattu!
<lb />Contre tous les poiſons ſoigneux de me défendre,
<lb />I’ay perdu tout le fruit que j’en pouuois attendre.
<lb />Eſſayons maintenant des ſecours plus certains,
<lb />Et cherchons vn trépas plus funeſte aux Romains.
<lb />Il parle, &amp; défiant leurs nombreuſes Cohortes
<lb />Du Palais, à ces mots, il leur ouure les Portes.
<lb />A l’aſpect de ce front, dont la noble fureur
<lb />Tant de fois dans leurs rangs répandit la terreur,
<lb />Vous les euſſiez veûs tous, retournant en arriere,
<lb />Laiſſer entre-eux &amp; nous vne large carriere,
<lb />Et déja quelques-vns couroient épouuantez,
<lb />Iuſques dans les vaiſſeaux qui les ont apportez.
<fw><lb />16
<lb />de
<lb />5
<lb />I1
<lb />es
<lb />1a
<lb />2
<lb />e
<lb />le
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le diray-je, ô Ciel? raſſurez par Pharnace,
<lb />Et la honte en leurs cœurs réueillant leur audace,
<lb />Il reprennent courage, ils attaquent le Roy,
<lb />Qu’vn reſte de ſoldats défendoit auec moy.
<lb />Qui pourroit exprimer, par quels faits incroya<lb />bles,
<lb />Quels coups, accompagnez de regards effroyables,
<lb />Son bras ſe ſignalant pour la derniere fois,
<lb />A de ce grand Heros terminé les exploits?
<lb />Enfin las, &amp; couuert de ſang &amp; de pouſſiere,
<lb />Il s’eſtoit fait de morts vne noble barriere.
<lb />Vn autre Bataillon s’eſt auancé vers nous.
<lb />Les Romains, pour le joindre, ont ſuſpendu leurs
<lb />coups.
<lb />Ils vouloient tous enſemble accabler Mithridate.
<lb />Mais luy, C’en eſt aſſez, m’a-t’il dit, cher Arbate.
<lb />Le ſang, &amp; la fureur m’emportent trop auant.
<lb />Ne liurons pas ſur tout Mithridate viuant.
<lb />Auſſi-toſt dans ſon ſein il plonge ſon épée.
<lb />Mais la mort fuit encor ſa grande Ame trompée.
<lb />Ce Heros dans mes bras eſt tombé tout ſanglant,
<lb />Foible, &amp; qui s’irritoit contre vn trépas ſi lent.
<lb />Et ſe plaignant à moy de ce reſte de vie,
<lb />Il ſoûleuoit encor ſa main appeſantie,
<lb />Et marquant à mon bras la place de ſon cœur,
<lb />Sembloit d’vn coup plus ſeûr implorer la faueur.
<lb />Tandis que poſſedé de ma douleur extrême
<lb />Ie ſonge bien plûtoſt à me percer moy-même.
<lb />De grands cris ont ſoudain atriré mes regards.
<lb />I’ay veû, qui l’auroit crû? j’ay veû de toutes parts,
<lb />Vaincus, &amp; renuerſez les Romains, &amp; Pharnace,
<lb />Fuyant vers leurs vaiſſeaux abandonner la place,
<lb />Et le Vainqueur vers nous s’auançant de plus prés,
<lb />A mes yeux éperdus a monſtré Xipharés.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuſte Ciel!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Xipharés, qu’vne Troupe rebelle,
<lb />Qui craignoit ſon courage, &amp; connoiſſoit ſon zele,
<lb />Malgré tous ſes efforts auoit enueloppé;
<lb />Mais qui d’entre leurs bras à la fin échappé,
<lb />Forçant les plus mutins, &amp; regagnant le reſte,
<lb />Heureux &amp; plein de joye en ce moment funeſte,
<lb />A trauers mille morts, ardant, victorieux,
<lb />S’eſtoit fait vers ſon Pere vn chemin glorieux.
<lb />Iugez de quelle horreur cette joye eſt ſuiuie.
<lb />Son bras aux piez du Roy l’alloit jetter ſans vie.
<lb />Mais on court, on s’oppoſe à ſon emportement.
<lb />Le Roy m’a regardé dans ce triſte moment,
<lb />Et m’a dit d’vne voix qu’il pouſſoit auec peine,
<lb />S’il en eſt temps encor, cours, &amp; ſauue la Reine.
<lb />Cesmots m’ont fait trẽbler pourvous, pour Xipharés.
<lb />I’ay craint, j’ay ſoupçonné quelques ordres ſecrets.
<lb />Tout laſſé que j’eſtois ma frayeur, &amp; mon zele
<lb />M’ont donné pour courir vne force nouuelle,
<lb />Et malgré nos malheurs, je me tiens trop heureux
<lb />D’auoir paré le coup, qui vous perdoit tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Ah! Que de tant d’horreurs juſtement eſtonnée,
<lb />Ie plains de ce grand Roy la triſte deſtinée!
<lb />Helas! Et pluſt aux Dieux, qu’a ſon ſort inhumain
<lb />Moy-meſme j’euſſe pû ne point preſter la main,
<lb />Et que ſimple témoin du malheur qui l’accable
<lb />Ie le puſſe pleurer ſans en eſtre coupable!
<lb />Il vient. Quel nouueau trouble excite en mes eſprits
<lb />Le ſang du Pere, ô Ciel! &amp; les larmes du Fils!
<fw><lb />Ce
<lb />M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />MITRHRIDATE, MONIME.
<lb />XIPHARES, ARBATE, ARCAS,
<lb />Gardes, qui ſoûtiennent Mithridate.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />H que vois-je, Seigneur? Et quel ſort eſt le
<lb />AY voſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Ceſſez, &amp; retenez vos larmes l’vn &amp; l’autre.
<lb />Mon ſort, de ſa tendreſſe, &amp; de voſtre amitié
<lb />Veut d’autres ſentimens que ceux de la pitié;
<lb />Et ma gloire plûtoſt digne d’eſtre admirée
<lb />Ne doit point par des pleurs eſtre deshonnorée.
<lb />I’ay vangé l’Vniuers autant que je l’ay pu.
<lb />La Mort dans ce projet m’a ſeule interrompu.
<lb />Ennemy des Romains, &amp; de la Tyrannie,
<lb />Ie n’ay point de leur joug ſuby l’ignominie.
<lb />Et j’oſe me flatter, qu’entre les Noms fameux,
<lb />Qu’vne pareille haine a ſignalez contre eux,
<lb />Nul ne leur a plus fait acheter la victoire,
<lb />Et de jours malheureux plus remply leur Hiſtoire.
<lb />Le Ciel n’a pas voulu, qu’acheuant mon deſſein
<lb />Rome en cendre me viſt expirer dans ſon ſein.
<lb />Mais au moins quelque joye en mourant me conſole.
<lb />I'expire enuironné d’Ennemis, que j’immole.
<lb />Dans leur ſang odieux j’ay pu tremper mes mains.
<lb />Et mes derniers regards ont veû fuir les Romains.
<lb />A mon Fils Xipharés je doy cette fortune.
<lb />Il eſpargne à ma mort leur préſence importune:
<lb />Que ne puis-je payer ce ſeruice important
<lb />De tout ce que mon trône eût de plus éclattant!
<lb />Mais vous me tenez lieu d’Empire, de Couronne.
<lb />Vous ſeule me reſtez. Souffrez que je vous donne;
<lb />Madame, &amp; tous ces vœux que j’exigeois de vous,
<lb />Mon cœur pour Xipharés vous les demande tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONIME.
<lb />Viuez, Seigneur, viuez, pour nous voir l’vn &amp; l’autre
<lb />Sacrifier toûjours noſtre bonheur au voſtre.
<lb />Viuez, pour triompher d’vn Ennemy vaincu,
<lb />Pour vanger...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />C’en eſt fait, Madame, &amp; j’ay veſcu.
<lb />Mon Fils, ſongez à vous. Gardez-vous de prétendre
<lb />Que de tant d’Ennemis vous puiſſiez vous défendre,
<lb />Bien-toſt tous les Romains de leur honte irritez
<lb />Viendront icy ſur vous fondre de tous coſtez.
<lb />Ne perdez point le temps, que vous laiſſe leur fuite,
<lb />A rẽdre à mon Tombeau des ſoins, dõt je vous quitte.
<lb />Tant de Romains ſans vie, en cent lieux diſperſez
<lb />Suffiſent à ma Cendre, &amp; l’honnorent aſſez.
<lb />Cachez-leur pour vn temps vos noms, &amp; voſtre vie.
<lb />Allez, reſeruez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Moy, Seigneur, que je fuye?
<lb />Que Pharnace impuny, les Romains triomphans
<lb />N’éprouuent pas bien-toſt...
<fw><lb />4
<lb />Sie:
<lb />le!
<lb />Jeu
<lb />u1
<lb />P0
<lb />J'e
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITHRIDATE.
<lb />Non, je vous le défens.
<lb />Toſt ou tard il faudra que Pharnace periſſe.
<lb />Fiez-vous aux Romains du ſoin de ſon ſupplice.
<lb />Le Parthe, qu’ils gardoient pour triomphe dernier,
<lb />Seul encor ſous le joug refuſe de plier;
<lb />Allez le joindre. Allez chez ce Peuple indomptable
<lb />Porter de mon debris le reſte redoutable.
<lb />I’eſpere, &amp; je m’en forme vn préſage certain,
<lb />Que leurs Champs bien-heureux boiront le ſang
<lb />Romain;
<lb />Et ſi quelque vangeance à ma mort eſt promiſe,
<lb />Que c’eſt à leur valeur que le Ciel l’a remiſe.
<lb />Mais je ſens affoiblir ma force, &amp; mes eſprits.
<lb />Ie ſens que le me ieurs. Approchez-vous, mon Fils.
<lb />Dans cet embraſſement, dont la douceur me flate,
<lb />venon; voreceuonrumhe de Mithridate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il expire!
<lb />MONIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XIPHARES.
<lb />Ah, Madame! Vniſſons nos douleurs,
<lb />Et par tout l’Vniuers cherchons luy des Vangeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />D
<lb />D
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />G
<lb />D
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />D.
<lb />G
<lb />
<lb />D
<lb />
<lb />D
<lb />
<lb />VF*x
<lb />
</fw><fw><lb />B
<lb />{
<lb />&amp;
<lb />
<lb />E
<lb />ue
<lb />K
<lb />Pux
<lb />
<lb />Q
<lb />N
<lb />S
<lb />
<lb />M
<lb />{
<lb />
<lb />81
<lb />2
<lb />8
<lb />Q
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />R
<lb />
<lb />Q
<lb />Q
<lb />S
<lb />8
<lb />
<lb />4
<lb />D
<lb />
<lb />me
<lb />
<lb />{
<lb />
<lb />Q
<lb />S
<lb />4
<lb />4
<lb />2
<lb />24
<lb />T
<lb />Q
<lb />E
<lb />2
<lb />s
<lb />S
<lb />E
<lb />B
<lb />d
<lb />412
<lb />Y
<lb />EiE MIa
<lb />8
<lb />2
<lb />B
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />2
<lb />B
<lb />
<lb />Q
<lb />12
<lb />6
<lb />{
<lb />
<lb />Ax
<lb />Q
<lb />
<lb />&amp;
<lb />
<lb />
<lb />*
<lb />22
<lb />2
<lb />T
<lb />
<lb />
<lb />IN
<lb />C
<lb />44
<lb />
<lb />TI
<lb />I
<lb />2
<lb />8
<lb />1
<lb />2
<lb />4
<lb />E
<lb />
<lb />–
<lb />PA3
<lb />Mrr M
<lb />22
<lb />Q
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />6
<lb />RPIRIe
<lb />ource gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />3
<lb />2
<lb />LIICIIEILILIEIEEIIEE
<lb />2
<lb />78
<lb />L
<lb />4g
<lb />M
<lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />3
<lb />{
<lb />2
<lb />48
<lb />4
<lb />E
<lb />1
<lb />1
<lb />L
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />&amp;
<lb />182
<lb />2
<lb />2
<lb />B
<lb />B
<lb />
<lb />S
<lb />4
<lb />2
<lb />A
<lb />Q
<lb />7
<lb />9
<lb />E
<lb />H
<lb />2
<lb />L
<lb />3
<lb />E
<lb />H
<lb />3
<lb />A
<lb />&amp; 2
<lb />22ba
<lb />{
<lb />TX
<lb />L
<lb />16
<lb />ũ
<lb />&amp;
<lb />Q
</fw><fw><lb />440
<lb />211
<lb />2
</fw><fw><lb />440
<lb />211
<lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>