<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Amour tirannique, tragédie-comédie, par M. de Scudéry</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31341723p"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>L'Amour tirannique, tragédie-comédie, par M. de Scudéry</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />E
<lb />E
<lb />E
<lb />IE
<lb />I4
<lb />He
<lb />2
<lb />10
<lb />G M
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />Be
<lb />B
<lb />D
<lb />2
<lb />A
<lb />2
<lb />HmI
<lb />aua
<lb />2
<lb />3
<lb />lE
<lb />4
<lb />144
<lb />B
<lb />EEEM
<lb />tanrManſmmuuu
<fw><lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />DC. XXXIX.
<lb />IVEC PRIVILEGE
<lb />D
</fw><fw><lb />* ROY.
</fw><fw><lb />7
<lb />
<lb />LTI
<lb />I.4dLO0
<lb />11
<lb />
<lb />2l
<lb />10 M dIi
<lb />22
<lb /> 
<lb />3
<lb />8
<lb />
<lb />2
<lb />100
<lb />
<lb />21
<lb />  o
<lb />n1
</fw><lb />nation, que ie me porte à faire im<lb />primer cet ouurage que ie vous of<lb />fre: Car apres la gloire qu’il a eu,
<lb />d’eſtre reprẽſenté quatre fois de<lb />uant Monſeigneur, &amp; deuant
<lb />vous; apres les choſes que S. E. en
<lb />a dittes en preſence de toute la
<lb />Cour; apres l’honneur qu’elle m’a
<lb />fait, de vouloir auoir ce Poëme en
<lb />manuſcrit dans ſon cabinet; &amp;
<lb />apres le rang que vous luy auez
<lb />donné tout haut, parmy ceux de
<lb />cette nature; ma plus ardante am<lb />bition eſt tellement aſſouuie, qu’el<lb />le ne trouue rien à deſirer. Certes
<lb />ſi celuy qui diſoit, qu'vn homme luy
<lb />eſtoit tout vn Theatre, euſt eu com<lb />me moy le GRAND CAR<lb />DINAL, &amp; Tincomparabie DV<lb />CHESSE D’AIGVILLON
<lb />pour Approbateurs, il n’auroit pas
<lb />enfermé ſa penſéé dans des bornes
<lb />ſi eſtroites: Et ſans doute il euſt dit
<lb />auſſi bien que moy, que ces deux
<lb />Illuſtres perſonnes luy auroient
<lb />tenu lieu de tout le monde. Auſſi
<lb />vous puis-je aſſeurer, MADA<lb />ME, que ny Monſeigneur, ny
<lb />vous, n’aurez pas ſujet de me de<lb />mãder, pour combien nous comptes-tu?
<lb />comme fit vn grand Capitaine à
<lb />l’vn des ſiens, qui s’eſtonnoit du
<lb />nombre des ennemis, puis qu’il eſt
<lb />vray que ie vous regarde &amp; l’vn &amp;
<lb />l’autre comme ſi vous eſtiez toute
<lb />la terre; &amp; qu’apres vous auoir ſa<lb />tisfais, ie ſuis pleinement ſatisfait
<lb />moy-meſme: Ie dis pleinement ſa<lb />tisfait, MADAME, pour ce qui
<lb />touche ce Poëme: Car il eſt certain
<lb />u’à parler plus generaremiene, ic
<lb />ne le ſeray iamais, iuſqu’à tant que
<lb />ar mille ſoins, &amp; par mille deuoirs,
<lb />iepuiſſe eſtre aſſez heureux, pour
<lb />vous obnger a croire que ie ſuis,
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres
<lb />obeïſſant ſeruiteur;
<lb />DE SCVDER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />IVTESSIEV NU
<lb />DE L’ACADEMIE
<lb />FRANCOISE.
<lb />ESSIEVRS,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Puis que vous eſtes les Iuges de nos belles Lettres;
<lb />Que par voſtre moyen la France n'a plus rien à enuier
<lb />à la Grece &amp; à l’Italie; Que vous rendeZ Paris außi
<lb />fameux que Rome &amp; Athenes; &amp; que voſtre Com<lb />pagnie donne à noſtre Siecle des Poëtes &amp; des Ora<lb />teurs außi parfaits que ces Anciens, dont la memoire
<lb />ſera touſiours en veneration: Il y auroit eu de l’iniu<lb />ſtice de ne vous pas dedier cette Critique, &amp; de la pre<lb />ſomption de determiner de ſon prix, ſans vous en auoir
<lb />conſulteZ auparauant. Nous ſommes en vn temps où
<lb />tout le monde croit auoir droit de iuger de la Poëſie, de
<lb />laquelle Ariſtote a fait ſon chef-d’œuure; Où les ruel<lb />les des femmes ſont les Tribunaux des plus beaux ou<lb />urages; Ou ce qui fut autrefois la vertu de peu de per<lb />ſonnes, deuient la maladie du peuple, &amp; le vice de la
<lb />multitude. Mais parmy tant de corruption il y a enco<lb />re des lieux qui ſeruent d’Aſyles aux bonnes Lettres.
<lb />Il y a des perſonnes de ſcience &amp; d'integrité; Et des
<lb />Iuges auſquels on peut appeller de la mauuaiſe opi<lb />nion du vulgaire, &amp; de la perſecution des demi-ſça<lb />uans. Comme ie trauaille pour la ſeule gloire des let<lb />tres, &amp; que ie ſouhaitterois que mes fautes deuinſſent
<lb />publiques, afin qu'elles peuſſent profiter; l'ay deu ſans
<lb />doute chercher ces excellens hommes qui ont conſerué
<lb />le bon ſens malgré la contagion, &amp; leur enuoyer mes
<lb />Remarques, afin qu’ils en prononçaſſent ſouueraine<lb />ment l’Arreſt. Et d’autant qu’il n’y a point d’Aſſem<lb />blée en l'Europe ou le nombre de ces grands Genies ſe
<lb />rencontre plus aiſément que dans la voſtre, C’eſt auec
<lb />raiſon que ie vous demande la cenſure, ou l’approba<lb />tion de cette Critique que ie vous dedie. Ce n'eſt pas
<lb />que ie mette en doute la perfection de l’ouurage de
<lb />Ar de Scudery, ny que ie craigne que voſtre ſenti<lb />ment ne ſoit celuy de toute la Cour: mais ie pourrois
<lb />auoir mal trauaillé ſur vn beau ſujet; &amp; c'eſt dequoy
<lb />ie veux m'eſclaircir en vous la preſentant. Receuez<lb />là, s’il vous plaiſt, auec autant de candeur, que ie
<lb />vous l'offre; &amp; laquelle ie ne profeſſe pas ſeulement
<lb />dans mes ouurages, mais encor dans mes amitieZ, &amp;
<lb />dans toute l’inſtitution de ma vie. Ie ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />MESSIEVRS,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres<lb />obeïſſant ſeruiteur,
<lb />SILLAC D’ARBOIS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIS COVRS
<lb />DE LA TRAGEDIE,
<lb />REMARQVES SVRL’AMOVR TY
<lb />rannique de Monſieur de Scudery.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Par Monſieur de SILLAC D’ARBOIS.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AMOVR Iyrannique de Monſieur de Scudery, eſt vn
<lb />Poëme ſi parfait, &amp; ſi acheué, que ſi le temps n’euſt
<lb />point enuié au ſiecle du CARDINAL DE RICHELIEV,
<lb />la naiſſance d’Ariſtote, ou que Monſieur de Scudery euſt
<lb />eſcrit ſous l’Empire d’Alexandre; ie penſe auec raiſon
<lb />que ce Philoſophe auroit reglé vne partie de ſa Poëti<lb />que ſur ceſte excellente Tragedie, &amp; qu’il en auroit tiré
<lb />d’auſſi beaux exemples, que de celle d’Oedipe, qu’il eſtimoit ſinguliere<lb />ment.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Depuis que ce diuin homme, ayant remarqué tous les deffauts des Poe<lb />tes Grecs, &amp; reduit en Art ce qu’il trouuoit d’excellent dans leurs ouurages,
<lb />nous a enſeigné quelle opinion nous deuions auoir des Poëmes d’au<lb />truy, &amp; ce qu’il falloit ſuiure dans les noſtres; il ne ſe trouuera peut-eſtre
<lb />pas vn des Dramatiques, qui ait ſi bien profité de ſes Remarques, ny ſi
<lb />fidellement ſuiuy ſes preceptes que Monſieur de Scudery.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si ie donnois ce Diſcours à vne ambition Crytique, pluſtoſt qu’au meri<lb />te de mon amy, &amp; à la iuſt fication de ſon Poëme, i’aurois icy lieu de fai<lb />re vn grand examen des Tragiques, &amp; d’amener beaucoup de difficultez,
<lb />de citations, &amp; d’exemples: Mais comme i’eſcris ſeulement pour ſa gloire,
<lb />ie me contenteray de faire voir les beautez de ſon ouurage, ſans obſer<lb />uer les vices des autres, &amp; ſans eſtablir ſa reputation ſur leurs ruines;
<lb />&amp; i’auray aſſez fait, ſi ie confitme les Doctes dans l’eſtime qu’ils font de ce
<fw><lb />Poëme, &amp; ſi ie rends tous mes Lecteurs perſuadez de ſon excellence</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Que ſi ie ſuis obligé dans la ſuitte de mon diſcours de comparer à cét
<lb />ouurage quelques endroits des Anciens, ce ſera ſeulement pour en appuyer
<lb />la deffence: où s’il arriue qu’il faille les conteſtet, ie le feray ſans enuie &amp;
<lb />lano mlicetution; de lors ieuiement qu’il me ſemblera neceſſaire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />En effet ie n’ay pas deſſein de charger ce Traitté d’vne ſcience inutile,
<lb />ny d’en eſtudier exactement la compoſition.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Panegyriques ont beſoin des graces de l’Eloquence, &amp; des forces
<lb />de la Rhetorique, mais non pas les Commentaires; &amp; puiſque i’eſcris de
<lb />imples Remarques ſur l’Amour Tyrannique, pluſtoſt que ie n’en fais l’E<lb />loge, ie laiſſeray le ſoin de l’elocution pour vn autre ſujet, &amp; il me ſuffi<lb />ra de traitter ceſte matiere auec la ſimplicité, &amp; l’ordre qui ſont neceſſaires
<lb />au ſtile dogmatique.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toutefois, d’autant que ce ſtile eſt d’ordinaire eſpineux, &amp; que l’ordre tout
<lb />ſimple eſt ſec &amp; ſterile, ce ne ſera pas ſans temperer en quelques lieux ceſte
<lb />dureté &amp; ceſte ſechereſſe, &amp; ſans donner quelque choſe à la volupté de
<lb />l’eſprit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Auparauant que de commencer à iuger de ceſte Tragedie, ( c’eſt ainſi que
<lb />nous l’appellerons &amp; non pas Tragi-Comedie, pour les raiſons que nous en
<lb />apporterons en leur lieu) il faut voir quelle eſt la fin &amp; l’vſage que ſe pro<lb />poſent ces Poëmes, &amp; ce que le Philoſophe que nous ſuiuons en a enſei<lb />gné. D’autant que tous les ouurages eſtant plus parfaits, plus ils appro<lb />chent de leur fin; il nous ſera en ſuitte plus aiſé d’examiner s’il en eſt de
<lb />meſme de celuy de Monſieur de Scudery, &amp; s’il a ce degré de perfection
<lb />que nous ſouhaittons.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Muſe tragique s’occupant principalement à eſmouuoir les paſſions
<lb />des Spectateurs, par les funeſtes Aduantures qu’elle repreſente, Ariſtote
<lb />a penſé que ſa fin eſtoit de les appaiſer, &amp; de redonner aux Ames la tran<lb />quilité, &amp; le calme qu’elle leur auon ontce. Ia creû que la pitié, &amp; la
<lb />terreur, eſtant celles qui luy eſtoient propres, elle deuoit les reprimer, &amp;
<lb />les reduire à vne mediocrité taiſonnable, apres les auoir eſmeuës &amp; ſou<lb />leuées, &amp; il a appellé ceſte façon d’appaiſer nos Ames, l’expiation, ou ſi
<lb />nous l’aimons mieux, la purgation des paſſions &amp; des troubles.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſtoit de ces paſſions qu’il iugeoit ainſi.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il ne les mettoit pas au nombre des vices, mais il ne les ſouffroit pas auſ<lb />ſi parmy les vertus; ſi bien que ſans les deffendre, &amp; ſans les bannir d’en<lb />tre les hommes, il ſouhaittoit que les Sages en fiſſent vne habitude, &amp; ſe con<lb />ſeillaſſent auec leur raiſon, iuſques à quel point, &amp; en quel temps ils les
<lb />deuoient admettre &amp; les receuoir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceſte excellente habitude deuoit naiſtre, à ſon aduis, de la repreſenta<lb />tion des Tragedies; &amp; comme à force d’exercer vn Art, l’on s’yrend par<lb />fait à la fin, de meſme l’on acquiert vne mediocrité des paſſions, lors qu’on
<lb />i’accouſtume à voir ſouuent les obiets qui les excitent dans nos eſprits.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les bons Chirurgiens penſent les plus dangereuſes playes, ſans fremit
<lb />comme ceux qui n’ont point encor fait de cures: La pratique apporte aux
<lb />Medecins vne inſenſibilité pour les malades, &amp; les vieux Regimens qui
<lb />ſont tous les iours aux mains auec l’ennemy, l’attaquent ſans le craindre,
<lb />&amp; ſans s’eſbrauler, comme les nouuelles trouppes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il en eſt de meſme d’vn homme qui voit tous les iours des miſeres; il en
<lb />eſt touché, mais iuſques au point où les Sages le doiuent eſtre, &amp; l’habi<lb />tude qu’il a d’aſſiſter aux ſpectacles qui luy donnent de la terrour, &amp; de la
<lb />pitié, luy en procure le temperament &amp; la mediocrité.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Puiſque c’eſt ſur le Theatre que ces choſes ſe repreſentent, que la Scene
<lb />y retentit des plaintes d’Hecube, d’Electre, d’Antigone; que l’on y in<lb />troduit Oedipe, Atrée, Ægyſte, &amp; qu’elle peut eſtre à bon droit nom<lb />mée la lice des paſſions; c’eſt auſſi à la repreſentation des Poëmes tragiques
<lb />où agiſſent ces pertonnes, qu’il faut aller preparer ſes paſſions, &amp; les con<lb />duire à ceſte parfaite mediocrité du Philoſophe, où elles n’arriuent iamais,
<lb />qu’apres elles ne contribuent beaucoup à l’acquiſition de la Vertu, &amp; à la
<lb />connoiſſance des Sciences.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila quelle eſt l’opinion d’Ariſtote, touchant l’vſage de la Tragedie,
<lb />laquelle il nomme pour ceſte cauſe, la reigle des paſſions, qui fait bien
<lb />voir qu’il n’eſtoit pas du ſentiment de ceux, qui rapportent la fin de ce
<lb />Poëme ſublime, au plaiſir du peuple; ce que nous auons bien voulu
<lb />mettre icy afin de les deſabuſer, &amp; de iuger ſi l’ouurage de Monſieur de
<lb />Scudery, peut exciter ces eſmotions violentes, qui preparent les eſprits à la
<lb />vertu ce aux uneipmes, ce sil a ce degle de perlectron que nous ſouhait<lb />tous aux excellentes Tragedies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour cét effet, il le faut examiner ſur les reigles du Philoſophe, &amp; iuger
<lb />par la regularnte de les parties ieparces, de cenes du tout qu’elles compo<lb />ſent. Ainſi nous ſuiurons la facilité methodique que ce Sage a touſiours
<lb />dans ce qu’il enſeigne; &amp; l’enuie meſme n’aura pas ſujet de dire que nous
<lb />lnttione momeur de beuuery, panque nous examinerons ſon Poëme
<lb />ſeion ſa ieuerite des pleceptes que ce Philoſophe en a laiſſez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cet exellent homme a denny la Iragedie en ceſte maniere.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Tragedie eſt l’imitation d’vne action ſerieuſe, complette, &amp; iuſte dans
<lb />ſa grandeur, qui par l’action, &amp; non pas ſimplement par le diſcours, exci<lb />tant la pitié, &amp; la terreur, en laiſſe apres vne mediocrité raiſonnable dans
<lb />l’eſprit des Spectateurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />(De laquelle definition nous auons banny le Rythme &amp; la Muſique, qui
<lb />ne ſont plus de l’vſage de noſtre ſiecle.)
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce Philoſophe, dis-ie, l’ayant ainſi definie, la diuiſe en ſix parties eſſen<lb />tielles, dont les deux dernieres ſe rapportent aux autres, &amp; endependent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Celles-là ſont, la Fable, les Mœurs, les Sentimens, la Diction.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Celles-cy ſont, l’appareil du Theatre, &amp; la Muſique.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais d’autant que de celles-cy, la premiere regarde ſimplement le deco<lb />rateur, &amp; que l’autre, qui eſtoit le charme de l’ancienne Scene, n’a plus
<lb />d’vſage ſur la noſtre, il faudra ſeulement parler des quatre qui nous reſtent,
<lb />ſi nous en auons le loiſir &amp; qui regardent l’Office du Poëte, &amp; voir ſi no<lb />itre A itheur en a eu la cognoilſance parfaite, &amp; s’il les a iuſtement miſes
<lb />dans ſon Amour Tyrannique.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Fable qu’Ariſtote prend pour la matiere de la Tragedie, qui eſt l’a<lb />ction, &amp; pour la diſpoſition de ceſte action, qu’il nomme la conſtitution
<lb />des choſes, eſtant la premiere dans l’ordre de la diuiſion, l’eſt auſſi dans
<lb />celuy de l’exellence. C’eſt en ſa faueur que le Philoſophe apporte de ſi
<lb />belles raiſons, c’eſt elle qu’il nomme l’Ame de la Tragedie, &amp; ſans laquel<lb />Ie il ſouſtient qu’elle ne peut eſtre parfaite.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et de vray, puiſque la fin eſt le principal dans toutes les choſes; que c’eſt
<lb />pour elle que l’on fait tout, &amp; à elle que tout ſe rapporte, la fin de la Tra<lb />gedie eſtant d’imiter le bon-heur ou le mal-heur des hommes, &amp; les hom<lb />mes n’eſtans heureux ou mal heureux, qu’entant qu’ils agiſſent; la Fable
<lb />ſans doute eſt la premiere partie de la Tragedie, d’autant qu’elle contient l’a<lb />ction, &amp; que l’action contient la felicité ou le mal-heur, qui eſt la fin de
<lb />la Tragedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et certes, puiſque ſans la Fable, vn Poëte ſe ſeruant, des Mœurs, des
<lb />Sentimens, de la Diction, qui ſont les autres parties, n’auroit non plus fait
<lb />vn Poëme regulier, qu’vn Peintre auroit fait vn bon tableau, meſlant con<lb />fuſément la Lacque, l’Azur d’outremer, &amp; les autres couleurs ſans aucune
<lb />portraiture; &amp; qu’au contraire vn Poëte auec la ſeule action, pourroit
<lb />auſſi bien faire vne belle Tragedie, qu’vn Peintre vne belle figure, auec de
<lb />la ſanguine ou du charbon; il me ſemble qu’il n’y a plus lieu de douter
<lb />qu’elle ne ſoit la principale partie d'vne choſe, ſans laquelle ceſte choſe là
<lb />ne peut eſtre, &amp; qu’elle ne doiue eſtre miſe deuant les autres parties, puis
<lb />qu’elles en dependent ſi neceſſairement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dauantage, puiſque la derniere choſe que les hommes apprennent dans
<lb />les Arts, apres beaucoup d’exercice &amp; de diligence, eſt ce qu’il y a d’ex<lb />cellent &amp; de parfait; Les Anciens Poëtes qui ne ſçauoient pas encore trait<lb />ter la Fable regulierement, quoy qu’ils employaſſent par tout diuinement
<lb />les autres parties Tragiques, ſont des teſmoins ſuffiſans que la Fable, dont
<lb />ils n’acquirent la cognoiſſance que ſur la fin, eſt ſans controuerſe la perfe<lb />ction, &amp; l’acheudhient de te beau roeme:
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />S’il me falloit donner des exemples de ceſte derniere preuue, noſtre Thea<lb />tre m’en fourniroit aſſez, ſans que ie fuſſe en peine d’en aller chercher par<lb />my les ruines de la Scene Grecque. La Tragedie n’eſt pas ſi vieille chez nous,
<lb />qu’encore que nous la voyons dans ſa perfection, nous ne l’ayons veuë auſſi
<lb />dans ſon enfance, &amp; que les meſmes Poëtes qui nous donnent des ouurages
<lb />tres acheuez, ne nous en ayent donné de tres defectueux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il n’y a pas encore fort long temps que la Fable eſtoit ce qui leur faiſoit
<lb />le moins de peine; ils n’eſtudioient rien que la verſification; ils traittoient
<lb />indifferemment toutes ſortes de matieres, &amp; pourueu que dans leurs Poë<lb />mes ils euſſent meſlé confuſément les Amours, les Ialouſies, les Duels,
<lb />les Déguiſemens, les Priſons, &amp; les Naufrages, ſur vne Scene diuiſée en
<lb />pruneuis fcegiom, nis ctojoient auoi fait vn excellent Poëme Dramati<lb />que.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />– Poſt hoc
<lb />ſecuri cadat an recto ſtet fabula talo.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Nous auons ceſte obligation à Monſieur Mairet, qu’il a eſté le premier
<lb />qui a pris ſoin de diſpoſer l’action; qui a ouuert le chemin aux ouurages
<lb />reguliers par ſa Siluanire, &amp; qui a ramené la maieſté de la Tragedie, dans
<lb />ſa Sophoniſbe, eſtant vray de dire de luy, qu’il eſt nay pour la gloire de
<lb />noſtre Siecle, &amp; de la Poëſie de noſtre Nation. Vn peu apres l’on repre<lb />ſenta auec applaudiſſement la mort de Cæſar, de Monſieur de Scudery;
<lb />Poëme certainement incomparable en ſon eſpece, &amp; qui ſans doute le ſe<lb />ra touſiours, tant la force des penſées, &amp; la magnificence des vers, le ren<lb />dent digne de la maſeite de la vieinle Reome, de tane ir eſt regulier en toute
<lb />ſon œconomie. Depuis eux, quelques vns de nos Autheurs, ayans appris
<lb />dans vne eſtude plus exacte de l’Arc Dramatique, combien la Fable eſtoit im<lb />portante, &amp; ablolument necellaire à la periection de la Tragedie, en fin
<lb />nous ont donné pluſieurs beaux Poëmes, &amp; reparé heureuſement leurs
<lb />premiers deffauts.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie me ſuis vn peu eſtendu ſur les loüanges de la Fable, auparauant que
<lb />d’en faire la recherche dans l’ouurage de mon amy, afin de monſtrer com<lb />bien elle eſtoit neceſſaire, &amp; combien il merite de gloire, puis qu’il l’a ſi
<lb />Dien traittet.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt ce que ie pretends remarquer ſur ſon ouurage, &amp; à quoy vne par<lb />tie de ce Diſcours ſera employée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il eſt impoſſible qu’on puiſſe appeller vne chofe belle, ſi elle n’a l’or<lb />dre &amp; la grandeur qui ſont conuenables ce proportionnées à ſa nature. Ec
<lb />tant plus elle approche de ce periode de grandeur, tant plus elle eſt parfaite;
<lb />comme au contraire elle eſt plus defectueuſe, plus elle s’en eſloigne, ou par
<lb />l'excés, ou par le deffaut. Les grands hommes ſont beaux, mais les Nains &amp;
<lb />les Geans ſont difformes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il en eſt de meſme de la Fable, qui contient la grandeur de la Tragedie, &amp;
<lb />comme les corps ne peuuent eſtre beaux, ſans la grandeur, de meſme la
<lb />Tragedie ne peut eſtre belle, ſi elle n’eſt grande, &amp; ſi elle n’arriue à ce ſu<lb />préme periode qui luy eſt propre, &amp; au delà duquel ſa nature ne luy ſouf<lb />friroit pas de paſſer ſans eſtre defectueuſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy qu’Ariſtote laiſſe la meſure de ceſte grandeur au iugement des Poë<lb />tes, c’eſt toutefois auec de certaines regles où il les reſtraint. Il penſe donc
<lb />que l’action puiſſe croiſtre, &amp; eſtre continuée, iulques à ce qu’il ioit ab<lb />ſolument neceſſaire, ſelon l’ordre des choſes que l’on repreſente, d’y ap<lb />porter le changement qui en eſt le dernier terme: comme lors que la bon<lb />ne fortune ſe change en mal-heur, ou que le mal-heur ſe change en felieité.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il ne faut point d’autre exemple que l’Amour Tyrannique, pour eſclaircir
<lb />ceſte doctrine, &amp; pour faire voir par là combien il eſt regulier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tyridate ayant reduit Tygrane &amp; Polyxene dans Amaſie, l’emporte
<lb />d’aſſaut. Ce n’eſt pas aſſez, il faut qu’il ait ceſte femme &amp; ce mary, qui
<lb />ſont les obiects de ſa haine &amp; de ſon amour, &amp; les cauſes de la guerre.
<lb />Au meſme inſtant le mal-heur de ces fidelles Amans les fait tomber entre
<lb />ſes mains; ce n’eſt pas encore aſſez pour ſa felicité, s’il ne poſſede Polyxe<lb />ne, &amp; s’il ne fait mourir ſon mary; de ſorte qu’il ſe reſout à ces violences,
<lb />&amp; ces deux Amans à la mort: Tygrane demande du poiſon à ſa femme,
<lb />elle luy en enuoye, Tyridate le ſurprend, &amp; par vn billet mal expliqué,
<lb />croyant que c’eſt à ſa vie que l’on en veut, &amp; changeant ſon amour en hai<lb />ne, il delibere de les faire mourir; Il s’y reſout; Il en prononce l’Arreſt;
<lb />Voila ce me ſemble le dernier periode de l’action, au deça duquel elle ne
<lb />deuoit pas s’arreſter; &amp; au delà duquel elle ne pouuoit pas croiſtre ſans
<lb />eſtre changée, &amp; c’eſt là auſſi que le Poëte la termine, &amp; que le frere de
<lb />Polyxene qui ſurprend le Tyran, change le mal-heur de ces Amans en vn
<lb />ſupréme bon-heur, &amp; la felicité de Tyridaté en vn mal-heur ineſperé, d’où
<lb />pourtant il ſort, par la recognoiſſance de ſes fautes, &amp; par la bonté de
<lb />ceux qu’il aiton imuntement onemiez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie ne parle point icy d’Oroſmane, ny d’Ormene, quoy que ces deux
<lb />perſonnes ſeruent beaucoup à rendre la grandeur de ceſte Tragedie plus
<lb />complette, &amp; qu’ils facenit vle paitie principale de ſon dénoüement, &amp;
<lb />de ſa connexion; c’eſt vn plaiſir que ie reſerue aux Lecteurs ſans y tou<lb />cher, &amp; qui leur fera remarquer combien ſont ingenieux, l’arrifice &amp; la
<lb />conduitte du Poëte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Certes quand ie conſidere la regularité auec laquelle ceſte action eſt
<lb />portée iuſques à ſon dernier periode, il faut que ie confeſſe que i’en ſuis
<lb />rauy, &amp; que ie die qu’Ariſtote n’a pas mieux enſeigné, que Monſieur de
<lb />Scudery a ſuiuy exactement ſes preceptes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La ſeconde regle que le Philoſophe laiſſe, pour la grandeur de la Tra<lb />gedie, eſt celle que nos Dramatiques appeilent des vingt-quatre heures,
<lb />d’autant que l’action ſe paſſe dans le temps, &amp; que ſelon le temps qu’il luy
<lb />faut pour s’acheuer, elle peut eſtre appellée, ou grande, ou petite, ou ex<lb />ceſſiue; ceſte regle à ce que veut Ariſtote, a eſte trouuée, pour ſoulager
<lb />la memoire des Spectateurs, &amp; comme les actions de pluſieurs années, ou
<lb />de pluſieurs iours, auroient eu trop d’eſtendue, de ſorte que la memoire
<lb />ne les euſt pas peû retenir ſans effort, &amp; qu’au contraire celles de quel<lb />ques heures ne l’auroient pas aſſez oceupée; le Philoſophe a iugé à pro<lb />pos d’enfermer la grandeur de l’action dans l’eſpace d’vne iournée, &amp;
<lb />voulu que les éuenemens qui pourroient arriuer entre deux Soleils, fuſ<lb />ſent les limites de la Tragedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et certes, outre le trauail &amp; l’attention qu’il euſt fallu apporter, à voir
<lb />repreſenter les actions de pluſieurs années, qui euſſent troublé la me<lb />moire des Auditeurs &amp; laſſé leur patience, ce n’auroit plus eſté vn Art
<lb />que de compoſer des Tragedies. Les Epiſodes qu’Ariſtote conſeille ſi fort, &amp;
<lb />qu’il faut traitter ſi delicatemenr, en auroient eſté banois, il n’auroit plus
<lb />eſté neceſſaire de choiſir des Fables, oude les diſpoſer. De l’hiſtoired’vn ſie<lb />cle on euit peu raire vne leule I'ragedle, le-cher d’œuure des meilleurs Poë<lb />tes euſt eſté expoſé en proye aux moindres verſificateurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce deffaut, pour eſtre ſi groſſier, &amp; ſi contraire au bon ſens, n’a pas eſté
<lb />éuité de tous les Poëtes Latins. Il ſe trouue de leurs ouurages que ceſte ir<lb />regularité rend difformes: le ſeul periode de l’Amphitruon de Plaute eſt
<lb />de neuf mois tous entiers; il contient les Amours de Iupiter, &amp; les cou<lb />ches d’Aſcmene, la failſance d’Hercule aum bien que ſa conception, tant
<lb />ce bon Comique a eu de haſte de donner à l’Vniuers cét exterminateur
<lb />de monſtres, &amp; creû faire vn crime de conclure ſon ouurage aupara<lb />uant que ce demy-Dieu fuſt né.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Autheur Tragique qui a mis ſa mort ſur la Scene, &amp; duquel l’ouura<lb />ge ſe lit parmy ceux des Seneques, quoy qu’il n’en ſoit pas au ſentiment
<lb />d’Heinſius, eſt tombe dans la meme faute; ſa Scene eſt partagée en plu<lb />ſieurs lieux, &amp; ſon action dure pluſieurs iours. Au commencement il in<lb />trouun riereuie en Eupoce ; apies il le fait facier ſur le Promontoire
<lb />Cenéen; c’eſt là qu’il prend ceſte chemiſe teinte du ſang de Neſſe; là que
<lb />le poiſon commence à faite ſon effet, c’eſt en ce lieu qu’il s’eſtonne de ge<lb />mir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />–Hic cœlam horrido
<lb />clamore complet
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il me ſemble qu’en cét endroit auſſi, il euſt eltt à propos que le Poëts
<lb />euſt finy ſes tourmens, &amp; que du feu de ſon ſacrifice il en pouuoit faire aiſé<lb />ment celuy de ſon bûcher. Il deuoit ſe ſouuenir, que du Promontoire
<lb />Cenéen iuſques ſur le mont Oeta, où il le fait mourir, il y a preſque
<lb />quatre iournées de chemin, qu’il n’eſtoit pas de la bienſeance de bruſler
<lb />ce Heros à petit feu, ny du vray ſemblable, qu’vn venin duquel il auoit
<lb />dit,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Quidquid illa tabe contactum eſtlabat.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />euſt agi ſi lentement, &amp; operé ſeulement en ce long eſpace de temps.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Nos Modernes, qui pour la pluſpart ont violé la regle de laquelle nous
<lb />parlons, ne l’ont pas voulu fane un con maiene que les Anciens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ils ont quelquefois enfermé vne ſuitte de pluſieurs années dans vne meſ<lb />me Tragedie, ils ne ſe ſont pas contentez de pecher pour les Doctes, leurs
<lb />fautes ſe ſont renduës publiques, &amp; le peuple s’eſt eſtonné de voir que
<lb />les meſmes Acteurs deuenoient vieux dans la meſme Tragedie, &amp; que
<lb />ceux qui auoient fait l’amour au premier Acte, paroiſſoient au cinquieſ<lb />me en figure decrepite.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sans doute le deſir de mettre quantité de beaux incidens dans leurs Poë<lb />mes, &amp; la crainte que l’eſpace de vingt-quatre heures ne leur en fourniſt
<lb />pas aſſez, les auoit iettez dans ce deſordre: l’agréement du ſpectacle les
<lb />auoit ſouſleuez contre la ſeuerité des preceptes, &amp; ce grand nombre
<lb />d’euenemens que la longueur du temps leur fourniſſoit facilement, les
<lb />aubn porten a meiprher ceux quns croyient moins aiſez, parce qu’ils
<lb />eſtoient plus reſſerrez, &amp; plus reguliers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ils me pardonneront bien ſi ie leur dis, qu’ils ſe ſont informez auec peu
<lb />de ſoin, des choſes qui peuuent arriuer en vn iour; &amp; qu’ils ont condamné
<lb />tumultuairement vne regle qu’ils n’auoient pas aſſez recognuë; cela ne leut
<lb />ſeroit pas arriué, s’ils en euſſent cherché l’inſtruction dans les bons Poëtes,
<lb />auec vn peu de reflexion, ils y auroient deſcouuert des iours bien emplo<lb />yez, &amp; beaucoup d’actions en bien peu d’heures; ie ne ſçay meſmes ſi quel<lb />quefois dans vn iour il ne leur ſeroit point hemeuré de matiere de reſte
<lb />pour vne Tragedie, s’il n’euſt point fallu ſe contenter de quelques heures,
<lb />&amp; s’ils n’euſſent point eſté obligez de retrancher des actions ſurper<lb />fluës, où ils auoient apprehendé de n’en pas trouuer aſſez de neceſſai<lb />res.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ils demeuretont d’accord auec moy, que ce iour qui finit le Siege de
<lb />Troye, &amp; l’Empire de Priam, eſtoit vn de ces iours occupez, &amp; rem<lb />piy dvne grande fuitte d’euenemens. En veut-on dauantage que ce qu’il
<lb />y en a, &amp; ce qu’il y en a eſt-il pas tres iuſte, &amp; tres regulier? à prendre
<lb />depuis ce vers du deuxieſme de l’Æneïde,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Evgo omnis tongo ſoluit ſe Teueria luctus,
<lb />Iuſques à ceſtuy-cy,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Hic finis Priami fatorum **
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On trouuera ce me ſemble beaucoup de matiere, &amp; beaueoup d’occu<lb />pation pour vn iour: &amp; ie ne voy pas que nos Dramatiques puiſſent auec
<lb />ralſon ſe plaindre de la briefueté d’vn temps, où ils rencontreront en fou<lb />le tant d’euenemens conſiderables, &amp; d’actions importantes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au contraire ceſte multitude d’incidens, qui ſe r’aſſemble en vn iour,
<lb />eſt d’vne telle conſequence, &amp; d’vne telle beauté, que ce rapprochement
<lb />fait vne des raiſons pour leſquelles Ariſtote n’a point douté de preferer
<lb />la Tragedie au Poëme Epique, &amp; de iuger pour Sophocle, au preiudi<lb />ce driomere. voicy te qu’il dit au dernier Chapitre de ſa Poëtique,
<lb />ἐηι πο͂ ιν ιλάτιονι μήκιι το τιλ&amp; κῆς μαμηίσεως ἐ͂͂το γαν ἄθροώτερον ὀδον, η πολῶ
<lb />λκρςμένον τῶ αρόνῳ.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Noſtre Autheur qui cognoiſſoit l’importance de ceſte maxime, l’a re<lb />ligieuſement obſeruée: parmy l’affluence des choſes qui ſe paſſent ſur la
<lb />Scene, il a laiſſé lieu à l’artifice des Epiſodes, &amp; aux embelliſſemens
<lb />eſtrangers; il a bien employé tout le temps qu’il pouuoit prendre, mais il
<lb />pouuoit demeurer au deca, bien loing de le paſſer, &amp; à regarder ſon ouura<lb />ge de bien prés, &amp; à donner le iuſte temps qu’il faut à executer les actions
<lb />qu’ils contient; tous les Critiques equitables troliuciont quil a pû auoir
<lb />quelques heures de reſte, &amp; qu’il n’a pas eſté troppreſſé.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />En effet, ſi nous demeurons d’accord qu’il ne faut pas beaucoup de
<lb />temps pour forcer vne ville preſque ſans murailles, de laquelle Tyridate
<lb />dit,
<fw><lb />Les beliers ont agi, la breſche eſt raiſonuable,
<lb />Et le premier aſſaut que ie m’en vay donner
<lb />Acheue ceſte guerre, &amp; me va couronner.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />&amp; que nous conſiderions que ce Tyran eſtant haï de ſes ſoldats, comme luy
<lb />dit Pharnabaze,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vos gens auec douleur ſemblent porter les armes,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quand ils verſent du ſang, ils reſpandent des larmes.
<lb />&amp; trompé genereuſement par Phraarte, le Prince de Phrygie a peû ſe rendre à
<lb />trois lieuës de ſon Camp, ſans que l’on luy en ait donné aduis, y eſtant meſ<lb />de teler,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />––22 Auec vn Camp volaus
<lb />Ne marchant que de nuict à la faueur des ombres,
<lb />Et ſous l’obſcurité des foreſts les plus ſombres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il lera aile de conclure veritablement, que ces deux actions qui doiuent
<lb />eſtre les plus longues du Poëme, n’ayans de ceſte ſorte beſoin que de quel<lb />ques heures pour s’acheuer, le reſte aura peû aiſément ſe paſſer, dans vn eſ<lb />pace de temps moindre, que celuy qu’enferment deux Soleils, tant il eſt aiſé de
<lb />iuſtifier celqui de ſoy eſt veritable, &amp; de iuger equitæblement d’vn Peëme,
<lb />pourueſ que l’on n’y apporte point d’enuie, ny de preoccupation.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />De la negligence de ceſte regle, que noſtre Poëte a ſi heureuſement pra<lb />tiquée, s’enſuit ordinairement celle de l’vnité de l’action, qui n’eſt pas ny<lb />moins importante, ny moins difficile; &amp; il eſt tres mal aiſé, que dans vne
<lb />grande longueur de temps, il ne ſe paſſe quantité de choſes détachées les
<lb />vnes des autres, &amp; qu’il ſeroit impoſſible de rappposter toutes enſemble à vn
<lb />ſeul ſujet.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce mot d’vnité d’action, pour n’eſtre pas bien entendu, a cauſé autrefois
<lb />de grands manquemens, &amp; lait commettre encore auiourd’huy d’eſtranges fau<lb />tes; pluſieurs ont erû qu’il ſignifie les actions d’vn ſeul, comme de Theſeé,
<lb />dHercule, ou d’Achille, &amp; non pas celles de pluſieurs, mais qui ſe rappor<lb />tent, &amp; qui ne regardent qu’vne meſme fin; de ſorte que ſur ce mauuais fonde<lb />ment ils nous ont donné des ouurag s dont les parties n’ont point de rapport ny
<lb />deliaiſon, &amp; fait des Poëmes du ramas de quaiite de choſes diuerſes, parce
<lb />qu’elles eſtoient artiuées à vn meſme homme; les bons Tragiques ont éuité cet<lb />te licence auec ſoin, &amp; dans les Poëmes Epiques meſmes, Homere, &amp; Virgile,
<lb />s’en ſont abſtenus: &amp; quoy que l’eſtenduë de leurs ouurages ſoit bien plus va<lb />ſte &amp; plus diffuſe que celle des Tragedies, &amp; qu’il y ait lieu pour vn nom<lb />bre infiny d’actions; ils n’y ont pourtant ſouffert que celles qui regardoient vne
<lb />meſme fin, &amp; qui eſtoient neceſſaires à leur ornement. De ceſte ſorte Virgile.
<lb />qui n’auoit deſſein que d’amener Ænée ſur les bords du Tibre, s’eſt bien gardé
<lb />de nous deſcrire tout ce qui luy eſtoit iamais arriué, &amp; Homere ne nous a pas
<lb />raconté tout ce qu’il ſçauoit des Auantures d’Vlyſſe, ny traitté la guerre de
<lb />Troye, comme ce Poëte, duquel Horace ſe mocque dans ſon Art.
<lb />Et bellum Gemino Troianum orditur ab ouo.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />En cét endroit je ne me ſçaurois tenir que ie ne plaigne vn peu l’erreur de
<lb />Ipachim du Bellay, qui trouuoit eſtrange que les Eſcrinains de ſon temps ne
<lb />trauaillaſſent pas ſur les Auantures des Amadis, de Lancelot du Lac, ou de
<lb />Ifiſtan de Leomois, qui prenort ces Elures pout virlegitime ſujet de Poë<lb />me Epique, &amp; qui s’imaginoit que l’Orlando furioſo de l’Arioſte, eſtoit regu<lb />lier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et à mon aduis, Ronſard emporté de ceſte mauuaiſe opinion, alloit faire
<lb />de ſon Francus vn Cheualier errant, s’il euſt pourſuiuy dauantage ſon Poë<lb />me, &amp; qu’il ſe fuſt vn peu ſeparé de l'Æncide, au moins commençoit-il
<lb />deſia à le commettre auec des Geans, &amp; a le faire entrer en lice pour l’hon<lb />neur des Dames; tant il eſt vray que ces grands hommes n’auoient pas en<lb />core la cognoiſſance de la Poëtique, quoy qu’ils euſſent vne grande lecture
<lb />des Poëtes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’eſt donc pas ce qui arriue à vne ſeule perſonne, qui fait l’vnité
<lb />d’action, mais bien ce qui ſe paſſe entre pluſieurs, &amp; que l’on peut rapporter
<lb />à vn meſme ſojet.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Onpeut tirer vne inſtruction de ceſte Doctrine ſur le modelle de l’Amour
<lb />Tyrannique, &amp; voir comme toutes les choſes ſe rapportent à l’Amour vio<lb />lente de Tyridate, &amp; en dependent. Polyxene eſtart preſte de tomber entre
<lb />les mains de ce Tytan, demande la mort à ſon mary. &amp; le conture de viure
<lb />apres elle pour la vanger; elle en obtient l’vn &amp; l’autre apres beaucoup de
<lb />difficulté, &amp; Tigrane penſant l’auoir tuée, entre déguiſé dans le Camp de
<lb />Tyridate, à deſſein de le poignarder. Il s’adreſſe à ſa ſœur, laquelle au lieu de
<lb />Iuy faciliter les moyens de ceſte ſanglante execution, taſche de l’en deſtour<lb />ner, en luy apprenant que Polyxene n’eſt pas morte, mais priſonniere. Cet<lb />te cognoiſſance faiſant l’effet qu’elle deuoit faire dans vn cœur paſſionné, le
<lb />porte a melpriler toutes loites de comidetations, ce comme il eſt tout preſt
<lb />de ſe ietter au milieu des gardes de Tyridate pour l’aller aſſaſſiner, on le re<lb />Cognoiſt, &amp; l’on l’arreſte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si vous ioignez à ces diuers éuenemens leur fin, que nous auons deſ<lb />crite quand nous traictions de la grandeur de la Fable, vous y trouuerez
<lb />exactement obſeruées toutes les choſes qui lont necellaires à ceſte vnité d’a<lb />ction de laquelle nous parlons.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Premierement toutes ces actions qui n’en font qu’vne, ont tant de rapport &amp;
<lb />de liaiſon, que l’on n’en ſçauroit mettre aucune, que celle qui ſuit apres n’en
<lb />depende, ou par necefſité, ou par vray-ſemblance.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />D’ailleurs, pas vne d’elles ne produit ſon effet ſi l’on la ſepare des autres,
<lb />au lieu qu’elles font toutes enſemble auec conformité, ceſte grande action
<lb />dont elles ſont les parties.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ec enfin, on les cognoiſt ſi bien pour les veritables parties de ce tout, qu’il
<lb />eſt impoſſible d’en retrancher aucune ſans deſtruire l’argument, ou au moins,
<lb />ſans faite que la Tragedie change deface.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toutes ces choſes eſtans les remarques de l’vnité de l’action, &amp; toutes ces cho<lb />ſes ſe pouuans verifier des actions de noſtre Poëme, il faut conclure qu’il eſt
<lb />Ges-partait en celte partie; de qu'en ceſte partie, comme aux autres, nous
<lb />ſerions iniuſtes de ne pas couronner ſon Autheur.
<lb />Il merite ſans doute beaucoup de loüanges pour ceſte vnité, mais nous ne
<lb />luy en deuons pas moins pour celle de la Scene; iamais on n’a vû de Theatre ſi
<lb />bien entendu ny ſi débroüillé que le ſien, &amp; pour ce grand nombre d’Auan<lb />cures qui s’y fepreientene, irne lade point de lieu que celuy de la pointe d’vn
<lb />baſtion de la ville d’Amaſie, &amp; les Pauillons de Tyridate, qui en ſont ſi pro<lb />ches qu’Omenc a dit,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Et Tyridate alors fauoriſé de Mars,
<lb />Plante ſes Pauillons au pied de ces rampars.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Hardy, qui veritablement a tiré la Tragedie du milieu des ruës, &amp; des eſchaffauts
<lb />des carrefours, parmy ce grand nombre de deffauts que l’ignorance du ſiecle
<lb />rendoit lupportables, n'aimoit fien tant que celuy-cy. Il ne pouuoit tenir ſa
<lb />Scene en vn meſme lieu; il changeoit de Region, &amp; paſſoit les Mers ſans ſcru<lb />pule, &amp; l’on demeuroit ſouuent ſurpris, de voir qu’vn perſonnage qui ve<lb />noit de parler dans Naples, ſe tranſportaſt à Cracouie, pendant que les autres
<lb />Acteurs auoient recité quelques vers, ou que les violons auoient ioüé quelque
<lb />choſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais quoy que preſque tous ſes Poëmes ſoient ſubiects à ce manquement, il
<lb />n’y en a pas vn où il ſoit ſi remarquable, que dans celuy qu’il intitule la Bigamie;
<lb />il ne s’eſt iamais vû vne ſi longue peregrination que celle que cét ouurage con<lb />tient; il seue fetuy aum naruunene du regare; que l’Arioſte a fait de ſon
<lb />Hy pogriffe: &amp; le Comte de Gleichen du Poëte François, ne fait pas moins de
<lb />chemin que l’Aſtolphe du Poëte Italien.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce deffaut de Hardy ne mourut pas auec luy, non plus que la reputation de
<lb />ſes ouurages; ceux qui luy ſuccederent conſeruerent long-temps ceſte Scene
<lb />ambulatoire, leurs Lires auſſi bien que celles d’Orphée, &amp; d’Amphion, eu<lb />rent le priullege de baſtit des villes, &amp; de faire ſuiure des rochers &amp; des fo<lb />reſts, &amp; leur Theatre fut comme ces Cartes de Geographie, qui dans leurs peti<lb />teſſe repreſentent neantmoins toute l’eſtenduë de la Terre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Maintenant, quoy que ceſte licence ne ſoit plus ſupportable, &amp; que ceſte
<lb />hereſie n’ait plus de fauceurs, il en eſt pourtant encore demeuré quelques reſtes,
<lb />&amp; nos Poëtes n’ont pas eſté aſſez diligens à s’en prendre garde exactement;
<lb />leur Scene eſt bien en vne ſeule ville, mais non pas en vn ſeullieu; on ne ſçait ſi
<lb />les Acteurs parlent dans les maiſons ou dans les ruës, &amp; le Theatre eſt com<lb />me vne ſale du commun, qui n’eſt affectée à perſonne, &amp; où chacun pour<lb />tant peut faire ce que bon luy ſemble.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Puis qu’il n’y a pas vne beauté qui manque à noſtre Amour Tyranni<lb />que, il ne ſeroit pas raiſonnable qu’il s’y rencontraſt vn ſeul manquement;
<lb />auſſi le Poëte, comme nous auons deſia dit, n’y fait point tomber de murailles
<lb />comme les trompettes de Hierico, &amp; toutes choſes s’y paſſent en vn melme
<lb />leu.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il ne ſuffic pas que la Tragedie ſoit reguliere, dans la grandeur, dans cel<lb />le du temps où elle ſe paſſe, dans l’vnité de ſon action, &amp; de ſa Scene; il faur
<lb />encore pour la rendre parfaite qu’elle excite la pitié &amp; la terreur, &amp; qu’elle
<lb />ſouſleue ces troubles dans les Ames deceux qui laregardent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais de plus il eſt neceſſaire que ces paſſions, &amp; ces mouuemens y naiſ<lb />ſent, non pas ſimplement des vers que l’on y recite, ou des choſes que l’on
<lb />y raconte, mais auſſi de la diſpoſition de ſon action, &amp; de la nature de la Fa<lb />ble, laquelle pour ceſte cauſe eſt extremément de l’eſſence de la Tragedie.
<lb />&amp; en fait la principale partie, comme nous prouuons cy-deſſus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et pourtant, quoy que toutes les bonnes Tragodios doiuent neceſſairement
<lb />produire ces troubles, neantmoins celle que nous appellons Meſlée, que les
<lb />Latitis noitnent mieux que nous Implexam; &amp; les Grecs excellemment, com<lb />me c’eſt leur couſtume πεπλεγμίνην, les cauſe bien plus neceſſairement que
<lb />Ia ſimple, qui n’a rien d’inopiné, ny de ſurprenant.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />De la premiere eſpece eſt la Iragedie de mon Amy, &amp; ſans le flatter on
<lb />peut dire qu’elle eſt excellente en ceſte eſpece.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />En effet la Peripetie, &amp; la recognoiſſance, qui ſont les deux parties de ceſte
<lb />Fable, ont vn lieu ſi neceſſaire &amp; ſi beau dans l’Amour Tyrannique, que
<lb />peut-eſtte l’O-dipe, qui eſt la ſeule Tragedie Latine qui nous reſte de ceſte
<lb />conſtitution ne les a pas plus belles ny plusacheuées.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et de vray pour la Peripetie, qu’on peut definir vn changement inopiné
<lb />de l’action, &amp; vn éuenement tout contraire à celuy que l’on attendoit &amp;
<lb />que l’on s’eſtoit propoſé, il faudroit beaucoup de temps, &amp; ie puis aſſeurer
<lb />que l’on l’employeroit inutilement, pour en trouuer vne plus reguliere que
<lb />celle de noſtre Peëme. 
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />N’eſt-il pas vray que lors que Tyridate paroiſt dans ce Tribunal terrible,
<lb />où il doit condamner Tygrane, Polyxene, ſa femme, &amp; ſon beau-pere;
<lb />que l’on voit arriuer deuant luy ces innocentes victimes chargées de chaiſ<lb />nés, qui ſemblent abandonnées detout, horſmis de la vertu, &amp; de la conſtance, &amp;
<lb />que l’iniuſtice du Tyran, auſſi bien que ſa rage, ont prononcé ce cruel Ar<lb />reſt; Qu’ils meurent? n’eſt-il pas vray, dis-it, qu’il n’y a perſonne, qui ne
<lb />plaigne ces Victimes couronnées, &amp; qui ne croye quaſi que le Ciel n’auroit
<lb />pas aſſez de force pour les retiter d’vn treſpas ſi proche, &amp; qui ſemble ſi aſ<lb />ſuré; &amp; cependant, ſelon la nature du Poëme, &amp; la conſtitution de la Fable,
<lb />Ieurs ſecours arriue. Troile fait changer la face des choſes, Tyridate tombe
<lb />de ce Troſne où la violence, &amp; la trahiſon l’auoient eſleué, &amp; par vn ren<lb />uerſement inopiné, &amp; vn changement tout contraire à celuy que l’on s’eſtoit
<lb />promis, Oroſmane ſe trouue en eſtat de pouuoir condamner le Tyran.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt à l’arriuée de ce genereux frere de Polixene que paroiſt la ſcience
<lb />du Poëte, &amp; c’eſt à l’ordre qu’il a tenu pour faire ſecourir ces Princes, que
<lb />I’on peut remarquer ſon iugement. Dans pluſieurs endroits de ſon ouurage, ſon
<lb />œconomie laiſſe preuoir ce ſecours à l’Auditeur, l’y diſpoſe par la genereuſe
<lb />tromperie de Phraarte, &amp; par l’aueuglement du Tyran qui luy remettoit
<lb />le ſoin de ſon armée, ( où les Doctes peuuent remarquer vn diuin artifice) &amp;
<lb />eminii ron fitrure prememeneparla comtrenee de Phtaaite, &amp; du Phrygien que
<lb />Troile luy auoit dépeſché.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Marcus Seneca dans ſon Agamemnon, a fait vne grande faute, de la meſme
<lb />choſe de laquelle Monſieur de Scudery tire vn de ſes principaux ornemens;
<lb />le Strophius qu’il introduit pour ſauuer Oreſte, &amp; Pilade, vient ſur ſon
<lb />Theatre comme vn Dieu de Machine. Perſonne ne l’attendoit. Il n’y a dans
<lb />tout l’ouurage aucune preparation pour ceſte entrée, &amp; l’on y ſonge ſi peu,
<lb />qu’il eſt contraint luy meſme de dire lon nom aux Spectateurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Phocide relicta, Strophius Elea inclitus Palma reuerter.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le ſujet meſme qui l’amene n’eſt que pour baiſer les mains à Agamemnon,
<lb />&amp; ſe reſioüir auee luy de la priſe de Troye.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />–Cauſa veniendi fuit
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Gratari amico, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais le Poëte n’eſt-il pas agreable, de le faire venir auec les plus viſtes
<lb />cheuaux de la Grece, afin d’enleuer Oreſte, &amp; de le détober plus ſeurement
<lb />à la cruauté de ſa mere.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Vos Græcia nunc teſte, veloces equi,
<lb />Infida, curſu fugite præcipiti, loca.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tout ce qu’on peut dire de luy, c’eſt qu’ayant bien pourueû à la ſeureté de
<lb />ces enfans, il n’a pas eu ſoin de ſauuer ſa reputation.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cela nous apprend qu’autrefois on faiſoit de grandes fautes, &amp; que nos
<lb />Cenſeurs ne doiuent pas tout donner à l’Antiquité, aux deſpens de noſtre ſie<lb />cle, &amp; de nos ouurages.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Du ſecours de Troile, &amp; de la cheute de Tyridate, naiſt l’Anagnoriſe;
<lb />c’eſt ainſi que le Philoſophe appelle la recognoiſſance, des perſonnes, des a<lb />ctions, des lieux, ou des autres choſes, qui produit quelque effet, ou qui cau<lb />ſe quelque changement notable dans le Poëme. Elle dépend de la Peripetie,
<lb />&amp; ne peut eſtre ſans elle, quoy qu’il n’en ſoit pas ainſi de l’autre, qui ſe trou<lb />ue ſeule dans beaucoup de Tragedies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans celle-cy elle eſt tres-aiſée &amp; tres-naturelle: car Tyridate voyant ſon
<lb />ingratitude, recompenſée par les bons offices d’Ormene, &amp; luy entendant dire
<lb />ces vers,
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Si ſon Regne finit, il faut que ie finiſſe:
<fw><lb />Si l'on punit ſa faute, il faut qu’on me puniſſe,
<lb />Son deſtin &amp; le mien marchent d’vn meſme pas,
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />&amp;c.
<lb />commence à deſbroüiller ceux-cy.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais pour nous tirer tous de peine,
<lb />Nous ne manquons pas de poiſon.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I&amp; ditconontie Ion etiille, &amp; Ihillocence de ces perſonnes qu’il auoit con<lb />damnées. D’où vient ſon repentir, ſa reconciliation, &amp; en fin le notable chan<lb />gement de ce merueilleux Poëme.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour moy, qui iuge touſiours tant qu’il m’eſt poſſible ſans preoccupation,
<lb />qui d’ordinaire ay pour les ouurages de mes amis plus de ſeuerité que d’in<lb />dulgence, &amp; qui taſche de paroiſtre cét homme bon &amp; ſage dont Horace dit,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fiet Ariſtarchus, nec dices,
<lb />Cur ego amicum offendam in nugis?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I'auouë que le n’ay iamais penſé à la diſpoſition de cette Fable, qu’elle ne
<lb />m’ait ſouuent tiré en ſecret, &amp; ſans l’aide des vers, ny du ſpectacle, les lar<lb />mes que toue le monde nu peu demer a la ſepreremtation, &amp; qui ont arrouſé
<lb />les galeries &amp; le parterre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Certes ſi i’ay quelque cognoiſſance de la Poëtique, &amp; que mes amis ne
<lb />m’ayent point trompé, i’aſſeureray hardiment qu’il eſt impoſſible de trou<lb />uer vne action plus propre pour la Tragedie que celle de l’Amour Tyranni<lb />que, &amp; que Monlieur de Scudery a fait vn chef-d’œuure, en inuentant ce
<lb />merueilleux ſujet.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y faut encore remarquer, ſans y appuyer pourtant l’obſeruation de
<lb />ce precepte, qui veut que la Peripetie, &amp; la recognoiſſance tendent, &amp; re<lb />gardent vne meſme fin; &amp; voir que comme le changement inopiné de la fortune
<lb />d’Oroſmane, d’Ormene, de Polyxene, &amp; de Tigrane, a pour but vn heureux
<lb />ſuccés, la recognoiſſance de Tyridate le conduit auſſi à ce meſme but, &amp; le
<lb />fait participer à ceſte meſme felicité.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et fy laut encore uie; que de toutes les iontes de recognoiſſance, qui ſe
<lb />peuuent reduire à ſix, par les marques naturelles ou accidentelles, par l’aitifi<lb />ce du Poëte, par la memoire, par le raiſonnement, par la tromperie, ou enfin,
<lb />quand, ſans tous ces ſignes qui viennent du dehots, la recognoiſſance naiſt
<lb />inſenſiblement de la Fable, &amp; de la diſpoſition de l’argument.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Celle-cy qui au teſmoignage d’Ariſtote, eſt la meilleure, &amp; la principale,
<lb />παβῶν δι βελτίςη ἀναγρῶρισις, ηο͂ς ἀνιῶν τῶν πραγματον, eſt celle que noſtre
<lb />Poëte a employée, &amp; que Tyndate, auec l’eſtonnement, &amp; l’admiration, qui
<lb />vray ſemblablement le doiuent ſurprendre, recognoiſt par les meſmes tablet<lb />tes, qui luy auoient perſuadé le crime de ſes parens, leur innocence, &amp; ſon
<lb />iniuſtice.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces deux beautez, qui ſont de grande conſequence, m’auoient preſque
<lb />eſchapé dans le nombre infiny de celles que contient cét ouurage excellent,
<lb />&amp; dans l’empreſſement que i’apporte à ce Diſcours que i’eſcris tumultuaire<lb />ment, l’Amour Tyrannique eſtant vn parterre qu’il faudroit entierement de<lb />ſerter, ſi l’on en vouloit leuer toutes les belles fleurs, &amp; puis la nature de cet<lb />te Preface, qui tient pluſtoſt lieu d’vn Diſcours familier, que d’vn volume
<lb />trauaillé, m’a contraint de reietter quantité d’ornemens eſtrangers, &amp; de Do<lb />dtilie anler coruie, bien loin de conſiderer les moindres beautez, &amp; de faire
<lb />en haſte ſur ce Poëme ſi fertile, ce qu’auroit fait vn homme de plus de loiſir
<lb />ſur vn ſujet ſi aduantageux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Letrouble que les Grecs appellent πάθω, &amp; les Latins, perturbatio, ſuit ſi ne<lb />ceſſairement la Pempetie, &amp; la recognoiſſance, &amp; en dépend ſi abſolument,
<lb />que le Philoſophe en afait la troiſieſme partie de la Fable meſlée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’eſt pas qu’il ſoit panny tout à fait de celle que nous auons appelée ſim<lb />ple: ou qu’il doiuey auoir aucun Poëme Tragique, qui n’émeuue la pitié &amp; la
<lb />terreur, ou par l’artifice du langage, &amp; de ce que rony feelte, ou par l’éuenc<lb />ment des choſes, &amp; de la fortune. Mais c’eſt que les troubles qui ſont de l’eſ<lb />ſence de la Tragedie, naiſſent neceſſairement, &amp; ſans aucun ſecours eſtranger,
<lb />de ces deux parties de la Fable meſlée, &amp; que le propre de ceſte Fable eſt d’i<lb />miter les accidens, qui par leur ſuccés émeuuent la pitié &amp; laterreur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aufeite, comie ce que ron tire de la diſpoſition des choſes, eſt ſans dou<lb />te preferable à tout ce que l’on amene d’ailleurs, &amp; c’eſt ce que nous auons
<lb />dit, lors que nous mettions les diffetences de la recognoiſſance ſelon l’opinion
<lb />du Pn loſophe; il eſt vray auſſi que les troubles que la Fable produit d’elle
<lb />meſme, &amp; qui ſe rencontrent dans ſon ſujet, doiuent eſtre tout autrement
<lb />conſiderez que ceux qui viennent du dehors, d’autant qu’ils ſont plus reguliers,
<lb />&amp; plus excellens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il en eſt de meſme que des argumens que l’Art fournit à l’Eloquence, &amp;
<lb />qu’Ariſtote pour ceſte raiſon eſtime beaucoup dauantage, que ceux qui ne
<lb />dépendent point du tout de la Rhetorique, &amp; de la meſme ſorte que les
<lb />mauuais Orateurs auoient recours aux Loix, aux teſmoins, &amp; aux pactions, par<lb />ce qu’ils ignoroient les preceptes de l’Eloquence, &amp; qu’ils ne pouuoient ſe ſer<lb />uir des forces de la Rhetonque. De meſme autrefois les Poëtes, &amp; encore
<lb />quelques vns de ce ſiecle, pour exciter la pitié &amp; la terreur, ſe ſont ſeruis de
<lb />l'Art des Comediens, d’autant qu’ils ne cognoiſſoient pas bien le leur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’on commet ces fautes lors que l’on enſanglante la Scene, que l’on y repre<lb />ſente des éuenemens prodigieux, &amp; des Metamorphoſes incroyables, &amp; que
<lb />l’on monſtre aux yeux du peuple des impoſſibilitez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nec pueros coram populo Medea trucidet,
<lb />Nec humana palam cogυdexta, nefarius Atreus,
<lb />Nec in auem Progne vértatur, Cadmus in Anguem.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et c’eſt pour ces cauſes que Neron, qui naſquit pour la honte de la Poëſie,
<lb />choiſiſſoit des Fables pleines de meurtres, dont la repreſentation eſtoit peril<lb />leuſe, &amp; bien ſouuent funeſte à ceux qui les recitoient, afin qu’il ſe ré<lb />joü ſt en voyant reſpandre le ſang des Comediens, &amp; qu’il ſatisfiſt ſa cruauté
<lb />par la tepreſentation de ces funeſtes ſpectacles. C’eſt ce que remarque Tranquil<lb />le, de ce mal-heureux qui recitant deuant luy le roolle d’Icare, dés le premier
<lb />clote qu'irite pour voler, tomba proche de ſa chambre, &amp; ſoüilla de ſon ſans
<lb />ce monſtre qui en auoit vne ſoif ſi inextinguible.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il faut donc, que ſans l’appareil du Theatre, ſans les repreſentations fu<lb />neſtes, &amp; ſans le ſecours des Comediens, la Fable ſoit conduitte ſi adroite<lb />ment, &amp; d’vne conſtitution ſi pleine d’artifice, que l’on ne puiſſe ou l’en<lb />tendre, ou la lire, qu’elle ne faſſe ſon effet, &amp; qu’elle n’excite la pitié &amp; la
<lb />eeiledrs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt l’opinion d’Ariſtote, c’eſt ce que veut la ſouueraine raiſon, &amp; c’eſt
<lb />ce que les Doctes trouuent dans noſtre Poëme digne de leurs applaudiſ<lb />ſemens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et de vray; qui eſt-ce qui ne reſſent pas ces deux paſſions, ſi violentes, &amp; ſi
<lb />propret a la I’ragedie? &amp; qui peut conſiderer ſans émotion l’eſtrange cheu<lb />te de Tyridate. Au moment qu’il tombe de cette felicité que l’iniuſtice de la
<lb />fortune luy auoit donnée; il ſe recognoiſt ennemy, &amp; perſecuteur de ſon
<lb />beaupere, deſolateur de tout ſon Royaume, mary perfide, Amant infame,
<lb />riualinceſtueur; &amp; preique parrieide, &amp; bourreau de ſes parens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Certes ſans ioindre à tant de mal-heurs les tourmens d’Oroſmane, d’Or<lb />mene, de Polixene, &amp; de Tigrane, ſans parler des honteuſes chaiſnes de
<lb />ces Illuſtres perſonnes, il n’y a point d’ame qui ne fremiſſe d’horreur, &amp; qui
<lb />ne ſe ſente attendrir au ſimple recit de ces auantures, ſans auoir pour cela
<lb />beſoin de la face du Theatre, de la ſurpriſe des Acteurs, ny de la force de
<lb />la Poëſie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />S’il eſt permis de découurir icy les ſecrets de l’Art, &amp; de diuulguer les
<lb />Minteres les plus cachez de la Poëtique, ce doit eſtre en faueur de mon Amy;
<lb />&amp; ſeulement pour le peu de perſonnes qui s’y cognoiſſent
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Diſons donc pour eux &amp; pour luy, que le changement d’où dépendent
<lb />les paſſions &amp; les troubles, conduiſant to ſiours à la felicité, ou a l'infor<lb />tune, &amp; tous les hommes eſtans ou meſchans, ou gens de bien, ou dans
<lb />vn eſtat qui ſepare ces deux extremitez &amp; qui ſe trouue eſgallement eſloi<lb />gné du vice, &amp; de la vertu; il faut que le Poëte ſe ſerue d’vne de ces ſortes
<lb />de peſionnes pour exciter la pitie &amp; l’horreur, &amp; atteindre à la fin que ſe
<lb />propoſe la Tragedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Deſia, pour ce qui eſt de voir vn homme de bien qui paſſe de la felicité
<lb />dans l’infortune, il me ſemble que ce changement ne doit pas toucher les
<lb />ames, de la maniere que nous deſirons. D’autant que la pitié &amp; la terreur
<lb />eſtãt enuoyées dans l’eſprit des hommes par les choſes qu’ils voyent arriuer
<lb />aux autres. &amp; qu’ils apprehendent qui ne leur arriuent auſſi, il n’y a pas
<lb />d’apparence que la calamité d’vn homme de bien excite ces troubles dans
<lb />les ames, ny que perſonne apprehende le meſme mal-heur à cauſe de ſa pro<lb />bité, qui pour recompenſe a d’ordinaire le bon-heur de la vie, &amp; c’eſt la
<lb />raiſon du Philoſophe dans les liures de la Rhetorique.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />D'ailleurs, la mauuaiſe fortune d’vn meſchant eſt pour le moins auſſi peu
<lb />vtile, &amp; ne ſouſleue pas plus de troubles que celle d’vn homme de bien.
<lb />D’autant qu’elle ſemble venir de la vangeance diuine, &amp; que ſa felicité qui
<lb />paroiſt touſiours iniuſte, exclud la pitié. Perſonne n’a de commiſeration du
<lb />mal-heur d’vn meſchant, parce qu’on le croit digne de ce chaſtiment, &amp;
<lb />quonn’apprenende pas la meme mert pour ioy, d’autant que chacun a
<lb />de bons ſentimens de ſa probité, &amp; qu’à dire vray la plus grande partie des
<lb />hommes eſt mediocrement bonne.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il reſte ſeulement à conſiderer ce troiſieſme homme, qui n’a rien de trop
<lb />criminel, ny rien de trop vertueux. Qui ſeul eſt propre pour émouuoir les
<lb />droubies où aſpirent les Dramatiques, &amp; que le Philoſophe definit dans le
<lb />troiſieſme des Morales, Celuy qui peſchant par imprudence ne merite pas
<lb />le nom d’homme de bien, parce qu’il en a tranſgreſſé le deuoir; qui ne
<lb />doit pas auſſi eſtre nommé meſchant, d’autant qu’il peſche inconſideré<lb />ment &amp; ſans preélection, comme l’on parle dans les Eſcholes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt de ceſte ſorte que ſont ceux qui ont abandonné leur iugement à la
<lb />violence de quelque paſſion, qui n’en peuuent plus eſtre les maiſtres, qui
<lb />ſe laiſſent emporter à ce torrent; &amp; comme les yeux malades ſont de mauuais
<lb />iuges des couleurs, ces efprits aueuglez de nuagez &amp; priuez de toutes leurs
<lb />lumieres, n’agiflans plus que par la force de la paſſion, trouuent iuſte ce
<lb />qu’elle leur dicte, &amp; ſont ſans doute à plaindre lors qu’ils s’imaginent fai<lb />ro des actes heroïques en commettant des crimes eſpouuentables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Tyran de Monſieur de Scudery, a parfaitement le caractere de ces der<lb />niers; la confeſſion qu’il fait en la Scene troiſieſme du troiſieſme Acte, le
<lb />fait allez von, de montie que l'Amour eſt la cauſe de tant de funeſtes ac<lb />cidens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />D’abordil deſcouure ainſi qu’il aime Polyxene ſa belle ſœur,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />–-Il eſt vray, i’adore Polyxene,
<lb />Ie ne veux plus cacher que i’en ſuis enflammé:
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sa palſion en ſuite luy dicte quil a railon de l'aimer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cét obiect eſt trop beax pour n’eſtre pas aimé:
<lb />I'ay des yeux, elle eſt belle autant qu’il eſt poßible,
<lb />Ses regards ont destraits, &amp; mon cœur eſt ſeuſible.
<lb />Peut-on ne l’aimer point? en voyant ſes appas?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et apres cela il conclud qu’il ſeroit deſraiſonnable s’il n’auoit pas ceſte paſ<lb />ſion.
<lb />Il faudroit s’eſtonner ſi ie ne l’aimois pas.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />De ſorte qu’il ne faut pas s’eſtonner auſſi, s’il n’eſt rien qu’il ne propoſe de
<lb />faire pour conquerir ceſte beauté, &amp; s’il continuë ainſi,
<lb />Qi'elle aille en me fuyant iuſqu'au bout de la terre,
<lb />Plus viſte qu’vn torrent i’y porteray la guerre.
<lb />Ie la ſuiuray par tout, &amp; les bois &amp; les mers,
<lb />Et les plaines de ſable, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il oſte encore dauantage le maſque, &amp; témoigne ſon aueuglement entier,
<lb />ſe voyant contredit, par le Sage Pharnabaſe qui auoit eu le ſoin de l’eſleuer,
<lb />&amp; qui i’appelloit à la vertu cét eſprit poſſedé par la paſſion. Voicy comme
<lb />il luy parle apres la priſe d’Amaſie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si ie trouue ma Reine apres ceſte victoire,
<lb />Pius tauray de teſmains &amp; plust auray de gloire,
<lb />Et ie voudrois pouuoir par cent combats diuers,
<lb />La mener en triomphe aux yeux de l’Vniuers,
<lb />Ie tiens ma flimme iuſte autant qu'elle eſt plaiſante.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si nous voulons en ſuitte conſiderer la Sentence mortelle qu’il donne con<lb />tre cette belle Maiſtreſſe, &amp; qu’en meſme temps nous iettions la veuë ſur
<lb />les ſentimens que ſuggere vne amour ſi violente &amp; ſi meſpriſée, nous trou<lb />uerons que partout Tyridate a eu pour conduite vne paſſion démeſurée,
<lb />qu’il a failly inconſiderément &amp; ſans preélection, comme nous auons dit
<lb />auparauant, &amp; que la ratton morte ou anoupſe, n'à point eu de part à ſes
<lb />crimes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie ne m’eſtonne donc plus, ſi ce Poëme a eu tant d’admirateurs, &amp; ſi tout
<lb />le monde eſt ſorty de ſa repreſentation, l’Ame eſmeuë &amp; les yeux en larmes;
<lb />puiſque ce Tyran qui en eſt la baze &amp; le persõnage auquel tous les incidens ſe
<lb />raportent, a toutes les qualitez neceſſaires, &amp; pour la crainte, &amp; pour la pitié.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Qu’il n’eſt ny trop vertueux ny trop meſchant; parce qu’en faiſant de
<lb />mauuaſſes actlons, Il le ſeut rorce de lesfaire, par vne violence ſuperieure.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Que ce n’eſt point à cauſe de ſa meſchanceté que ſon mal-heur luy at<lb />riue, d’autant qu’il penſe auoir raiſon d’aimer Polyxene, &amp; auſſi de la
<lb />perdre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et qu’enfin pour augmenter dauantage la commiſeration &amp; l’horreur,
<lb />&amp; pouſſer ces paſſions iuſqu’à leurs dernieres limites, à l’inſtant qu’il voit
<lb />deux Rois, &amp; deux Reines enchainées au pied de ſon Troſne, il en eſt ren<lb />uerſé; dépoüillé de la Pourpre; contraint de porter les meſmes fers qu’il
<lb />auoit fait ſouffrir aux autres; &amp; de paſſer d’vn bon-heur extréme, à vne ca<lb />lamité déplorable
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais comme il eſt neceſſaite que les intereits de quantité de perſonnes
<lb />ſe meſlent enſemble, pour produire tous ces troubles, &amp; qu’vn ſeul homme
<lb />n’en eſt pas capable, il faut neceſſairement auſſi, que ces perſonnes ſoient,
<lb />ou ennemies ou indifferentes, ou conioinctes par l’amitié, &amp; par le ſang,
<lb />pour les exciter.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais çertes le deſir de nou; vanger &amp; de nuire à nos ennemis, eſtant nay
<lb />euec nous, l’exccution en paroiſſant plus douce dans nos eſprits que le miel,
<lb />comme dit Homere, &amp; les cauſes que les hommes ont de ſe haïr, ſem<lb />bant ordinairement odieuſes à tout le monde, le moyen que la van<lb />geance que l’on veut prendre de ſes ennemis, puiſſe toucher les Spe<lb />ctateurs, qui la iugent tres-equitable?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quiis ayent de la terfeur des iiar-feurs dont ils deteſtent la cauſe; &amp;
<lb />qu’ils voyent auec pitié, des infortunes qu’ils ſouhaittent eux meſmes
<lb />à leurs ennemis?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il en eſt ainſi des actions funeſtes qui ſe paſſent parmy les perſonnes in<lb />différentes, qui ſont dans vn Elfat neutre; qui n’aiment ny ne haïſſent;
<lb />qui ne peunent ſouſleuer les paſſions, &amp; qui agiſſent ſans elles: &amp; enfin,
<lb />deſquelles les mal-heurs ne laiſſent point de triſteſſe dans les ames, ſi ce
<lb />n’eſt celle que l’on eſt obligé de donner à l’humanité affligée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il n’y a donc que les Tyridates, les Ormenes, les Tigranes, les Polyxe.
<lb />nes, les Oroſmanes, qui puiſſent eſpouuanter nos Ames &amp; les attendrir: c’eſt
<lb />à dire, il n’y a que les Maris, les Femmes, les Beaux-peres, les Beaux-freres, les
<lb />Belles-œurs qui nous puiſſent toucher auec violence: il n’y a que ceux que
<lb />le fang de Pauntle loig ient; done les mal-heurs nous donnent de la terreur
<lb />&amp; de la pitié.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ils l’ont fait certes dans le Poëme de Monſieur de Scudery; les mal-heurs
<lb />qu’il expoſe ſur ſa Scene, ont touché les plus grandes Ames de l'Vniuers,
<lb />auſſi bien que les plus vulguaires; &amp; pas vn des Spectateurs ne s’en eſt re<lb />tourné, qu’il n’aiſt beaucoup profité, dans ceſte moderation des paſſions,
<lb />que la Tragedie ſe propoſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Enfin de tous les moyens qu’Ariſtote enſeigne pour exciter la commiſera<lb />tion &amp; l’horreur, celuy qu’il choiſit, &amp; qui eſt lors que l’on a commis vn
<lb />crime, &amp; qu’apres on vient à le reconnoiſtre, n’a pas eſté obmis dans ceſte
<lb />excellente Tragedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dés que Tyridate condamne ſes parens à la mort, il eſt criminel, quoy que
<lb />ſa paſſion face ſon crime, &amp; que comme nous auons dit, elle l’excuſe en quel<lb />que ſorte. C’eſt ce qu’il dit apres qu’il a reconnu ſa faute; c’eſt ce remors
<lb />qui l’afflige &amp; qui le tuë; &amp; qui luy fait enfin ſouhaitter la mort, parce qu’il
<lb />ſe ctoit indigne de viure, ce qui fait bien voir, par ce deſir de mourir, qu’il
<lb />n’y a rien de feint, ny d’artificieux dans ſon repentir. Voicy comme il vient à
<lb />ſe reconnoiſtre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le bandeau m’eſt tombé, i'apperçoy mon erreur,
<lb />Mon crime s’offre à moy, i’en friſſonne d’horreur.
<lb />Voicy comme il prie Ormene de ſe vanger.
<lb />Non, non, ne m’aime plus, l’honneurte le deffend,
<lb />Fais donner à ce cœur le trepas qu’il atteud,
<lb />Vange toy punis moy, &amp;c.
<lb />Voicy comme il en coniureles Princes qu’il auoit perſecutez.
<lb />Vous Princes outragez auec tant d’inſolence,
<lb />Preſtez, preſtez la main à ſon iuſte courroux,
<lb />N’eſpargnez point mon ſang, vangez la, vangez vous,
<lb />Ieſuis vn ennemy qu’il faut qu’on aprehende,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et emincomme nieur demande la inort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ma mort vous peut ſauuer, &amp; ie vous la demande.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceit uans ces vers que iiiſt l'enenamnement ou l'intrigue, que l’on pourtoic
<lb />appeller auec les Latins, Connexion, &amp; c’eſt auſſi là que commence le deſ<lb />noüement ou la ſolution de la Fable.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces deux parties qui contiennent toute l’action Tragique, ſont oppoſées
<lb />entierement; &amp; veulent eſtre traictées d’vne maniere toute diuerſe: la pre<lb />miere ne comprend pas ſeulement les choſes qui ſont propres à la Fable,
<lb />naii encore cenles queron pent en choigner; comme les Epiſodes, les deſ<lb />criptions, &amp; ce que l’on adiouſte, ou pour accroiſtre, ou pour embellir l’ou<lb />urage: &amp; generalement tout ce que le Poëte ameine de dehors, pour en orner
<lb />ſon Poëme, au lieu que l’autre partie bannit toutes ces beautez eſtrangeres,
<lb />s’attache ſeulement au ſujet, &amp; ne ſouffre rien de ſuperflu.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Outre le grand nombre d’ornemens que le Genie &amp; la Science de Mon<lb />ſieur de Scudety, dia liis auce prouigante dans toute la Tragedie, les
<lb />Epiſodes doiuent faire vne partie de nos loüanges, &amp; de ſa reputation: il
<lb />les a trauaillez auec ſoin; il ne s’y eſt pas permis la moindre licence; il les a di<lb />uerſifiez pour le plaiſir du Spectacle, ce pour li grace de la Scene; tantoſt
<lb />il y charme ſes Auditeurs par des Tableaux miraculeux, &amp; qui partent d’vne
<lb />excellente main; tel eſt celuy du quatrieſme Acte, où il deſcrit vne ville
<lb />forcée, &amp; abandonnée au feu &amp; au pillage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tantoſt il touche l’Ame des Spectateurs par la veuë des peuples eſclaues;
<lb />tantoſt il ſe ſert de Pharnabaſe, pour enſeignerla vertu auec plus de ſoccez
<lb />&amp; de plaiſir, que l’on ne fait dans les Eſcoles &amp; dans les chaiſes des Acade<lb />mies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces Epiſodes ſont pris du ſujet &amp; de la Fable, ils ne ſont pas inutiles; &amp;
<lb />ce qui en eſt le principal artifice, ils taſchent d’auancer l’action, qui neant<lb />moins n’a rien de precipité pour cela, &amp; n’arriue à ſa fin qu’apres auoir eu
<lb />teute reſtenque que demande la conttieutionde la fable. En effet, le mi<lb />ſerable eſtat des Citoyens d’Amaſie, ne touche pas Tyridate; les leçons
<lb />de ſon Gouuerneur ne le retirent pas de ſon vice; &amp; Ormene ne ſe laiſſe pas
<lb />ſi fort emporter à la deſcription de la perte de ſon païs, qu’elle ſe reſolue,
<lb />&amp; qu’elle conſente à la mort de ſon Tyran; qui ſont les choſes où le Poëte
<lb />a conduit ſi adroictement ſes Epiſodes, &amp; la fin qu’il leur auoit propoſée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il n’y a rien de tout cecy dans le deſnoüement; en cela d’autant plus re<lb />gulier, que ſa nature ne fouffre pas tous ces ornemens. Il n’y a rien qui ne
<lb />ſoit de l’action; rien qui ne regarde la Fable; rien que l’on en puiſſe, ou que
<lb />l'on en doiue oſter; rien enfin qui vienne de dehors, ou qui ne treuue pas
<lb />vne place abſolument neceſſaire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il ne nous reſte plus rien à conſiderer de ceſte Fable, que la fin qui en eſt
<lb />heureuſe: cette iſſuë tranquille de tant detroubles, &amp; d’incidens mal-heu<lb />reux, cette concluſion paiſible de la plus part des Poëmes Tragiques de no<lb />ſtre Theatre, &amp; qui ſemble tenir quelque choſe de la fin de la Comedie; afait
<lb />trouuer le nom de Tragi Comedie à nos Poëtes. Quelques vns d’entr’eux ſe
<lb />ſont perſuadez, que ſi la concluſion d’vn ouurage de cette nature, n’e<lb />ſtoit point enſanglantée, il ne pouuoit pas s’appeller Tragique: à cauſe de
<lb />celajiis ont aille deux choſes toutes contraires; ils ont fait vn monſtre de
<lb />deux natures excellentes, ils ont oublié les premiers preceptes de leur Mai<lb />ſtre;
<fw><lb />Sed non vt placidis coeant inimitia, non vt ſerpentes auibus gemi<lb />nentur Tigribus Agni.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ariſtote qui met l’iffuë heureuſe parmy le deſnombrement des fins de la
<lb />Tragedie, ne nous donne pas lieu d’eſtre de leur opinion: les exemples d’Al<lb />ceſte, des deux Iphigenles, d’Io, &amp; d'’rieſene, aident ee confirment la noſtre:
<lb />&amp; quoy que la pluſpart des Tragedies verſent du ſang ſur la Scene, &amp; s’a<lb />cheuent par quelque mort, il ne faut pas pour cela conclure que la fin de
<lb />tous ces Poëmes doiue eſtre funeſte: mais ſur tout il faut bien s’empeſ<lb />cher d’y meſler rien de Comique.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et de vray, quelle apparence que les Acteurs ayent vn pied dans le cothur<lb />ne, &amp; l’autre dans l’eſcarpin? que leurs habillemens ſoient vne Cimarre &amp;
<lb />vne robe ſimple my-parties? comment peut-on faire compaſtir enſemble
<lb />les commandemens des Rois, les meurtres, les deſeſpoirs, les morts vio<lb />lentes, les banniſſemens, les parricides, les inceſtes, les incendies, les ba<lb />tailles, les piaintes, les pieuts, les gehiſlemens, &amp; les funerailles, qui
<lb />ſont les choſes que contient la Tragedie? auec les ieux, les feſtins, les nop<lb />ces, l'auarice des vieillards, les fourbes, &amp; l’yurognerie des Eſclaues, &amp; des
<lb />Paraſites de la Comedie? &amp; qui pourroit raiſonnablement s’imaginer qu’en
<lb />meſme temps on veüille exciter la commiſeration &amp; l’horreur, la volupté &amp;
<lb />le plaiſir? faire pleurer &amp; rire les Spectateurs, calmer leurs Ames en les re<lb />muant auec violence, qui ſont les diuerſes fins, que deux Poëmes ſi diffe<lb />rens ſe propoſent?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt pour ces raiſons qui ſont &amp; valables, &amp; conuainquantes, que dans tout
<lb />ce Diſcours nous auons appellé l’Amour Tyrannique vne Tragedie: mais
<lb />de plus, parce que c’eneit vne li parfaite, &amp; ſi acheuée, qu’on peut dire tres<lb />veritablement qu’il ne luy manque rien de tout ce que le Philoſophe ſou<lb />haitte, &amp; de tout ce que les plus ſeueres Critiques recherchent dans ces ou<lb />urages.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Qu'on ne m’oppoſe point en ce lieu l’Amphitruon de Plaute, que nous
<lb />auons deſia cenſuré; preſque dans tous ſes Poëmes cét Autheur peche
<lb />contre les regles Comiques; Menechme a tant d’amour qu’il en paroiſt fu<lb />rieux; qui eſt vne paſſion de la Tragedie: dans vne autre Comedie, Aleſi<lb />macchus vient ſur la Scene pour ſe tuer; ce qu’on ne peut excuſer dans ces
<lb />Poëmes: &amp; l’authorité d’vn homme duquel Horace a dit,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quam non adſtricto percurrat pulpita Soece.
<fw><lb />
</fw><lb />ne doit pas faire peclier contte les legies que le plus ſage des Philoſophesa
<lb />eſtablies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il faut dire la meſme choſe parmy les Grecs, du Cyclope d’Euripide, que
<lb />Iules Scaliger exclud du nombre des veritables Tragedies, parce qu’il y a des
<lb />choſes trop demques. ce de tiay, qui pourrort lupporter dans vn Poëme ſe<lb />rieux, ce que ce Cyclope dit de Bacchus? lors que par vne froide rencontre, il
<lb />demande, comme ce peut faire, qu’vn Dieu habite dans vne bouteille?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monteur de beuuery lgauoit donc bien que lon merueilleux Poëme eſtoit
<lb />tout Tragique; &amp; toutefois il luy a donné le titre de Tragi-comedie, afin de
<lb />faire voir qu’il ne s’eſloigne pas de la couſtume receuë; &amp; qu’il aime mieux s’ac<lb />commoder à l’vſage que de s’attacher auec trop de ſcrupule, à la ſouueraine raiſon.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Iuſques icy nous auons traicté de la Fable, que le Philoſophe trouue la plus
<lb />excellente partie de la Tragedie; &amp; ſi ie ne me trompe monſtré ſuffiſamment qu’il
<lb />a eu raiſon de l’appeller ramle decelte lorte de l'oemes: nous auons fait voir qu’en
<lb />cette partie, l’ouurage de Monſieur de Scudery eſtoit au deſſus de la loüange; &amp;
<lb />nous euſſions continué à y verifier la regularité des mœurs, des ſentimens, &amp; de
<lb />la diction, où ſans doute nous euſſions mis dequoy ſatisfaire les habiles, &amp; in<lb />ſtruire les ignorans, ſi vn voyage que nous allons faire au delà des Monts n’auoit
<lb />empeſché la ſuitte de noſtre deſſein.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais outre que cela retarderoit l’impreſſion qui preſſe, &amp; arreſteroit trop
<lb />long-temps l’impatience publique, outre que noſtre ſingulier Amy Monſieur
<lb />de la Meſnardiere, a diuinement traicté ces trois parties dans le grand ouurage
<lb />de la Poëtique qu’il va mettre auiour, &amp; que dans les preceptes du Philoſophe,
<lb />on peut voir combien religieuſement les à luiuis hoitte Autheur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Outre cela (dis-ie) nous auous iugé que la Fable eſtant la partie d’vn Poë<lb />me la moins commune, &amp; toutefois la plus importante, il eſtoit plus à propos
<lb />de nous y arreſter, &amp; de faire voir l’incomparable beauté de celle de l’Amour Ty<lb />rannique, que Monſieur de Scudery a ſi merueilleuſement inuentée: car pour
<lb />les mœurs, les ſentimiens, ce la diction, à moins que d’eſtre entierement priué
<lb />de ſens commun, on ne ſçaufoit manquer de connoiſtre dans ce Poëme, la re<lb />gularité des premiers, la generoſité des ſeconds, &amp; la pureté Maieſtueuſe de la
<lb />troiſieſme.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il eſt vray qu’à prendre le cheminordinaire des Auant-propos de nos Liures,
<lb />nous euſſions encore éuité la peine de parler de la Fable; car à la mode des au<lb />tres Eſcriuains, nous euſſions ſeulement ietté trois ou quatre poignées de fleurs
<lb />au deuant de l’ouurage; remply deux ou trois pages de BoN &amp; de BEAV; don<lb />né des loüanges ſans en dire la raiſon; ennuyé le Lecteur par des flatteries inu<lb />tiles; &amp; couronné le Poëte de noſtre authorité priuée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais à dire vray, il nous font Alliue, ce qui d'orumnantt affide aux autres;
<lb />perſonne ne nous euſt adiouſté de foy; on ſe fuſt mocqué de la vanité de nos
<lb />Eloges, &amp; on n’euſt pas iugé de la reputation de noſtre Amy ſur des loüanges ap<lb />poſtées.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’a donc eſté le mieux d’amener par tout l’authorité de la raiſon &amp; de la Scien<lb />ce, de ne loüer point Monſieur de Scudery, qu’aptes en auoir conſulté Ariſto<lb />te; de ne le couronner point, que pat les mains de ce Sage; &amp; de n’appuyer
<lb />pontte la gionei que fur vn fondement qui n’apprehendalt ny les enuleux, uy
<lb />les calomniateurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ectoutefois nous auoüons icy ingenuëment, qu’auec tous ces aduantages, no<lb />ſtre Diſcours n’auroit pas mis ce Poëme à couuert de l’incurſion de ces deux en<lb />nemis des belles choles: &amp; que peut citte il nous euſt encore fallu deffendre les
<lb />veritez que nour venonre erpoler, &amp; teſmoigner à ces enuieux que nous ſom<lb />mes,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Et cautare pares, &amp; reſpondere parati.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si ce Grand Genie de noſtre Siecle, la honte des Siecles paſſez, &amp; la merueil<lb />le de ceux qui ſont à venir, le diuin CARDINAL DE RICHELIXV, ne
<lb />nous euit cipaigne ce cradane
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce grand eſprit ayant eſté charmé de ce Poëme, &amp; creû auec raiſon que l’on
<lb />Ile pouuoit rien eſcrite que d’iniuſte &amp; d’impertinent, contre vn ouurage ſi par<lb />fait a deffendu à ſon Autheur de reſpondre, ſi iamais la malice des hom<lb />mes l’attaquoit au preiudice de la verité.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si bien que par ceſte raiſon, nous iugeons que cette Tragedie eſt au deſſus
<lb />der adiques de l’enuie, &amp; par ſon propre merite &amp; par vne protection, qu’on
<lb />ſeroit plus que ſacrilege de violer, puis que c’eſt celle D’ARMAND, LE DIEV
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />4
<lb />VTELAIRE DES LETTRES.
<lb />C’eſt de la voix de cét ORACLE, que ſont ſorties ces propres paroles:
<lb />QVE L’AMOVR TYRANNYQVE ESTOIT VN OVVRAGE
<lb />N’AVOIT POINT BESOIN D’APOLOGIES ET QVI SE DEFFEN
<lb />DOIT ASSEZ DE SOY MESME.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hoc ages pena metuente ſolui Fama ſuperſtes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS
<lb />OROSMANE, Roy de Capadoce.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIGRANE, ION TIIS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TYRIDATE, Roy de Pont.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORMENE, la femme fille d’Oroſmane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLYXENE, femme de Tigrane &amp; fille du Roy de
<lb />Frigie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TROILE, Fils du Roy de Frigie &amp; Frere de Polyxene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHARNABASE, iadis Gouuerneur de Tyridate.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Prrlemirle Pu, Licutenant General de Tyridate.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CASSANDRE,
<lb />-filles d’honneur d’Ormene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HECVBE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVPHORBE, Capitaine Frigien deſguiſé en païſan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TROVPE des Gardes de Tyridate.
<fw><lb />TROVPE d’habitans.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NIIEVTO
<lb />V
<lb />A
<lb />TIRANNIQVE,
<lb />TRAGI-COMEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />I
<lb />ORMENE, CASSAINDRE, HECVBE,
<lb />TIRIDATE, PHARNABASE, PHRA<lb />ARTE, troupe de GARDES, OROSMA<lb />FL, HODIHENE, IIGRANE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE PREMIERE.
<lb />ORMENE, CASSANDRE, HECVBE.
<lb />ORMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />b
<lb />am se
<lb />IEVX, qui voyeZ les maux dont ie ſuis
<lb />pourſuiuie,
<lb />Accordez m’en la fin, en celle de ma vie,
<lb />Et ne permettez-pas qu’vn cœur au deſeſpoir
<lb />Murmure contre vous, &amp; manque à ſon deuoir:
<lb />AſſeZ, &amp; trop long-temps, ma pauure ame abatuë,
<lb />A ſouffert les rigueurs de l’ennuy qui la tuë:
<lb />Aſſez, &amp; trop long-temps, vn infidelle eſpoux
<lb />A meſpriſé ces pleurs qui s’adreſſent à vous.
<lb />It eſt temps, ô grands Dieux, de finir mon martire;
<lb />AccordeZ-moy la mort, puis que ie la deſire:
<lb />Et ne refuſez pas à ce cœur langoureux,
<lb />Le remede aſſeuré qui reſte aux mal-heureux.
<lb />Ie ne demande pas que ma fin ſoit vangée,
<lb />Car ie ne change point, quoy que l’on m'ait changée:
<lb />I'aime encor Tiridate inconſtant comme il eſt;
<lb />Ie croy deuoir haïr tout ce qui luy déplaiſt;
<lb />Puis qu’il veut mon treſpas, ie le tiens legitime,
<lb />Et ie veux que ma mort amoindriße ſon crime:
<lb />Faße le iuſte Ciel en m’oſtant la clarté,
<lb />Qu'il puiße aimer ailleurs ſans infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Exemple merueilleux de l'amour conjugale,
<lb />Que vous faites bien voir que rien ne vous egale,
<lb />Puis que dans les rigueurs, &amp; dans le changement,
<lb />Ce cœur touſiours conſtant aime ſi cherement.
<lb />Que voſtre Majeſté s’il luy plaiſt ſe conſole,
<lb />Et pour ſe conſoler, Saſſeure en ma parore;
<lb />Qui luy promet qu'vn iour les Dieux auront pitié
<lb />Des maux que le Roy fait à ſa chaſte amitié:
<lb />Et qu’il luy donnera la palme meritée,
<lb />Adorant la vertu qu’il a perſecutée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Mais, Madame, ſouffrez que ma compagne &amp; moy
<lb />Sçachions quel eſt l'objet qui charme ainſi le Roy,
<lb />Nuile Dame à la Cour nen parviſſant aimee,
<lb />Peut-il auoir vn feu ſans flame, &amp; ſans fumee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Las! il n’eſt que trop vray que ſon cœur allumé,
<lb />Bruſle d’vn feu ſecret dont il eſt conſumé!
<lb />La flame qui deſtruit la Capadoce entiere,
<lb />Vient de celle d’amour qui luy ſert de matiere.
<lb />Ne vous ſouuient-il pas que le Roy vint icy
<lb />Pour viſiter mon pere, &amp; que i'y vins außi?
<lb />Il vid pour mon mal-heur, le ſort m’eſtant contraire,
<lb />La belle Polixene eſpouſe de mon frere,
<lb />Et ſe laißa charmer à des attraits ſi dous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Elle eſt belle (il eſt vray) mais non pas plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Et puis, quelques appas que l’on remarque en elle,
<lb />Eſtant ſa belle ſœur, ſa flame eſt criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Il brula cependant, depuis ce premier iour,
<lb />D'vn feu qui ſurmonta celuy de noſtre amour,
<lb />Et qui par ſes regards me fit bien-toſt connaiſtre,
<lb />Et ma perte, &amp; l'amour, &amp; l'œil qui le fit naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Fut-elle fauorable aux vœux d’vn ſuborneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Pour faire cette faute, elle aimoit trop l’honneur:
<lb />Au contraire, i’apris que ce noble courage,
<lb />Repouſßa cet affront par vn ſanglant outrage,
<lb />Et que par vn meſpris &amp; iuſte &amp; genereux
<lb />Elle impoſa ſilence à ce Prince amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Ie ne demande plus qui fait prendre les armes,
<lb />Et ie ne cherche plus la ſource de vos larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Apres auoir tenté mille fois ſes appas,
<lb />Le Roy quitte mon pere, &amp; rentre en ſes Eſtats:
<lb />Il arme ſourdement; &amp; puis comme vn tonnerre,
<lb />Il vient porter icy la frayeur &amp; la guerre:
<lb />Et pour donner couleur au deſſein qu’il a pris,
<lb />Il accuſe mon pere, il ſe plaint d’vn meſpris;
<lb />Et parmy nos voiſins luy ſuppoſe des crimes,
<lb />Pour faire croire à tous ſes armes legitimes:
<lb />Oroſmane ſurpris en cette extremité,
<lb />Donne, &amp; perd la bataille, auec la liberté.
<lb />Tigrane mon cher frere, auec ſe Polixene,
<lb />Se ſauue dans ces Murs, dont la priſe eſt certaine;
<lb />Et Tiridate alors, fauoriſé de Mars,
<lb />Plante ſes Pauillons au pied de ces ramparts.
<lb />Mais pourquoy vous compter vn ſi triſte voyage,
<lb />Puis qu'außi bien que moy vous eſtes dans l’orage?
<lb />Et que vous aueZ veu les inſignes malheurs
<lb />Qui peruem mu puine, &amp; quituuſent mes pleurs?
<lb />Si l'eſperance meſme à la fin m'eſt rauie,
<lb />VoyeZ ſi i'ay raiſon d’abandonner la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Mais le Roy ſçait-il bien que vous n'ignorez pas,
<lb />L’aueugle mouuement qui guide icy ſes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Mon viſage abatu dans le mal qui me touche,
<lb />Et mes ſoûpirs frequens ont parlé pour ma bouche:
<lb />Avits peux on aſfeZuut ta uomeur que ie ſens;
<lb />Mais touſiours le reſpect a regné ſur mes ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />L’exceZ en toute choſe eſtant illegitime,
<lb />Voſtre facilité, fait peut-eſtre ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Quelque injuſte rigueur qu’il exerce enuers moy,
<lb />Ie me ſouuiens qu’il eſt mon eſpoux, &amp; mon Roy.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb /> jeuou joumtumuucopre amour extreme,
<lb />Et qu’il vous doit aimer à l’eſgal de luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ie me dois ſouuenir au milieu de mes maux,
<lb />Et du pouuoir d’vn Prince, &amp; du peu que ie vaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITDCVDE.
<lb />Mais ſi voſtre intereſt n’excite point voſtre ame,
<lb />Combatez pour te pien, &amp; le fauueZ de blaſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Il n’apartient qu’aux Dieux de conſeiller les Rois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Et les Dieux pour cela demandent voſtre vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ie ne puis me reſoudre à faſcher Tiridate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Ce n'eſt pas la raiſon, c’eſt l’amour qui vous flate.
<lb />L’amour eſt vn tyran dans les ieunes eſprits,
<lb />Dont les profonds reſpects excitent le meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Non, non, ſi le Roy change il n'en eſt point blaſmable;
<lb />Pourquoy m'aimeroit-il? ie ne ſuis pas aimable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Et pourquoy vous conduire ence triſte ſejour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Par maxime d'Eſtat il ſouffre mon amour:
<lb />Il craint qu’eſtant abſent, vne femme irritée
<lb />Ne ſouſleue des gens dont elle eſt reſpectée;
<lb />Mais Ciel, qu’il connoiſt mal à quel point eſt chery,
<lb />Par la femme d’honneur vn illuſtre mary!
<lb />Malgré ſon changement, &amp; ſon meſpris encore,
<lb />(Dume nemefeome ponn jmes filles, ie l’adore;
<lb />Et ie ne fay de vœux.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Madame, le voicy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Rentrons, ſon œil me dit que ie m’oſte d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />CLIV E
<lb />DEY AIEOMIS.
<lb />TIRIDATE, PHARNABASE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />NFIN ie ſuis vainqueur, la gloire m'en<lb />uironne;
<lb />Ie brille de l’eſclat d'vne double couron<lb />ne;
<lb />Toute la Capadoce eſt ſoumiſe à mes lois;
<lb />Et ie m’en vay monter au Troſne de ſes Rois.
<lb />Cette derniere place eſtant preſque occupée,
<lb />Il faut prendre le ſceptre acquis par mon eſpée;
<lb />Et gouſter les douceurs, &amp; le ſouuerain bien,
<lb />Que la victoire donne aux cœurs comme le mien.
<lb />Noſtre rare valeur a paßé comme vn foudre;
<lb />Les plus ſuperbes tours, ne ſont qu'vn peu de poudre;
<lb />Tout fleſchit, tout ſe rend, &amp; mes heureux projets
<lb />N'ont point eu d’ennemis, qui ne ſoient mes ſujets.
<lb />Vn beau-pere inſolent eſt dans la ſeruitude,
<lb />Son fils attend de nous vn traitement plus rude;
<lb />Deja nous le tenons enclos de toutes parts,
<lb />Et ſes derniers efforts, dans ſes derniers ramparts,
<lb />Teſmoignent ſa foibleſſe, &amp; ſon humeur altiere:
<lb />La ville d’Amaſie eſt vn beau Cimetiere;
<lb />C’eſt icy que mon bras atterre ſon orgueil;
<lb />Il en fait ſon aZile, &amp; i'en fais ſon cercueil;
<lb />Il ſuccombe deſia ſous l'effort qui l’accable,
<lb />Les Beliers ont agi, la breſche eſt raiſonnable,
<lb />Et le premier aſſaut que ie m'en vay donner,
<lb />Acheue cette guerre, &amp; me va couronner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />La conqueſte ſi prompte eſt bien mal aſſeurée,
<lb />La fureur des torrens n'eſt iamais de durée:
<lb />Surprendre vn ennemy c’eſt (pour ne point flatter)
<lb />Dérober la victoire, &amp; non pas l’acheter.
<lb />Quand ſur la foy publique vn Prince ſe repoſe,
<lb />Qu’il n’a point de ſuiet de craindre aucune choſe,
<lb />Certes il eſt aiſé d’oprimer ſa valeur,
<lb />Et toute ſa prudence eſt courte en ce malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Vous offenſez vn Prince en diſant qu’il ſommeille:
<lb />Le rang de Souuerain veut que touſiours il veille;
<lb />Et qui s’aſſeure trop en ce qu'on luy promet,
<lb />Merite le malheur ou ſa faute le met.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Seigneur, qui vous inſtruit en de telles maximes?
<lb />CroyeZ vous donc qu'vn Roy doiue faire des crimes?
<lb />Et qu'il luy ſoit permis de vivier ſa foy,
<lb />Comme n'eſtant plus homme, à cauſe qu'il eſt Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ceux qui tiennent vn rang de puiſſance infinie,
<lb />Sont inſtruits ſeulement par vn diuin Genie,
<lb />Qui fait touſiours ceder au cœur d’vn Potentat,
<lb />Cette raiſon commune, à la raiſon d'Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Croyez vous donc auoir la fortune proſpere,
<lb />Quand vous aureZ deſtruit vn innocent beau-pere?
<lb />Croyez vous bien franchir vn pas ſi dangereux?
<lb />Et qu'vne iniuſte guerre, ait vn ſuccez heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ne iugez point des Rois, ame vulgaire &amp; baſſe;
<lb />Ne les meſureZ pas auec vne autre race;
<lb />Pour les y comparer, ils ſont trop differens,
<lb />Les Rois ont des ſutets, &amp; nont point de parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Mais ſupoſons enfin que l’on prenne Amaſie,
<lb />Vous verreZ ſur vos bras, &amp; l'vne &amp; l’autre Aſie;
<lb />Tous les Princes voiſins prenant part à l’affront;
<lb />Conire tan dennems, que peut vn Roy de Pont?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Mais que ne peut-il point? &amp; que peuuent les autres?
<lb />Quels efforts ſuffiront à s’oppoſer aux noſtres?
<lb />Et quel de mes voiſins oſera conceuoir
<lb />Le penſer ſeulement de choquer mon pouuoir?
<lb />Apres ce coup d’eſſay de ma force infinie,
<lb />Qu'on arme contre moy toute la Bithinie,
<lb />Et que le Frigien aide à mes ennemis,
<lb />Si ie veux tourner teſte, on les verra ſoumis.
<lb />Non, non, rien deſormais ne peut ternir ma gloire;
<lb />La victoire me ſuit, &amp; tout ſuit la victoire:
<lb />Les ſujets d’Oroſmane, &amp; vaincus, &amp; charmez,
<lb />neiuent tomne teiy qui ies auon arme(;
<lb />Du debris de ſon camp le mien ſe fortifie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Le vaincu peut tromper le vainqueur qui s’y fie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Sur le moindre ſoupçon, vne iuſte rigueur
<lb />Perdra tous les vaincus pour ſauuer le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Vos gens auec douleur ſemblent porter les armes,
<lb />Quand ils verſent du ſang, ils reſpandẽt des larmes,
<lb />Et vous n’eſtes ſerui dans ce mauuais deſſein,
<lb />que parté qu''on jujet avu lout au Souuerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Soit qu’on me ſuiue icy, par amour, ou par force,
<lb />Deſpoir d’vn grand butin, eſt vne belle amorce:
<lb />Et puis, leur volonté ne fait pas mes deſtins,
<lb />Ie ſuis Maiſtre, &amp; mon bras ſçait punir les mutins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Eſprit dis grand Hermon, ſi ton œil me regarde;
<lb />Si tu vois le depoſt que tu mis en ma garde;
<lb />Sois teſmoin qu'auiourd huy ma voix a combatu,
<lb />Les ſentimens d’vn fils qui n'a pas ta vertu;
<lb />Et ſi l'ire des Dieux dans quelque temps l’accable,
<lb />Grand Prince, ſouuiens toy qu’il en fut ſeul coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Vous meſme, Pharnabaſe, ayeZ le ſouuenir
<lb />Qu'vn diſcours inſolent ſe peut faire punir.
<lb />Chacun vit à ſa mode, &amp; dans l'heur que i'eſpere,
<lb />Ie ne me regle point au Regne de mon pere:
<lb />Ce qui fut bon pour luy, ſeroit mauuais pour moy;
<lb />En vn mot il regnoit, &amp; ie penſe eſtre Roy.
<lb />Mais le faſcheux objet que le Deſtin m'enuoye!
<lb />Dieux par quelle raiſon ſouffrez-vous qu’il me voye?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />
<lb />TROISIESME.
<lb />T
<lb />PHRAARTE, OROSMANE, deux GARDES,
<lb />TIRIDATE, PHARNABASE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />EIGNEVR, il nous a dit qu’en cette
<lb />extremité,
<lb />Il deſiroit parler à voſtre Maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Impitoyable fils, ta baine eſt aſſouuie;
<lb />Tu tiens en ton pouuoir, mon Eſtat &amp; ma vie;
<lb />Et le ſort fauorable aux vœux du plus puiſſant,
<lb />A ſouſtenu ton crime, &amp; perdu l’innocent.
<lb />Il ſemble que les Dieux ont changé de nature,
<lb />Ou que tout icy bas n'aille qu’à l’aduenture,
<lb />Puis qu'on void l'iniuſtice en ce degré qu'elle eſt,
<lb />Et la vertu ſoumiſe à tout ce qui luy plaiſt.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette main, dont le bruit en ſa gloire naiſſante,
<lb />Volla des bords du Tybre, aux riuages du Xanthe;
<lb />Qui par tout ſurmonta les obſtacles offerts,
<lb />A laiſſé choir vn Sceptre, &amp; s’eſt ſoumiſe aux fers:
<lb />Ta fraude, ie l’aduouë, a vaincu ma prudence;
<lb />I'ay commis vne fauté, &amp; i'en fais penitence;
<lb />Ie me conſume en vain en regrets ſuperflus;
<lb />N'es-tu pas ſatisfait? &amp; que cherches-tu plus?
<lb />Veux tu bannir du monde vn innocent beau-frere?
<lb />Et parce que tu vois que le ſort m'eſt contraire,
<lb />Ton iniuſte fureur qui m'a tant outragé,
<lb />Veut-elle doublement affliger l’affligé?
<lb />Ne te ſuffit-il pas, inexorable Prince,
<lb />De m’auoir mis aux fers? deſolé la Prouince ?
<lb />Et verſé tant de ſang, qui monte iuſqu’aux Cieux,
<lb />Pour demander vangeance à l’equité des Dieux?
<lb />Veux-tu donc qu'vn abiſme, apelle vn autre abiſ<lb />me ?
<lb />Et qu'vn crime en ton ame, apelle vn autre crime?
<lb />Ha! pardonne à Tigrane, il a trop enduré;
<lb />Laiſſe à ce pauure Printe en uqne aſſuré;
<lb />Et ſans pourſuiure encor vn deſſein ſi funeſte,
<lb />Souffre que d’vn Royaume, vne ville luy reſte:
<lb />C’est bien la moindre part qu’vn fils y doit auoir:
<lb />Ainſi iamais le ſort nesurame ron pouuoir;
<lb />Ainſi le Ciel benin puiſſe oublier ta faute,
<lb />Et ta main conſeruer le Sceptre qu'elle m'oſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Tiridate veut viure, ainſi qu’il a veſcu;
<lb />Ne vaincre qu'à demy, c'eſt n’auoir pas vaincu:
<lb />Pour arrester mon bras, cette feinte eſt großiere:
<lb />Qrimtmy ſe rende, ou morde la poußiere:
<lb />Et s’il veut obtenir quelque pitié de nous,
<lb />Qu'il quitte ſes ramparts, &amp; paroiſſe à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONOOMARE.
<lb />Soit; pour faire ceder ſa fortune à la tienne,
<lb />Souffre que ie le voye, &amp; que ie l'entretienne:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Allez faire ranger mes gens de toutes parts,
<lb />Et qu’on le meine apres au pied de ces ramparts;
<lb />Faites ſommer ce fils de parler à ſon pere:
<lb />Mais ſi leur entretien n'eſt tel que ie l’eſpere,
<lb />Et que cet orgueilleux perſiſte en ſon deſſein,
<lb />Qu'on luy mette à l’inſtant vn poignard dans le ſein.
<lb />Phraarte, il ſuffira d’en faire bien la feinte;
<lb />Car ie veux ſeulement l’eſmouuoir par la crainte;
<lb />Si ſon fils ne ſe rend, ſans luy faire aucun mal,
<lb />Qu'on donne à l'heure meſme vn aſſaut general:
<lb />Il paroiſt ſur la Tour, alleZ en diligence
<lb />Preparer les moyens d’vne illuſtre vangeance:
<lb />Le voilà, depeſchez, contenteZ mon eſprit,
<lb />Et ne manqueZ a rien de ce que i’ay preſcrit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />4
<lb />LA
<lb />VIIRIDSME.
<lb />POLIXENE, TIGRANE,
<lb />P
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />NFIN Seigneur, enfin, l'eſpoir nous
<lb />abandonne,
<lb />Et pour me conſeruer, vous perdez la
<lb />Couronne:
<lb />Ha! deſtourneZ ces yeux que ie voy tous en pleurs,
<lb />Du viſage fatal qui cauſe vos malheurs.
<lb />Priuez-le, priueZ-le de cette grace inſigne;
<lb />Ne le regardeZ plus, puis qu'il en eſt indigne;
<lb />Ie trouue que chacun a droit de me blaſmer;
<lb />Mes yeux ont fait vn crime, en me faiſant aimer.
<lb />Mais Seigneur, dans l'eſtat où le Deſtin nous
<lb />range,
<lb />Faites que voſtre main me puniſſe &amp; vous vange.
<lb />Vous pouuez restablir voſtre premier bon-heur,
<lb />Et ſauuer voſtre Eſtat, en ſauuant mon honneur.
<fw><lb />Accordez
</fw><lb />AccordeZ moy la mort, ie n’attens autre choſe:
<lb />L’effet ſera deſtruit, ſi l'on deſtruit la cauſe;
<lb />Et ce cruel Tiran qui ne cherche que moy,
<lb />Quand ie ne ſeray plus, deliurera le Roy.
<lb />N'eſcouteZ point, Seigneur, noſtre amour qui vous
<lb />flatte;
<lb />Ne ſongez point à moy, penſeZ à Tiridate;
<lb />Et pour vous garantir d’vn monſtre furieux,
<lb />VeüilleZ hauſſer le bras, &amp; deſtourner les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Ha! changez de diſcours, ma chere Polixene,
<lb />Vous augmentez mes pleurs, vous irritez ma peine;
<lb />Cedons, cedons pluſtoſt à la fureur du ſort;
<lb />SuiueZ, ie le permets, le party du plus fort;
<lb />Separez vos Deſtins de ceux d’vn miſerable;
<lb />Eſuités ſagement ſa perte inéuitable;
<lb />Et ſongés que la voſtre eſt le plus grand malheur,
<lb />Que l'on puiſſe adiouſter à ma iuſte douleur.
<lb />Que l'Eſtat ſoit perdu, que ma perte le ſuiue;
<lb />Qu'vn autre ſoit heureux, que Polixene viue;
<lb />Que de tous mes trauaux Tiridate ait le fruit;
<lb />C'eſt ce que ie demande aux Dieux qui m'ont dé<lb />truit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Quoy? vous croyeZ Seigneur, que ie ſois aſſeZ laſche
<lb />Pour ſuiure en ce malheur vn conſeil qui me faſche?
<lb />Il ſemble que mon cœur, comme vous le traittez,
<lb />Ne veüille prendre part qu'à vos felicitez!
<lb />Qu'il ne veut point courir vos diuerſes fortunes,
<lb />Et ſe donner la couche, &amp; la tombe communes?
<lb />Non, non, croyeZ Seigneur, en cette extremité,
<lb />Où le bon-heur, le Sceptre, &amp; l’eſpoir m'eſt oſté,
<lb />que nous ne cedons point a la vertu d'vn autre;
<lb />Et que voſtre Deſtin ſera touſiours le noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />O cœur vrayment Royal, ſeul bien d’vn affligé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Vnique objet du mien, cous taut Soutragé:
<lb />Mais que veulent ces gens?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />HAV
<lb />CINQVIESME.
<lb />H
<lb />PHRAARTE, OROSMANE, DEVX
<lb />GARDES, TIGRANE, POLIXENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />E Duancés nore la porte
<lb />Pendant que ie feray ce que mon ordre porte.
<lb />O contrainte faſcheuſe ou ie ſuis obligé!
<lb />Ie te plains dans le cœur, pauure Prince affligé;
<lb />Mais ſi i'acheue en fin le deſſein que ie trame,
<lb />Phraarte en te ſauuant, ſe ſauuera de blaſme.
<lb />C’eſt le Roy mon Seigneur, qui me fait t’aduertir
<lb />De luy rendre la place, &amp; d’en vouloir ſortir;
<lb />Car ſi tu ne le fais, conſulte, delibere;
<lb />I’ay le commandement de poignarder ton pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />O Dieux! en quel eſtat me trouuay-ie en ce iour?
<lb />Que dois-ie deuenir? Nature, honneur, Amour,
<lb />Helas! qui de vous trois fera pancher mon ame,
<lb />Sans me combler de peine, außi bien que de blaſme?
<lb />O Ciel trop rigoureux contre moy conjuré,
<lb />Voulez-vous que i'agiſſe en fils deſnaturé?
<lb />Mais auſci vouleZ-vous que ie me rende infame,
<lb />Et que mes laſchétez abandonnent ma femme?
<lb />Et toy puiſſant Amour qui regnes dans mon cœur,
<lb />Pourras-tu bien te rendre, &amp; ſouffrir vn vainqueur?
<lb />O Deſtins ennemis dont la rigueur m'opreſſe!
<lb />Quoy? faut-il perdre vn pere, ou bien vne Maiſtreſſe?
<lb />Et dans le triſte eſtat qui me met aux abois,
<lb />Croyez-vous qu'vn eſprit puiſſe faire ce choix?
<lb />Ouy, malgré mon amour, malgré ma jalouſie,
<lb />Inuiſible bourreau de noſtre fantaiſie,
<lb />La Nature l’emporte, &amp; ce premier deuoir
<lb />Comme eſtant le plus iuſte, a le plus de pouuoir:
<lb />Arreſte mal-heureux, garde bien d’entreprendre
<lb />Ce deteſtable coup, puis que ie me veux rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Tigrane, oſes-tu bien par crainte, ou par pitié,
<lb />Meſpriſer la vertu, pluſtoſt que l'amitié?
<lb />T’aurois-ie fait vn cœur capable de foibleſſe?
<lb />Oſes-tu prononcer ce diſcours qui me bleſſe?
<lb />Sçache que mon eſprit ne peut ſouffrir ta vois,
<lb />Qui veut faire vne injure au ſang de tant de Rois.
<lb />Parle, as-tu remarqué que i’aime aſſez la vie,
<lb />Pour craindre laſchement qu'elle me ſoit rauie?
<lb />Et crois tu dans l’eſtat où ie ſuis deuant toy,
<lb />Parce que i’ay des fers, que ie ne ſois plus Roy?
<lb />Non, des biens ſeulement la fortune ſe joüe;
<lb />Si tu n'es genereux, va, ie te deſauoüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Mais vous pouuoir ſauuer, &amp; ne le faire pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Empeſche noſtre honte, &amp; non pas mon treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Er tueyjrumon le cœur de vous voir rauir l'ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Regarde ſi ie tremble en voyant cette lame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! c'eſt trop!
<lb />LiiRchaRrE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Aſſaßin, arreſte ie me rends:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />L’honneur te le deffend, &amp; ie te le deffends:
<lb />Va mourir ſur la breſche où l'honneur te demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Me le commandez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMIINE.
<lb />Ouy, ie te le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Il vous faut obeir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Acheue, acheue moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />ii dit ce Le viſage des Rois imprime de l'effroy;
<lb />Aux armes compagnons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Mes Citoyens aux armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Dieux, eſpargnez le ſang, &amp; payez vous de larmes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />duutie le Courage mes amis, aduancez, aduancez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />La premiere Phalange eſt au bord des foſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A l'aſſaut,
<lb />PHRAARTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />A la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Meurs en fils d’Oroſmane,
<lb />Comme ie vay mourir en pere de Tigrane.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IY
<lb />XT
<lb />TIRIDATE, ORMENE, PHARNABASE,
<lb />OHSDANDRE, fECVBE, troupe de GAR<lb />DES, OROSMANE, troupe de CITOYENS,
<lb />PHRAARTE, TIGRANE, POLIXENE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENE TREMIERE.
<lb />TIRIDATE, ORMENE, PHARNABASE,
<lb />CASSANDRE, HECVBE, troupe de GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />62
<lb />TIRIDATE.
<lb />Entrez, rentrez Madame, &amp; ne m'em<lb />peſcheZ pas
<lb />D'aller voir auiourd'huy la fin de nos
<lb />combats:
<lb />Il n'eſt rien de plaiſant pour vne ame offenſée,
<lb />Comme l’affreux objet d’vne ville forcée:
<fw><lb />C'eſt
</fw><lb />C’eſt là que le deſordre eſt agreable aux yeux;
<lb />C’eſt là que doit paraiſtre vn cœur victorieux:
<lb />Car au milieu des morts, du ſang, &amp; de la proye,
<lb />Le feu qui la deuore, eſt vn beau feu de joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Seigneur, oyez la voix de ma iuſte amitié;
<lb />En faueur de mon frere, eſcoutez la pitié;
<lb />Songez, que la rigueur peut obſcurcir la gloire,
<lb />Et n'enſanglanteZ point vne belle victoire.
<lb />Certes quand ſon peché ſeroit meſme infini,
<lb />Confeſſez-moy, Seigneur, qu'il eſt aſſeZ puni:
<lb />Sien qu'on te laiſſe viure, &amp; bien qu'on luy pardonne,
<lb />Vn Prince a tout perdu, quand il perd la couronne;
<lb />Ainſi vous ne prenez que des ſoins ſuperflus,
<lb />Car Tigrane eſt encor, mais le Prince n'eſt plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Enfin ie voy voſtre ame, &amp; ie remarque en elle
<lb />Cette laſche pitié qui la rend criminelle:
<lb />L’intereſt d’vn mary qui vous deuroit toucher,
<lb />Cede à celuy d'vn frere, infidelle, &amp; plus cher:
<lb />Et par cette requeſte, à bon droit rejettée,
<lb />Vous oublieZ le rang où vous eſtes montée:
<lb />Mais bien que voſtre eſprit, ſoit pour luy contre moy,
<lb />Si ſuis-ie voſtre eſpoux, ſi ſuis-ie voſtre Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Seigneur, ces noms ſacreZ ſont graueZ en mon ame;
<lb />Mais quoy, ie ſuis ſa ſœur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRIDIIE.
<lb />Mais vous eſtes ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />La Nature me parle, elle a bien du pouuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Contre ce que ie ſuis, rien n'en deuroit auoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ce n'eſt qu'auec reſpect que ie vous ſolicite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />La fauſſe humilité vient d'vn cœur hypocrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Helas! dois-ie oublier......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Tout, pour n'oublier pas
<lb />Que la rebellion merite le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ha! pleuſt au Ciel, Seigneur, que mon ame affligée
<lb />Vous paruſt en l’eſtat ou vous l’auez rangée;
<lb />Vne extrême douleur s’y verroit en ce iour,
<lb />Auec beaucoup de crainte, &amp; beaucoup plus d’a<lb />mour.
<lb />Si vous n’eſtes Seigneur, le ſeul objet que i’aime;
<lb />Si ie ne vous theris à l'eſgat de moy-meſme;
<lb />Puiſſay-ie maintenant eſprouuer en ces lieux,
<lb />Ce que peut la colere, &amp; des Rois, &amp; des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Conformez donc en fin voſtre vouloir au noſtre;
<lb />Et ſi vous eſtes ſage eſuitez l'vne &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Il s’en va le volage, il s’en va l’inhumain,
<lb />Me dérobant ſon cœur, enſanglanter ſa main;
<lb />Et volant vers l'objet qui captiue ſon ame,
<lb />Il s’en va le chercher a trauers de la flame:
<lb />O frere infortuné qu'a perdu le deſtin!
<lb />Eſpouuentable objet de ſang &amp; de butin,
<lb />Terre qui m'as veu naiſtre, accorde moy la tombe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Sous les maux de l’eſprit, le corps en fin ſuccombe;
<lb />ij
<lb />Dreer forte oous mumque, ue teint vous paſlit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Souffrez qu'on vous ſouſtienne, &amp; qu'on vous porte
<lb />au lit:
<lb />Außi bien cet obiet que le ſort vous preſente,
<lb />Augmenteroit encor cette douleur cuiſante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />ouy;irluuume, jujons de ces funeſtes lieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />deſon pere Helas! ie porte au cœur ce qu'on oſte à mes yeux!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />CEENE
<lb />DEVXIESME.
<lb />TROVPE DE CITOYENS, OROSMANE,
<lb />DEVX GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />S
<lb />S
<lb />VN CITOYEN.
<lb />Eigneur, puis que le fort vous oſte la
<lb />Couronne,
<lb />Qu'il abat voſtre Throſne, &amp; qu’il nous
<lb />abandonne,
<lb />Accordez-nous vn bien que nous deſirons tous;
<lb />Souffrez que vos ſujets expirent deuant vous;
<lb />Et qu’aux yeuxde celuy dont la main vous oprime,
<lb />Noſtre ſang reſpandu luy reproche ſon crime.
<lb />Nos courages vnis en cette extremité,
<lb />Sont tous pleins de conſtance &amp; de fidelité;
<lb />Voſtre main dans les fers eſt autant reſpectée,
<lb />Comme en tenant vn Sceptre elle eſtoit redoutée:
<lb />Et quelque indignité qu'on vous faſſe en ces lieux,
<lb />Nous adorons en vous vne image des Dieux.
<lb />Ne croyeZ pas, Seigneur, qu'vne foibleſſe d’ame
<lb />Nous ait fait eſuiter &amp; le fer &amp; la flame;
<lb />Nous auons deffendu nos murs &amp; nos foſſez;
<lb />Contre vos ennemis, mais ils nous ont forcez:
<lb />Si bien que nous cherchons, en perdant la Prouince,
<lb />La gloire de mourir aux pieds de noſtre Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ha! bons &amp; vrais ſujets, dignes d’vn autre ſort,
<lb />Le Ciel s’apaiſera peut-eſtre par ma mort!
<lb />Oüy, vos fideliteZ auront leur recompenſe:
<lb />Ie ſçay voſtre deuoir, mais ie vous en diſpenſe:
<lb />Ne tourneZ plus vers moy, ny le cœur, ny les yeux;
<lb />Cette neceßité, qui force iuſqu’aux Dieux,
<lb />A graué dans le Ciel l’arreſt irreuocable,
<lb />Qui donne le pouuoir à celuy qui m'accable.
<lb />Ne reſiſtez donc plus à ce decret fatal;
<lb />Et taſchez d’amollir cette ame de metal.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<lb />Aſſez voſtre grand cœur, dans ma iuſte querelle,
<lb />A ſouſtenu ma gloire, &amp; combatu pour elle;
<lb />AſſeZ il s'eſt fait voir, &amp; ſans pair, &amp; ſans prix;
<lb />Ne vous enterrez pas ſous mon triſte débris;
<lb />ViueZ, obeiſſez, puis que ie le commande;
<lb />Voſtre heur ſera le mien, &amp; ie vous le demande.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CITOYEN.
<lb />Non, non, que ce cruel acheue ſes proiets,
<lb />Il aura des captifs, mais non pas des Subiets:
<lb />Touſiours noſtre deuoir, &amp; touſiours voſtre gloire,
<lb />Seront les ſeuls obiets qu'aura noſtre memoire.
<lb />aursoidats O vous qui le gardez, ſi ces pleurs que ie voy,
<lb />Viennent de la pitié que vous aueZ du Roy,
<lb />Si vous n'approuuez point l’iniuſtice d’vn maiſtre,
<lb />Par l’honneur, par les Dieux, faites le nous paraiſtre;
<lb />Deſchargez de ces fers le plus grand des humains,
<lb />Et pour les receuoir, nous preſentons les mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il les em
<lb />braſſe.
<lb />OROSMANE.
<lb />O fidelles Subiets!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N CITOYEN.
<lb />O bon &amp; digne Prince,
<lb />Si vous deuez perir, periſſe la Prouince!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Pi
<lb />TV
<lb />TROISIESME.
<lb />L
<lb />OROSMANE, TIRIDATE, PHARNA<lb />BASE, Troupe de CITOYENS, Troupe
<lb />de GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />I
<lb />OROSMANE.
<lb />Ourne, tourne les yeux, homme ſans a- Il arrette
<lb />mitié;
<lb /> Regarde Tiridate, vn obiet de pitié;
<lb />Ne te mets pas au rang des cœurs inexorables;
<lb />Ne ferme point l’oreille aux cris des miſerables;
<lb />Et puis que le deſtin les range ſous tà loy,
<lb />Traite-les en Subiets, de Tiran, deuiens Roy.
<lb />Surmonte en leur faueur ton humeur ſanguinaire;
<lb />Et de Gendre inhumain, ſois Maiſtre debonnaire.
<lb />N’irrite point des maux, dont tu fus ſeul autheur;
<lb />Et force-les d’aimer vn Prince vſurpateur.
<lb />Iuge par cette amour qu’a pour moy la Prouince,
<lb />Comme les bons Subiets cheriſſent vn bon Prince;
<lb />Sois vainqueur de ton vice apres m'auoir vaincu;
<lb />Et pour te faire aimer, vis comme i'ay veſcu.
<lb />Où ſi ta cruauté n'eſt pas bien aſſouuie,
<lb />Eſpargne ton Eſtat, &amp; prens encor ma vie:
<lb />Marche (ſi tu le veux) ſur mon front oppreßé,
<lb />Pour monter dans le Troſne où tu m'as renuersé:
<lb />Mais ſoule à tout le moins ta fureur en ma perte,
<lb />Et ne te fais point Roy d'vne ville deſerte.
<lb />Songe, en voyant l’eſtat où tu nous as reduis,
<lb />Que tu pourras tomber au deſaſtre où ie ſuis;
<lb />Et que ſi l’equité n'eſt iamais aſſeurée,
<lb />L’iniuſtice a touſiours ſa peine preparée;
<lb />Qu'il n'eſt rien d’eternel; que tout change icy bas;
<lb />Et qu'en faiſant vnbien, nous ne le perdons pas.
<lb />Ce n'eſt qu'en leur faueur que ie reſpands des larmes;
<lb />En leur ſeule faueur, laiſſe tombertes armes:
<lb />Peuple, apres les malheurs qu'Oroſmane a ſoufferts,
<lb />Voila tout ce que peut vn Prince dans les fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Qu'on m’oſte ces objets de crainte &amp; de foibleſſe;
<lb />En l'eſtat ou ie ſuis leur preſence me bleſſe;
<lb />Qu'ils ſongent, ſans troubler les plaiſirs de mon cœur,
<lb />On les oſte Qu'il faut que les vaincus adorent le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Seigneur ſongezvous meſme, en l'eſtat où vous eſtes,
<lb />Que des monts eſleueZ les orgueilleuſes teſtes,
<lb />De
<lb />De la foudre ſouuent, peuuent ſentir les coups,
<lb />Lt que les Dienx enor, ſom au deſſus de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ouy, ſi ie ſuis frapé, ce ſera du Tonnerre,
<lb />Et ie ne crains plus rien du coſté de la terre;
<lb />Mais puis qu'eſtant mortel, il me faut vn tombeau,
<lb />Pourroy-ie le choiſir, ny plus grand, ny plus beau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Seigneur, n’irritez point la puiſſance ſupreme,
<lb />On peut gaigner &amp; perdre con Noyal diademe:
<lb />Mille exemples fameux vous peuuent enſeigner,
<lb />Et comme on la doit craindre, &amp; comme on doit
<lb />regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ha! ie n’ay pas beſoin du Conſeil qu’on me donne!
<lb />Ce bras, ce meſme bras, qui gaigne vne Couronne,
<lb />Quel que ſoit le ſucceZ, qui me doiue arriuer:
<lb />Comme il peut l’aquerir, ſçaura la conſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Que voſtre Maieſté me permette de dire,
<lb />
<lb />ue quand voſtre valeur eſtendroit ſon Empire,
<lb />Aux plus lointains Climats que l’on ait deſcouuers,
<lb />Et feroit vn Eſtat de tout cet Vniuers:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand (diſ-ie) voſtre cœur, n'auroit plus rien a crain<lb />dre,
<lb />Si ſon deſſein n'eſt iuſte, il eſt touſiours à pleindre.
<lb />Au milieu des grandeurs, des Throſnes eſclatans,
<lb />Les Princes vicieux ne ſont iamais contents:
<lb />L’or, la Pourpre, le Dais, le Sceptre, &amp; la Couronne,
<lb />Ny la garde qui veille, &amp; qui les enuironne,
<lb />Ne ſçauroient empeſcher que le iuſte remords,
<lb />Plus cruel mille fois, que les plus dures morts,
<lb />Au milieu de la Pompe, au milieu de la Gloire,
<lb />Ne leur ſoit vn bourreau, logé dans la memoire.
<lb />L'image de leur crime eſpouuentable à voir,
<lb />Se preſente à leurs yeux, auec le deſeſpoir;
<lb />Et tel dont la grandeur nous paroiſt ſouueraine,
<lb />Sur l’yuoire, &amp; ſur l'or, ſe ſent meltre à la geſne:
<lb />Son eſprit eſt troublé d’vne noire vapeur;
<lb />Au u tout eſfente suom amſen uey jait peur;
<lb />Et ſon Troſne deuient pour punir ſa malice,
<lb />Le ſuperbe eſchaffaut de ſon ſecret ſupplice:
<lb />Ha! Seigneur, la raiſon vous parle par ma voix,
<lb />Elle qui doit regner, ou regnent les grands Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Va, ie n'eſcoute pius cette vertu faroutbe,
<lb />Qui te met ſi ſouuent l'inſolence en la bouche;
<lb />Et ſi quelque pitié n'intercedoit pour toy,
<lb />Sçache qu'on t'aprendroit à parler à ton Roy<lb />Ouy, tu ſçaurois enfin que ma colere eſt lente,
<lb />Mais qu’en la retenant, elle eſt plus violente,
<lb />Et queile eſt von Torrent que von doit redouter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />XV
<lb />E
<lb />VATAILONE.
<lb />PHRAARTE, TIRIDATE, PHARNABASE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IN
<lb />&amp;
<lb />QSs
<lb />PHRAARTE.
<lb />DVANTAGE honteux, te dois-ie jasbas
<lb />raconter?
<lb />En vain pour ſe ſauuer, l'ennemy s’eſuer<lb />tue;
<lb />Nous auons du Chaſteau la deffence abatuë:
<lb />Que le commandement de voſtre Maieſté;
<lb />Car pour la Ville priſe, elle eſt deſ-ja paiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Acheue, abats Amour, tout ce qui t’eſt nuiſible:
<lb />Donnons, donnons Phraarte, &amp; deuance mes pas;
<lb />Fais ſçauoir à mes gents qu’il y va du treſpas,
<lb />Si la moindre inſolence outrage Polixene:
<lb />Volle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />Et quoy! ſon amour a donc cauſé ſa haine!
<lb />Encor vn nouueau crime apparoiſt à mes yeux!
<lb />Si ie l’ay mal inſtruit, vous le ſçauez grands Dieux!
<lb />S’il n'a veu par mes ſoins, toutes ces belles marques
<lb />Dont l’hiſtoire honnora les plus iuſtes Monarques;
<lb />Si la Morale à rien de grand, &amp; d’exellent,
<lb />Dont ie n'ays combatu ſon eſprit violent:
<lb />O Ciel! puniſſez moy des fautes de ce Prince,
<lb />Comme le ſeul autheur des maux de la Prouince.
<lb />Mais ſans perdre le temps, il eſt plus à propos,
<lb />Et pour l’honneur d’vn Maiſtre, &amp; pour noſtre re<lb />pos,
<lb />D’aller encor vn coup, au peril de ta vie,
<lb />Oppoſer la raiſon, à ſon iniuſte enuie.
<lb />Dieux, le mal eſt preſſant! Tigrane que ie voy
<lb />Sur le haut de la Tour paſle &amp; tranſi d’effroy,
<lb />Et la Princeſſe encor außi morte que viue,
<lb />Semblent me reprocher que mon ayde eſt tardiue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />TV
<lb />CINQVIESME.
<lb />TIGRANE, POLIXENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />A chere Polixene, il n'y faut plus pen<lb />&amp; Car l’ennemy s’aproche, il s’en va nous
<lb />forcer;
<lb />Voicy le poinct fatal marqué pour ma ruine,
<lb />Voicy l’heure ou mon cœur perd ta beauté diuine;
<lb />O funeſte accident, pire que le treſpas!
<lb />Perdant le Sceptre ſeul, ie ne me pleindrois pas;
<lb />Cette priuation, n’a rien qui m’importune;
<lb />Ie regarde l'Amour, &amp; non pas la Fortune;
<lb />Et ſous vn toict de chaume, y viuant auec toy,
<lb />Ie trouuerois encor tous les plaiſirs d’vn Roy:
<lb />Tiridate, cruel, vois que ie t’abandonne,
<lb />Sans regret, ſans douleur, Troſne, Sceptre, &amp; Cou<lb />ronne,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vſurpe, vſurpe tout, &amp; ne me laiſſe rien
<lb />Que ce diuin obiet, luy ſeul eſt tout mon bien;
<lb />Sans luy, toutes grandeurs, me ſemble meſpriſables;
<lb />Auec luy tous les maux me ſeront ſupportables;
<lb />Et ſi de ta bonté, ce threſor m'eſt rendu,
<lb />Tu m'entendras iurer que ie n'ay rien perdu:
<lb />Mais que d’vn vain eſpoir ma pauure ame ſe flate!
<lb />Tigrane n'aime rien, que n'aime Tiridate;
<lb />L’effet de ces deſirs n’a garde d’arriuer,
<lb />Puis qu'il me veut rauir, ce que ie veux ſauuer.
<lb />Il n'en veut qu'a mon cœur, il n’en veut qua ma fem<lb />me;
<lb />Le feu qui me conſomme, allume außi ſon ame;
<lb />Ce qui fait mes plaiſirs, fait ſes felicitez;
<lb />Et ſon ambition n’en veut qu’a tes beauteZ,
<lb />Orage! ò deſeſpoir! que feras tu Tigrane?
<lb />Quoy, cet obiet ſacré, par vne main prophane,
<lb />A tes yeux, en tes bras, ſouffrira la rigueur,
<lb />Et d’vn iniuſte Amant, &amp; d’vn laſche vainqueur?
<lb />Quoy, tu pourras ſouffrir, qu’il entre dans ta cou<lb />che ?
<lb />Tu le verras paſmé ſur cette belle bouche?
<lb />Et peut eſtre qu'encor, pour te faire enrager,
<lb />Il te laiſſera viure, afin de t'affliger?
<lb />Ha! non, non; meurt pmipope juenanee tes miſeres;
<lb />Va faireton tombeau, du Troſne de tes peres
<lb />On ta veu n'aiſtre Prince, il faut mourir en Roy,
<lb />Et d’vn treſpas au moins qui deſpende de toy;
<lb />Par l’eſtomac ouuert, mon ame eſtant ouuerte,
<lb />pois tomme ie me peras, pour ne pas voir ta perte, poignard.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Ha! Seigneur, eſt-ce ainſi que vous nous cheriſſez? Eueren
<lb />Vous eſuitez l’orage, &amp; vous nous y laiſſez!
<lb />En cette extremité, ſouffrez que ie vous blaſme;
<lb />Vous ſemblez vous reſoudre a perdre voſtre femme:
<lb />Ce grand cœur ſe deſment, puis qu’il cede auiour<lb />d’huy,
<lb />Ce qui certainement ne peut eſtre qu'à luy.
<lb />Touut ( con concenon ecile mpe penſee:
<lb />Que feray-ie Seigneur, quand vous m’aureZ laiſſée?
<lb />Me croyez vous ſans cœur, ſans honneur, &amp; ſans foy?
<lb />L’aurieZ vous bien penſé, Seigneur, reſpondeZ moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Mais toy meſme, mon cœur, que veux tu que ie
<lb />face?
<lb />Tu vois pleuuoïr ſur moy, diſgrace, ſur diſgrace;
<lb />Le Ciel pouſſe auiourd’huy ſa fureur iuſqu'au bout;
<lb />Par tout ie me deffends, on me force par tout:
<lb />Enfin ie cede au ſort, c’eſt luy ſeul qui me dompte:
<lb />Mais tout puiſſant qu’il eſt, ie luy cede auec honte,
<lb />Et ſi malgré le fiel que ſa rage à vomy,
<lb />Ie pouuois te ſauuer à trauers l’ennemy,
<lb />En reſiſtant au mal qui fait que ie ſuccombe,
<lb />Au milieu de ſon camps i'yrois chercher la tombe.
<lb />Mais quoy! tu vois briller le fer de toutes parts;
<lb />On s’en va nous forcer dans nos derniers ramparts;
<lb />Ie ne te puis ſauuer, c’eſt vn autt impoßible,
<lb />Et ie ne ſçaurois voir ta perte trop ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Et par quelle raiſon ne le pouuez vous pas?
<lb />N’auez vous point vn fer qui donne le treſpas?
<lb />Il faut pour me ſauuer d’vn iniuſte Monarque,
<lb />Que voſtre main me mette en celle de la parque,
<lb />Croyez que cette mort, n'aura rien que de dous,
<lb />Si ie la puis ſouffrir, &amp; pour vous, &amp; par vous.
<lb />Donnez la moy Seigneur, conſulteZ vous encore?
<lb />PerceZ, percez, ce cœur; &amp; puis qu’il vous adore,
<lb />F'aites par voſtre bras qu’il puiſſe eſtre en ce iour,
<lb />Vne belle victime, &amp; d’honneur, &amp; d’Amour.
<lb />Touſiours voſtre douceur exauça ma priere;
<lb />EſcouteZ celle-cy, puis que c'eſt ma derniere;
<lb />Et que ie puiſſe dire, apres ce coup aiſé,
<lb />Que Tigrane iamais ne m'a rien refuſé;
<lb />FrapeZ, &amp; deliurez vne ame malheureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />O vertu ſans pareille! ô femme genereuſe!
<lb />Ton diſcours me rauit, mais it me fait horreur;
<lb />L'Amour retient ce bras, que pouſſe la fureur;
<lb />Mon deſe ſpoirt acorde vne iniuſte requeſte,
<lb />Mais il trouue à l’inſtant la pitié qui l’arreſte:
<lb />Il a beau m'exciter, il a beau diſcourir;
<lb />vis ſi tu peux mon ame, &amp; me laiſſe mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Et qui nous vangeroit, lors que ie ſerois morte?
<lb />Suſpends cette douleur, elle eſt deſia trop forte:
<lb />Suy moy, pour contenter ton Amour infiny;
<lb />Mais ſonge auparauant qui doit eſtre puny.
<lb />Sus donc mon cher Eſpoux, contente mon enuie;
<lb />Par vn coup pitoyable, arrache moy la vie;
<lb />Et iette apres ce corps, dans la flame, ou dans l'eau,
<lb />De crainte qu’il ne tombe aux mains de ce bourreau:
<lb />Vis donc pour nous vanger, c’eſt ce que ie demande;
<lb />La raiſon te l’ordonne, &amp; ie te le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Quoy' fraper ce que i'aime!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Et quoy, l’abandonner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Luy donner le treſpas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Ne le luypas donner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Se monſtrer inhumain!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIXENE.
<lb />Se monſtrer ſans courage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIGRANE.
<lb />T'outrager en t'aimant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Enaurer qu'on m'outrage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />L'Amour &amp; la fureur, eſtre enſemble en ce iour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Cette fureur, Tigrane, eſt elle meſme Amour.
<lb />Sçache dans ce malheur, que ta pitié me bleſſe:
<lb />Ie te coniure donc d’aßiſter ma foibleſſe;
<lb />Par l’honneur, par l'Amour dont mes ſens ſont char<lb />mez;
<lb />En vn mot, parmes yeux ſi tu les as aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dure neceßité!
<lb />TIGRANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Deſia trop balancée;
<lb />Connois par ce grand bruit, que la place eſt forcée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Excecrable, par toy cet Aſtre doit finir;
<lb />Vis donc pour te vanger, &amp; meurs pour te punir.
<lb />Perce, perce ce ſein, pour qui tu fus ſenſible;
<lb />Iette, iette dans l’eau, ce miracle viſible;
<lb />Tu n’auras plus vn bien, mais aucun ne l’aura;
<lb />L'Amour fait ta fureur, l’Amour t’excuſera;
<lb />Tu ſçauras te vanger, du traiſtre qui t'oprime:
<lb />Tu ſçauras te punir, ayant cõmmis ce crime;
<lb />Tu ſeras affligé, tu ſeras genereux,
<lb />Va donc au bord de l’eau, te rendre malheureux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />gurMiere
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />XY
<lb />2
<lb />2
<lb />TIX
<lb />POLIXENE, PHRAARTE, Troupe de
<lb />GARDES. CASSANDRE, TIGRANE,
<lb />HECVBE, TIRIDATE, OROSMA<lb />NE, ORMENE, PHARNABASE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREM IERE.
<lb />POLIXENE, PHRAARTE, Troupe de
<lb />GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />M
<lb />POLIXENE.
<lb />Ruels, puis qu’en ce iour ie cherchois le
<lb />naufrage,
<lb />Voſtre ſecours me nuit, voſtre pitié m’ou<lb />trage;
<lb />Me contraindre de viure, en l'eſtat ou ie ſuis,
<lb />C’eſt d’vn malheur extreme, augmenter mes ennuis:
<lb />E m'offrir au tiran, pour qui i'ay tant de haine,
<lb />C’eſt offencer l’honneur ainſi que Polixene.
<lb />Donc, ſi vous en auez, teſmoignez auiourd'huy
<lb />Que l’honneur vous eſt cher, plus que moy, ny que luy:
<lb />Souffrez que ie m’oppoſe a ſa brutale enuie;
<lb />EſteigneZ ſes deſirs, en eſteignant ma vie:
<lb />Et puis qu'il ne ſçait pas que ie ſois en vos mains,
<lb />Empeſchez par ma mort ſes iniuſtes deſſains:
<lb />Ainſi ſans nul danger, voſtre bras ſecourable,
<lb />Sauuera voſtre gloire, &amp; ceſte miſerable;
<lb />Ainſi vous me prouueZ bien mieux voſtre amitié,
<lb />Que par le triſte effect d'vne laſche pitié.
<lb />Sus donc, hauſſez la main, que rien ne la retienne;
<lb />Ou pour le moins cruels, laiſſez agir la mienne,
<lb />Puis qu'on voit qui luy reſte encor quelque vigueur;
<lb />Bleſſez, ou trouuez bon que i'arrache ce cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />Madame, pluſt aux Dieux qu’il fuſt en ma puiſ<lb />ſance,
<lb />En ce malheureux iour, d’aider à l’innocence:
<lb />Ie me perdrois Madame, afin de vous ſauuer:
<lb />Mais ſi ie l'entreprens, qu'en peut il arriuer?
<lb />Nous ſommes dans le camp, ou chacun nous regarde;
<lb />Eſperez donc au Ciel, c’eſt luy ſeul qui vous garde;
<lb />Et veneZ dans mà Tente ou ce ſang que ie voy
<lb />S’arreſtera, premier que nous voyons le Roy :
<lb />Que ce grand cœur reſiſte, au mal qui limportune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Qui meſpriſe le iour, meſpriſe la Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />Il n'eſt pas à propos de luy deſcouurir rien,
<lb />De ce hardi projet, que ie fais pour ſon bien;
<lb />De crainte que ſa ioye, en ſe faiſant paroiſtre,
<lb />Ne miſt quelque ſoupçon en l’ame de mon Mai<lb />ſtre.
<lb />Mais gardons d’eſtre veus de ce monde qui vient;
<lb />Le deſſein important dont mon cœur s’entretient,
<lb />Veut que ie me retire, &amp; que ie delibere,
<lb />Auec autant de ſoin, qu'en merite l’affaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />
<lb />DEVXIESME.
<lb />CASSANDRE, TIGRANE, HECVBE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Eigneur, que chercheZ-vous en ce lieu dan<lb />gereux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Tout ce que doit chercher vn Prince malheureux;
<lb />Du vangeante, &amp; la mort, par Amour, &amp; par haine: pleſoidat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Si vous eſtes connu, voſtre perte eſt certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Si ſur vous la raiſon conſerue ſon pouuoir,
<lb />Fuyez viſte Seigneur, ne vous laiſſeZ point voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Que ie manque à punir, ce monſtre deteſtable!
<lb />Que ie manque à vanger, vnobjet tant aimable!
<lb />Et que ie viue encor apres auoir commis
<lb />Ce que n'auroient pas fait, les plus fiers ennemis.
<lb />Non, non, mes filles non, la choſe eſt reſoluë;
<lb />Et le deſtin le veut de puiſſance abſoluë;
<lb />Il faut que ie me perde, apres auoir perdu,
<lb />Vn Treſor, qui iamais ne peut m'eſtre rendu;
<lb />Il faut que ie me vange, &amp; que ie me puniſſe;
<lb />Que Tiridate meure, &amp; qu’apres ie finiſſe.
<lb />Voyez, ce fer ſanglant que ie porte en la main,
<lb />Par luy i'ay fait vn coup iuſte, mais inhumain:
<lb />Par luy i'ay fait perir vne beauté ſi rare,
<lb />Amant infortune, mais beaucoup plus barbare.
<lb />O main! cruelle main, que la fureur arma,
<lb />Toy main, qui fais perir, ce que le cœur aima;
<lb />Qui viens d’ouurir le ſein de la perſonne aimée,
<lb />De quels feux violents ſeras-tu conſommée?
<lb />Et puis que c'eſt par toy qu'vn aſtre à pu finir,
<lb />Eſt il quelque braſier qui te puiſſe punir?
<lb />Noires filles d’enfer, abandonnez vos gouffres,
<lb />AporteZ en ces lieux, vos flames, &amp; vos ſouffres,
<lb />Venez, venez à moy; quitteZ vos criminels,
<lb />Mon crime eſt infini, vos feux ſont eternels;
<lb />Pour vanger ſur ma main l'innocence oprimée,
<lb />Cher
<lb />Qu'elle bruſle touſiours, ſans eſtre conſommée.
<lb />Cher eſprit, que ma main à ſeparé du corps,
<lb />Belle ame, vois du Ciel ma rage, &amp; mes tranſports;
<lb />Mon amour, ma douleur, mon deſeſpoir extreme;
<lb />Iette l’œil ſur mon cœur, pour connoiſtre s’il t’aime;
<lb />Et ſi par tant de cris, ie puis eſtre entendu,
<lb />Vois que i'adore icy, ce que i'ay reſpandu:
<lb />Mais ſans plus m'arreſter à cette pleinte vaine,
<lb />DonneZ moy le moyen de parler à la Reine;
<lb />Sa Tente (a mon aduis) n’eſt pas bien loing d’icy;
<lb />Caſſandre, reſponde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Non Seigneur, la voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECVBE.
<lb />Dieux entrez, le Roy vient:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Faut il que ie me cache,
<lb />Moy qui cherche par tout, vn ennemy ſi laſche?
<lb />Ouy, ſa garde le ſuit, &amp; pour en approcher,
<lb />Souffre vne fois honneur, que ie m'aille cacher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVE
<lb />TROISIESME.
<lb />TIRIDATE, OROSMANE, ORMENE,
<lb />PHARNABASE, Troupe de GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />TIRIDATE.
<lb />Prenez qu'vn grand cœur amoureux de
<lb />la gloire,
<lb />Ojt uruom au combat, &amp; doux en la vi<lb />coire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Tiridate, mon ame auroit tort d’en douter,
<lb />On le void en ces fers, que tu me fais porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIDAIL.
<lb />Vous les aimez tous deux, voſtre bouche eſt diſcrette;
<lb />Mais pourquoy me celer le lieu de leur retraicte?
<lb />S'ils reuiennent enfin ſans craindre mon pouuoir,
<lb />Ils verront te piaiſir que tauray dt us voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Seigneur, ie le dirois ſi i’eſtois mieux inſtruite,
<lb />Des chemins inconnus, ou s’adreſſe leur fuitte:
<lb />Et ie nopoſerois, comre dos dCobomta
<lb />Que mes profonds reſpects, &amp; vos propres bontez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />O fils, qui n’es plus fils, ie lis dans ta penſée!
<lb />I'y voy ta violence, &amp; ta flamme inſenſée;
<lb />Tu portes ſur le front, ton iniuſte deſir,
<lb />Les marques de ton crime, &amp; de ton deſplaiſir.
<lb />Tu crois ne rien gaigner, ſi tu perds Polixene;
<lb />Ta voix en nous flatant, eſt vn chant de Sirene;
<lb />Tu crois nous endormir, par des termes ſi dous,
<lb />Surprendre noſtre eſprit, &amp; te mocquer de nous.
<lb />Mais apprends inhumain, que ie ſçay ta malice;
<lb />Que ma raiſon void clair, dans ce noir artifice;
<lb />Et que pour deſcouurir ce que tu veux ſçauoir,
<lb />Ta plus grande fureur manqueroit de pouuoir.
<lb />Ie ſçay bien ô cruel, que ta rage eſt extreme;
<lb />Mais arme tes bourreaux, ou ſois bourreau toy<lb />meſme,
<lb />Aplique à la torture, vn Prince malheureux;
<lb />Sois inhumain, ſois Tigre, il ſera genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Quoy donc, i’auray perdu le fruict de tant de peine?
<lb />Et bien, ſoit, il eſt vray, i’adore Polixene:
<lb />Ie ne veux plus cacher que i'en ſuis enflamé;
<lb />Cet obiet eſt trop beau, pour n'eſtre pas aimé;
<lb />I'ay des yeux, elle eſt belle, autant qu’il eſt poßible;
<lb />Ses regards ont des traicts, &amp; moy ie ſuis ſenſible.
<lb />Peut on ne l’aimer point, en voyant ſes appas?
<lb />Il faudroit s’eſtonner, ſi ie ne l’aimois pas.
<lb />Qu'elle aille en me fuyant, iuſqu’au bout de la Terre,
<lb />Plus viſte qu'vn torrent, i’iray porter la Guerre,
<lb />Ie la ſuiuray par tout, &amp; les Bois, &amp; les Mers,
<lb />Et les pleines de ſable, &amp; les affreux deſerts,
<lb />Les monts, &amp; les rochers, qui s’eſleuent aux nuës;
<lb />Ny des abiſmes creux, les routes inconnuës;
<lb />Ny les ſoldats armez, ny le feu, ny le fer,
<lb />Ny le ſetours au tiet, ny celuy de l'Enfer,
<lb />Ne ſçauroient empeſcher qu’vne illuſtre conqueſte,
<lb />Du plus beau des Lauriers, n'enuironne ma teſte;
<lb />Et qu'apres ces trauaux ie ne reuienne vn iour,
<lb />Couronné par les mains, &amp; de Mars, &amp; d'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Seigneur, en attendant que le deſtin la rende,
<lb />A ce cœur affligé, puis qu’il la luy demande:
<lb />VeüilleZ vous deliurer d’vn obiet deſplaiſant;
<lb />Voſtre ſeuerité m'oblige en le faiſant;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />N'offencez point les yeux d’vne nouuelle Eſpouſe,
<lb />Des regards importuns d’vne femme ialouſe.
<lb />GouteZ (en me donnant vn tombeau ſous ces murs)
<lb />Et des biens ſans trauerſe, &amp; des plaiſirs tous purs.
<lb />AccordeZ à mes pleurs la mort que ie deſire;
<lb />Et croyez moy Seigneur, que le iour ny l’Empire,
<lb />N'ont rien d’aſſeZ puiſſant pour cauſer mon regret;
<lb />Que ſi vous permettez à mon eſprit diſcret,
<lb />De vous nommer vn mal plus fort que ma conſtance,
<lb />C’eſt la perte Seigneur, de voſtre bien veillance;
<lb />Elle ſeule m'afflige, elle ſeule auiourd’huy,
<lb />Me fait ſentir ma peine, &amp; la gloire d’autruy.
<lb />A toute heure l'Amour rappelle en ma memoire,
<lb />Ces moments bien heureux, &amp; pour moy pleins de
<lb />gloire,
<lb />Où vos yeux dans les miens, adoroyent des appas,
<lb />Que vous croiyez y voir, &amp; que ie n’auois pas.
<lb />A toute heure l’Amour, qui veut m’oſter la vie,
<lb />D'vne felicité que vous m'auez rauie,
<lb />Fait le tourment ſecret, de mon cœur eſperdu,
<lb />Et me dit que ce bien, ne peut m'eſtre rendu.
<lb />Mais dans ce mal preſſant, Seigneur, ie vous le
<lb />iure,
<lb />Ie ſoupire, ie pleins, mais touſiours ſans murmure:
<lb />Quels que ſoient vos meſpris, quel que ſoit mon mal<lb />heur,
<lb />Vous verrez, mon reſpect, plus fort que ma dou<lb />leur:
<lb />Et quand i’auray laſſé, la fortune inhumaine,
<lb />Aviu mort oous feru oon qſueus eſiou voſtre Ormene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Helas! à ce propos qui doit t’eſtre ſi cher,
<lb />Ton cœur ſe deuroit fendre, &amp; fuſt il de rocher:
<lb />Cependant auiourd’huy, ie voy que ce remede,
<lb />T'eſmeut ſans te purger du mal qui te poſſede:
<lb />Tu fremis ſous l’effort que te fait la raiſon,
<lb />Mais ton ame pourtant, veut garder ſon poiſon:
<lb />Tu te plais de ceder au vainqueur qui te dompte;
<lb />Tu vois bien la vertu, mais elle te fait honte;
<lb />Tu rougis, mais enfin tu ne peux conſentir,
<lb />Au conſeil que te donne vn iuſte repentir:
<lb />Eſclaue du peché, tu veux ſuiure ton Maiſtre;
<lb />Tu te connois meſchant, mais quoy, tu le veux eſtre;
<lb />Et bien pourſuy, pourſuy, tes iniuſtes deſſeins:
<lb />Mais ie croy que la mort, à ſauué de tes mains
<lb />Polixene, &amp; Tigrane, en vn iour ſi funeſte;
<lb />Exerce ta fureur, ſur tout ce qui te reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />n les chat. Allez obiets facheux, qui troublez mes plaiſirs,
<lb />Si ce preſage eſt vray, ie ſuiuray vos deſirs;
<lb />Et ſi parce Tombeau, la Tombe m’eſt ouuerte,
<lb />Vous eſtes bien certains d’accompagner m'a perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Ha! Seigneur, Ha! Seigneur, oublieZ vous ſon
<lb />rang?
<lb />Et le reſpect du Troſne, &amp; le reſpect du ſang?
<lb />Quoy? n’eſcoutez vous plus, dedans cette aduan<lb />ture,
<lb />La voix de la raiſon, la voix de la Nature,
<lb />Elles de qui la terre, obſerue, &amp; ſuit les loix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Il n'eſt point d’autre Loy, que le vouloir des Rois:
<lb />C’eſt de nous qu'elle vient, tous puiſſants que nous
<lb />jommes;
<lb />C’eſt nous qui ſommes Dieux, qui la donnons aux
<lb />hommes;
<lb />Mais bien que les mortels la doiuent reſpecter,
<lb />Celuy qui fait vn ioug, ne le doit pas porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Le Prince eſt vn obiet que l’Vniuers contemple;
<lb />Chacun bon ou mauuais, ſe forme a ſon exemple;
<lb />C’eſt luy qui perd le peuple, ou c’eſt luy qui l'inſtruit;
<lb />Il marche le premier, tout le reſte le ſuit;
<lb />S’il obſerue les Loix, elles ſemblent aiſées;
<lb />Mais lors qu’il les meſpriſe, elles ſont meſpriſees;
<lb />Et ie dis franchement ( bien que i'en ſois hay)
<lb />Qu'il leur doit obeir, s'il veut eſtre obey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Le Prince dans le Troſne, où l’eſclat l’enuironne,
<lb />Par les rayons brillants que iette la Couronne,
<lb />Ei punceme us one fouure encor prefte à darder,
<lb />Empeſche les ſubiets de le tant regarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />De quelque foudre enfin, dont ſa main ſoit pour<lb />ueué,
<lb />Il eſt trop eſleué, pour n’eſtre pas en veuë;
<lb />Et c'eſt ce qui l'oblige à faire ſon deuoir,
<lb />Sçachant qu’il ne fait rien, que l’on ne puiſſe voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Si ie trouue ma Reyne apres cette Victoire,
<lb />Plus i’auray de teſmoins, &amp; plus i’auray de Gloire;
<lb />Et ie voudrois pouuoir, par cent combats diuers,
<lb />La mener en Triomphe, aux yeux de l’Vniuers;
<lb />Ie tiens ma flame iuſte, autant qu'elle eſt plaiſante.
<lb />Quel Demon de lumiere, à mes yeux ſe preſente?
<lb />Trompeuſe illuſion, dont les charmes puiſſans,
<lb />Font naiſtre vn vray plaiſir, en deceuant mes ſens,
<lb />Ne te dißipe point, laiſſe durer ma ioye:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />N
<lb />VATRIESME.
<lb />P
<lb />PHRAARTE, TIRIDATE, POLIXENE,
<lb />PHARNABASE, Troupe de GARDES.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />xaue
<lb />D
<lb />PHRAARTE.
<lb />Riſteſſe, rentre au cœur, de peur qu'on n uit es
<lb />ne te voye.
<lb />l'ataquois l'ennemy, par le coſté de
<lb />l'eau;
<lb />Lors qu’vn homme en courant eſt ſorty du Cha<lb />ſteau,
<lb />Qui pouſſé des fureurs qui meſtriſoient ſon ame,
<lb />A donné d’vn Poignard dans le ſein Madame:
<lb />Et par vn ſecond crime, horrible à racompter,
<lb />Dans le milieu de l’onde, à voulu la ietter:
<lb />Mais vn Tronc par bon-heur, à ſa robe acro<lb />chée,
<lb />Diuerty ce deſſein, &amp; ſa perte empeſchée:
<lb />Iay couru promptement, mais eſtant arriué,
<lb />Cet homme à trauers l’eau, ſ'eſtoit deſ-ja ſauué;
<lb />Or ſoit que la frayeur empeſchãt ſa cholere,
<lb />Ou qu’il fuſt trop preſſé, la bleſſure eſt legere:
<lb />I’ay cru de mon deuoir, en cette nouueauté,
<lb />D'en venir rendre compte à voſtre Maieſte,
<lb />Et de luy preſenter cette belle captiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE
<lb />Ie ſuis par ton moyen, le plus heureux qui viue!
<lb />Ie ne puis te payer, ie t’en fais vn adueu,
<lb />Car en te donnant tout, ie te donnerois peu.
<lb />Madame, quel Demon, quel Monſtre, quel Bar<lb />bare,
<lb />A reſpandu le ſang d’vne beauté ſi rare ?
<lb />Quelle main ſacrilege, a pù frapper vn corps,
<lb />Ou la Nâture à ms jes pius runes Treſors?
<lb />N'a telle point tremblé, lors qu'elle à fait ce crime?
<lb />Monſtre, qui que tu ſois, tu ſeras ſa victime:
<lb />Ha! Madame, voyez en ma paſle couleur,
<lb />L'effect de voſtre ſang, qui cauſe ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Ha! cruel, ſi mes maux ont pour toy quelques char<lb />mes,
<lb />Laiſſe couler mon ſang, taris pluſtoſt mes larmes:
<lb />Et ſans pleindre ce corps que l’Amour a frappé,
<lb />Va remettre Oroſmane en ſon Troſne vſurpé.
<lb />Inhumain, peux tu bien le ſçauoir à la chaine,
<lb />Et t’offrir ſeulement aux yeux de Pollxene?
<lb />Arreſte, arreſte enfin, ton iniuſte courroux;
<lb />Ne deſeſpere plus, ny moy, ny mon Eſpoux;
<lb />Conſidere les pleurs de ta pudique femme;
<lb />Va luy rendre ton cœur, va luy rendre ton ame;
<lb />Tu n'aduanceras rien, toncrime à beau parler;
<lb />Ma conſtance eſt vn roc, qu'on ne peut esbran<lb />ler;
<lb />Tu me verras courir à mon heure fatale,
<lb />Auant que contenter ta paßion brutale:
<lb />Sois pour ton intereſt, vn peu moins vicieux;
<lb />Crains, crains le chaſtiment, ſonge qu’il eſt des
<lb />Dieux;
<lb />Et qu’vn vſurpateur, à touſiours ſur la teſte,
<lb />La foudre eſpouuantable, à tomber toute preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Non, non, ne croyeZ pas que mon ambition,
<lb />M'ait obligé de faire vne telle action;
<lb />Outre qu'on m’a veu naiſtre auec vne Couronne,
<lb />La fortune qui m’aime, eſt celle qui les donne;
<lb />Et ſans prendre la leur, ce bras à le pouuoir,
<lb />De m'en acquerir cent, ſi ie les veux auoir.
<lb />Mais ſouffrez mon diſcours, il eſt pour voſtre
<lb />Gloire:
<lb />Ie ſuy, ie ſuy l'Amour, &amp; non pas la Victoire:
<lb />Ce viſage adorable, impoſe aux volontez,
<lb />Vne neceßité d’adorer ſes beautez:
<lb />Si cela vous deſplaiſt, dedans cette aduanture,
<lb />Accuſez, vos appas, accuſez la Nature,
<lb />Vous eſtes trop aimable, obiet rare &amp; charmant,
<lb />Et moy ie voy trop clair, pour n'eſtre pas Amant.
<lb />Mais ie veux que l’Amour, ſoit le ſeul qui vous
<lb />force:
<lb />Et pour vous poſſeder, ie veux faire vn diuorce,
<lb />Par là voſtre vertu, ſe pourra contenter:
<lb />Vne double Couronne eſt plaiſante à porter:
<lb />Songez y Polixene, &amp; ſuiuez mon enuie,
<lb />Si vous aueZ deſſein qu'Orcſmane ait la vie;
<lb />Donnez moy voſtre amour, donnez moy voſtre cœur;
<lb />TraicteZ bien vn vaincu, pour l’eſtre du vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Vne Couronne eſt belle, elle doit eſtre chere;
<lb />Ce doit eſtre vn Treſor, que les iours d’vn beau-pere;
<lb />Mais ie n'eſtime point ny plaiſir, ny bon heur,
<lb />Ny Couronne, ny Pere, à l’eſgal de l’honneur.
<lb />C'eſt luy ſeul que ie ſuy; c'eſt luy ſeul que i'adore;
<lb />Afin de le ſauuer, que tout periſſe encore;
<lb />Pere, ſœur, &amp; Mary, moſ mefme jeiu oeux:
<lb />Si tu m'oſtes le fer, vois que i’ay des cheueux;
<lb />poursetrã- Ie trouueray la mort, pour ſortir de miſere,
<lb />Et reioindray bien toſt, Eſpoux, &amp; ſœur, &amp; Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />O fier &amp; beau ſubiet de mon affection!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />O deſplaiſant obiet de mon aduerſion!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDAIE.
<lb />Ie ſuis forcé d'aimer, en voyant ce viſage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Redonne moy les mains, &amp; m'en permets l’vſage,
<lb />Laiſſe agir mon Amour, laiſſe agir ma fureur,
<lb />Ie veux le deſchirer, ie veux te faire horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />EmpeſcheZ la Phraarte; ô femme innexorable!
<lb />O Demon plein d’appas! ô Tigreſſe adorable!
<lb />Apres que vouinement, mon tæut à tombatu,
<lb />Ie te deurois hair:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Pourquoy ne le fats tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Il faudra bien enfin chercher quelque alageance;
<lb />Et i’eſpere trouuer vne douce vangeance:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ii.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />POLIXENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Mais ie promets de faire mes efforts,
<lb />Pour incliner l’eſprit, ſans contraindre le corps.
<lb />Comme i'ay touſionrs creu la Victoire aſſurée,
<lb />Il luy men Voſtre chambre Madame, eſt deſia preparée,
<lb />Vous plaiſt il pas entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Execrable bourreau,
<lb />N'en fais pas mon logis, mais fais en mon Tombeau,
<lb />C’eſt toute la faueur que pretend Polixene:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Qu'on mette à la ſeruir, des ſemmes de la Reine;
<lb />Cet eſprit orgueilleux, ſe vaincra par douceur;
<lb />Et n'importe comment i'en ſois le Poſſeſſeur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />–-
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IY
<lb />I
<lb />1
<lb />EVPHORBE, PHRAARTE, TIRIDATE,
<lb />PHARNABASE, ORMENE, POLIXENE,
<lb />OROSMANE CASSANDRE, TIGRANE
<lb />Troupe de GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREM IERE.
<lb />EVPHORBE, PHRAARTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />EVPHORBE.
<lb />Velque extreme que ſoit le mal qui le 'apaiſane
<lb />poſſede,
<lb />Si vous nous aßiſtee, te n'ujt pas fans
<lb />remede:
<lb />Pour mettre à la raiſon cet eſprit violent,
<lb />Le Prince de Frigie, auec vn camp vollant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />56 L’AMOVR TIRANNIQVE,
<lb />Ne marchant que de nuit, à la faueur des ombres,
<lb />Et ſous l’obſcurité des foreſts les plus ſombres,
<lb />Par vne diligence eſgale à ſon ſoucy,
<lb />Sans eſtre deſcouuert, s’eſt rendu pres d’icy:
<lb />Or comme il connoit bien que voſtre ame eſt trop
<lb />haute,
<lb />Pour approuuer iamais vne pareille faute,
<lb />Sçachant que la iuſtice eſt iointe à ſon courroux,
<lb />Il a voulu Seigneur, me deſpeſcher vers vous.
<lb />Il vous eſt obligé d'vn aduis ſalutaire,
<lb />Que ſa diſcretion ſçaura touſiours bien taire,
<lb />Et qu’il reconnoiſtra, vous deueZ l’eſperer;
<lb />Puis qu’il m'a commandé de vous en aſſurer.
<lb />Ce Prince ne vient point pour oprimer le voſtre,
<lb />Sa vertu ſeulement, hait le crime d’vn autre,
<lb />Tout l’Vniuers connoiſt qu’il n’eſt pas l’agreſſeur;
<lb />Et qu'il n'a d’intereſt, que celuy de ſa ſœur.
<lb />Ainſi voſtre grand cœur, ſauuant cette Prouince,
<lb />Peut ioindre ſon pouuoir, à celuy de ce Prince:
<lb />Ainſi voſtre credit, peut ſauuer auiourd’huy,
<lb />L’honneur de voſtre Maiſtre, en vous ioignant à
<lb />luy-
<lb />Ceſt par moy que le mien vous ouure ſa penſée;
<lb />Sous ce ruſtique habit, voſtre garde aduancée,
<lb />M’a permis de paffer (fon ceit eſtant ueceu)
<lb />Voila de point en point, l’ordre que i’ay receu.
<lb />Apres ce que i’ay dit, c’eſt à vous à me dire,
<lb />Si la choſe eſt conduite, au point qu'on la deſire;
<lb />Ce deſſein important, ne peut eſtre remis;
<lb />Il te aui dtnener, &amp; dous t'aneZ promis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />Le Ciel me ſoit teſmoin, que mon ame hardie,
<lb />Ne commettroit iamais aucune perfidie,
<lb />Et qu'en l’intelligence, ou i'engage ma foy,
<lb />Ie taſche de ſauuer la gloire de mon Roy.
<lb />Retournez promptement, dittes à voſtre Maiſtre,
<lb />Qu'il ſe mette en bataille, &amp; ſe face paroiſtre;
<lb />Et que ſans plus tarder, il marche au meſme in<lb />ſtant,
<lb />L’enſeigne deſployée, &amp; le tambour batant.
<lb />Qu'vn Heraut le deuance, auec vn Manifeſte
<lb />De ſes intentions, &amp; ie feray le reſte.
<lb />Qu'il marche ſeulement, i’iray le receuoir;
<lb />Ie connois nos ſoldats, &amp; ie ſçay mon pouuoir;
<lb />Tay ueſ ja prepare l'eſprit des Capitaines;
<lb />En vn mot, dans le camp mes loix ſont ſouueraines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'y volle donc;
<lb />EVPHORBE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />us'enva
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />Allez! o Dieuxiſtes &amp; ſaincts,
<lb />DonneZ moy le ſuccez, eſgal à mes deſſeins;
<lb />Faites que le pouuoir, que i’ay dans noſtre Armee,
<lb />Face bien reüßir l'entrepriſe formee:
<fw><lb />3
</fw><lb />Et que tous nos ſoldats, veüillent ainſi que moy,
<lb />S’oppoſer meſme au Roy, pour la gloire du Roy.
<lb />Mais ie le voy venir, fuyons de ſa preſence;
<lb />Cet important deſſein, veut de la diligence;
<lb />Il n’eſt point de moments, qui ne ſoyent precieux;
<lb />Allons, remettons nous entre les mains des Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VNV
<lb />DEVXIESME.
<lb />TIRIDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Aiſon, dont la voix importune,
<lb />Veut s’oppoſer à ma fortune,
<lb />Ceſſe d’affliger mes eſprits:
<lb />En vain par tes diſcours, tu parois ſi ſubtile;
<lb />Ie ne t’eſcoute plus, ta peine eſt inutille;
<lb />Raiſon, le Confeit en cſe pris</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ne dis plus qu'en cette aduanture,
<lb />Mon cœur offence la Nature,
<lb />Et qu’il a d’iniuſtes deſirs,
<lb />Facheuſe conſeillere, il ne te ſçauroit croire,
<lb />Et ſon ambition, a trop cherché la Gloire,
<lb />Il eſt temps qu'il ſonge aux plaiſirs.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelque frayeur que ta voix donne,
<lb />Celuy qui porte vne Couronne,
<lb />Eſt trop haut, pour en eſtre atteint.
<lb />Il dort parmi l’orage, ainſi qu’en la bonace;
<lb />Et de quelque danger, que le ſort le menace,
<lb />Il n'eſt pas Monarque s’il craint.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Roys ſont au deſſus des crimes,
<lb />Toutes choſes ſont legitimes,
<lb />Pour les Princes qui peuuent tout.
<lb />Et quelque auerſion qu'ait la perſonne aimee,
<lb />Il y va de leur gloire, &amp; de leur renommee,
<lb />Si leur pouuoir n’en vient à bout.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi conſeillere indiſcrette,
<lb />Mauuaiſe &amp; facheuſe interprette,
<lb />Ne me viens plus tant diſcourir:
<lb />Mon cœur ne deſpend plus de ton humeur ſauuage;
<lb />Et déja mon Nauire eſt ſi loing du riuage,
<lb />Qu'il faut acheuer, ou mourir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette illuſtre &amp; belle conqueſte,
<lb />Promet vn laurier a ma teſte,
<lb />Qui ſera ſans comparaiſon:
<lb />Et ſi ie puis gaigner le cœur de Polixene,
<lb />La fortune autrefois auec bien plus de peine,
<lb />Ne donna pas tant à Iaſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ſoit que le deſtin propice,
<lb />Luy face accepter mon ſeruice,
<lb />Ou ſoit qu'elle ait trop de rigueur:
<lb />Poſſedons ſeulement cet obiet plein de Gloire,
<lb />Et pour accompagner la premiere Victoire,
<lb />Nous gaignerons apres ſon cœur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt en vain que ie prie, en vain que ie ſoupire;
<lb />Tout ainſi qu’en la guerre, en l’amoureux Empire,
<lb />Le butin ſe doit prendre, &amp; non pas demander,
<lb />Et dans l’vne, &amp; dans l’autre, il faut tout haſar<lb />der.
<lb />Qu'elle ſoit à ſon gré, pitoyable ou rebelle;
<lb />D'vn fort bien deffendu, la priſe en eſt plus belle;
<lb />Touſiours les plus hardis, ſont veus les plus heu<lb />reux;
<lb />Plus on eſt violent, plus on eſt amoureux;
<lb />Par la difficulté, noſtre ame eſt amorcée;
<lb />Et touſiours la pudeur, ſe plaiſt d'eſtre forcée.
<lb />Les contraires ſouuent, ſont veus en meſme iour;
<lb />Telle pleure d’ennuy, qui pleurera d’amour;
<lb />Et telle nous mal traicte, &amp; telle nous refuſe,
<lb />Qui pour nous contenter, ne cherche qu'vne excuſe;
<lb />Son cœnr paroiſt de glace, eſtant ſouuent bruſlé;
<lb />Et l’eſprit d’vne femme, eſt bien dißimulé.
<lb />Ainſi quoy qu'il en ſoit, vne douce contrainte,
<lb />Eſtablit mes plaiſirs, &amp; dißipe ma crainte;
<lb />On n'eſt plus en eſtat de me rien refuſer;
<lb />Et pour eſtre content, il ne me faut qu'oſer,
<lb />Oſons donc.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />PHARNABASE, TIRIDATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb /> Ans le camp, ſ'eſleue vn grand mur-i accourt
<lb />Qui tout confus qu’il eſt, m'eſt de mauuais augure;
<lb />Chacun paroiſt eſmeu, chacun y parle bas;
<lb />Et tous ont vn ſecret, que ie ne comprends pas.
<lb />Chacun ſort, chacun marche, ou pluſtoſt chacun volle;
<lb />D'vn pauillon à l’autre, on paſſe la parolle;
<lb />Enfin tout voſtre camp eſt en confuſion;
<lb />Et ie crains la reuolte en cette occaſion.
<lb />Que voſtre maieſté, iuge dans cette affaire,
<lb />Et te que ce peut eſtre, &amp; ce qu'elle doit faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE
<lb />Ta foibleſſe, reſueur, eſt ſans comparaiſon:
<lb />Vne terreur panique, a troublé ta raiſon:
<lb />Qui veux tu qui s’oppoſe à ma bonne fortune?
<lb />Toutesfois pour calmer cette rumeur commune,
<lb />Porte l’ordre à Phraarte, &amp; mes commandemens;
<lb />Qu'il tire tout mon camp, de nos retranchemens;
<lb />Qu'il le mette en Bataille, afin que ie m'y rende:
<lb />I'yray voir ce que c’eſt, fais ce que ie commande.
<lb />Mais toy meſme, mon cœur, eſuite vn œil ialoux,
<lb />Qui ſuit vn œil diuin, qui s'approche de nous;
<lb />Eſuite vne facheuſe, auecques Polixene:
<lb />Quitte vn obiet d'Amour, pour vn obiet de haine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />E
<lb />N
<lb />VATRIESME.
<lb />ORMENE, POLIXENE, OROSMANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />E ſçay bien que l’eſpoir nous quite le der<lb />nier;
<lb />Mais vous voyant captiue, &amp; le Roy pri<lb />ſonnier,
<lb />Ma ſœur, ie ne voy rien qui ne nous ſoit contraire:
<lb />Tant de gens vont chercher voſtre Eſpoux, &amp; mon
<lb />frere,
<lb />Qu'on le peut deſcouurir en quelque lieu qu’il ſoit;
<lb />Et ie le tiens perdu, ſi quelqu'vn l’apperçoit.
<lb />Ainſi pour le ſauuer, &amp; vous ſauuer vous meſ<lb />me,
<lb />CedeZ, ma ſœur, cedez au vainqueur qui vous aime:
<lb />Il a raiſon de ſuiure vn obiet ſi charmant;
<lb />Ouy, dans ſon inconſtance, on void ſon iugement;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de quelque douleur, que ie me trouue atteinte,
<lb />Vos yeux font ſon excuſe, &amp; condamnent ma plainte;
<lb />Ie vois eſgallement, la cauſe de mes maux,
<lb />Et dans voſtre merite, &amp; dans tous mes deffauts:
<lb />Außi me void on perdre vne amitié ſi chere,
<lb />Non pas ſans deſplaiſir, mais au moins ſans colere:
<lb />Ie reçoy ma diſgrace, auec ſubmißion,
<lb />Et mon reſpect soppoſe à mon affliction.
<lb />La Loy de nos pays, luy permet ce diuorce:
<lb />Et que ne peuuent point, les armes &amp; la force?
<lb />Ainſi donc ſagement, ſauueZ de ſon courroux,
<lb />Et mon Pere, &amp; Tigrane; en vn mot, ſauuez
<lb />vous.
<lb />Pour moy que le deſtin fit naiſtre infortunée:
<lb />Voyant qu’il a coupé le ſainct nœu d’hymenée,
<lb />Voyant qu’il a rompu le fil de nos amours,
<lb />Ie veux trancher emors u nue ue mes iours;
<lb />Ie veux par mon treſpas, aſſouuir la fortune:
<lb />Il a ceſſé d’aimer, ceſſons d’eſtre importune,
<lb />Ouy mon cœur, ſans te perdre en regrets ſuperflus,
<lb />Souuiens toy pour mourir, qu'on ne nous ayme plus:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Quoy Madame, eſt il vray que vous teniez, mon
<lb />ame,
<lb />Capable de bruſler, d’vne illicite flame?
<lb />L’aueZ vous remarqué dans mes deportemens?
<lb />Et faites vous de moy, ces mauuais iugemens?
<lb />Quel
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quel conſeil donnez vous à mon ame affligée?
<lb />Et pour quelle raiſon, m’auez vous outragée?
<lb />Ce ſang qui coule encor, ne vous fait il point voir,
<lb />Si i'eſtime la vie, à l'eſgal du deuoir?
<lb />Vous me voyeZ en pleurs, vous me voyez bleſſée,
<lb />Et vous pouuez former cette iniuſte penſée!
<lb />L’honneur &amp; la vertu m’ont fait chercher la mort,
<lb />Et vous doutez, encor ſi mon eſprit eſt fort!
<lb />I'ay meſpriſé les vœux, i'ay meſpriſé la pleinte,
<lb />Et l'Amour n'auroit peu, ce que pourroit la crainte!
<lb />Dans ces diuerſiteZ, i’aborre eſgallement,
<lb />Tiridate cruel, &amp; Tiridate Amant;
<lb />Son reſpect, ſa fureur, ſa plainte, ou ſa menace,
<lb />Ses pleurs, ou ſon reproche, ou ſa haine, ou ſa grace,
<lb />Tout cela ne peut rien contre vn cœur animé,
<lb />Qui le hait d'autant plus, qu’il s’en connoiſt aimé.
<lb />Tigrane, en quelque lieu que le ſort te retienne,
<lb />Sçache que ma conſtance eſt eſgalle à la tienne;
<lb />Ta pitoyable main n'a pu m'oſter le iour,
<lb />Mais en me le laiſſant, tu m’as laiſſé l’Amour:
<lb />Viens d’vn courage ardent, &amp; d’vne main hardie,
<lb />En conſeruant ton bien, punir la perfidie;
<lb />Viens genereux Lyon, deſchirer à mes yeux,
<lb />Vn monſt re abominable, autant que furieux.
<lb />Soule, ſoule auiourd’huy, ta colere equitable,
<lb />De l’infidelle ſang, d'vn Prince deteſtable;
<lb />Ou ſi le ſort cruel, choque encor ton deſſein,
<lb />Vne ſeconde fois, viens moy percer le ſein</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />K
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Dieux, ſauuez les tous trois, ſans perdre Tiridate!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />O peu ſenſible ſœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMAIME.
<lb />O fille trop ingratte!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />CINQVIESME.
<lb />CHSSIE DRE, OROSMANE, POLI<lb />XENE, ORMENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHSSINDRE.
<lb />Ve voſtre Majeſté ſe dérobe vn mo<lb />ment,
<fw><lb />Elle s'en va
<lb />apres vne
<lb />uerence.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />grindere. Va femme ſans courage, &amp; ſans reſſentiment,
<lb />Va te charger encor, de la haine publique.
<lb />Mais vous qu’vn noble feu, qu'vne ardeur heroi<lb />que,
<lb />Eſleue au plus haut point où monte la vertu,
<lb />Eſperez le Triomphe, ayant bien combatu:
<lb />Quelques maux infinis, que le deſtin m'enuoye,
<lb />dente jorte uoprdeme donne de la ioye,
<lb />Et me faict eſperer, que nous vaincrons enſin,
<lb />La rigueur du Tiran, &amp; celle du deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Gardons la liberté que ce cruel nous donne
<lb />De parler ſans nous voir eſcouteZ de perſonne,
<lb />Conſeruons la Seigneur, auec diſcretion,
<lb />Comme le ſeul remede à noſtre affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Dieux, ſauueZ Polixene, &amp; la rendez heureuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Elle viura contente, ou mourra genereuſe.
<lb />Mais la Reine reuient, ne la raprochons plus;
<lb />Les plus iuſtes propos, ſont propos ſuperflus,
<lb />Au point où ie connoy que ſon ame eſt bleſſée;
<lb />Et ie n'ay que trop veu le fonds de ſa penſée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />Q
<lb />LAE
<lb />{ATMELEMAM.
<lb />TIGRANE, ORMENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />TIGRANE.
<lb />Ous ne teſmoignez, point vne forte ami<lb />tié,
<lb />Ny par voſtre frayeur, ny par voſtre
<lb />pitié,
<lb />Madame, vous ſçauez quand vn mal eſt extreme
<lb />Qu'on luy doit oppoſer vn remede de meſme,
<lb />Et le noſtre eſt ſi grand, que le fer, &amp; le feu,
<lb />Pour nous en garantir, ſont encore trop peu.
<lb />L'eſtat eſt enuahy, mon Pere en ſeruitude,
<lb />Voſtre Zelle amoureux, payé d’ingratitude,
<lb />Et vous dormez encor, preſte de ſuccomber,
<lb />Au bord du precipice, où vous allez, tomber!
<lb />Dieux que fait ce grand cœur, vous voyãt meſpriſée?
<lb />Tournez, tourneZ les yeux, vers la ville embraſée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ChercheZ ce grand Palais, qui vous eſtoit ſi cher,
<lb />Le voyez vous Madame, ou pluſtoſt vn bucher?
<lb />PeigneZ vous dans l’eſprit, des Meres deſolées;
<lb />Des enfans eſgorgez, des filles violées;
<lb />De la flame, du ſang, des temples prophanez;
<lb />Des femmes ſans honneur, des hommes enchainez,
<lb />Des ramparts démolis: &amp; la richeſſe encore,
<lb />Que le ſoldet emporte, ou que le feu deuore;
<lb />Du bruit, des pleurs, des cris, des charbons, &amp; du
<lb />Vn deſordre effroyable, vn tableau de l'enfer;
<lb />Imprimez ces obiets en voſtre fantaiſie;
<lb />Et puis figureZ vous, que telle eſt Amaſie.
<lb />Telle eſt cette Cité, que l’on vid autrefois,
<lb />Du mneruemmrryQ uPjoumdes Roys.
<lb />Apres cela Madame, il me reſte à vous dire,
<lb />Ce que la raiſon veut, &amp; ce que ie deſire:
<lb />Mais ſans nous amuſer en diſcours ſuperflus,
<lb />Voſtre cœur doit m'entendre, ou vous n'en auez, plus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE
<lb />Parmy l’exceZ des maux que ie porte dans l’ame,
<lb />Ie voudrois que mon ſang eſteigniſt cette flame,
<lb />Et que pour vous tirer du trouble où ie vous voy,
<lb />La colere des Dieux ne tombât que ſur moy.
<lb />Certes mon intereſt, ne fait pas ma miſere;
<lb />Ie ſouffre pour ma ſœur, ie ſouffre pour mon pere;
<lb />Et le plus dur treſpas, me ſembleroit bien doux,
<lb />Si ie le receuois, &amp; pour eux, &amp; pour vous.
<lb />Mais que pourrois-ie faire, en l’eſtat où nous ſom<lb />mes!
<lb />Ha! noſtre guariſon, ne deſpend point des hommes,
<lb />Il faut vn coup du Ciel, pour nous en garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Non, non, c’eſt de ma main que ce coup doit partir:
<lb />Mais c'eſt à vous à faire vn acte plein de gloire,
<lb />Dont les ſiecles futurs garderont la memoire;
<lb />Et qui fera benir à la poſterité,
<lb />Et voſtre grand courage, &amp; voſtre pieté.
<lb />Ie vous coniure donc (vous ſeule en qui i’eſpere)
<lb />Par l’amour du pays, &amp; par celle d'vn pere;
<lb />Lai coire prepnt giene, &amp; pai mon imteret,
<lb />D'embraſſer ma querelle, equitable qu’elle eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ie ne vous entends point:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Secondez mon attente;
<lb />Et malgré ce Tiran, qui jun gurder ſa Tente,
<lb />Donnez moy le moyen de m’aprocher de luy,
<lb />C’eſt tout ce que mon bras vous demande auiour<lb />d'huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />ORMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Apres ceta, ſi te ne vous deliure,
<lb />Qu'on me face mourir, comme indigne de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Saiſi deſtonnement, de triſteſſe, &amp; d'horreur,
<lb />Mon eſprit m’abandonne, &amp; fuit voſtre fureur.
<lb />Ha! ne m’inſpirez point cette damnable enuie!
<lb />Si le Roy Monſeigneur, s’attaque à voſtre vie,
<lb />Ie veux mourir pour vous, c’eſt mon plus grand ſoucy;
<lb />Aluus ji comtuiruqueZ, ie veux mourir außi.
<lb />Entre ces deux deuoirs, mon amt vaimncée,
<lb />Ne peut iamais auoir vne iniuſte penſée;
<lb />Et de quelques propos qu'on taſche à m'animer,
<lb />Ie vous dois ſecourir, mais ie le dois aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Quoy, vous deueZ aimer vn Tiran, vn pariure?
<lb />Qui choque eſgallement l'Amour, &amp; la Nature?
<lb />Vn Monſtre abominable, vn Tigre ſans pitié!
<lb />Qui meſpriſe les Dieux, l’honneur, &amp; l’amitié?
<lb />Qui deſtruit cet Eſtat, par vne iniuſte haine?
<lb />Qui vous retient captiue, &amp; mon pere à la chaine?
<lb />Qui ſur noſtre infortune, eſleue ſon bon-heur?
<lb />Qui veut m'oſter le iour, qui veut m’oſter l’honneur?
<lb />Quoy, vous deueZ aimer, vn barbare, vn infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Ouy, ie le dois aimer, puis que ie ſuis ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Pluſtoſt que de ſouffrir ſa haine, &amp; ſon meſpris,
<lb />Que ne ſecondez vous, le deſſein que i'ay pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />L’honneur me le deffend;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />L’amitié vous l'ordonne:
<lb />Quel reffus on me fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Quel conſeil on me donne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Vn conſeil genereux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Vn conſeil criminel;
<lb />Qui noirciroit mon nom, d’vn reproche eternel.
<lb />TIGRANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Voſtre gloire Madame, eſt bien plus aſſeurée,
<lb />Eſtant ſœur ſans pitié, fille deſnaturee,
<lb />Et preferant a noms, &amp; preferunt u vous,
<lb />Vn traiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIITENE.
<lb />Mais mon Roy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais cruel,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TIGRANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Mais Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Comment pretendez vous vaincre ſa violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Et par ma paßion, &amp; par ma patience;
<lb />Et de quelque façon qu’il mal-traitte mon cœur,
<lb />Ces armes ſeulement, combatront ſa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Ainſi donc par l'erreur d'vne ſœur ſi changée,
<lb />Polixene, ta mort ne ſera point vangée:
<fw><lb />L
</fw><lb />Et ton ſang reſpandu, que ce fer luy fait voir,
<lb />Tout chaud qu’il eſt encor, ne pourra l’eſmouuoir!
<lb />I'auray donc vainement, ſatisfait ton enuie,
<lb />En ne te ſuiuant point, en conſeruant ma vie!
<lb />Et par ces ſentimens, qu'elle a pour m’affliger,
<lb />I'auray veſcu pour pleindre, &amp; non pour te vanger!
<lb />Que ce Tiran ſe cache en la nuit la plus ſombre,
<lb />Et ſon ſang, &amp; le mien, appaiſeront ton ombre;
<lb />Ie te le iure encor, par le ſainct nom des Dieux;
<lb />I'iray le poignarder, en vos bras, à vos yeux;
<lb />Ouy, Madame, ma main ayant tommis ce crime,
<lb />Doit à ce noble ſang, l’vne &amp; l’autre victime;
<lb />Ouy nous deuons mourir en ce commun malheur,
<lb />Luy d’vn fer, vous de honte, &amp; moy ſeul de douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMMENL.
<lb />I'excuſe ce tranſport, par l’erreur qui le cauſe:
<lb />Mais vous ne ſçaueZ pas le ſuccez de la choſe;
<lb />Hon u prla douscene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />O foible inuention,
<lb />Pour arreſter ma main, &amp; mon affliction!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENL.
<lb />Ie ne vous trompe point, i'exprime m'a penſée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Cette main le ſçait trop, elle qui l'a bleſſée;
<lb />Elle encor qui dans l’eau.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Non, ſans doute elle vit,
<lb />Elle eſt dans noſtre camp;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Ce diſcours me rauit!
<lb />Tu vis donc Polixene, &amp; le Ciel pitoyable,
<lb />A fait en ma faueur, vn miracle incroyable!
<lb />Polixene tu vis, mon deüil s’éuanoüit:
<lb />Mais que mal à propos, mon cœur ſe reſioüit.
<lb />Polixene tu vis, mais tu vis pour vn autre;
<lb />Nous retrouuons vn bien, qui ne peut eſtre noſtre;
<lb />Et ie t’aimeray moins (pardonne à ce tranſport)
<lb />Dans les bras du Tiran, que dans ceux de la mort:
<lb />O Ciel, ô Terre, ô Dieux, ma douleur eſt trop forte!
<lb />DonneZ la moy viuante, ou rendeZ la moy morte:
<lb />Me voyant affligé, ſi iamais ie le fus,
<lb />Faites quelle ſoit mienne, ou qu'elle ne ſoit plus.
<lb />Ie connois ſon eſprit, eſtant chaſte &amp; fidelle,
<lb />Il authoriſera ce que ie dis pour elle;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouy, ſans doute il diroit, s’il entendoit ma voix,
<lb />Qu'il eſt preſt à ſortir vne ſeconde fois:
<lb />Sa generoſité, qui n'eut iamais d’exemple;
<lb />Ce grand &amp; fort eſprit, digne d’auoir vn Tem<lb />ple;
<lb />Bien loing de condamner vn ſi cruel deſſein,
<lb />Baiſeroit ce poignard, &amp; m'offriroit ſon ſein.
<lb />Mais quoy que ma douleur ſoit forte, &amp; legiti<lb />me,
<lb />Ma main, gardons nous bien de faire vn nouueau
<lb />crime;
<lb />Qu'elle viue pluſtoſt, cette aimable beauté;
<lb />Qu'elle ait moins de courage, &amp; moy de cruauté;
<lb />Ouy, puiſque c’eſt au Ciel, que ma perte eſt eſcrite;
<lb />Puis que pour me l'oſter, le ſort la reſſucite;
<lb />Puis que tout m’abandonne, en l'eſtat ou ie ſuis;
<lb />Puis qu'vne ingrate ſœur, ſe rit de mes ennuis;
<lb />Puis qu'elle veut mon ſang, puis qu'elle le deman<lb />de;
<lb />Mourons; mais iuſtes Dieux, ie vous la recommande.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />P
<lb />N
<lb />SEPT IESME.
<lb />TIRIDATE, Troupe de GARDES, ORMENE,
<lb />TIGRANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRTDATE,
<lb />Voy, iuſques dans mon camp le perfide
<lb />eſt venu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN GARDE.
<lb />Seigneur, n’en douteZ point, ie l’ay bien reconnu;
<lb />Et ſi ie ne me trompe, il eſt auec la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Gardes aduancez vous, Pharnace qu’on les prenne: On luy pre<lb />Ce ſecret entretien, preuue leur trahiſon;
<lb />Mais le fer, &amp; le feu, m'en feront la raiſon;
<lb />Qu'on ne les quitte pas:
<lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Quel malheur eſt le noſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Laſche, aprens que mon cœur, ne craind ny l’vn ny
<lb />l'autre;
<lb />Et que ſi le deſtin n’euſt rompu mon deſſein,
<lb />Ie venois te cacher ce poignard dans le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ie ris de ta colere, ainſi que de ſes l'armes.
<lb />Il parie) Mais il faut que mon camp demeure ſur les armes;
<lb />Va le dire à Phraarte, afin qu’en liberté,
<lb />Ie ſonge à les punir de leur temerité:
<lb />Et que le bruit confus des Troupes amaſſées,
<lb />Neoneme pomt ironoiei mes diuerſes penſées;
<lb />Qu'il tienne tout le iour nos bataillons dreſſez,
<lb />La colere &amp; l'Amour, m'importunent aſſez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A2
<lb />TIGRANE, CASSANDRE, HECVBE,
<lb />OROSMANE, TIRIDATE, Troupe de
<lb />GARDES, ORMENE, PHARNABASE,
<lb />TROILE, PHRAARTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TIGRANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Onſtre ſans yeux, &amp; ſans prudence,
<lb />Qui regnes, &amp; qui fais regner:
<lb />Toy, qui te plais de teſmoigner
<lb />Ton pouuoir, &amp; ton inconſtance,
<lb />Apres tant de felicité,
<lb />Vois où tu m'as precipité!!
<lb />Fortune, tu tiens les Couronnes,
<lb />Et par ce double aueuglement,
<lb />On connoiſt que ſans iugement
<lb />Tu les oſtes, &amp; tu les donnes;
<lb />Aviuis tu faueur efsfet vn Roy,
<lb />Volage, &amp; meſchant comme toy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Außi quand tu fus obligeante,
<lb />Ou quand i'ay ſouffert tes meſpris,
<lb />Ta main ne m'a iamais ſurpris;
<lb />Qui dit fortune, dit changeante;
<lb />Et i'eſtois touſiours preparé,
<lb />A perdre vn bien mal aſſeuré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vange tes faueurs meſpriſées,
<lb />Que i'auois, &amp; que ie n'ay plus;
<lb />Marche ſur des Sceptres rompus;
<lb />Foule des Couronnes briſees;
<lb />Ie les attendois ſans deſir,
<lb />Et ie les perds ſans deſplaiſir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais apres que ta violence,
<lb />A repris ce qui vient de toy,
<lb />Laiſſe mourir Tigrane en Roy,
<lb />Ta fureur à trop d’inſolence:
<lb />Le Troſne eſt vn obiet plus beau,
<lb />Ne regne point ſur mon tombeau.
<fw><lb />C'eſt
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'eſt toute la faueur, que mon cœur te demande;
<lb />Vn indigne treſpas, eſt ce que i'aprehende:
<lb />Et pourueu que mon bras ſoit maiſtre de mon ſort,
<lb />D'vn viſage aſſuré, ie receuray la mort.
<lb />Pourueu que ce Tiran, ce Monſtre plein de vice,
<lb />Ne me choiſiſſe point le genre du ſuplice;
<lb />Pourueu que cette mort, qui me doit ſecourir,
<lb />Ne vienne pas de luy, ie ſuis preſt a mourir.
<lb />Caſſandre ſi ton cœur eſt touché de ma peine,
<lb />De grace, en ma faueur, va trouuer Polixene;
<lb />Porte luy cet eſcrit, mais va donc, ſorts d’icy;
<lb />I'attendray ſa reſponce, auec bien du ſoucy:
<lb />Deſpeſche, &amp; ſi tu peux, trompe l'œil &amp; la hai<lb />De ces gardes qui ſont dans la Tente prochaine:
<lb />Tu m’obligeras plus ( pouuant l’executer)
<lb />Que ſi tu me rendois, ce qu'on vient de m'oſter.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />C
<lb />E
<lb />IV.
<lb />DEVXIESME.
<lb />CASSANDRE, TIGRANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />Eigneur, aſſurez vous qu’au peril de ma
<lb />vie,
<lb />Ie m'en vay de ce pas, contenter voſtre
<lb />enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Puis qu'vn Prince affligé, ne peut rien deſormais,
<lb />Les Dieux reconnoiſtront le bien que tu me fais.
<lb />Ie les voy; mais pourtant ma fidelle Caſſandre,
<lb />Ne va pas droict vers eux, on te pourroit ſurprendre;
<lb />Sors par l’autre coſté, feins de les rencontrer;
<lb />Mais à ton bel eſprit, on ne peut rien monſtrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />C
<lb />1
<lb />TEV
<lb />2
<lb />TROISIESME.
<lb />POLIXENE, OROSMANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Eigneur, c’eſt en ce iour, que la fureur
<lb />celeſte;
<lb />Deſtruit auec l'Eſtat tout l’eſpoir qui nous
<lb />reſte,
<lb />Et que Tigrane pris qui m'oblige à pleurer,
<lb />Deffend à ma raiſon, de plus rien eſperer.
<lb />Le Ciel veut noſtre perte, il nous y faut reſoudre:
<lb />Sa derniere colere, ou ſa derniere foudre,
<lb />Eſclatte horriblement, enfin tombé ſur nous,
<lb />Et perd la Capadoce, en perdant mon Eſpoux.
<lb />Tant que Tigrane libre, euſt veſcu ſans contrainte,
<lb />Vn eſpoir raiſonnable euſt balancé ma crainte;
<lb />I'attendois tout de luy, mais helas! deſormais
<lb />Voſtre Troſne en ſa cheute, eſt tombé pour iamais
<lb />Celuy dont la valeur eſtoit incomparable;
<lb />Celuy qui ſouſtenoit noſtre ſort dẽplorable,
<lb />Celuy que vous aimieZ celuy qui vous aymoit;
<lb />Celuy que ie charmois, celuy qui me charmoit;
<lb />Celuy dont la vertu s'eſgalloit au courage;
<lb />Va ſouler d’vn Tiran, l’iniuſtice &amp; la rage;
<lb />Et ſon illuſtre main, dans les fers d'vn meſchant,
<lb />Ne vous ſouſtiendra point, en voſtre àge panchant.
<lb />Ha! Seigneur, ma conſtance enfin eſt abatuë!
<lb />Le coup qui perd Tigrane, eſt celuy qui me tuë;
<lb />Le mal qu’il va ſouffrir, eſt le ſeul que ie ſens,
<lb />Et i'accuſe le ſort, qui nuit aux innocens.
<lb />O fort iniriene, vois tomme in diſpoſes,
<lb />Et des euenemens, &amp; de l’ordre des choſes!
<lb />Grands Dieux, pardonnez moy ſi i’oſe murmurer,
<lb />Mais ce mal eſt trop fort, qui pourroit l’endurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Le ſort le plus cruel, peut deuenir propice,
<lb />Il a ſauué des gens au bord du precipice;
<lb />Et dans vn grand nauffrage, on voit venir au port,
<lb />Des cœurs qui ſçauent vaincre, &amp; la mer &amp; la mort.
<lb />Mais quand noſtre vaiſſeau periroit dans l’orage,
<lb />Manquons d’heur Polixene, &amp; non pas de courage:
<lb />Qui ſouffre conſtammmen on uepingoureux,
<lb />Fait voir qu’il meritoit d’eſtre moins malheureux;
<lb />La Gloire d'vn combat, conſiſte à ſe deffendre,
<lb />Non à l'euenement: mais que nous veut Caſſandre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />ATE
<lb />VATRIESME,
<lb />L
<lb />CASSANDRE, POLIXENE, OROS<lb />MANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />E Prince voſtre Eſpoux, ma donné cet
<lb />eſcrit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Prepare toy mon cœur, arme toy mon eſprit. Elle ouure
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE DE TIGRANE
<fw><lb />A POLIXENE.
<lb />Si ma ſœur m'euſt aimé, comme elle aime vn perfide,
<lb />Et qu’elle euſt ſecondé mon deſſein genereux,
<lb />I'aurois perdu noſtre homicide,
<lb />Mais elle eſt trop fidelle, &amp; moy trop mal-heureux.
</fw><lb />Seul obiet de mon cœur, aimable Polixene,
<lb />Puis qu'on void que le Ciel augmente ſon couroux,
<lb />Oppoſons enfin à ſa haine,
<lb />Vn remede aſſuré, qui deſpende de nous.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour te ſauuer l'honneur, ma main te fut cruelle;
<lb />Pour me ſauuer l'honneur, &amp; rompre ma priſon;
<lb />Par vne grace mutuelle,
<lb />Que la tienne auiourd'huy, me donne du poiſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Preſte moy ton ſecours, pour terminer mes peines;
<lb />Trouue moy ce poiſon qui me deliurera;
<lb />ol te nenois tourge de thaines 5
<lb />P'irois baiſer la main, qui me le donnera.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TIGRANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Triſte, deſeſperée, interdite, &amp; confuſe,
<lb />Honneur, tu veux vn don que l'Amour te reffuſe:
<lb />La mort, quelque conſeil que tu puiſſes m'offrir,
<lb />Eſt plus dure à donner, qu'elle n'eſt à ſouffrir:
<lb />Et de tous les grands maux, honneur, le mal extreme,
<lb />Eſt d'en faire endurer, à l’obiet que l’on aime.
<lb />Tigrane, cher Eſpoux, ie connois en effect,
<lb />Par le mal que ie ſens, celuy que ie t’ay faict,
<lb />Lors que ma volonté, qui regne ſur la tienne,
<lb />Força ta main au coup, que tu veux de la mienne,
<lb />Mais bien qu'apres vn coup qui m'obligea ſi fort,
<lb />Mon cœur paroiſſe ingrat, en refuſant ta mort,
<lb />S’il eſt vray cher Eſpoux, que ce refus te bleſſe,
<lb />En faueur de l'Amour, pardonne à ma foibleſſe;
<lb />Tu fis voir ton ardeur, en vn don ſi plaiſant;
<lb />Et ie fais voir la mienne, en te le reflſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Non, non, la raiſon veut qu’on ſuiue ſon enuie:
<lb />Ie conclus à ſa mort, moy dont il tient la vie;
<lb />Et malgré le diſcours que ie viens de tenir,
<lb />Ie voy bien qu’il eſt temps de ſonger à finir.
<lb />me maue oppoſons puis uma fente deſtinées;
<lb />Acheuons ſes malheurs, auecques ſes années,
<lb />Et puis qu'aucun ſecours ne peut nous arriuer,
<lb />Ne luy refuſons pas ce qui le peut ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Helas! tout m’abandonne en ſi triſte aduanture!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Voſtre amour y reſiſte, außi fait la Nature;
<lb />Ie ſuis Pere, ce mot dit aſſeZ ma douleur,
<lb />Mais que pouuons nous faire, en vnſi grand mal<lb />heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Quoy donc, pour bien aimer il faut eſtre inhumaine!
<lb />Et monſtrer ſon amour par vn effect de haine!
<lb />O Pitoyable eſtat, où le ſort me reduit!
<lb />Raiſon, retireZ Tous, voſtre conſeil me nuit;
<lb />Ie ne puis me reſoudre a cet acte Tragique;
<lb />Et de quelque vertu que mon eſprit ſe pique;
<lb />Et bien qu’il ſoit luy meſme en eſtat de partir,
<lb />Ie ſens bien que mon cœur n'y ſçauroit conſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE
<lb />Tant de dificultez ne me contentent gueres:
<lb />Ie ſouffre la foibleſſe en des ames vulgaires,
<lb />Mais aux cœurs eſleuez, ce defaut me deſplaiſt,
<lb />Tigrane eſtant mon fils, ſongeZ à ce qu’il eſt,
<lb />Et faiſons que ſa mort, au moins puiſſe paroiſtre,
<lb />Digne de la grandeur où ie l’auois fait naiſtré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE
<lb />Mais quand i’eſcouterois cette fiere raiſon,
<lb />En l’eſtat où ie ſuis, ou prendre du Poiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Quand à ce dernier point, aymable Polixene,
<lb />Il nous eſt bien aiſé, n'en ſoyeZ pas en peine;
<lb />Les Roys de Capadoce, ainſi que ceux de Pont,
<lb />Des l'inſtant qu'on leur met le Diadeſme au front,
<lb />En
<lb />En ont touſiours ſur eux, pour abreger leur vie,
<lb />S’il arriue iamais quil leur en prenne enuie:
<lb />Et dix ſiecles entiers, ont leur cours acheué,
<lb />Depuis que parmy nous, cet ordre eſt obſerué.
<lb />Deſſous ces Diamants, voicy noſtre remede;
<lb />1
<lb />Voicy dans nos malheurs, ce qui s’offre a noſtre aide; fre des ba<lb />Voicy ce que mon fils vous demande auiourd’huy;
<lb />Nous en auons aſſeZ, &amp; pour nous &amp; pour luy:
<lb />Donnez luy cette bague, &amp; ie garderay l’autre;
<lb />Ma main vous fait ce don, il le veut de la voſtre;
<lb />Ne luy refuſez point ce preſent amoureux;
<lb />Pour ne l’eſtimer pas il eſt trop genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Tu vois Caſſandre enfin, ce que le Roy commande; ene loy
<lb />Prends ce funeſte don, que Tigrane demande;
<lb />Et comme mon deſtin deſpend touſiours du ſien,
<lb />Porte dans cet anneau, ſon treſpas, &amp; le mien.
<lb />Dis luy que ma douleur, n'eut iamais de ſemblable;
<lb />Et qu'eſtant infinie, elle eſt inconſolable;
<lb />Que i'ay des ſentimens qu'on ne peut exprimer;
<lb />Que pour viure apres luy, ie ſçay trop bien aimer;
<lb />Que iamais nulle ardeur n’aprocha de ma flame;
<lb />Qu'il emporte mon cœur, qu’il emporte mon ame;
<lb />Et que ſi ie reſpire encor quelque moment,
<lb />C’eſt pour aller mourir pres de luy ſeulement.
<lb />Dis luy que mon amour, eſt d’immortelle eſſence;
<lb />Dis luy que les Tirans, manqueront de puiſſance,
<lb />Qu'on verra Polixene en ce mal-heureux iour,
<lb />Meſpriſer leur colere, ainſi que leur amour.
<lb />Dis luy Caſſandre enfin, que mon cœur le coniure,
<lb />Par ſes feux innocens, par ma flame ſi pure;
<lb />de monferer fu cenu, ue ſignaller ſa foy;
<lb />De mourir noblement, &amp; de penſer à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROOMANE.
<lb />Porte luy cet eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Si la pitié te touche,
<lb />Dis luy que la douleur, m’ouure, &amp; ferme la bouche;
<lb />Qu'elle me fait parler, &amp; me fait taire außi,
<lb />Ie n'en puis plus:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Caſſandre, eſloigne toy d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE.
<lb />O Dieux, tout eſt perdu, le Roy nous vient ſurpren<lb />dre:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CINQVIESME.
<lb />TIRIDATE, CASSANDRE, TROVPE, DE
<lb />GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ve voulez vous cacher? monſtrez le moy
<lb />Caſſandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dcigneur,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CASSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ie veux le voir, vous reſiſteZ en vain:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDRE
<lb />Ie demande pardon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ouuttɇ, ouurez, la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE D'OROSMANE
<lb />ATIGRANE.
<lb />Eſperer qu'vn Tiran puiſſe adoucir ſa haine,
<lb />Ce jeion manquer de laijon,
<lb />Mais pour nous tirer tous de peine,
<lb />Nous ne manquons pas de poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Traiſtres, que i’ay vaincus au milieu des alarmes,
<lb />Voſtre fraude pretend, ce que n'ont pu vos armes;
<lb />Le demon qui vous guide a conſpiré ma mort,
<lb />Mais celuy qui me garde, eſt plus grand, &amp; plus fort.
<lb />En vain par le poiſon, vous attaquez ma vie;
<lb />La fortune s’oppoſe, à cette iniuſte enuie;
<lb />Elle vous a trahis, afin de me ſauuer;
<lb />Elle a bien commencé, c’eſt à moy d’acheuer;
<lb />Ouy, ie me vangeray, de vos proiets infames:
<lb />Et toy cœur ſans pitié, qui meſpriſes mes flames;
<lb />Laſche Monſtre d’orgueil, &amp; de deſloyauté;
<lb />Ne penſe plus me vumore, unceque iu belluté;
<lb />Non, non, ie n'ay plus d’yeux, ie ne voy plus tes
<lb />charmes;
<lb />Ie ſuis ſourd pour tes cris; aueugle pour tes larmes;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'auois pris ton venin, mais dans ta trahiſon,
<lb />Tu viens de me guarir, par vn autre poiſon:
<lb />Mon cœur enfin vomit ce qui cauſoit ſa peine,
<lb />L’extreme amour ſe change en vne extreme haine;
<lb />D'vn œil imperieux, le regne va finir;
<lb />Ie ſçauois l’adorer; ie ſçauray le punir;
<lb />Mon cœur qui le connoiſt, ſe va faire connoiſtre;
<lb />Il a trop fait l’eſclaue, il doit faire le Maiſtre,
<lb />Monſtre moy tes appas, fais ton dernier effort.
<lb />C’eſt en vain, ma colere à reſolu ta mort:
<lb />Qu'on les face venir, la vangeance eſt aiſée.
<lb />Sentimens genereux, d'vne ame meſpriſée,
<lb />VeneZ vous oppoſer à l’aſpect dangereux,
<lb />Du paricide obiet, qui me fit amoureux:
<lb />Les voicy, ma fureur, monſtre toy toute entiere,
<lb />Tu n'en auras iamais de ſi belle matiere.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />E
<lb />SIXIESME.
<lb />T
<lb />l'IRIDATE, TIGRANE, OROSMANE,
<lb />POLIXENE, ORMENE, CASSANDRE,
<lb />HECVBE, Troupe de GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Eſt ce pas toy meſchant, laſche, autant
<lb />que ruſe,
<lb />Qui iuſques dans mon camp, en habit de<lb />guiſé,
<lb />Perfide empoiſonneur, par tes ſourdes pratiques,
<lb />Viens fomenter encor nos troubles domeſtiques?
<lb />Peux tu me regarder? peux tu leuer les yeux?
<lb />Et ne rougis tu point de ton crime odieux?
<lb />Iuge par ce poiſon quel ſera ton ſuplice:
<lb />Tu connois ma valeur, tu verras ma iuſtice;
<lb />Et formant vn deſſein, que rien ne peut changer,
<lb />Tout l'Vniuers ſçaura, que ie me ſçay vanger.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et toy fiere beauté, Tigreſſe impitoyable,
<lb />Ton crime bien que vray me paroiſt incroyable;
<lb />Tu veux faire mourir vn cœur qui t'adoroit,
<lb />Et qui bruſloit d’amour, quand le tien conſpiroit,
<lb />Le funeſte deſſein d’attenter à ma vie:
<lb />Dieux! qui peut te porter à cette iniuſte enuie;
<lb />Ma main t’offroit vn Sceptre auec peu de raiſon,
<lb />Quand la tienne pour moy, preparoit du poiſon.
<lb />Mais ſçaches que mon mal n'eſt pas ſans allegean<lb />ce;
<lb />Ie veux te poſſeder ſans amour, par vangeance,
<lb />Et quand la force aura contenté mes eſprits,
<lb />Ie veux que tu me ſois vn obiet de meſpris;
<lb />Ie veux t’abandonner auec ignominie;
<lb />Lors ie ſeray vangé, lors tu ſeras punie.
<lb />Vous grand homme de guerre, &amp; grand homme
<lb />d'Eſtat,
<lb />Qui preſtiez vos conſeils, à ce noir attentat,
<lb />Vous qui veneZ d’eſcrire vn billet d’importance,
<lb />Sçachez que voſtre main aſigné ſa ſentence;
<lb />L’Arreſt de voſtre mort, eſt prononcé par vous.
<lb />Toy femme ſans honneur, de qui l’eſprit ialous,
<lb />A ſuiuy les deſſeins d'vn infidelle frere,
<lb />I'ay reſolu ta mort, rien ne m’en peut diſtraire;
<lb />Ie vous ay pris enſemble, enſemble il faut mourir;
<lb />Et l'Vniuers armé, ne peut vous ſecourir.
<lb />Et vous de leurs ſecrets fidelle Meſſagere,
<lb />Quelle peine pour vous, ne ſera trop legere?
<lb />On vous doit recompenſe, &amp; vous l’aureZ icy;
<lb />vons porte&amp; te poiſon, vous te prendreZ auſsi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />Ie ne te reſponds point, pourconſeruer ma vie,
<lb />Les maux que i'ayſoufferts, m'enont oſté l'enuie;
<lb />Mais ie veux ſeulement te laiſſer des remords,
<lb />Qui tant que tu viuras, te donnent mille morts,
<lb />Et par le ſouue nir, &amp; par la connoiſſance,
<lb />Et de tes cruauteZ, &amp; de mon innocence.
<lb />Sçache, quand au poiſon, barbare, homme ſans foy,
<lb />Que tu le meritois, mais qu’il eſtoit pour moy:
<lb />I'en faiſois mon ſecours, i'en faiſois mon ſuplice;
<lb />Et ie laiſſois aux Dieux a punir ta malice.
<lb />Puis que tu ſçais, cruel, que i'auois le deſſein,
<lb />De te venir plonger vn poignard dans le ſein,
<lb />Ne crois pas que ie mente, en offençant ma gloire:
<lb />Non, non, ie ne tiens pas cette action ſi noire,
<lb />Qu'on la doiue nier; au contraire, auiourd’huy,
<lb />Ie te dis à toy meſme, autheur de mon ennuy,
<lb />Qu'apres auoir rompu noſtre ſainte alliance,
<lb />Et mal-traicté ma ſœur auec tant d’inſolence;
<lb />Oſté le Sceptre au Roy; l’auoir chargé de fers;
<lb />Cauſé dans cet Eſtat les maux qu’il a ſoufferts;
<lb />Attenté laſchement pur rnonneur ut matouche;
<lb />Mon courage offencé, dementiroit ma bouche,
<lb />Si ie ne publiois, que ie venois icy,
<lb />Pour te priuer de vie, en m'oſtant de ſoucy.
<lb />Ie te le dis encor, ie venois te pourſuiure;
<lb />Ie venois t'empeſcher, de regner, &amp; de viure;
<lb />Irrite ta fureur, fais tes derniers efforts;
<lb />Frape enfin, mon eſprit t’abandonne mon corps.
<lb />Pour vous qui cheriſſez celuy qui vous offenſe,
<lb />Ma bouche entreprendroit icy voſtre deffenſe,
<lb />N'eſtoit que la vertu ne me le permet pas;
<lb />L'eſtat où vous viueZ, vaut moins que le treſpas;
<lb />Et la raiſon enfin, m'auroit eſté rauie,
<lb />Si ie vous conſeruois vne ſi laſche vie.
<lb />Pour vous, ma Polixene, obiet de mon amour,
<lb />Ie ſçay bien que ſans moy, vous haïriez le iour,
<lb />De forte feer Eſran, quenecſiui ou nous ſommes,
<lb />Triſtes, abandonneZ,&amp; des Dieux, &amp; des hommes;
<lb />Tout ce que ma douleur, veut obtenir de toy,
<lb />Conſiſte en ce point ſeul, laiſſe viure le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Songe, aimant la vertu, de qui tu l’as receuë;
<lb />Car ſi ie ne l’auois, tu ne l’aurois pas euë:
<lb />N'offence point toy meſme, &amp; ton Pere &amp; ton Roy,
<lb />En le croyant plus foible, &amp; moins ferme que toy.
<lb />Non, non, que ce Barbare, acheue ſon ouura;
<lb />Sa clemence me nuit, &amp; ſa pitié m'outrage:
<lb />C’eſt moy que ta colere attaque auec raiſon;
<lb />re,
<lb />C’eſt de moy ſeul que vient la lettre, &amp; le poiſon:
<lb />Ouy, ouy, crois ſi tu veux, qu'on en veut à ta
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Regardez vous ma glcire auec vn œil d’enuie?
<lb />Si ie perds le reſpect, i'en demande pardon;
<lb />Mais Seigneur, vous ſçaueZ que ce funeſte don,
<lb />Fut enuoyé par moy; qui dois eſtre punie,
<lb />Si la iuſtice regne, auec la Tirannie.
<lb />Ouy Monſtre, ouy c’eſt moy, qui veux quitter le iour,
<lb />Aſent de ne vuu pius ton illicite amour:
<lb />Tu m'aimes, ie te hay; tu me ſuy, ie t’abore,
<lb />Ie mangerois ton cœur; en veux tu plus encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ha! c'eſt trop endurer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Seigneur apaiſeZ vous;
<lb />Du paur one ciemme s uu feuue cecourroux,
<lb />N'en cherchez point ailleurs, la voicy toute preſte:
<lb />Sauuez les de la foudre, &amp; frappeZ en ma teſte:
<lb />Ce cœur qui vous cherit, ſçaura tout endurer,
<lb />Ce cœur croiroit faillir, s’il oſoit murmurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Ton orgueil eſt bien fort, mais ie le veux abatre:
<lb />La foudre eſgallement, tombera ſur tous quatre,
<lb />Qu'ils meurent:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />A
<lb />AVL
<lb />SEPTIESME.
<lb />HARNABASE, TIRIDATE,
<lb />OROSMANE, TIGRAIVE,TOLIXENE,
<lb />ORMENE, CASSANDRE, HECVBE,
<lb />Troupe de GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />A! Seigneur, ie vous l’auois bien dit. Ilaccourt:
<lb />Mais touſtours mes conſeils, ont eu peu de credit.
<lb />Le Prince de Frigie, auecques ſon armée.....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et bien
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />TIRIDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Suiuant l’ardenr dont elle eſt animée,
<lb />Se fait voir aſſez pres de nos retranchemens,
<lb />Il s'eſleue vn grand cry dans tous vos Regimens,
<lb />L’Auant-garde s’aduance, &amp; tous la pique baſſe
<lb />Semblent porter au front, la mort, &amp; la menaſſe,
<lb />On uuon que uuourd, ils s'en vont terraſſer,
<lb />L'ennemy qui s’aproche, &amp; qu’ils vont embraſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />O Dieux! ſuis ie ſurpris par la force des charmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />Phraarte le premier, ayant mis bas les armes,
<lb />Tous ont fait comme luy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE,
<lb />Quoy, le ſort la permis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHARNABASE.
<lb />On ne uiſternt puuis, eſuets fonmuesennemis;
<lb />Les deux Camps ſont meſleZ, &amp; l’vn &amp; l’autre en<lb />ſemble,
<lb />Pour recueillir le fruict, du nœud qui les aſſemble,
<lb />Viennent fondre ſur vous; que voſtre Maieſté;
<lb />Iuge ce qu’on peut faire, en cette extremité:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Mourir, mourir au Troſneacquis par mon courage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />TROILE, TIRIDATE, ORMENE, OROS<lb />MANE, TIGRANE, POLIXENE, PHAR<lb />AADADE PIIHHRTE, CASSANDRE,
<lb />HECVBE, Troupe de GARDES, Troupe de
<lb />FRIGIENS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />Emeurez compagnons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />O deſeſpoir! ôrage!
<lb />Infidelles ſuiets, qui ſuiuez ſon deſſein;
<lb />AcheueZ, acheuez, ie vous offre mon ſein;
<lb />Venez traiſtres, venez m’arracher la couronne:
<lb />Voſtre fraude l'emporte, &amp; ie vous l’abandonne.
<lb />Quoy, ie me voy trahy! quoy, vous m'abandon<lb />neZ
<lb />Laſches, monſtrez, moy l’or qui vous a ſuborneZ.
<lb />O Troupe ſans honneur, dont mon ame eſt trompée,
<lb />Que ie meurevangé, qu'on me donne vne eſpée,
<lb />Et qu'en mon deſeſpoir, ie vous faſſe ſentir,
<lb />Qu'on ne s’attaque à moy, qu'auec du repentir;
<lb />Qu'au milieu des malheurs, ie ſçay brauer vn Trai<lb />ſtre;
<lb />Et perdre des ſuiets, qui trabiſſent leur Maiſtre.
<lb />Toy que leur perfidie a rendu mon vainqueur,
<lb />Acheüe ta conqueſte, en m’arrachant le cœur;
<lb />Ton Triomphe demande vne Palme ſi belle;
<lb />Et ce fameux combat, rend ta Gloire immortelle;
<lb />Amme prenus uefarme, mais non pas ſans va<lb />leur;
<lb />Et leur trahiſon fait ta Gloire, &amp; mon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />La ſeule main des Dieux cauſe voſtre diſgrace:
<lb />Vous en ſenteZ le coup, pluſtoſt que la menace;
<lb />C’eſt ainſi que le Ciel accable les peruers,
<lb />Pour en faire vn exemple aux yeux de l’Vniuers.
<lb />L’intereſt de ma ſœur ma fait prendre les armes,
<lb />Les Dieux ont veu vos faits, les Dieux ont veu ſes
<lb />larmes;
<lb />Et ſans nous amuſer en diſcours ſuperflus,
<lb />Nous auons trop ſouffert, ce qui ne ſera plus.
<lb />Il occupoit vn lieu, dont ii ueuoit aeſcenare,
<lb />Il le deuoit quiter, &amp; vous le deuez prendre:
<lb />La Nature l'ordonne, &amp; la raiſon außi;
<lb />te chinei. Car enfin nul que vous ne doit regner icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Seigneur, ſongez a vous, &amp; teſmoignez encore,
<lb />Cette extreme bonté, qui fait qu'on vous adore:
<lb />SoyeZ touſiours vous meſme, &amp; d’vn eſprit eſgal,
<lb />Qui ne releue point, ny du bien, ny du mal,
<lb />Qui reçoit d'vn meſme œil, les fortunes diuerſes,
<lb />RegneZ dans le bon-heur, comme dans les trauerſes.
<lb />Mais regnez ſur vous meſme, en cette occaſion:
<lb />Tirez l’ordre Seigneur, de la confuſion:
<lb />Ma douleur vous en donne, vn ſuiet aſſeZ ample,
<lb />Et l'on ne faut pas moins, en pechant par exemple.
<lb />Non, non, croyez Seigneur, que la faute d’autruy,
<lb />N'excuſe pas vn cœur, qui s’y porte apres luy.
<lb />SouueneZ vous Seigneur, que la vangeance eſt baſſe;
<lb />Que les cœurs genereux inclinent à la grace;
<lb />Qu'elle eſt plus glorieuſe, &amp; qu’on s’y doit ranger,
<lb />Puis qu'on ſe vange aſſeZ, quand on ſe peut vanger.
<lb />Grace, grace, Seigneur, ma voix vous en coniure:
<lb />Ne m’oſtez pas la vie, en vangeant vne iniure;
<lb />Sauuez le Roy, Seigneur, &amp; penſez auiourd’huy,
<lb />Que ie ſuis voſtre fille, &amp; que ie ſuis à luy.
<lb />Au pied du meſme Troſne, ou l'on m’a condamnée, Elle ſe me:
<lb />Pour la ſeconde fois, me voicy proſternée;
<lb />EſcouteZ donc ma voix, qui parle pour le Roy;
<lb />On ne peut l’attaquer, ſans s'attaquer à moy;
<lb />Si l’on punit ſa faute, il faut qu’on me puniſſe;
<lb />Si ſon regne finit, il faut que ie finiſſe;
<lb />Son deſtin &amp; le mien marchent d’vn meſme pas;
<lb />Bref ſes iours ſont mes iours, ſa mort eſt mon treſpas;
<lb />Sauuez donc ce que i'ayme auec idolatrie,
<lb />Ie l’ay prié pour vous, &amp; pour luy ie vous prie,
<lb />Il m'auroit eſcoutée, &amp; vous deuez icy,
<lb />Regarder voſtre fille, &amp; l’eſcouter außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Il reduce- Si l’on punit ſa faute, il faut qu’on me puniſſe!
<lb />Si ſon regne finit, il faut que ie finiſſe!
<lb />Son deſtin &amp; le mien, marchent d’vn meſme pas!
<lb />Bref ſes iours ſont mes iours, ſa mort eſt mon treſ<lb />pas!
<lb />Ha! c'eſt trop, ie me rends, la raiſon me ſurmonte:
<lb />Parmy tant d’ennemis, elle ſeule me dompte:
<lb />On me verroit mourir, ainſi que i’ay veſcu,
<lb />Si par eux ſeulement, ie me trouuois vaincu.
<lb />Et quelque ſoit le ſort dont la rigueur me bleſſe,
<lb />Mon cœur ſçauroit finir, ſans aucune foibleſſe,
<lb />Mais meſpriſant le Sceptre, &amp; meſpriſant le iour,
<lb />Ie puis ceder ſans honte, en cedant à l’amour.
<lb />Que le vulgaire parle, à mon deſaduantage:
<lb />Le Ciel qui voit mes pleurs, voit außi mon courage,
<lb />Il voit mon repentir, il connoiſt mon ennuy :
<lb />Enfin ie n'aime qu'elle, &amp; ie ne crains que luy.
<lb />Mais qui pourroit tenir, contre tant de clemence?
<lb />raiſon, reuiens à moy, ton regne recommence,
<fw><lb />Tiranniques
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tiranniques tranſports, fureur, haine, courroux;
<lb />Ane vous ſuiuray plus, alleZ retirez vous.
<lb />Confus, &amp; repentant de ma faute paſſée,
<lb />Vn rayon de clarté, s’eſleue en ma penſée;
<lb />Le bandeau m'eſt tombé, i’aperçoy mon erreur;
<lb />Mon crime s’offre à moy, i'en friſſonne d'horreur;
<lb />Ta vertu vainc mon vice, &amp; pour ſa tirannie,
<lb />Mon ame a commencé d’eſtre deſia punie.
<lb />Plus ton affection, ſignalle ſon pouuoir,
<lb />Plus tu parois fidelle, &amp; plus tu me fais voir,
<lb />Par vne preuue claire autant qu’elle eſt inſigne,
<lb />Qu'vn Barbare Tyran, n'en fut iamais qu’indigne.
<lb />Non, non, ne m’aimes plus, l’honneur te le deffend,
<lb />Fais donner à ce cœur, le treſpas qu’il attend;
<lb />Vange toy, punis moy de mon ingratitude;
<lb />Trouue (ſi tu le peux) vn ſuplice aſſeZ rude;
<lb />Irrite ta colere, afin de me punir;
<lb />Vois ce que la raiſon, offre à ton ſouuenir,
<lb />Mon crime, ton amour, m’a fureur, ta ſouffrance:
<lb />Vous Princes outragez auec tant d’inſolence,
<lb />Preſtez, preſteZ la main, à ſon iuſte courroux:
<lb />N’eſpargnez, point mon ſang, vangez là, vangez
<lb />vous:
<lb />Ie ſuis vn ennemy, qu’il faut qu'on aprehende;
<lb />Ma mort vous peut ſauuer, &amp; ie vous la demande.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Non, non, ce repentir, nous ſatisfait aſſeZ
<lb />Il efface mon fils, tous vos crimes paſſez,
<lb />Rous ontons puriager, vennuy qui vous opreſſe;
<lb />Nous vous aimons encor, auec tant de tendreſſe.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDAIE.
<lb />bon Mal Quoy, peut on oublier, les fautes que ie fis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ouſ, cous eſees teur frene 5O vom eſtes mon fils:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Mon crime en eſt plus grand!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Mais ce rang nous oblige.
<lb />A ſoulager l'exceZ du mal qui vous afflige;
<lb />De grace embraſſez nous, &amp; faiſons deſormais,
<lb />Que ce dur ſouuenir, ne reuienne iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />O clemence infinie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />O ioye incomparable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />O plaiſir ſans eſgal, pourueu qu’il ſoit durable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Dieux qu'on vous doit d’encens!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Eeiadunenmlle M.
<lb />Ha Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ha ma ſœur!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />Ne laiſſons rien d’amer auec cette douceur;
<lb />SouffreZ moy de meſler mes pleurs, auec vos lar-Tiidate<lb />mes;
<lb />Ma ſœur eſt en repos, &amp; ie mets bas les armes;
<lb />Puis qu'elle eſt ſatisfaite, on me le voit außi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Et ie benis le ſort qui vous ameine icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />que ne vous dois-ie point, cher &amp; bien aimé frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />Depeſchons vn Courrier vers le Roy noſtre pere,
<lb />Afin de l’aduertir de ce ſuccez heureux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINIDAIE.
<lb />O genereuſe ſœur! ô frere genereux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />Pmaarte, &amp; vos ſotdats, cons uemandent leur grace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Pluſtoſt pour les payer, que faut il que ie face?
<lb />Leur crime ma ſauué, ſans luy i eſtois perdu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Ciel, mon cœur te parloit, &amp; tu l'as entendu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHRAARTE.
<lb />Si tout ce que i'ay faict, n'eſtoit pour voſtre gloire......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />noujnenupene plus ma faiuuanid memoire,
<lb />Oublions l’vn &amp; l’autre: oſeray-ie tevoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMENE.
<lb />Vn cœur doit tout oſer, quand il a tout pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Quoy! tu pourrois m’aimer apres ma violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONMENE.
<lb />De tout ce qui c’eſt faict, ce ſeul doute m’offence:
<lb />Connoiſſez mieux Ormene, &amp; quelle eſt ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Vous à qui nous deuons, &amp; le Sceptre, &amp; le iour,
<lb />Eſt il pour vos bienfaits, quelque reconnoiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />Les bonnes actions portent leur recompenſe;
<lb />Et i'eſtois obligé de venir en ces lieux;
<lb />Ne rendez point de grace, ou la rendez aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIGRANE.
<lb />O toy dont le grand cœur rend la gloire eternelle,
<lb />Pourras tu bien toucher cette main criminelle?
<lb />Ton genereux eſprit la voit il ſans effroy?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ti
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE
<lb />Ha! Seigneur, ce baiſer vous reſpondra pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />ParteZ à l’heure meſme, &amp; que l'armée entiere,
<lb />Attende nouuel ordre, eſtant ſur la frontiere;
<lb />Qu'on deſcampe Phraarte, &amp; qu'on me laiſſe icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROILE.
<lb />Que mes troupes demain, s'en retournent außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROSMANE.
<lb />Or puis qu’i! plaiſt aux Dieux, de ſauuer cette Terre,
<lb />Eſteignons pour iamais, le flambeau de la guerre:
<lb />La paix eſt vn Treſor, que l’on doit bien garder:
<lb />Conſeruons là mes fils, &amp; faiſons ſucceder
<lb />L’allegreſſe commune, à la douleur publique,
<lb />Et l'Amour raiſonnable, à L'AMOVRTIRANNIQVE.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fin du cinquieſme &amp;
<lb />dernier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IRIPEDDEROI.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS PAR LA GRACE DE DIEV,
<lb />ROY DE FRANCE ET DE NAVARRE.
<lb />A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens te<lb />e nans nos Cours de Parlement, Maiſtres des
<lb />Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſ<lb />chaux, Preuoſts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres de nos
<lb />Iuſticiers, &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut. Noſtre
<lb />bien amé Auguſtin Courbé Libraire à Paris, nous a fait
<lb />remonſtrer qu’il defireroit imprimer, Vne Tragi-Come<lb />die, intitulée, L’Amour Tirannique, compoſée par le Sieur
<lb />de Scudery, s’il auoit ſur ce nos Lettres neceſſaires, leſ<lb />quelles il nous a tres humblement ſupplié de luy accor<lb />der: A CES CAVSES, Nous auons permis &amp; per<lb />mettons à l’expoſant d’imprimer, vendre, &amp; debiter en
<lb />tous lieux de noſtre obeyſſance la Tragi-Comedie, en
<lb />telles marges, en tels caracteres, &amp; autant de fois qu’il
<lb />voudra, durant l’eſpace de ſept ans entiers &amp; accomplis;
<lb />à compter du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer pour
<lb />la premiere fois; &amp; faiſons tres expreſſes defences à tou<lb />tes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles
<lb />ſoient, de l’imprimer, faire imprimer, vendre ny diſtri<lb />buer en aucun endroit de ce Royaume durant ledit
<lb />temps, ſoubs pretexte d’augmantation, correction,
<lb />changement de tiltre, ou autrement, en quelque ſorte
<lb />&amp; maniere que ce ſoit, à peine de quinze cens liures
<lb />d’amende, payables ſans déport par chacun des contre<lb />uenans, &amp; applicables vn tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel
<lb />Dieu de Paris, &amp; l’autretiers à l’expoſant; de confiſca
<lb />tion des exemplaires contrefaits. &amp; de tous deſpens dom<lb />mages &amp; intereſts: A condition qu’il en ſera mis deux
<lb />Exemplaires en noſtre Bibliotheque publique, &amp; vne en
<lb />celle de noſtretres cher &amp; feal le Sieur Seguier, Chan<lb />cellier de France, auant que l’expoſer en vente, à peine
<lb />de nullité des preſentes: du cõtenu deſquelles nous vous
<lb />mandons que vous faſſiez iouyr plainement &amp; paiſible<lb />ment l’expoſant, &amp; ceux qui auront droit d’iceluy, ſans
<lb />qu’il leur ſoit fait aucun trouble, ny empéchement. Vou<lb />lons auſſi qu’en mettant au commencement, ou à la fin
<lb />du Liure vn bref extraict des preſentes, elles ſoient tenuës
<lb />pour deuëment ſignifiées, &amp; que foy y ſoit adiouſté, &amp;
<lb />aux coppies d’icelle, collationnées par l’vn de nos amez
<lb />&amp; feaux Conſeillers, &amp; Secretaires, comme à l’Original.
<lb />Mandons auſſi au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur
<lb />ce requis, de faire pour l’execution des preſentes, tous ex<lb />ploits neceſſaires, ſans demander autre permiſſion; Car
<lb />tel eſt noſtre plairiiy nonobitalit oppontions ou appella<lb />tions quelconques, &amp; ſans preiudice d’icelles, Clameur
<lb />de Haro, Chartre Normande, &amp; autres Lettres à ce con<lb />traires. Donné a Paris le dixieſme iour de May l’an de
<lb />grace mil ſix cens trente-neuf. Et de noſtre regne le
<lb />vingt huictieſme.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil.
<fw><lb />Signé, CONRART.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis, ainſi qu’il eſt porté
<lb />par le Priuilege.
<fw><lb />4
<lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’imprimer le 2. iour de luillet 1639.
<fw><lb />EIIIIOIIYTMT
<lb />LE
<lb />E
<lb />LE
<lb />2
<lb />B
<lb />6
<lb />14
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />142
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />MM
<lb />MNNVA
<lb />2
<lb />1
<lb />1 .
<lb />L
<lb />2
<lb />8
<lb />21
<lb />Aiſaniſasmmamaaamaamaana
</fw><fw><lb />22
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />6
<lb />14
<lb />CA
<lb />20
<lb />
<lb />2
<lb />I
<lb />74
<lb /> 0
<lb />126
<lb />2
<lb />2
<lb />191
<lb />de France
</fw><fw><lb />22
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />6
<lb />14
<lb />CA
<lb />20
<lb />
<lb />2
<lb />I
<lb />74
<lb /> 0
<lb />126
<lb />2
<lb />2
<lb />191
<lb />de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>