<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Diane comédie . Par le Sieur Rotrou. Dédiée à Monsieur le comte de Fiesque</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251882h"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La Diane comédie . Par le Sieur Rotrou. Dédiée à Monsieur le comte de Fiesque</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1635" cert="high" resp="BNF">1635</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />AVTONVUESV IO
<lb />LE
<lb />COMTE
<lb />DE FIESQVE.
<lb />Diane eſt voſtre par tant de rai<lb />ſons, que vous ne luy pouueZ deffendre cette
<lb />qualité, Voſtre commandement vous a fait eſtre
<lb />la cauſe premiere de ſa naiſſance; Vous eſtes au<lb />theur de la plus belle partie de ſa reputation, &amp;
<lb />vous l’auez ſouſtenuë contre tous ſes enuieux,
<lb />de moindres obligations l’auroient renduë vo<lb />* * 26
<lb />ſtre creature. Et ſans vne ingratitude extréme
<lb />elle ne ſe peut auoüer d’autre que de vous,
<lb />apres le jugement que vous en auez falt. Il
<lb />ſeroit ſuperflu de vous la depeindre, ie diray
<lb />ſeulement qu'elle n’eſt point de ſes beautez ef<lb />frontées qui ne ſe plaiſent que fur les Thea<lb />tres, &amp; dans les grandes aſſemblées, elle n’a
<lb />point eſtudié ces graces affectées qui font pa<lb />roiſtre les autres. Et la nature a tant fait pour
<lb />elle qu'elle a meſpriſé tous les ornemens de l’art;
<lb />Il eſt de la pluspart des pieces de Theatre,
<lb />comme de ces femmes, qui ne poſſedans pas
<lb />vne parfaite beauté, ſurprennent toutesfois
<lb />par vn faux eſclat. Et ne ſe laiſſant pas
<lb />long-temps conſiderer, s’acquierent vne eſtime
<lb />qu'elles perdent, en fin quand on a remarqué
<lb />de plus prés leurs graces, &amp; leurs deffaux,
<lb />telle nous charme dans la ruë qui nous dé<lb />plaiſt dans ſon cabinet, &amp; beaucoup dérob<lb />bent au Cours, des cœurs qu'elles rendent à la
<lb />maiſon. Il eſt ainſi de quantité de Comme<lb />dies à qui l’impreßion oſte le luſtre, que le
<lb />Theatre leur auoit donné. Diane n'eſt pas
<lb />de ce nombre, &amp; j'oſe eſperer que la veuë
<lb />qu'on aura de ſa beauté naturelle, fera meſ<lb />priſer cette fauſſe apparence qu'on luy deſiroit
<lb />en la ſcene; Vous ſçauez par quels, &amp;
<lb />combien d’esprits, elle a eſté conſideree chez ce
<lb />grand homme, à qui vous auez juſtement don<lb />né tant de loüanges, &amp; voue tant d’amitié;
<lb />Il vous ſouuient de l’approbation qu'elle y re<lb />ceut, &amp; pas vn de ſes diuins esprits qui la
<lb />voulurent entendre juſques à trois fois, n'en
<lb />fiſt vn jugement contraire au voſtre qui fut
<lb />touſiours en ſa faueur. Apres cette ſatisfa<lb />ction que j'en ay receuë, ie crains fort peu
<lb />le goust du peuple, &amp; quand vous ſeul l’au<lb />riez approuuee. Caton m'eſt plus que le peuple
<lb />Romain; Telle quelle eſt, elle s’offre à vous,
<lb />&amp; ſe tient ſi glorieuſe d’eſtre voſtre, qu'elle
<lb />eust eſté iuſques à Rome vous demander
<lb />cette qualité, ſi voſtre retour n'euſt empeſche
<lb />ſon voyage, obligez là d’vn fauorable accueil,
<lb />&amp; ſouffreZ qu'elle vous teſmoigne combien
<lb />ie ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble &amp; tres-
<lb />obeïſſant ſeruiteur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />OTRO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ELIANTE Portugaiſe auoit deux en<lb />fans, Lyſandre &amp; Diane; L’inclination
<lb />aueugle de cette mere la portant à ad<lb />uantager pluſtoſt ſon fils que ſa fille;
<lb />elle fit nourrir Diane à Boulogne chez vn païſan
<lb />nommé Damon, &amp; quelque temps apres fit cou<lb />rir le bruit qu’elle eſtoit morte; Pour aſſeurer la
<lb />fortune de Lyſandre, elle l’accorda à Rozinde ſa
<lb />couſine fille d’Orimant dés l’aage de ſix ans; elle
<lb />mourut, &amp; Lyſandre qui auoit de la paſſion pour
<lb />voir les pays eſtranges, ayant fait changer quel<lb />ques vaiſſeaux de marchandiſe, fit voile. Diane
<lb />auoit eſté aymee dans Boulogne d’vn gentil<lb />homme nommé Lyſimant, à qui elle auoit per<lb />mis quelques priuautez honneſtes; elle aprend
<lb />que dans Paris il eſtoit deuenu amoureux d’O<lb />rante fille de Filemon, elle ſort de Boulogne à
<lb />deſſein de trauerſer leurs amours par quelque ar<lb />tifice, elle ſe met au ſeruice d’Orante, Siluian pay<lb />ſan qui l’auoit aymee, la ſuit &amp; ſe fait cocher de
<lb />Lyſimant à deſſein de la voir quelquesfois. Do<lb />rothee villageoiſe qui aymoit Syluian ſort auſſi
<lb />de Boulogne &amp; vient à Paris, où elle rencontre
<lb />Diane, comme elles parlent enſemble; Orante
<lb />appelle Diane qui luy preſente quelques lettres
<lb />quelle dit auoir eües de quelque Païſane qui la
<lb />vient de quitter; (Ruſe dont elle ſe ſert pour fai<lb />re connoiſtre à Orante que Lyſimant ayme en
<lb />autre lieu:) car ce ſont les meſmes lettres que
<lb />Lyſimant a eſcrittes autrefois à Diane; &amp; quel<lb />ques-vnes de Diane à Lyſimant; Orante auoit
<lb />de l’amour pour Ariſte, &amp; le ſeul commande<lb />ment de ſon pere la forçoit de ſouffrir Lyſi<lb />mant, pour ſe tirer de cette contrainte elle fait
<lb />voir à ſon pere ces teſmoignages de l’incon<lb />ſtance de Lyſimant. Philemon le reproche à
<lb />Lyſimant qui luy fait voir le peu d’ardeur qu’il
<lb />a pour Quante; Ariſte à qui l’auarice de File<lb />mon, les premieres viſites de Lyſimant chez
<lb />Orante, &amp; le bruit qui courroit de leur mariage
<lb />auoient ja irrité, en fait des reproches à Oran<lb />te, meſlées de beaucoup de meſpris. Lyſimant
<lb />rencontre Diane qu’il ne reconnoiſt que pour
<lb />fille de Chambre d’Orante, la prie de dire à
<lb />ſa Maiſtreſſe qu’il ayme Roſinde, en effet il la
<lb />viſite, mais c’eſt moins pour luy plaire que
<lb />pour deſplaire à Orante. Diane que ce diſcours
<lb />a eſmeüe cherche vn ſecond artinee pour di<lb />uertir cette pourſuitte, elle prie Dorothée de
<lb />Iuy faire trouuer vn habit d’homme ſur vn
<lb />diamant qu’elle luy met entre les mains; elle
<lb />s’abille, entre chez Roſinde, ſe fait paſſer pour
<lb />Lyſandre (elle auoit ſceu toutes les affaires de
<lb />cette maiſon d’vne Païſane de Bolongne ſans
<lb />eſtre connuë d’elle, &amp; ſans qu’elle meſme ſe
<lb />reconnuſt.) Le vray Lyſandre arriue, on veut
<lb />punir la fourbe de l’autre, mais elle eſtant re<lb />connuë par Damon, &amp; puis pour ſœur de Ly<lb />ſandre par vne marque qu’elle porte au ſein;
<lb />elle eſt donc mariée à Lyſimant, Roſinde à
<lb />Lyſandre, Orante à Ariſte, &amp; Dorothée à Syl<lb />uiant
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fautes ſuruenuës en l’Impreßion.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Page 26.V.2. tourment, liſez tonnerre. pag.32.
<lb />v.3. eſpits, liſez deſirs, pag. 44.V.2. excuſe, liſez ac<lb />cuſe, pag. 48.V.4. m’atriſte, liſez m’arreſte, pag. 76.
<lb />Diane, liſez Celirée, pag. 124. V.2. ſes, liſez tes, pag.
<lb />I25.V.12. vos, liſez nos. Ily a vn vers oublié dans la
<lb />lettre que Diane à Orante. Pag.1o.V.8.
<lb />La perte d’vn traiſtre eſt heureuſe,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MONSIEVR ROTROV,
<lb />ſur ſa Diane.
<lb />Par ſon Frere.
<lb />N fin l’Amour eſt le vaincœur,
<lb />DIANE a ce qu'elle deſire,
<lb />Le deſtin ne luy peut plus nuire,
<lb />Lyſimant luy donne ſon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROTROV le I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, il eſt permis
<lb />T à FRANÇOIS TARGA, Marchand Libraire à
<lb />Paris, d’imprimer ou faire Imprimer vn liure in<lb />titulé, La Diane, Faiſant defences à tous Libraires,
<lb />Imprimeurs &amp; autres de quelque qualité &amp; con<lb />dition qu’ils ſoient, d’Imprimer ou faire Impri<lb />mer ledit Liure, le vendre, debiter ny diſtribuer
<lb />par noſtre Royaume, durant le temps de ſix ans,
<lb />ſur peine aux contreuenans de trois cens liures
<lb />d’amende, de confiſcation des exemplaires, &amp; de
<lb />tous deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il
<lb />eſt contenues lettres. Données à Paris le3. de
<lb />Iuillet 1634.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AIAAREL.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIY
<lb />AIINVEI
<lb />'OMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIANE, ſous le nom de Celirée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Soleil a quitté l'humide ſein de
<lb />l’onde,
<lb />Le dernier de tes iours illumine le
<lb />monde
<lb />Déplorable rebut d’vn infidelle amant, ſmãt.
<lb />Moins aymable qu'aimé, plus ingrat que char<lb />Pourſuy, trahy ce traiſtre, amante infortunée,
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et luy vends cherement ta derniere iournée,
<lb />Ayant de ta frãchiſe acquis des vœux ſi ſaints,
<lb />Son injuſte mespris, rend juſtes tes deſſeins;
<lb />Romps ſes intentions, &amp; fay contre ſon crime,
<lb />Tout ce que te conſeille vn courroux legitime;
<lb />Toy, qui vis ſon amour, &amp; qui vois ſes dédains,
<lb />Redoutable vaincœur des Dieux, &amp; des hu<lb />mains,
<lb />Eteints, ou recompenſe vne ardeur ſi parfaite,
<lb />Que ie meure vangée, ou viue ſatisfaite;
<lb />Tu dois cette faueur aux vœux que ie te rends
<lb />Pour toy, i’ay tout laiſſé, i'ay quitté mes parens,
<lb />Et tu m’as miſe au poinct de ſeruir la maiſtreſſe
<lb />De l’objet incõſtãt, que i’ayme, &amp; qui me laiſſe
<lb />Qui me flattoit d’attẽte, &amp; d’eſpoirs ſuperflus;
<lb />Qui m'a lõgtẽps voulué, &amp; qui ne me veut plus;
<lb />L’auare faim de l’or a rompu ſes promeſſes,
<lb />Vne riche ennemie attire ſes careſſes,
<lb />Orante le mespriſe, &amp; l’aueugle aujourd’huy,
<lb />Epouſe la fortune aueugle comme luy;
<lb />Ioins ton pouuoir au mien, Roy de ma deſtinée,
<lb />Diuertiſſons (Amour) ce fatal Hymenée,
<lb />Accor de ta faueur au deſſein que ie faits,
<lb />Et ne t’offence pas de tes propres effets.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />DOROTHEE. CELIREE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />A voila qui m’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e a
<lb />CELIREE.
<lb />Ma chere Dorothée,
<lb />Que de cruels ſoucis mon ame eſt agitée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />DOROTHEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie ſorts deſ-ja pour la ſixieſme fois.
<fw><lb />A 5
</fw><fw><lb />LA DIANE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Pielas: Diant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Attend abbaiſſe vn peu ta voix.
<lb />Comment m'appelle-tu? ie t'ay tant conjurée,
<lb />De te reſſouuenir du nom de Celirée,
<lb />Cruelle, as-tu deſſein qu’on me cognoiſſe icy,
<lb />Et ne ſçais-tu pas bien que l’on m'appelle ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROIHEEO
<lb />Ie m'y trompe touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Et bien chere compagne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Vous cauſez du deſordre en toute la campagne;
<lb />Ie ne puis exprimer ces communes douleurs,
<lb />Tyrſis ſe deſespere, Alidor fond en pleurs,
<lb />Et l’abſence du jour, cauſe bien moins d’õbrage,
<lb />Que celle de vos yeux, dedans noſtre village;
<lb />Chacũ, pour vous treuer fait des deſſeins diuers,
<lb />L’vn veut voir tout Paris, l’autre tout l’vniuers,
<lb />L’vn cõſulte Apollon, l’autre aux noires ſciẽces,
<lb />Va chercher du remede à ſes impatiences
<fw><lb />
</fw><lb />On entend voſtre nom en la bouche lle tous,
<lb />Ils laißẽt leurs troupeaux à la mercy des loups,
<lb />Les voleurs pillent tout, les maisõs ſont deſertes
<lb />Et voſtre perte ſeule eſt cauſe de ſes pertes;
<lb />Voſtre pere ſur tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Dépeſche viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Souſpire ſans relâche, &amp; ſans allegement;
<lb />Vous ayant fait chercher, parmy toutes nos
<lb />Il eſt deſeſperé, d’auoir perdu ſes peines; (pleines
<lb />Et ie vous viens conter le deſſein qu’il a pris
<lb />De vous chercher luy-meſme, &amp; voir par tout
<lb />Paris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Il cherchera long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ie crains fort Celirée,
<lb />Qu'il n’en ait eu deſ-ja la nouuelle aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Et d’où la ſçauroit-il?
<fw><lb />A uij
</fw><fw><lb />LA DIANE,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Il le peut bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Comment ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Voyez ſi j’apprehende auecques fondement?
<lb />deuonnuis eunire tour, que Syluian, que i'ayme,
<lb />Souffroit pour voſtre perte vn déplaiſir extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien?
<lb />CELIREE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ce lâche object, qui me tient ſous ſa loy
<lb />Depuis vn iour ou deux s’est deſrobé de moy,
<lb />Ilcroit chez Lyſimãt ſçauoir de vos noüuelles,
<lb />Car il a ſçeu jadis vos ardeurs mutuelles.)
<lb />Et ſans neceßite, que de vous rechercher,
<lb />Il l'eſt allé treuuer, &amp; s’eſt fait ſon cocher;
<lb />Ie viens de rencontrer cét aymable homicide,
<lb />Le traiſtre s’eſt couuert des couleurs d’vn perfide
<lb />Et s’il a deſcouuert, que vous ſeruiez icy,
<lb />Damon, par ſon moyen le peut ſçauoir außi.
<lb />16.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />O Dieux!que me dis-tu? va le treuuer de grace
<lb />Conuié de ma partit n'eſt nien qu'i ne faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Las! il ne met qu’en vous la fin de ſes deſirs,
<lb />Et ie pouſſe pour luy d’inutiles ſouſpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Je promets ſes deuoirs à ta pudique enuie,
<lb />Si la fin de ce iour n’eſt celle de ma vie;
<lb />Mais d’vne meſme ardeur oblige mon amour,
<lb />Ne ſors point de Paris le reſte de ce iour,
<lb />Ie veux trahir Orante, &amp; tu m'eſt deſirable,
<lb />Si iamais j'esprouuay ton ſecours fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, ſort de ſa maiſon.
<lb />Celiree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mal-heur! ie te voulois prier
<lb />De vendre ce preſent qu'elle me feiſt hyer,
<lb />Et de me tenir preſt, l’habillement d’vn homme,
<lb />Accorde cette peine au feu qui me conſomme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Elle luy baille vn diamant.
<fw><lb />A un
</fw><lb />Si le deſſein que i’ay ſuccede heureuſement,
<lb />Ie veux ſous ces habits m’offrir à Lyſimant,
<lb />Le ſeruir déguiſee, &amp; de quoy qu’il propoſe,
<lb />En diuertir l’effect, en cognoiſſant la cauſe;
<lb />C’eſt mõ dernier recours, parmy tãt de malheurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ie vous vais obeyr, ayant vendu mes fleurs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d Panna Ee
<lb />Et ie t’iray treuuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOROTHEE.
<lb />En noſtre hoſtellerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celirée?
<lb />DRANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Madame? Adieu, cours ie t'en prie;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORANTE. CELIREE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />V-ie aſſez appellé? quels importants
<lb />ſecrets,
<lb />Vous eſloignent de moy, ſans voir mes habits
<lb />preſts;
<lb />Et qui doit eſtre icy, tandis qu’en vos affaires
<lb />Vous employez ailleurs ces heures neceſſaires?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE, luy donne des lettres
<lb />qu’elle a tirées de ſa poche.
<fw><lb />Certaine païſanne, ayant frappé deux fois,
<lb />M’a donné ces papiers, que ie vous apportois,
<lb />- -- --
</fw><lb />Et ſans vouloir entrer, elle s’eſt retirée,
<lb />Quand ie ſuis accouruë au nom de Celirée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, ouure, &amp; lit.
<lb />Lettre de Diane à Orante.
<lb />Le déplaiſir de perdre vn infidelle amant
<lb />Ne vous procure pas cét aduertiſſement:
<lb />Le ſeul deſſein que j’ay de me vanger,
<lb />Vous doit porter à vous en dégager,
<lb />Ie ſuis intereßée, &amp; non pas amoureuſe,
<lb />Ie voy d’vn œil égal ſon infidelité,
<lb />Ie ſçay bien que reſoudre en la neceßité,
<lb />Et quoy que ſimple Païſanne,
<lb />Quand il m’aymoit il eſtoit Lyſimant,
<lb />Il n'a changé que d’amour ſeulensent,
<lb />Il est touſiours luy-meſme, &amp; moy touſiours
<lb />Diane,
<lb />Conſultez ces écris, que i’auois de ſa part,
<lb />Ne vous repentez pas, quand il ſera trop tard,
<lb />I'ay dequoy vous rauir ce traiſtre,
<lb />I’aspire moins a ce commun lien,
<fw><lb />»e..
</fw><lb />Pour mon repos que pour troubler le ſien
<lb />Pour le voir malheureux ie ſouhaitte de l’eſtre.
<fw><lb />ORANTE.
<lb />O Uieux! que vois-je icy.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lettre de Lyſimant à Diane.
<lb />Tu ne peux, ſans me faire tort,
<lb />Te plaindre du Ciel, &amp; du ſort,
<lb />N’appelle point leur rigueur importune;
<lb />Tes attraits ſont vn treſor,
<lb />Plus eſtimable que l’or;
<lb />Ie recherche Diane, &amp; non pas ſa fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LYSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTRE.
<lb />Ie preſſe mon ſoucy l’effect de mes promeſſes,
<lb />Et i'esbranle le cœur d’vn vieillard inhumain,
<lb />Ie te conteray tout demain,
<lb />Prepare à mon amour de nouuelles careſſes.
<fw><lb />2-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />YSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE.
<lb />Diane, dans ce payſage,
<lb />Où ta condition encore te retient,
<lb />Aye ſoing de ton beau viſage,
<lb />Conſerue ce qui m'appartient.
<lb />Crain bien que le Soleil te baiſe,
<lb />Laiſſe à tes ieunes ſœurs dépoüiller vos guerets,
<lb />Et de peur de ſentir ſes rays,
<lb />Ne cueille ny roſe, ny fraize.
<lb />Daphné fut ſourde à ſa priere,
<lb />Et ne voulut de luy, ny deuoirs, ny preſent,
<lb />Car ce Prince de la lumiere,
<lb />E cijt eaidaceaiadaijant.
<fw><lb />LYSIMANT.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE continuë.
<lb />Courez, ſuiuez ſes pas,
<lb />La pourrez-vous treuuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie ne l’eſtime pas;
<fw><lb />ORANTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celiree s’en va.
<lb />Faites voſtre pouuoir. Dieux que cette auãture,
<lb />Flatte d’vn doux eſpoir le tourmẽt que i’endure,
<lb />Et qu’elle eſt fauorable à tes pretentions,
<lb />Ariſte, vnique obiet de mes affections,
<lb />On forçoit mes deſſeins, &amp; dans cette miſere,
<lb />I’épouſois ſeulement le vouloir de mon pere;
<lb />Tu plais ſeul à mes yeux, &amp; iamais Lyſimant,
<lb />N’a tiré de mon cœur vn ſouspir ſeulement.
<lb />Vn ſentiment ſecret me l’a peint incapable,
<lb />De poſſeder mes vœux, &amp; de m'eſtre agreable;
<lb />De combien de parfums vont fumer tes Autels,
<lb />Fauorable Demon qui regis les mortels,
<lb />Quãd on ſerre mes fers, tõ pouuoir m'en dégage,
<lb />Et tu m’offres le port au milieu du naufrage
<lb />Par cet heureux malheur, Ariſte eſt sãs riuaux,
<lb />Il cueillera les fruicts deubs à ſes longs trauaux,
<lb />Et mon pere ſenſible à cet affront inſigne,
<lb />N’aura plus de deſſein pour vn obiet indigne.
<fw><lb />Mais où va-t’il ſi toſt.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORANTE. FILEMON.
<fw><lb />FILEMON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attendez-vous icy
<lb />Celuy qui doit en fin borner voſtre ſoucy?
<lb />qui voꝰ eſt deſtiné pour charmeur de vos peines,
<lb />Qui termine auiourd’huy vos amours &amp; vos
<lb />haynes,
<lb />Qui prepare à vos vœux de ſolides plaiſirs,
<lb />Et qui ne laiſſe plus balancer vos deſirs?
<lb />L’eſloignemẽt d’vn iour peut eſtre vous offence,
<lb />Mais il me fiſt hyer agreer cette abſence,
<lb />Pour cõuier quelqu’vn aux chaſteaux d’alẽtour,
<lb />Et me diſt que le ſoir il ſeroit de retour;
<lb />Adieu, ie vais chez luy, preparez à ſes flames
<lb />atencedstemor quidemtemne vosames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Faites moy prononcer l’arreſt de mon trépas,
<lb />Que i’ouure mon tombeau, ie ny recule pas:
<lb />Mais que de mõ deſſein il ait part en ma couche,
<lb />Et qu’il tire iamais cet ouy de ma bouche,
<lb />Ie vous offencerois par ce conſentement,
<lb />Et vous me blaſmeriez d’aymer ſi lâchement.
<lb />Cette lettre en ce lieu vient de m’eſtre donnee,
<lb />Vous verrez de ſa main ſa lâcheté ſignee,
<lb />Et des obiets ſi bas ayant pû l’enflammer,
<lb />Vous m’aymez trop, Monſieur, pour me le fai<lb /> Diiare
<lb />Elle luy donne les lettres qu’il lit, puis dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Dieux! quel inſtable ſort trauerſe toutes choſes,
<lb />Que l’épine eſt ſouuent ſous les plus belles roſes!
<lb />Que tout eſt incertain, &amp; que les plus contens
<lb />Ont droit de ſe vanter quãd ils le ſont long tẽps!
<lb />Cette alliance acquiſe auec beaucoup de peine,
<lb />T
<lb />Quãd on n'en doute plus deuiẽt plus incertaine.
<lb />Et c’eſt au dernieriour que i’ay plus à douter,
<lb />Cc que te doy des denxiarompre, ou tarreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Connoiſſant ſon humeur à ſon ſort inegale,
<lb />Et qu'il m'a preferee vne abiecte riuale,
<lb />Mon bien, ou mon malheur eſt il encor douteux?
<lb />Et m'affligerez-vous d’vn hymen ſi honteux?
<lb />Permettez ces trãſports à mõ courage extreme,
<lb />Ce que ie tiẽs de vous me ſert cõtre vous meſme,
<lb />Et ie m'accorderois auec voſtre rigueur,
<lb />Si vous m'auiez, Mõſieur, fait vn plꝰ lâche cœur.
<lb />En ce poinct ſeulement ie parois voſtre fille,
<lb />Que ie ne peux noircir vne illuſtre famille,
<lb />Et que ie n’ay iamais eu d’inclination,
<lb />Qui ne fuſt honorable à ma condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON,
<lb />Qu’il ait porté ſi bas, ſes vœus &amp; ſes careſſes!
<lb />Voyons s’il auoüera ces honteuſes promeſſes:
<lb />Mais laiſſez moy le ſoin d’vn ſecret important
<lb />Que vous conduiriez mal en le precipitant:
<lb />Ie reuiens de ce pas.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, en rentrant.
<lb />Pour peu, qu’il dißimule,
<lb />Il obtiendra beautoup, ſur cet eſprit credule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle entre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON, ſeul.
<lb />Dieux! les eſtranges ſoins, dont ie ſuis agité?
<lb />8
<lb />Que me faut-il reſoudre en cette extremité,
<lb />Dãs les cõmencemẽs, les Dieux nous fauorisẽt;
<lb />Et proche de leur fin nos deſſeins ils détruiſent;
<lb />Ie voy d’vn bel espoir vn malheureux effet,
<lb />Et le trauail d’vn an en vn iour ſe deffait.
<lb />Il frappe à la porte de Lyſimant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />SYLVIAN. FILEMON.
<lb />SYLVIAN, en Cocher.
<lb />VE vous plaiſt-il Monſieur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Que ie parle à ton maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Aagipa anlen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Mon fils, ou peut il eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN.
<lb />Le beau fils que ie ſuis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Dépeſche viſtement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN.
<lb />Que voüs eſtes preßé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Tu me tiens longuements
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIAN.
<lb />Ie croy qu'il eſt aux bains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Altons yuſte prie.
<lb />On peut tout ſur ces gens auec la flatterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN, fermant ſa porte.
<lb />Ie crains qu'o nem'appelle, il faut preſſer le pas,
<lb />Et puis c'eſt vn peu loing:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Ie ne laiſſeray pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIAN.
<lb />Il eſt vray que trois pieds pour loing que ie vous
<lb />meine
<lb />En doiue ſuiure deux auec fort peu de peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCIEJECOND
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />M
<lb />DAMON, villageois.
<lb />OVS, qui m'auez rauy l’espoir de
<lb />mes vieux ans,
<lb />Quand terminereZ-vous des en<lb />nuis ſi cuiſans,
<lb />Diane m'eſt oſtée? &amp; ſans m'oſter la vie,
<lb />Impitoyables Dieux, vous mel’auez rauie,
<lb />S’il falloit m'affliger; ſi mes prosperitez
<lb />Déplaiſoient ſeulement à vos diuinitez,
<lb />Tous mes biens ſans deffence attendoient vos
<lb />Ni<lb />tonnerres,
<lb />-------------- - d
<fw><lb />--- A * -- :
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous pouuiez inonder, &amp; rauager mes terres,
<lb />Voꝰ plaireà voir mes fruits, &amp; mes raiſins rôtis
<lb />Affliger mes troupeaux, &amp; ſeicher leurs paſtis,
<lb />Mais de m’auoir rauy mes plus cheres delices,
<lb />Cét Aſtre qui me rẽd tous les Astres propices,
<lb />Diane, la merueille, &amp; l’honneur de vos faits,
<lb />Cette punition excede mes forfaits,
<lb />Ie ſuis moins odieux, que vous n’auez de haine,
<lb />Et les plꝰ noirs pechés sõt moindres que ma peine
<lb />L’Aſtre de la clarté fait ſon ſixieſme tour,
<lb />Depuis que ie la cerche auxhameaux d’alẽtour,
<lb />Et j'arriue à Paris auec peu d’apparence,
<lb />D’y retreuuer ma vie, &amp; ma ſeule esperance,
<lb />I'emploiray toutefois mes ſoins, &amp; mes efforts,
<lb />Sans donner de relâche à ce debile corps,
<lb />Et i’y perdray la vie, ayant perdu ma peine,
<lb />Si i’y faits, cõme ailleurs vne recherche vaine,
<lb />Iadis, en ce quartier, j'ay cogneu Lyſimant;
<lb />Qui tenoit à faueur le nom de ſon amant,
<lb />Et qui faiſoit deſſein de n’aymer iamais qu'elle,
<lb />On en pourra ſçauoir chez luy quelque nouuel<lb />Mais dans l’egalité de ces ſuperbes toicts, (le,
<fw><lb />Biij
</fw><lb />Ie mécognois le ſien où ie fus tant de fois,
<lb />Qui pourra me l’apprendre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIEII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SYLVIAN. DAMON.
<lb />SYLVIAN, courant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O dieux! que i’apprehende!
<lb />Que ie ſeray crié s’il faut qu’on me demande,
<lb />Ce vieillard me ſuiuant contoit tout le paué,
<lb />Liſt ſes pas ſom vains, it ne l’apas treuue,
<lb />Mon maiſtre ce matin eſt ſorty dés l’Aurore,
<lb />Pour aller rendre hõmage à l’obiect qu’il adore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Où ſe tient Lyſimant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Et quey ceſe tene mamon s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />D’où ſçais-tu qui ie ſuis? &amp; qui t’a dit mõ nom?
<lb />O dieux! c’eſt Syluian! hé quelle frenaiſie
<lb />A pauure infortuné troublé ta fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />(changer,
<lb />Ne ſçais-tu pas Damon, qu'amour peut tout
<lb />Si du Cocher du iour il a fait vn Berger,
<lb />Pourquoy ne peuxtu voir que ſa force me chãge
<lb />De Paſteur en Cocher ſans le treuuer eſtrãge?
<lb />Helas! que ie rirois d’vn pareil changement
<lb />S’il n'eſtoit arriué qu'en mon habillement!
<lb />Mais ce puiſſant Demon qui regit toutes choſes
<lb />A bien fait en mõ cœur d’autres metamorphoſes;
<lb />Ie ne ſuis plus, Damon, ce Paſteur que i'eſtois,
<lb />Alors qu'on m'entendoit médire de ſes loix;
<lb />Que j'ignorois d’Amour l’agreable furie,
<lb />Et que ie n'en auois que pour ma bergerie;
<lb />Que ie paſſois les iours ſur les riues des eaux,
<lb />A treſſer des cordons de ioncs &amp; de roſeaux,
<lb />Qu faire ſans deſſein, au ſon de ma muſette
<fw><lb />B iiij
</fw><lb />Dancer Amarillis, Celimene, ou Lyſette;
<lb />Ma vie eſt bien changée, &amp; ie n'eſpere pas,
<lb />Renouueler iamais ces friuoles esbats,
<lb />C’eſt biẽ vn autre Dieu, que ce Pan qu’õ recla<lb />Parmy les païſans, qui fait agir mon ame, (me,
<lb />Vn charme ſi puiſſant a mon cœur enchanté,
<lb />Mais tu te ris deſia de ma ſimplicité, (traire,
<lb />Et l’humeur d’vn vieillard à nos humeurs con<lb />Luy fait touſiours blâmer ce qu’il ne peut plus
<lb />faires
<lb />Mais ris ſi bon te ſemble, adieu, i’ay trop tardé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dis moy donc le logis que ie t’ay demandé;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui?
<lb />SYLVIAN.
<lb />DAMON.
<lb />Le Eyjatant.
<lb />OTEVIAN.
<lb />Lyſimant eſt mon maiſtre,
<lb />Ses couleurs que tu vois le font aſſez cognoiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et quelle eſt la beauté dont les yeux triõphans,
<lb />Ont aſſeruy toncœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />L’honneur de tes enfans.
<lb />Cette aymable Bergere, à qui tout rẽd hõmage,
<lb />Diane l’ornement de tout noſtre village;
<lb />Mais tu ne reponds pas des heures que ie perds:
<lb />Adieu, te ſuffit-il? c'eſt elle que ie ſerts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il frappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Donc pour me la rauir, craignant ſa reſiſtance,
<lb />Ton bras à Lyſimant preſta ſon aßiſtance?
<lb />El quana t'occaſioniny monfra les cueneux,
<lb />Secouru de ton ayde il accomplit ſes vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIAN.
<lb />Qu’il ait pû m’obliger, à trahir cette belle!
<lb />Tu m'offence Damon, adieu; car on m'appelle.
<fw><lb />Il entre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON, ſeul.
<lb />Dieux! ſi iamais le foudre eſt partyde vos mains
<lb />S’il eſt fait pour punir les crimes des humains,
<lb />O uurez l’oreille aux cris d’vn vieillard miſera<lb />Iettez fur ſa miſere vn regard fauorable, (ble,
<lb />Et ne pardonnez pas à la brutalité,
<lb />Qui le fait recourir à voſtre authorité;
<lb />Preſtés vos traits vâgeurs à l’hõneur de Diane,
<lb />Faites mourir le pere, ou tués le profane,
<lb />Vous auez vn tourment, &amp; ce vil ſuborneur,
<lb />Impitoyable Dieux, ſuruit à ſon honneur:
<lb />Mais pourquoy reclamer la diuine juſtice,
<lb />Si les humaines loix, ordonnent ſon ſupplice?
<lb />Si la Cour ſi ſouuent à ces crimes veng
<lb />e.
<lb />Si ſes bras ſont ouuerts à tous les afflige:
<lb />Va, vieillard mal-heureux, implorer ſa puiſ<lb />ſance,
<lb />Qui te rendra Diane, &amp; punira l’offence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCENVE IAI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ve le Soleil eſt chaud! que ſon œil eſt
<lb />riant,
<lb />Et que deſia cét aſtre eſt loing de l’Orient,
<lb />Cleandre m’a fait tort, &amp; ſa longue careſſe,
<lb />M’aura peint inciuil aux yeux de ma maiſtreſſe,
<lb />Ie la verray trop tard, ce bel Aſtre d’amour,
<lb />Me deuoit éclairer außi-toſt que le jour;
<lb />Mais que ie ſuis cõfus, &amp; que ie treuue eſtrãge
<lb />La reſolution où mon deſtin me range,
<lb />Inſenſible aux appas, de cét object charmant,
<lb />Ie les voy, ie les loüe, &amp; ie parle en amant,
<lb />Plus libre que iamais, &amp; plus froid pour Orã<lb />Que ie ne le ſerois pour vne indifferente, (te,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie parle toutefois, &amp; d’amour, &amp; d’attraits:
<lb />Comme ſi ma froideur ſe rendoit à ſes traits,
<lb />Et i’entre en vn hymen que ie ne conſidere,
<lb />Que par les ſeuls appreſts qu’on en faict chez
<lb />mon pere;
<lb />Las, ce Dieu qui preſide aux belles vnions,
<lb />Qui s’acquiert tant d’eſtime en nos opinions,
<lb />Qui voit ſi ſainctement garder ſes ordonnances,
<lb />Ne fait pas auiourd’huy toutes les alliances,
<lb />Se myſtere s’obſerue ailleurs qu’à ſes Autels,
<lb />Et l’auarice a ioint la moitié des mortels;
<lb />La Grace, &amp; la Vertu ne ſont plus adorees,
<lb />On ne s’enchaiſne plus qu'en des chaiſnes do<lb />rees;
<lb />Poſſedant beaucoup d’or on a beaucoup d’appas,
<lb />Et ce metail rend beau tout ce qui ne l’est pas:
<lb />I'épouſe ſans deſſein, i’ayme ſans cognoiſſance,
<lb />Ce qui doit eſtre vn choix m'eſt vne obeyſſance,
<lb />Et l’aueugle bonté d’vn auare parent
<lb />Trame en cette vnion mon malheur apparent;
<lb />Ainſi tu n’as conceu qu’vne esperance vaine,
<lb />Beau ſuiet de mes feux, doux obiect de ma peine
<lb />Qui ſeule eus le pouuoir d’aſſeruir ma raiſon,
<lb />Plus Diane d’effet que tu ne l’es de nom.
<lb />Ainſi tu vois ma vie en ſa borne preſcrite,
<lb />Et ta condition a trahy ton merite;
<lb />Helas! rien n’eſt egal aux rigueurs de mon
<lb />t
<lb />Et ie vy pour mourir d’vne eternelle mort:
<lb />Mais que de vains penſers mon ame eſt agitee !
<lb />Deliberay-je encor d’vne affaire arreſtee;
<lb />Immolons ces regrets à la neceßité,
<lb />Et voyons de bon œil cette aymable beauté.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Orante ſort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />IT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORANTE, à ſa porte. LYSIMANT.
<lb />LYSIMANT, la ſalüant.
<fw><lb />Nfin.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Qeune nouuuuuhunojauorguy rofané,
<lb />Adieu, ie ſuis Orante, &amp; tu cherches Diane.
<lb />Elle ferme la porte rudement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT, ſeul.
<lb />Le gracieux accueil! ô Dieux! quel chãgemẽt?
<lb />Et qui ſe fuſt douté d’vn pareil traictement?
<lb />Ariſte a ſourdement tramé cét artifice,
<lb />Et m’a deſobligé de ce mauuais office,
<lb />Ce riual ſeulement, peut auoir eſuenté
<lb />Ce que Diane à pû deſſus ma liberté,
<lb />Il faut ſubtilement découurir cette affaire,
<lb />Et ſans intention, que de me ſatisfaire,
<lb />Car Orãte eſt vn biẽ, que ie perds sãs regret,
<lb />Immoler à mon ſort, ce riual indiſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE, r’ouure la porte, &amp; dit.
<lb />Adieu, ne me voy plus, &amp; croy que cette porte
<lb />Ne s’ouurira iamais à des gens de ta ſorte,
<lb />Va triõpher des cœurs, au lieu qui t'eſt preſcrit,
<lb />Où la ſtupidité ſignale ton esprit,
<lb />(mes,
<lb />Où tes beaux entretiens font naiſtre tant de fla<lb />Où tu paſſe pour rare, &amp; pour charmeur des
<lb />Aupres de cét objet, qui poſſede ta foy, (ames;
<lb />Et qui n'a rien de cher, que ſes trouppeaux, &amp;
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Souffrez.
<lb />LYSIMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, ne dis rien, que me peux-tu respondre
<lb />Que tes propres écris ne ſoiẽt preſts de cõfondre?
<lb />N’as-tu pas pour Diane eu de la paßion?
<lb />Peux-tu deſauoüer cette inclination?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Il eſt vray que i’aymay cette jeune Bergere,
<lb />Mais ſans intention, &amp; d’vné amour legere,
<lb />Qui ne pouuoit long-temps occuper mes esprits,
<lb />Et n'auoit pour objet qu'vn moment de plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que tu faits à ta honte vne foible deffence,
<lb />Tes excuſes, laſcif, accroiſſent ton offence,
<lb />Rends, rends à cét objet ton cœur irreſolu,
<lb />Qui me déplairoit moins lâche que diſſolu;
<lb />Quoy, ce cœur embrazé de tes laſciues flames
<lb />Qui ne peut respirer que des plaiſirs infames,
<lb />Impuiſſant à produire vn honneſte deſſein,
<lb />Tu voulois effronté, qu’il euſt part en mon ſein,
<lb />Tu le crois meriter des plaiſirs legitimes,
<lb />Et tu me preſentois cette ſource de crimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Contre tant de diſcours, ie cede, ie me rends,
<lb />Vous me pouuiez ſans bruict, donner ce que ie
<lb />prends,
<lb />Vn congé (non preueu,) mais de moindre im<lb />portance,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Qu'il
<lb />Qu’il doiue abſolument ruiner ma conſtance,
<lb />Le temps eſt medecin de toutes les douieurs.
<lb />Et l’on s’eſt conſolé pour de pires malheurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORANTE. FILEMON. LYSIMANT.
<lb />FILEMON l’arreſte comme il s’en
<lb />veut aller.
<lb />Il luy baille les lettres.
<lb />Ans deſſein de vous faire vne importune
<lb />plainte,
<lb />Ie vous portois, Mõſieur, le ſuiet de ma crainte,
<lb />Apres auoir receu cet aduertiſſement,
<lb />Voyez ſi ie dois pas m'en ſeruir ſagement,
<lb />Et ſi l’intention de vous donner ma fille
<lb />N’eſtoit pas dangereuſe à toute ma famille.
<lb />Vn bien promis ailleurs ne peut m’appartenir,
<lb />Ie ne conioindray point ce qu’on peut deſ-vnir;
<lb />Sauuez vous à vous meſme vne inutille peine,
<lb />Et ne ſouhaittez point vne alliance vaine,
<lb />Ce mal heur m'eſt égal: mais mon age m'ap<lb />prend
<lb />A ſouffrir vn regret, pour la peur d’vn pl’grãd.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il entre &amp; ſa fille auſſi.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VI.
<lb />LYSIMANT, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Inſenſé, m’obligeant au point que ie
<lb />L deſire,
<lb />Croit m'auoir affligé d’vn rigoureux martyre;
<lb />Et que ie ſuis atteint d’vn cruel déplaiſir,
<lb />Perdãt ce que i’acquis ſans peine, &amp; ſans deſir.
<lb />Non, non, qu’on laiſſe agir le courroux qui
<lb />m'enflame,
<lb />Il ne me faut cacher, ny le fer, ny la flame,
<lb />Ie ſuis capable encor de conſolation,
<lb />Mon courage eſt plus fort que cette affliction;
<lb />Et ſi ie dois mourir, c’eſt d’vn excés de joye,
<lb />En cette liberté, que le Ciel me r’enuoye,
<lb />Et que ie puis ranger ſous les plus doux attraits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ceux de qui iamais, ie n’ay ſenty les traicts;
<lb />Tu joints en te vengeãt, vnique obiet que i’ayme
<lb />A tes autres faueurs vne faueur extréme,
<lb />Et ton iuſte courroux ne m'eſt qu’officieux,
<lb />Diane, l’abregé des merueilles des Cieux;
<lb />Mais, que peut t'acquerir l’effet de ta vẽgeãce,
<lb />Que peut-elle à nos maux procurer d’allegeãce,
<lb />Puiſqu'au deſſein, que i’ay, de me rendre à tes
<lb />Vn auare vieillard, deffẽd ce que ie veux (vœux
<lb />Vn Aſtre malheureux éclaira ma naiſſance,
<lb />Et rangea mes deſirs ſous mon obeïſſance,
<lb />Apres de ſi cruels, &amp; de ſi vains trauaux,
<lb />Ie ne puis aspirer, qu'à des partis égaux;
<lb />Aumoins, pouuant donner, vne ame indifferẽte,
<lb />Ie treuue le moyen de me venger d’Orante,
<lb />Quoy que ſon changemẽt me ſoit doux en effet,
<lb />Et que c’eſt me vãger d’vn bien qu'elle me fait,
<lb />Elle m'a confeſſé qu’vne ſecrette haine, (ne,
<lb />Luy fait ſouffrir l’humeur de Roſinde auec pei<lb />Et ne reſerue rien de ſon authorité,
<lb />Pour faire à ſes amis hayr cette beauté
<lb />I'enfraindray maintenant vne aueugle deffence
<lb />C
<lb />*ueu
<lb />Ch
<lb />Et i’auray ce plaiſir, qu’Orante s'en offence,
<lb />Ie vais à cette Belle engager ma raiſon;
<lb />Ses parens autrefois m'ont ouuert ſa priſon,
<lb />Et m’ont fait propoſer cét heureux mariage,
<lb />I'espere que leur fille agréra mon ſeruage,
<lb />V oyons-la dece pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CELIREE. LYSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Dieux! que diligemment,
<lb />I’ay, tel qu’il me le faut, treuué ce veſtement!
<lb />Ie vais quitter Orante, &amp; par cet artifice,
<lb />Putre uintiuſute puejaiyme accepter mõ ſeruice;
<lb />Le voila, cét ingrat.
<lb />Elle ſe tourne vers la porte.
<lb />C iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Serts-tu chez Filemon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Oüy, que luy voulez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Tu ſçais donc bien mon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Trop bien pour mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Aſſeure ta maiſtreſſe,
<lb />Que ie dißimulois vne ardeur qui me preſſe,
<lb />Que j'adore Roſinde, &amp; que ce meſme iour;
<lb />Ma foy doit s'engager a cet obiet d’amour,
<lb />Dis que c'eſt de ma part.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il entre chez Orimand.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CELIREE Ieulc.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu, ie luy vais dire.
<lb />O de tous mes malheurs, le dernier &amp; le pire!
<lb />Quel fruict dois-je esperer des peïnes que ie
<lb />prends;
<lb />Si pour guerir vn mal, i’en cauſe de plus granils,
<lb />Il ſe ſert contre moy des moyens que i’eſſaye,
<lb />Et ie faits d’vne ſimple vne mortelle playe;
<lb />Que puis-je maintenant, au deſſein qu’il a pris,
<lb />Oppoſer que la fuitte, &amp; qu’vn juſte meſpris?
<lb />S’il peut malgré mes ſoins, forcer tãt de frâchiſes
<lb />Et ſi de mes deſſeins naiſſent ſes entrepriſes;
<lb />Cherche ta gueriſon, que les cœurs amoureux,
<lb />Trouuent dans le ſecours d’vn oubly genereux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et fais, triſte Diane, vn effort neceſſaire
<lb />Contre la trahiſon de ce bel aduerſaire:
<lb />Helas! qu’vn malheureux delibere aisément,
<lb />Mais qu’il treuue de peine en l’accompliſſemẽt!
<lb />Ie ne puis l’oublier, ſans m'oublier moy-meſme,
<lb />Ie l’ayme ſeulement, à cauſe que ie l’ayme,
<lb />L’autheur de mon repos me deſobligeroit,
<lb />Et ie voudrois du mal à qui me gueriroit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />4
<lb />A
<lb />TII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE INEMIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE ſeul.
<lb />Nfin deſeſperé, de forcer mes diſ<lb />graces,
<lb />Il faut partir (Amour,) mais ne ſuis
<lb />point mes traces,
<lb />Laiſſe où fut ton Empire, vn genereux mespris,
<lb />Et me rends ma franchiſe aux lieux, ou tu la
<lb />pris.
<lb />Car ie ſerois aueugle en ma perſeuerance,
<lb />Puis qu’en fin i’ay perdu tout ſuiet d’eſperance;
<lb />Orante eſt engagée, &amp; mal-heureux le iour,
<lb />Qui me la doit oſter, doit m’oſter mon amour,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />l’ayme.
<lb />Toutesfois vains autheurs de mon inquietude,
<lb />Penſers qui me parlez de ſon ingratitude,
<lb />Souffrez que ie la voye au ſortir de ces lieux,
<lb />Et que ſans l’offencer ie parreſſe à ſes yeux,
<lb />Si preſt d’abandonner cette triſte demeure,
<lb />Laiſſez-moy ſeulement du reſpect pour vne
<lb />heure,
<lb />Apres, en quelque lieu que ie porte mes pas,
<lb />Ie vous écouteray ne me l’épargnez pas,
<lb />Peignez la moy cruele, ingrate, inacceßible,
<lb />Figurez moy cent fois vn affront ſi ſenſible,
<lb />Et repreſentez moy, qu'elle a pù me trahir,
<lb />Lors, vous me ſereZ chers, me la faiſant haïr,
<lb />Ie ſuiuray vos conſeils, &amp; ie parleray d’elle
<lb />Comme d’vne inſenſible, &amp; d’vne criminelle,
<lb />Aueugle en ſes deſirs, aueugle en ſes refus,
<lb />Où pour vous croire mieux, ie n'ẽ parleray plus:
<lb />La voila, cette ingrate, &amp; le courroux extréme,
<lb />Qui ſurprend mes eſprits, monſtre encor que ie
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GRANTE. ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ve ie vous deſirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />ARISTE.
<lb />Pourquoy? pour m’aſſeurer
<lb />Que c’eſt perdre mon temps, que de vous deſirer?
<lb />e vous payez de vent les peines que i'ay
<lb />priſes:
<lb />(acquiſes,
<lb />Qu'aux vœux de mon riual, vos faueurs ſont
<lb />ue vous luy deſtiniez le plaiſir qui m'eſt deu?
<lb />Et qu’il s'eſt enrichy du bien que i’ay perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRANTE.
<lb />Non, ie vous écriuois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Quelque mauuaiſe excuſe,
<lb />Qu'on est peut eſtre iniuſte à lors qu’on vous
<lb />excuſe,
<lb />Que vous participez à tous mes déplaiſirs:
<lb />Mais qu'vn parent auare a forcé vos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au contraire.
<lb />ORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Comment? que ma douleur extreme
<lb />Eſtoit vn libre effect qui prouiẽt de vous méme,
<lb />Que voſtre volonté fait vos affections,
<lb />Et qu'on n'a point forcé vos inclinations?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />Vous ne m’écoutez pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE. Las! qu’eſt il neceſſaire,
<lb />Quãd les coups sõt receus d’ouyr sõ aduerſaire?
<lb />Et que me ſeruiroit des torrens de diſcours,
<lb />N’eſtant plus en eſtat d’esperer du ſecours?
<lb />Ie ſçay, cruelle Orante, auec quelle artifice,
<lb />Vous pouuez à mes yeux déguiſer l’iniustice,
<lb />Vous ne manquez iaman uurt &amp; uinuentios,
<lb />Pour faire authoriſer toutes vos actions;
<lb />S’il plaiſt à voſtre voix en beaux termes fecõde,
<lb />Ie ſeray criminel aux yeux de tout le monde.
<lb />Et ſi l’on vous entend, vous aurez merité
<lb />La couronne &amp; le prix de la fidelité;
<lb />Moy ie n'ay point recours à des armes pareilles,
<lb />I’ay deſia trop long tempt poſſedé vos oreilles,
<lb />Adieu pour me déplaire obligés qui vous plaiſt,
<lb />Mon cœur à qui le veut cede ſon intereſt,
<lb />Preſt de quiter Paris ie vous rends infidelle,
<lb />Ces gages criminels, d’vne amour criminelle,
<lb />Et j'ateſte le Ciel de la confuſion,
<lb />Que i’ay d’auoir ſouffert à voſtre occaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous m’honoriez beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Bien plus que ne merite,
<lb />Vne fille orgueilleuſe, inconſtante, hypocrite,
<lb />Qui treuue également tous deuoirs importuns
<lb />Qui s'é rit: &amp; d’ailleurs dõt les traits sõt cõmũs
<lb />Ne vous figurez pas cauſer autant de peine,
<lb />Que le Prince de Troye en ſouffrit pour He<lb />lene,
<lb />E
<lb />Lors que ie vous nommois charmante &amp; ſans
<lb />defaux,
<lb />A quelques vrays diſcours, i’en adiouſtois de
<lb />faux;
<lb />I’ay dit que voſtre esprit eſtoit inimitable:
<lb />Mais i’estois cõplaiſant biẽ plus que veritable;
<lb />I’ay ſouſpiré ſouuent ſans beaucoup de douleur,
<lb />Et i’ay veu des malheurs pires que mõ malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O RenR Iee
<lb />Entẽdray-je long temps des diſcours de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Entendez les ou non, c’est ce qui ne m'importe,
<lb />Mon cœur eſt dépoüillé de tous ces vains re<lb />ſpects,
<lb />Qui fõt faire aux Amãts des cõplimẽs ſuſpects
<lb />Eſleuer leur maiſtreſſe à la gloire des Anges,
<lb />Et rendre vn eſprit vain par de vaines loüãges;
<lb />Ie parle ſans deſſein, &amp; ſi vostre mirouër
<lb />Parle autrement que moy, ne croyez pas vous
<lb />voir?
<lb />Adieu, viuez heureuſe entre les bras d’vn autre,
<lb />Et hayſſez mon nom comme ie hay le voſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il dit ſeul s’en allant.
<lb />Las! malgré le respect que i’auois proposé
<lb />De ne point violer, ma voix a trop osé,
<lb />Pour ce qu'elle me plaiſt, ie tâche à luy déplaire,
<lb />Ei vien que mon amonv icaclie idenoiere.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORANTE ſeule, comme immobile.
<lb />Ieux? ie ſuis inſenſible à ces lâches mé<lb />pris!
<lb />Va, ne me voy iamais, horreur de mes esprits;
<lb />Ne me rapproche point par vne excuſe vaine,
<lb />Et ne rapporte point ton offence à ta peine,
<lb />Tu ve rras mon trépas außi toſt que le iour,
<lb />Qui doit en ta faueur r'allumer mon amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />anaraenne,
<lb />ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />IEVX? qu'aueZ vous Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vnique confidente,
<lb />dupuupaujoineuuuy qui me tourmente,
<lb />Ariſte, cét ingrat, &amp; le ſeul que i’aymois;
<lb />TIa ce nom feut meine et m'ainiſe la voixs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Quoy vous rend ces écris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Auec tant d’apparence,
<lb />De n'auoir eu pour moy, que de l’indifference,
<lb />Aucc
<fw><lb />C
</fw><lb />Auec ſi peu de peine, auec tant de dédains,
<lb />Que ie le dois hayr, plus que tous les humains;
<lb />C’eſt fait, ie ne ſens plus cette ardeur inſenſee
<lb />Vne iuſte fureur degage ma penſee, (cœur,
<lb />Vn moment peut oſter ſon pourtraict de mon
<lb />Et me faire abhorer ce ſuperbe vaincœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Il eſt bien malaiſé de degager nos ames
<lb />De l’obiect importun de leurs premieres flames,
<lb />Quelques fois la cholere efface tous ſes traits,
<lb />Mais la ſuitte du tẽps en fait d’autres portraits
<lb />Et de quelque pouuoir qu’vn eſprit ſe preſume,
<lb />Son courroux, s’éteignãt, ſon amour ſe r'allume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />dluis prosnens jui igys que mion ceſſentt
<lb />ment,
<lb />Comme ſa vanité dure eternellement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Les propoſitions ſont vn douteux remede,
<lb />Il faut, pour l’oublier, qu’vn autre vous poſſede,
<lb />Vſez vtilement, de ce iuſte courroux,
<lb />Et donnez voſtre cœur, tandis qu’il eſt à vous
<fw><lb />D
<lb />–
</fw><lb />Sinõ, vous n’auez fait que des menaces vaines,
<lb />Il rentttuuiemoje dun jes premieres chaiſnes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />TIelas i qui puis-je aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />R’aprochez Lyſimant,
<lb />I’'ay ſçeu par ſes ſouſpirs, l’excez de ſon tourmẽt
<lb />Il eſt paßteiniouo nedugmuoionenurits,
<lb />Et par ſa contenance, il m'a tiré des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que i’ayme ce volage? hé quoy ne ſçais-tu pas,
<lb />Que le facile esprit cede aux premiers appas,
<lb />Il bruſloit aux attraits d’vne ſimple Bergere,
<lb />Tout eſt indifferent, à cette ame legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Il m’a tout confeßé: mais écoutez comment,
<lb />Vous vous estes picquée, vn peu legerement;
<lb />Reuenant de chercher la jeune païſanne,
<lb />Qui m'auoit mis en main les lettres de Diane,
<lb />Comme il ſe croyoit ſeul, ie l’y treuué pleurant,
<lb />Et iettant vers le Ciel, vn œil triſte, &amp; mou<lb />rant,
<lb />- C- 
<lb />E
<lb />2
<lb />I’entrois ſans luy parler, quand d’vne voix
<lb />tremblante,
<lb />Qui figuroit aſſez l’ennuy qui le tourmente,
<lb />Ma fille, m’a t’il dit; ſi tu ſers Filemon
<lb />Le pere de Madame, &amp; ſi tu ſçais mon nom,
<lb />Oblige vn malheureux, aſſeure cette belle,
<lb />Qu'elle me nõme à tort lâche, aueugle, infidelle,
<lb />Et que le vil obiet, qui cauſe ſes mespris,
<lb />A biẽ touché mes yeux, mais nõ pas mes eſprits;
<lb />Qu’il eſt vray qu’autrefois, i’eſtimay ſon viſage
<lb />Cõme on priſe vne fleur, de la neige, vne image,
<lb />Mais que i’auois ma peine, &amp; mon honneur
<lb />plus cher
<lb />Que de bruſler pour elle, &amp; de la rechercher;
<lb />Qu'elle ſe vante à tort, de promeſſes friuolles,
<lb />Et qui n’obligent point, n’eſtãt que des paroles;
<lb />Qu'elle doit mes écris, à l’importunité,
<lb />Que cent fois ſon amour m'en a ſollicité;
<lb />Et que i’écriuois plus pour exercer ma veiné,
<lb />Que pour entretenir ſon esperancé vaine;
<lb />Orante m’auroit creu, mais cét obiet charmant,
<lb />Ne m'a pas accordé de parler vn moment,
<fw><lb />D
</fw><lb />Et la neceßité de ſouffrir ſa cholere,
<lb />Qui rompt noſtre alliance, &amp; qui me deſeſpere,
<lb />Force ma liberté de s’engager ailleurs,
<lb />Où ie rencontre au moins, des traictemẽs meil<lb />Ie vais treuuer Roſinde;
<lb />(leurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux! pour me déplaire,
<lb />Le traiſtre va s’offrir à ma pire aduerſaire!
<lb />Que ce ſuperbe esprit, triomphe de mes biens,
<lb />Et poſſede vn captif, qui ſort de mes liens,
<lb />Ie ne le peux ſouffrir, que cét amant volage,
<lb />A l’objet de ma hayne aille offrir ſon hommage,
<lb />I’accorde ſon pardõ, aux maux qu’il a ſoufferts,
<lb />I'accepte ſa franchiſe, &amp; ie luy rends ſes fers;
<lb />Mais, s’il s’eſt obligé d’aymer cette Maiſtraiſſe,
<lb />Crois tu qu'il ſe reſolue à rompre ſa promeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie peux tout ruiner, quand meſme Lyſimant,
<lb />Ny conſentiroit pas; écoutez ſeulement.
<lb />Paſſant chez mes parens le cours de mõ enfance
<lb />Au village, où le Ciel, m’a fait prendre naißsãce,
<lb />Durat cinq, ou ſix ans, i'ay gardé mes troupeaux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vers vn lieu, que Roſinde a prés de nos ha<lb />meaux;
<lb />Et dans cette maiſon, i’auois vne compagne,
<lb />Qui les gardoit außi, dans la meſme campagne;
<lb />Noſtre ſort accordoit ſon eſprit &amp; le mien,
<lb />Ie treuuois des douceurs, en ſon ieune entretien,
<lb />Et me plaiſois ſur tout, d’entendre cette fille
<lb />Me parler de Roſinde, &amp; vanter ſa famille;
<lb />Elle me diſoit tout; enfin i’appris vn iour,
<lb />(M’enquerãt quel obiet poſſedoit ſon amour;
<lb />Qu'elle eſtoit dés ſix ans promiſe en mariage
<lb />A l’vn de ſes couſins, égal de biens, &amp; d’aage,
<lb />Fils d’vne Portugaiſe, &amp; qui n'eut qu'vne ſœur
<lb />Qui le laiſſa bien-toſt vnique poſſeſſeur,
<lb />A ſes triſtes parens, la mort la vint ſouſtraire,
<lb />Comme on la nourriſſoit au logis de mon pere.
<lb />Lyſandre (c’eſt ſon nom) lors qu’il fut vn peu
<lb />grand,
<lb />Fut viſiter ſa mere, &amp; quitta ſon parent;
<lb />Mais bien-toſt de cét heur ſa mere fut priuée,
<lb />Elle mourut vn mois apres ſon arriuée;
<lb />Depuis par ſes parens il ſe fiſt accorder,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ii
<lb />Vn nõbre de vaiſſeaux, qu’il voulut hazarder,
<lb />Il fut en Orient tenter les deſtinées,
<lb />Et n’eſt point reuenu depuis beaucoup d’années,
<lb />Si bien qu'on le croit mort, &amp; que facilement,
<lb />On peut à ſon defaux accepter voſtre amant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et que ſert ce diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Ie vous le vais apprendre;
<lb />Il me faut deguiſer, &amp; paſſer pour Lyſandre,
<lb />Puis i yray chez Roſinde, en bannir Lyſimant,
<lb />Que vous pourrez apres gouuerner aisement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ton esprit vaut beaucoup, mõ ame en eſt rauie,
<lb />J’abandonne à tes ſoins mon amour, &amp; ma vie,
<lb />Emprunte quelque habit deſſus ce Diamant,
<lb />Et ſers ma paßion ſous cét habillement,
<lb />Cours, ne differe point; mais ſur tout Celirée,
<lb />Conduis bien cette feinte, &amp; ſois bien preparée
<lb />Sçachez bien courtizer, &amp; biẽ traicter l’amour
<lb />Ie vais chez Eliante attendre ton retour.
<lb />Elle entre chez Eliante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />CELIREE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEst mon dernier remede en ce mal-heur
<lb />extréme,
<lb />Que de feindre pour elle, &amp; faire pour moy<lb />meſme;
<lb />Mais ne differons plus, ces importants ſecrets,
<lb />Courrons chez Dorothée, où les habits ſont
<lb />preſts.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACID III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORIMAND. LISIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND le reconduiſant.
<lb />E beniray cent fois, l’amour, &amp; la fortune,
<lb />Qui rãgerõt vos cœurs ſous vne loy cõmune
<lb />Ne faiſons point lãguir vos deſſeins amoureux,
<lb />Arreſtons dés ce ſoir, ce mariage heureux,
<lb />lt pai jaire à ma fœur agrter cette affaire,
<lb />Que ſon âge, &amp; le ſang m'empeſchent de luy
<lb />taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Et moy ie vois chez moy, charmé de paßion,
<lb />Conter l’heureux ſuccez de mon ambition.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />FILEMONT ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eureux qui vit ſans peine, &amp; qui peut
<lb />A
<lb />à ſa fille,
<lb />Entre mille partis choiſir le plus vtile;
<lb />Orante ne perd rien, eſloignant Lyſimant,
<lb />Et ie puis l’obliger d’vn plus ſortable amant.
<lb />Cette belle en toꝰ lieux voit des frãchiſes preſtes
<lb />Sa beauté chaque iour augmente ſes conqueſtes;
<lb />Et ie ſuis ennuié du nombre de tranſis,
<lb />Qui me font tous les iours parler de leurs ſoucis.
<lb />Pour elle, Florimant deteſte ſa fortune,
<lb />Alidor la pourſuit, Filidan l’importune,
<lb />Cleonte en eſt touché, Tyrſis en eſt jaloux,
<lb />Et s’il eſtoit poßible, elle auroit mille eſpoux,
<lb />Elle a par tout Paris étably ſa puiſſance,
<lb />Et ſa beauté l’éleue autant que ſa naiſſance,
<lb />Sur tous, ie ſçay qu'Ariſte a poſſedé ſon cœur,
<lb />Elle s’eſtoit rendue à ce premier vaincœur,
<lb />Et voyoit Lyſimant, auec autant de peine,
<lb />Qu'elle a veu de bon œil le ſujet de ſa haine:
<lb />Le ſecond eſloigné, i’accorde à ſes deſirs,
<lb />Celuy qui fut jadis l’object de ſes ſouspirs,
<lb />Qu'elle ſera contente. Et r’aprochant Ariſte,
<lb />Que ie rendray d’appas à ſon viſage triſte!
<lb />Que mon pouuoir eſt grand, &amp; qu'auec peu
<lb />d’efforts,
<lb />Ie peux en vn moment reſſuſciter deux morts.
<lb />Cleonte, vn mien amy, chargé de cette affaire,
<lb />N’obmettra rienpour moy de l’ordre neceſſaire,
<lb />Il yra cheZ Ariſte, &amp; ie ſuis aſſeuré,
<lb />Qu'il treuuerra bien-toſt cét esprit preparé,
<lb />Voyons-le de ce pas:
<lb />Il entre chez Cleonte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DIANE, ſous le nom de Lyſandre,
<lb />en nabit d'homme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt en cét equipage,
<lb />Que ie l’efloigneray de ſon nouueau ſeruage,
<lb />Que ie puis dispoſe, du bien qui m’appartient,
<lb />Et que ie vais l’oſter à qui me le retient.
<lb />Ta prouidẽce (Amour) me fournit ces obſtacles,
<lb />Adiouſte cette gloire, à tes autres miracles,
<lb />Et vois ce qu’vne fille a mis d’empeſchement:
<lb />Mais, ie ne ſongeois plus à parler en amant.
<lb />Ie ne ſuis plus Diane, &amp; ieſuis ce Lyſandre,
<lb />Qu'Orimãd dés ſix ans a choiſi pour ſongẽdre,
<lb />Voyons s'il eſt chez luy.
<lb />Elle frappe à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />D’IANE. LE LACQVAIS.
<lb />Vous frappez hardiment,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amy.
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Que cherchez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Le logis d’Orimand,
<lb />Et tu m'obligeras d’vne faueurextréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt icy.
<lb />LE LACQVAIS.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />DIANE. ORIMAND. LE LACQVAÏS.
<lb />ORIMAND reuient de chez ſa ſœur,
<lb />Que veut-il?
<lb />B
<fw><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Et le voila luy-meſme.
<lb />DIANE l’embraſſant.
<lb />Ha! que ie dois de vœux, au celeſte pouuoir,
<lb />2
<lb />Qui m'accorde aujourd’huy le bien de vous re<lb />uoir,
<lb />Qui me rend en ces lieux, où mõ ame eſt rauie,
<lb />Et qui m'a conſerué le pere de ma vie,
<lb />Recognoiſſez (Mõſieur) ce gẽdre biẽ-heureux,
<lb />Qu'ẽfin, vous reuoyés außi ſain qu'amoureux,
<lb />------ -- C
</fw><lb />Et ne differeZ point le deſir qui le preſſe
<lb />muuern ejuunomirau jein de ſa Maiſtreſſe,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dientreſt-ce Lyſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Oüy, cét heureux amant
<lb />Qui termine ſa peine, &amp; ſon eſloignement,
<lb />Que le Cielaſuunudun eſforis uunmupdine
<lb />Et qui reuient cheZ vous eſtablir ſa fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Ie doute ſi ie veille, en l’eſtat où ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’embraſſant.
<lb />Mon gendre! ha quel bon-heur ſuccede à mes
<lb />ennuis?
<lb />C’eſt luy, n’en doutons plus, cét aymable viſage
<lb />Conſerue quelques traits, qu’il eut en ſon ieune
<lb />aage.
<lb />Ie voy ſes actions, cét œil doux, &amp; riant
<lb />Paroiſt en mes regards, tel qu’en ſon Orient.
<lb />O bien-heureux Lyſandre! honneur de ma fa<lb />mille!
<lb />Bien-heureux Orimãd! &amp; biẽ-heureuſe fille!
<lb />1
<lb />. - ----
<lb />F C-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />L’impatient deſir, de reuoir ſes beaux yeux,
<lb />M’a fait precipiter mon retour en ces lieux,
<lb />On ameine apres moy, ce que les déſtinées,
<lb />Ont donné de profits, au ſoing de dix années,
<lb />Et que i’ay retiré de la rage des flots
<lb />Conſtants à trauerſer nos adroits mattelots;
<lb />Faites luire à mes yeux ce Soleil de mon ame,
<lb />Axeeυrae Zuc pietpes tee cerceus que m'enflamme;
<lb />Qu'on a d’impatience, ayãt beaucoup d’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Entrez, vous la verrez. O fauorable iour.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />(
<lb />T
<lb />23
<lb />TV
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FILEMON ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTE, conduira cette affaire im<lb />portante,
<lb />O Dieux! que ce diſcours va reſioüir
<lb />Orante!
<lb />Qu'elle ſera tenué à ma facilité
<lb />Qui luy donne vn mary, ſi long-tẽps ſouhaitté,
<lb />Et qui fait de ſa part les meſmes vœux pour elle,
<lb />La voila, portons luy cette heureuſe nouuelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<lb />-4 --
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />n le l ls e de
<lb />no
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Ar renaiſtre les lys ſur ce teint palliſſant
<lb />Et rẽds les premiers traits à ces yeux lan<lb />guiſſant,
<lb />Si tu le dois iamais, &amp; ſi le ſeul Ariſte,
<lb />Peut reparer l’éclat de ce viſage triſte;
<lb />I’accorde à tes deſirs cét amant fortuné,
<lb />Pour qui ta paßion m'a tant importuné;
<lb />Mais quel prompt changemeni altere ce viſage?
<lb />Peux-tu deſapprouuer cét heureux mariage,
<lb />Ariſte n'eſt-il plus ſi cher a tes regards,
<lb />Gauuuuupauuejjemutjuvuce jeune Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I’ay deſſein de mourir, puiſque ie ne ſuis née,
<lb />Que pour ſouffrir touſiours, &amp; viure infor<lb />tunée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Comment, tu hais Ariſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />Helas! ie ne hais rien
<lb />Que la rigueur du ſort, ſi contraire à mon bien,
<lb />SouffreZ qu’en quelque lieu ſolitaire, &amp; ſau<lb />uage,
<lb />I'aille voüer au Ciel le reſte de mon aage,
<lb />Où j’épargne à vos ans des trauaux ſuperflus,
<lb />Cumois pues cotise prereper fore ciont cucir pliis;
<lb />Où ie puiſſe, occupée à de ſainctes pensées
<lb />Pleurer la vanité de mes erreurs paßées;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Il faut, pour obſeruer ces reſolutions,
<lb />Des cœurs plus détachez de leurs affections;
<lb />Et ſuiure ces deſſeins auec plus de courage
<lb />Qu'õ n'en peut esperer de voſtre humeur volage
<lb />Quelle inspiration a touché vos esprits,
<lb />Et vous fait voir le monde, auec tant de mépris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Au moins dispenſez-moy d’vn ſi facheux ſer<lb />uage
<lb />Que touſiours ma raiſon con ſerue ſon vſage,
<lb />Que voſtre ſeul vouloir me preſcriue des loix
<lb />Sinon, que j’aye Ariſte, &amp; la mort à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />D’où vient ce changement? quelle humeur ſi
<lb />ſoudaine
<lb />A d’vn objet d’amour, fait vn objet de haine,
<lb />Ce jeune Caualier, ſi beau, ſi gracieux,
<lb />Si doux à voſtre esprit, &amp; ſi cher à vos yeux,
<lb />Aet voms pitſſe ii pins ancc ies meſmes armes?
<lb />Et ne ſentez-vous plus le pouuoir de ſes char<lb />mes:
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Monſieur, pour l’abhorrer i’ay des ſuiets trop
<lb />forts,
<lb />Daignez moy dispenſer d’inutiles rapports.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />a coaste venae taemtjpaneri,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Las! que vous puis-je dire,
<lb />Qu'apres vous me teniez pour vn ſujet de rire,
<lb />Si nos reſſentimens, &amp; nos jeunes debats,
<lb />Paſſent dans vos esprits, pour de ſimples esbats;
<lb />Ariſte ce matin, en cette mienne place,
<lb />Et venu m’aborder auecque tant d’audace,
<lb />Et m'a parlé ſi mal ſans cauſe, &amp; ſans deſſein,
<lb />Que i’ay douté long-tẽps, que ſon eſprit fut ſain;
<lb />Orante (m'a t’il dit) ne ſoyez pas ſi vaine,
<lb />Que de vous figurer d’auoir causé ma peine,
<lb />Vos attraits ſont cõmuns, &amp; vos miroüers ſont
<lb />faux,
<lb />Si vous n’aués en vous remarqué cent deffaux;
<lb />Vos amans vous flattoiẽt, s’ils vous ont eſtimée,
<lb />Ie rougis ſeulement de vous auoir aymee;
<lb />Et vous rends ſans regret, vne inclination,
<lb />Que j'acquis ſans effort, &amp; ſans intention;
<lb />Là, ie l’ay veu partir, ſi plain d’indifference,
<lb />Que ie ſerois iniuſte en ma perſeuerance,
<lb />Et qu’il auroit enfin, en mon affection,
<lb />Y nihſie jondement de ja prejemphen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />(me,
<lb />Simple, tout ce mespris prouue vn amour extre<lb />Et vous deuez l’aymer, pour ſon offence meſme,
<lb />CroyeZ-vous qu’vn eſprit atteint legerement,
<lb />Euſt tant porté d’enuie au bien de Lyſimant?
<lb />Il auroit accuse les ſeules deſtinees,
<lb />Et la neceßité qui fait les Hymenées;
<lb />Mais vn cœur bien atteint, &amp; las de ſouspirer,
<lb />En ces occaſions, ne peut rien reuerer;
<lb />L’excez de ſon amour, le force de ce plaindre,
<lb />Et n'esperãt plus rien, il n’a plus riẽ à craindre,
<lb />Mais nous deliberons de la neceßité,
<lb />Dispoſez-vous au joug, d’vn Hymen arreſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il entre.
<lb />ORANTE, ſeule entrant auſſi.
<lb />Dure, &amp; fâcheuſe loy, qu’impoſe la naiſſance,
<lb />De ſouſmettre nos vœux à noſtre obeïſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETV.
<fw><lb />De ualer drro
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT ſeul.
<lb />Velle fatalité cõfond tous mes deſſeins?
<lb />Faut-il ſuiure long-temps ces ſentiers
<lb />incertains?
<lb />Ce Dieu, dont le pouuoir dispoſe de nos ames,
<lb />Chãgera t’il encor mes chaiſnes, &amp; mes flames?
<lb />Gardes tu pour ce cœur encor de nouueaux feux
<lb />(Amour) ou ſi Roſinde aura mes derniers vœux
<lb />Ne perdons point de temps, &amp; voyons ſi ſon
<lb />pere,
<lb />Voudra deuant la nuict arreſter cette affaire.
<lb />Il ſort tout a propos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ORIMAND. LYSIMANT.
<lb />ORIMAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſortois à deſſein
<lb />De vous aller apprẽdre vn changemẽt ſoudain;
<lb />Vn obſtacle puiſſant s’oppoſe à mon attente;
<lb />N’ayez plꝰ de deſſein, pour vne indigne amãte;
<lb />Qui n’auoit rien de cher, que l’espoir d’eſtre à
<lb />vous,
<lb />Mais qu’vn prompt changement, priue d’vn
<lb />bien ſi doux;
<lb />(aage,
<lb />Lyſandre, vn mien parent, à qui dés ſon ieune
<lb />I'auois fait esperer ma fille en mariage,
<lb />Et que ie croyois mort aux pays eſtrangers
<fw><lb />E iiuj
</fw><lb />De la terre, &amp; de l’onde à vaincu les dangers,
<lb />Il ne fait qu'arriuer, &amp; ce n’eſt pas ſans peine,
<lb />
<lb />Que ie laiſſe, Monſieur, voſtre eſperance vaine,
<lb />Mais, vous pardonnerez à la neceßité,
<lb />L'accorder ſa Maiſtreſſe, à ſa fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ie ne m’obſtine point à vouloir l’impoßible,
<lb />Ie regrette beaucoup vn bon-heur ſi ſenfible,
<lb />Ateun, en font ngoareux, ſe plaiſl a me trabir,
<lb />Et la neceßité m'oblige d’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Vous plaiſt-il de le voir? Lacquais, cherchez
<lb />Lyſandre,
<lb />N’eſt-il pas là dedans;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2l neuenTo,
<lb />Non, il vient de deſcendre,
<lb />Et ſort par le jardin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />La curioſité,
<lb />Le porte à voir Paris, en cette nouueauté,
<lb />Pardonnez Lyſimant, à mon regret extreme,
<lb />Ce qui me touche plus mille fois que voꝰ meme,
<lb />Et ſi j’ay le moyen de vous ſeruir iamais,
<lb />Eprouuez par l'effeci, te deſſein, que i'en faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il r’entre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LYSIMANT ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />St-il quelque malheur égal à tes deſa<lb />ſtres?
<lb />Ridicule joüet des deſtins, &amp; des Astres!
<lb />Et voyant tout contraire à tes vœux innocens,
<lb />Peux tu perdre ton cœur, ſans perdre außi le
<lb />ſens?
<lb />Détache tous ſes fers, éteints toutes ſes flames,
<lb />Et ne preſente plus ce rebut de tant d’ames,
<lb />Profite cette fois de ta juſte douleur,
<lb />Et tire ta ſageſſe au moins de ton malheur,
<lb />N'offre plus ta franchiſe à ces honteuſes chaiſ<lb />nes,
<lb />Et ne perds plus de temps en ces recherches vai<lb />nes,
<lb />Cette vnion, commune au reſte des humains,
<lb />N’eſt pas, infortuné, permiſe à tes deſſeins,
<lb />Et le Dieu qui preſide aux Autels de Cy<lb />thert.
<lb />N'a pas en ta faueur eſtably ce myſtere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il s’en va.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACID IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DIANE d Cciec.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AY ſans beaucoup de peine vn malheur
<lb />diuerty,
<lb />Et l’vn, &amp; l’autre amant eſt reſté ſans party,
<lb />Mais, vn ſecond danger appelle mon adreſſe,
<lb />Orante peut beaucoup d’vne ſeule careſſe,
<lb />Et ie perdray, le fruict de ce déguiſement
<lb />Si i’en laiſſe approcher ce deſloyal amant.
<lb />Adiouſte encor amour, vn moment d’aßiſtance,
<lb />Que ce dernier effort couronne ma constance,
<lb />Hichacun t'adore, &amp; deſſus tes Autels,
<lb />Puiſſent touſiours fumer les encens des mortels;
<lb />Mais Orante me voit: vous m'attendez Ma<lb />dame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCID IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ARARTEd Iaporte. DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />E n’attends que la mort, ſeule ie la reclame,
<lb />Puiſque tout est contraire a mon contente<lb />ment,
<lb />Et que ie vois le iour, pour ſouffrir ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELIREE.
<lb />Dieux! qu'eſt-il ſuruenu? que ce viſage eſt triſte.
<lb />Madame qu'aueZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I’ay peur d’auoir Ariſte,
<lb />Vn pere injurieux m’abandonne à ſes vœux,
<lb />Et ſon pouuoir s oppoſe atouret que le venx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Vne pareille affaire, eſt de tant d’importance,
<lb />Qu’il ne peut s’offencer de voſtre reſiſtance,
<lb />Cette ſaincte vnion des inclinations,
<lb />Eſt la premiere, au rang des libres actions,
<lb />C’eſt là, qu’innocemment, vn esprit ſe dispenſe,
<lb />A ne point reuerer la loy de la naiſſance;
<lb />Ceje ta qu'lejumext, &amp; qu’vn cœur abbatu,
<lb />Fait de l’obeïſſance, vne lâche vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Außi, tous mes deſſeins, &amp; toute ma puißance
<lb />Tendent à renoüer la premiere alliance;
<lb />Lyſimant, doit mes vœux, à l’indiſcretion,
<lb />De cét indigne objet de mon affection;
<lb />Tantoſt, ſongeant à luy, i’ay veu par la feneſtre,
<lb />Qui rend dâs ſon jardin, vn de ſes gens paroiſtre
<lb />A qui i’ay fait ouir, qu’il l’aduertiſt d’aller,
<lb />Au logis d’Eliante, où ie tuy veux parter.
<lb />Car de le voir chez nous, le deſſein de mon pere,
<lb />Ne me le permet pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Preſſez donc cette affaire,
<lb />Et n’ouureZ point l’oreille à la ſeuerité.
<lb />De ceux dont en ce point le droict est limité;
<lb />I’ay rauy Lyſimant à ſa derniere amante,
<lb />Vn effect merueilleux a ſuiuy mon attente,
<lb />Ie paſſe pour Lyſandre en l’eſtime de tous,
<lb />Et Roſinde m'eſtime en qualité d’eſpoux,
<lb />Vſez vtilement de cette heureuſe feinte,
<lb />Et ſecoüez le ioug d’vne inuifet comruinte,
<lb />Voſtre heur dépend de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ne dis mot ſeulement,
<lb />Ie vais cheZ Eliante attendre Lyſimant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />IV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CELIREE Ieule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Offence auec regret cette ieune merueille,
<lb />Mais, ie fais ſeulement, ce qu’vn Dieu me
<lb />conſeille,
<lb />Ces crimes ſont permis aux esprits amoureux,
<lb />Et le Ciel n’a point fait de ſupplices pour eux,
<lb />Helas! ils ſont punis d’aſſez cruels ſupplices,
<lb />En la peine qu’ils ont d’exercer leur malices,
<lb />Et iugeant du ſoucy qui les peut aſſaillir,
<lb />On les doit plaindre, meſme, en les voyant fail<lb />lir:
<lb />Mais ce perfide amant à mes yeux ſe preſente,
<lb />Il le faut diuertir d’aller cheZ Eliante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIE
<lb />TV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />SAMADE BIOIMAICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Onſieur, j’allois chez vous, ma Mai<lb />ſtreſſe ce ſoir,
<lb />Ne ſçauroit ſe donner le bon-heur de vous voir;
<lb />Son pere luy preſcrit la ſeuere ordonnance,
<lb />mune puusfonmitterimur de voſtre alliance,
<lb />De regler ſes deſirs par ſon commandement,
<lb />Et de ne tenir plus, qu'Ariſte pour amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Et bien, qu'elle obeïſſe,
<lb />5a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />O Dieux! cette nouuelle,
<lb />Ne peut<lb />Ne peut-elle toucher vn amant ſi fidelle?
<lb />Si conſtant en amour, l’eſtes vous aux rapports
<lb />Qui ruinent l’espoir de vos communs efforts,
<lb />Voyez-vous de cét œil ceſſer voſtre esperance?
<lb />Et croyez vous qu’elle ait autant d’indifferences
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Qi’vn autre puiſſe ou non, engager ſes esprits,
<lb />I'eſtime également ſes vœux, &amp; ſes mespris,
<lb />Ma conſtance, au beſoin, me fournit vn remede
<lb />Leger, comme le mal, &amp; que chacun poſſede
<lb />Il eſtoit fort aise de guerir mon ſoucy,
<lb />I’aymois Orante en hõme, &amp; non pas en tracy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />O Dieux! cauſant ſa peine, &amp; ſon inquietude,
<lb />Que vous eſtes iniuſte en voſtre ingratitude,
<lb />Voyant, cõme ie faits l’excez, de ſes douleurs
<lb />Voꝰ ne pourriez Mõſieur, luy refuſer des pleurs
<lb />Ie n'ay que trop cogneu ſes paßions diſcrettes,
<lb />Ie l’ay cẽt fois ſurpriſe, en des plaintes ſecrettes,
<lb />Où voſtre nom meſlé, me teſmoignoit aſſez,
<lb />Cõbien, &amp; de quels traits ſes esprits sõt bleſſez,
<lb />Mais las!quelle infortune égale ſa diſgrace!
<lb />Et quel eſt sõ malheur? bruſlãt pour de la glace?
<lb />Son viſage eſt pourueu de tous les ornemens,
<lb />Capables de charmer les eſprits des amants;
<lb />A t’elle des deffaux dans l’eſprit, ou dans l’ame
<lb />Qui vous ayent empeſché de partager ſa flame;
<lb />Treuués-vous en ſa vie vn juſte fondement,
<lb />De ne la cherir pas en qualité d’amant;
<lb />Que luy pourray-je dire? auec quelle aſſeurance
<lb />Luy pourray-je parler de voſtre indifference?
<lb />Car elle attend de vom la ſinde jes iourmens;
<lb />O Ciel!qui vois ſon cœur, punis-moy, ſi ie mẽts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ce matin, toutefois, cette orgueilleuſe amante,
<lb />Ne le teſmoignoit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Et vous croyez Orante?
<lb />Elle vous congedie, alors qu’elle ſe plaint?
<lb />Et voulant eſprouuer voſtre amitié l’eſteint?
<lb />Vous auez peu d’amour, ou peu d’experience,
<lb />Ce vous eſt vn grand mal, qu'vn peu de patiẽce;
<lb />Comment prouuerez-vous voſtre fidelite,
<lb />Si d’vn coup ſeulement, vous eſtes rebuté?
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour eſtre creu fidelle, eſt ce aſſez qu’vne Da<lb />me,
<lb />Vous entende parler de ſouſpirs, &amp; de flame?
<lb />Ces diſcours ſont communs à tous les amoureux
<lb />Le plus indifferent eſt touſiours malheureux,
<lb />Le plus ſain, s’il dit vray, sẽt vn cruel martyre,
<lb />Le plꝰ libre eſt eſclaue, &amp; le plus froid ſouſpire;
<lb />L’apparence eſt douteuſe, &amp; ſes ſignes parfaits,
<lb />D’vne parfaite amour, conſiſtent aux effets,
<lb />Orante eſt ſi bleßée, &amp; ſa peine ſi vraye,
<lb />Qu'elle a raiſon (Monſieur) de ſonder vostre
<lb />playe,
<lb />Et cherche iuſtement, en cette eſlection,
<lb />Pour beaucoup d’amitié, beaucoup d’affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Demain, ie la verray, parle luy de ma peine,
<lb />Dis-luy, qu'elle a douté d’vne ardeur trop cer<lb />taine,
<lb />Qu'il n’eſt tourmẽt égal, àceux que i’ay ſouffers
<lb />Et que mon ſeul respect, auoit rompu mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Son ſentiment douteux, naiſt d’vne ialouſie,
<lb />Dont vous pouuez (Monſieur) guerir ſa fan<lb />taiſie,
<lb />
<lb />Ne ſouffrant que pour vous, elle deſire auſ
<lb />Eſtre le ſeul objet de voſtre doux ſoucy,
<lb />Et veut auoir le cœur de cette païſanne,
<lb />Que vous aymiez jadis.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Quoy? le cœur de Diane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />(flus;
<lb />Sino, vos maux ſont vains, et vos vœux ſuper<lb />Mais vous contenterez ſon esprit là deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Dy luy que l’intereſt d’vne beauté plus rare,
<lb />Ne me porteroit pas à ce deſſein barbare;
<lb />Et qu'elle ſollicite à cét acte odieux,
<lb />Vn amant plus ardent, &amp; plus officieux;
<lb />
<lb />Que ie tiens ſes froideurs, &amp; ſes flames égales,
<lb />Qu'amour ne loge point en des ames brutales,
<lb />Et que ie deffendrois cette jeune beauté,
<lb />Contre les artiſans de ſa brutalité;
<lb />Que Diane m'eſt chere à l’égal de ma vie,
<lb />Que ie la ſeruirois comme ie l’ay ſeruie,
<lb />Et qu’on m’auroit permis de viure en ſes liens,
<lb />Si ie n'eſtois pas ne, pour épouſer des biens;
<lb />Mais que i’ay des parens, dõt l’humeur impor<lb />enmon cõtentement prefere ma fortune. (tune,
<lb />(traits!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Que vos yeux ſont charmez pur des foibles at<lb />Si vous auez ſenty le pouuoir de ſes traits,
<lb />Ie cognois cette fille, elle n’a point de charmes,
<lb />Capables de voꝰ nuire, &amp; dignes de vos larmes
<lb />Aux yeux des payſans eue à queiques appas,
<lb />Mais, ſi vous l’auoüez, elle ne vous plaiſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Elle me plaiſt autãt, que ton diſcours m'offence;
<lb />uluuiuſerts chez Orante, &amp; tu prẽds ſa def<lb />Ton Zele eſt eſtimable, &amp; ta condition, (fence
<lb />M’oblige d’excuſer ton indiſcretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />L’amour qu'elle eut pour vous, vous la peignit
<lb />ſi belle;
<lb />Mais ne voꝰ aymãt plus, que jugerez voꝰ d’elle?
<lb />Le changement du ſort, peut changer ſes eſprits,
<lb />Et d’vne ardente amour faire vn lâche meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />1Αειαs quet enangement arrine de des Dergeres;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE.
<lb />Vn homme traficquant ſur les mers étrangeres,
<lb />S’eſt chargé des papiers de certains Marchans
<lb />morts,
<lb />Parens de cette fille, &amp; puiſſans en treſors,
<lb />On ne luy donne point de vaines eſperances:
<lb />Car des lettres de change ont fait ſes aſſeurãces,
<lb />L autheur de id nouueue en couſti a &amp;rimand,
<lb />Qu'on dit eſtre arriué d’auiourd’huy ſeulemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />O Dieux!que me dis tu? puis-ie à cette nouuelle
<lb />Differer vn moment d’aller voir cette belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIREE hauſſant la voix.
<lb />Traiſtre qu'eſperez-tu, que de perdre tes pas?
<lb />Si meſme en luy parlant, tu ne la cognois pas?
<lb />Tu bruſles pour Diane, inſenſible, barbare,
<lb />Et ta paßion cede à ton humeur auarre,
<lb />Tu bruſles pour Diane, &amp; ton cœur abatu,
<lb />Met les biens en balance auecques ſa vertu;
<lb />Non, ce que dit ta voix, tõ cœur le deſauoüe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel a dans ton corps, mis vne ame de boue;
<lb />Vne ame inacceßible aux belles paßions,
<lb />Et qui n'a point d’obiet, que les poſſeßions;
<lb />Voy mon viſage, ingrat, ie ſuis cette Diane,
<lb />Cette abiette incogneuë, &amp; vile païſanne,
<lb />Cette ſimple Bergere, &amp; celle toutefois,
<lb />En qui tu n’aurois fait, qu’vn raiſonnable choix
<lb />Dont la condition, iadis eſtoit commune,
<lb />Mais dont les qualitez releuoient la fortune,
<lb />L’or n'eſt pas ſeul aimable, &amp; ſous ces veſtemẽs
<lb />La vertu quelquefois, s’eſt acquis des amans,
<lb />En fin, vn changement à ma fortune arriue,
<lb />Qui me fait poſſeder l’obiet qui te captiue,
<lb />L’aueugle deïté, qui preſide aux humains,
<lb />Ouure en fin deſſus moy ſes liberalles mains,
<lb />Layaequoy t'atquerir, &amp;uequoy m'en deffen<lb />dre,
<lb />Elle qui ſe donnoit eſt en pouuoir de prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />O Dieux! ie vois Diane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ouy, celle que tes yeux,
<fw><lb />F iiij
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />Ont bien eu le pouuoir d’attirer en ces lieux,
<lb />Celle qui meurt d’amour, pour vne ame trai<lb />ſtreſſe,
<lb />Celle qui s’est reduite à ſeruir ta maiſtreſſe,
<lb />Qui perd ſa liberté, rend ſon honneur ſuspect,
<lb />Et pour ſuiure vn igrat, dépouille tout respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT à genoux.
<lb />Puny belle Diane, vn barbare, vn perfide,
<lb />Vn traiſtre, en qui l’amour, ſi lâchemẽt preſide,
<lb />Et qui n’a pû forcer l’irreuocable arreſt,
<lb />D’vn parent, amoureux de ſon ſeul intereſt;
<lb />I’appelle trahiſon cette ſeule impuiſſance,
<lb />Et ma confeßion adjouſte à mon offence;
<lb />Car le Ciel m’eſt teſmoin, qu’au moins ce lâche
<lb />cœur,
<lb />N’a iamais recogneu que ſon premier vaincœur
<lb />Que touſiours ton objet fut cher à ma pensée
<lb />Que le temps n'en a point ton image effacée,
<lb />Que plutoſt i’ay tâché d’effacer par mes pleurs,
<lb />Ce tyrannique arreſt de m'engager ailleurs;
<lb />Auiourd’huy ſi le ſort nous eſtoit ſi propice,
<lb />Que nous pũßions tromper pue unengit unarice
<lb />Ou charmer ce vieillard du vain éclat de l’or,
<lb />(Ie l’ay iuré cent fois, &amp; ie le iure encor;)
<lb />Tes deſirs ſur les miẽs auroiẽt vn libre Empire,
<lb />Et ie poſſederois le jeut bien ou jaspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Si l’or peut à nos vœux accorder ſes deſirs,
<lb />Rien ne differe plus nos innocens plaiſirs,
<lb />EstimeZ nous deſ-ja ſous vne loy commune,
<lb />Et Pene N confuitert anenens de ina joriane,
<lb />Il eſt chez Orimand;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Tous mes ſens ſont rauis,
<lb />Et dans ce doux transport, ie doute, ſi ie vis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIETV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />LYSIMANT. DIANE. LE LACQVAIS.
<lb />DIANE ayant frappé.
<lb />Y ſandre eſt-il icy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Non, depuis vn quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Molleit en ce togn eſtablir ja demeue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LACQVAIS.
<lb />Icy meſme, on l’attend,
<lb />Il entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Adieu, ie vais cheZ nous,
<lb />Reſiouïr mes parens, d’vn changement ſi doux,
<lb />Et par vn mot d’écrit faire aduertir Orante,
<lb />------- -
<lb />Que ſon affection m’eſt fort indifferante,
<lb />Quoy qu’elle ait eu du droict, ſur l’obiet que ie
<lb />erts,
<lb />En fin que i’ay ton cœur, mais ſans meurtre, &amp;
<lb />ſans crime,
<lb />Et que tu m'en as fait vn pre ſent legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Moy, i’entre chez Orante, &amp; dans fort peu
<lb />de temps,
<lb />I'enuoye, ou vais chez vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Adieu donc, ie t’attends.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCITEV
<lb />1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />DIANE IedIc.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! le doux espoir dont mon ame
<lb />eſt flattée!
<lb />Il faut changer d’habits, courons chez Doro<lb />thée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />(
<lb />1
<lb />T
<lb />L
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />SYLVIAN ſeul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Et Aſtre de mes iours, en quels
<lb />lieux écarteZ,
<lb />Tes yeux font-ils briller leurs diui<lb />nes clarteZ
<lb />Où te peux tu cacher auec tant de lumiere,
<lb />Bergere impitoyable, &amp; ſourde à ma priere;
<lb />Las, apres de ſi longs, &amp; de ſi vains ennuis,
<lb />Tu me plaindrois peut-eſtre en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />D’vn Berger estimé dans tout le païſage,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Abondãt en troupeaux, &amp; riche en paſturage,
<lb />Mõ amour, dõt l’ardeur m’oblige à te chercher,
<lb />A fait belle Diane, vn malheureux cocher,
<lb />I’ay changé pour te voir, ſans iuger que i'efface
<lb />La gloire de mon nom, &amp; l’hõneur de ma race,
<lb />Au ſoin de deux cheuaux, le ſoin de cent brebis,
<lb />Et mes habits de toile, en ces honteux habits
<lb />Encor ſi i’obtenois vn bien ſi delectable,
<lb />Ce titre malheureux ſeroit plus ſupportable,
<lb />Mais il n'empeſche point noſtre deſ-vnion,
<lb />Et Diane ſe cache à ſon Endimyon;
<lb />Mon esperance eſt vaine, on n'a point veu pa<lb />roiſtre
<lb />L'éclat de ſes rayons au logis de mon Maiſtre.
<lb />Tu n'és plus en ſon cœur ſes vœux ſont refroidis,
<lb />Il ne t’honore plus comme il a fait jadis,
<lb />Orante a captiué ce riual infidelle,
<lb />Et ie luy vais porter; mais ie vois cette belle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORANIE,
<lb />SYLVIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Allois chez vous Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Iit Dieux: que Eſſimant
<lb />Teſmoigne peu de ſoin de mon contentement,
<lb />Pourquoy ne vient-il pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />I’en ignore la cauſe,
<lb />Il m’a donné ce mot, ſans parler d’autre choſe.
<lb />l---
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE prend la lettre, &amp; lit.
<lb />Contenu de la lettre.
<lb />Ie deuiens ſourd, Orante, &amp; voſtre vanité
<lb />A fait naiſtre en mon cœur vn mépris raiſonna<lb />Ne vous croyez pas tant aymable,
<lb />Auecques ſi peu de beaute.
<lb />(ble,
<lb />Où Diane paroiſt, rien ne me peut rauir,
<lb />Ie ſçay de quel pouuoir voſtre beauté ſe vante,
<lb />dlun centN a tqueſthainte,
<lb />En l’art de vous faire ſeruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! ſeroit-ce Diane?
<lb />LYSIMANT.
<lb />(
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />Adieu, va l’aſſeurer,
<lb />Que ie nei pusfujerueme uefesperer,
<lb />Et que ja vainc numneur à vien pins dinſolence,
<lb />Que mon affection n’auoit de violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle déchire la lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE ſeule.
<lb />O Dieux! ie ſuis trahie, &amp; deſſous vn faux nõ,
<lb />Cét objet de ſes vœux ſert en nostre maiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACCTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ABSIS ONANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Areil aux criminels, qu'vn juge redouta<lb />ble,
<lb />A mandez pour entendre vn arreſt équitable,
<lb />Que la frayeur ſaiſit &amp; qui n'esperent pas;
<lb />Vn traictement plus doux, qu’vn rigoureux
<lb />trépas;
<lb />Tel ie viens en ce lieu, l’ame noire d’vn crime,
<lb />qui deffend, que i'eſpere vn pardon legitime:
<lb />Tel, mandé de cheZ vous, ie viens, tremblant,
<lb />preſt
<lb />D’entendre à vos parens prononcer mon arreſt.
<lb />Mais que de voſtre voix i’obtienne ma ſentẽce;
<lb />Et vous m’obligerez à moins de reſiſtance,
<lb />Vous meſme condamnez cet indiſcret amant,
<lb />Et ne pardonnez point à fon teffentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quoy? vous voulez mourir pour cét objet de hai<lb />ne,
<lb />Dont les traits ſont communs, dont l’humeur eſt
<lb />ſi vaine,
<lb />Qu'on ne peut eſtimer que par ciuilité,
<lb />Et qui pouuoir ſi peu jui votrelocrle.
<lb />O Dieux! quel changement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />N’attendez point d’excuſe,
<lb />D’vn amant criminel, qui luy-meſme s’accuſe,
<lb />Qui conſidere en fin cét aueugle transport
<lb />Auec vn repentir plus cruel que la mort.
<lb />I’ay treuué des defaux, ou la grace eſt extreme,
<lb />Et des obſcuritez dans la lumiere meſme;
<lb />I’ay change vos attraits, ce teint en eſt bleſmy,
<lb />Mais l’amour m'a fait ſeul parler en ennemy;
<lb />Dieux! i'excuſe deſ-ja ce furieux caprice,
<lb />Vous n'auez point encor ordonné mon ſupplice,
<lb />m Quautapauis à ma confeßion;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quelle peine merite vne juſte action?
<lb />Quand vous m'auez nommée, inconſtante, &amp;
<lb />parjure,
<lb />Ie ne m'offençois point d’vne ſemblable injure,
<lb />Quand ie n'eſtois pas belle en voſtre jugement,
<lb />Ie ſouffrois ce mespris encor plus juſtement;
<lb />La meſme verité parloit en ce langage,
<lb />Et cent fois, mon miroüer m’en a dit d’auãtage,
<lb />Ie cognois mes defaux, &amp; ſçay que l’amitié,
<lb />De qui daigne m'aimer eſt digne de pitie;
<lb />Ie ne vous crois (Mõſieur) aueugle ny coupable,
<lb />Ie ne condamne point vn diſcours veritable,
<lb />Et vous n’auez failly qu’en ce point ſeulement,
<lb />Que vous m’auez traictée encor trop doucemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Hal c’eſt trop de rigueur! &amp; cette indifference,
<lb />Me ſert d’vn chaſtiment pire que mon offence;
<lb />Pour m'eſtre plus humaine, il falloit me punir,
<lb />Et c’eſt trop m'affliger que de me ſouſtenir;
<lb />Nõ, nõ, n'auoüez point l’iniuſtice, &amp; l’outrage,
<lb />Où le ſeul deſeſpoir a porté mon couragé,
<lb />En l’extreme rigueur dont ce cœur eſt touché,
<lb />Il eſt preſt de mourir pour prouuer ſon peché;
<lb />Pour prouuer, que tout cede à vos aymables
<lb />charmes,
<lb />Et qu’il n’eſt point d’obiet ſi digne de nos larmes;
<lb />Ie les ay profanez de mots injurieux:
<lb />Mais que peut épargner vn esprit furieux?
<lb />Qui ſe voit abusé d’vne vaine promeſſe,
<lb />Et ſon riual ſi preſt du lict de ſa Maiſtreſſe;
<lb />Iay failly toutefois, &amp; ie n'ay pas deſſein,
<lb />De détourner le coup qui m’ouurira le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />On peche librement ſous l’espoir de ſa grace,
<lb />Et nos ſimplicitez excitent voſtre audace,
<lb />Auecques moins d’amour ie pourrois plus ſur
<lb />vous;
<lb />Ie ſerois abſoluë en voſtre eſprit jaloux,
<lb />Vn reſpect neceſſaire auroit pû vous cõtraindre
<lb />A la diſcretion de ſouffrir ſans vous plaindre;
<lb />Mais ie vous aymois trop, &amp; le feu violent
<lb />Que ie vous teſmoignois vous a fait inſolent.
<lb />Voſtre diſcretion dépendoit de ma crainte,
<lb />Ie deuois teſmoigner d’eſtre vn peu moins at<lb />teinte:
<lb />On ſouffre auec respect vne ſeuere loy,
<lb />Et i'aurois fait pour vous, en trauaillant pour
<lb />moy,
<lb />Toutefois, ie ſuis bonne, &amp; prendray de mon
<lb />pares
<lb />La reſolution, de ce que ie dois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />TE.
<lb />O Dieux! s’il fait ceſſer voſtre reſſentiment,
<lb />Quel bien eſt comparable à mon contentement,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BEBAVE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />DOROTHEE.
<lb />AIANE peut beaucoup, tout cede a ſon
<lb />adreſſe,
<lb />Le Ciel eſt fauorable à l’ardeur qui la preſſe,
<lb />Adorable vaincœur des hommes, &amp; des Dieux
<lb />Couronne ſes deſſeins d’vn ſuccez glorieux;
<lb />Elle s’eſt déguisée auecques tant de peine
<lb />Qu’il eſt bien mal-aise que ſa feinte ſoit vaine;
<lb />Et l’honneur qu’on luy fait au logis d’Orimãd
<lb />Me fait bien eſperer de ce déguiſement,
<lb />Déeſſe du repos, faits épaißir ton ombre,
<lb />Quand ſes yeux paroiſtrout en vn endroict ſi
<lb />ſombre,
<lb />(beaux
<lb />Fais qu'on la mécognoiſſe, &amp; que des traits ſi
<lb />Ne ſoiẽt pas découuerts en faueur des flãbeaux;
<lb />De cette heureuſe nuict toutes ſes nuicts dépen<lb />dent,
<lb />Seule tu la peux mettre, ou ſes deſirs pretendent,
<lb />Et c'eſt par ta faueur, que tous les amoureux,
<lb />A leurs chaſtes deſſeins ont vn ſuccez heureux;
<lb />Tout mon contentement dépend de ſes delices,
<lb />Ie trauaille pour moy, luy pretant mes ſeruices,
<lb />Et j’auray Syluian, ſi ie faits Lyſimant
<lb />Poſſeſſeur d’vn objet ſi rare, &amp; ſi charmant.
<lb />Elle frappeà la porte de Lyſimant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />l
<lb />SYLVIAN. DOROTHEE.
<fw><lb />YLVIAN.
<lb />VE voulez-vous ſitard?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ha Berger inſenſible,
<lb />Ce lieu, comme ton cœur est il inacceßible,
<lb />Ne feras tu iamais vn gracieux accueil,
<lb />A celle que tu vois ſi proche du cercueil,
<lb />Ie ne veux pas flechir tes rigueurs inhumaines,
<lb />Ie ne demande pas le loyer de mes peines,
<lb />Et quoy que chaque iour accroiſſe mon ſoucy
<lb />Je n’auois pas deſſein de te parler icy,
<lb />Ie cherche Lyſimant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />ODieux! ceſi Dorothée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ce n'eſt plus que ſon corps, l’ame luy fut oſtée,
<lb />Alors qu'on l’aduertit de ton eſloignement,
<lb />Ie mourus de regret en ce triſte moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />Bergere, mon habit prouue mon ignorance,
<lb />Et ma condition excuſe mon ſilence,
<lb />I'enſeignois autrefois ces diſcours amoureux,
<lb />Nos Bergers m’adoroiẽt, ie trauaillois pour eux,
<lb />Et lors, quoy que mon cœur fuſt plus froid qu'v<lb />ne ſouche
<lb />On croyoit toutefois qu’il parloit par ma bouche
<lb />atemumue le unceeupe duc iucins inaudux,
<lb />Et ne ſçay plus que l’art de regir mes chęuaux,
<lb />Ie vay querir mon Maiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Helas! quelle apparence
<lb />De forcer ſa froideur, &amp; ſon indifference?
<lb />Et de le dispoſer au bien que ie pretends,
<lb />Mais voicy Lyſimant, ne perdõs point de tẽps.
<fw><lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
<lb />V.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LYSIMANT. DOROTHEE. SYLVIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Onſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Que vouleZ vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Ma compagne eſtoit preſte
<lb />De venir vous treuuer, mais Orantes l’ar<lb />reste,
<lb />Et ie viens de ſa part du logis d’Orimand,
<lb />Lyſandre eſt de retours uuny jeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSIMAN
<lb />T.
<lb />Non, non, ie ne tiens point ſa parole incer<lb />talrie ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Voyons le toutefois donnez vous cette peine,
<lb />Elle vous en coniure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Allons ſi tu le veux
<lb />Et s’il faut contenter cét obiet de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POROTHEE.
<lb />On ouure, le voila,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT. DIANE, l’embraſſant.
<lb />Puis-je aborder ſans crainte,
<lb />Celuy de qui i’attens vne equitable plainte,
<lb />Cet agreable amant, ce riual genereux;
<lb />De qui i’ay ruyné les deſſeins amoureux: (aiſe,
<lb />Daignez-vous voir, Monſieur, le tyrà de voſtre
<lb />Et vous peut il payer de raiſon qui vous plaiſe?
<lb />Le ſeul bien de vous voir eſt l’obiect de mes pas,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DIANE, ſous l’habit de Lyſandre.
<lb />ORIMAND, LYSIMANT, SYLVIAN,
<lb />DOROTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ne cherchez point d’excuſe à qui n’ẽ attẽd pas?
<lb />On ne reuoque point l’arreſt des Deſtinees,
<lb />Qui fait, comme il leur plaiſt, ou rompt les hy<lb />menees,
<lb />Le ſort m’oſte Roſinde, &amp; ie ſuis ſatisfait,
<lb />Puis qu’il n'eſt pas aueugle au preſent qu’il en
<lb />fait,
<lb />Et qu’il la reſeruoit pour vn obiect plus digne
<lb />D'eſtre le poſſeſſeur de ce treſor inſigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Au moins cet accident vous donne vn ſeruiteur,
<lb />Que vous n'éprouuerez, ny lâche, ny flatteur,
<lb />Et qui perdra le iour außi toſt que l'enuie
<lb />
<lb />De haſarder pour vous ſa fortune &amp; ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Souffrirez-vous, Monſieur, le curieux deſſein
<lb />Qui me fait enquerir ſi certain bruit eſt vain;
<lb />Diane ( pardonnez ſi ie vous importune.)
<lb />Doit eue a voſtre ſoin vne telle fortune:
<lb />Auez vous de ſi loing, apres la mort des ſiens.
<lb />A cette heureuſe fille apporté tant de biens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ne doutez nullement des treſors qu’elle vente,
<lb />Ie ne la flatte point d’vne incertaine attente,
<lb />Auecques mon bagage, il luy vient dans deux
<lb />Le iours
<lb />Dequoy la réjoüir, &amp; prouuer mon diſcours:
<lb />Si ie puis aſſeurer, par des lettres de change
<lb />Cét accident, pour elle, autant heureux qu'e<lb />ſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />Qu'on va faire de vœux pour vos proſperitez:
<lb />Car chacun participe a ſes felicitez,
<lb />Son merite eſt ſi grand, que cette aymable fille,
<lb />Eſt chere à tout le mõde, autant, qu'à ſa famille,
<lb />Le bruict de ſon bon-heur plaiſt aux plus en<lb />uieux,
<lb />Et d’vne voix commune, on en benit les Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />V0
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LYSANDRE arriue, &amp; va à Syluian auec
<lb />deux portemalles.
<lb />V ſe tient Orimand?
<lb />SYLVIAN.
<lb />Ceans,
<fw><lb />ORIMAND.
<lb />Qui me demande,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYS'ANDRE l’abordant.
<lb />O Dieux! qui m’obligez d’vne faueur ſi gran<lb />de,
<lb />Maiſtres de l’vniuers, que ie vous doy d’encẽs,
<lb />En ce rare bon-heur, qui rauit tous mes ſens,
<lb />3
<lb />Heureux, &amp; cher parent, du ſeul obiet que
<lb />i'ayme,
<lb />Apprenez qui ie ſuis, par ce tranſport extreme,
<lb />Recognoiſſez Es fauenre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dieux! quel inſensé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quoy le temps vous a t’il mon portraict effacé?
<lb />Ne vous ſouuient-il plus de cét heureux Ly<lb />ſandre,
<lb />Que vous auez jadis choiſi pour voſtre gendre?
<lb />Depuis que i’ay quitté ces lieux où i’habitois,
<lb />Phœbus n'a diuisé les ſaiſons que dix fois,
<lb />Ie vous voyois par tout, i’ay touſiours en mon
<lb />ame,
<lb />Conſerué les pourtraicts de vous, &amp; de Ma<lb />dame,
<lb />Ee tonsmetognoiffez ce parent fortuné,
<lb />Qu'à l’appuy de vos iours, les Dieux ont de<lb />ſtiné!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />O ſenſible malheur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />O diſgrace infinie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />du Diles pa pein jon guerijje la manie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle a Diane.
<lb />(blé,
<lb />Mon fils, de quelle erreur, cét hõme eſt-il trou<lb />Ton corps auec ton âge auroit-il bien doublé;
<lb />En la peine ou ie ſuis, qui de vous dois je prẽdre,
<lb />Ie n'ay qu'vne Roſinde, &amp; ne veux qu’vn Ly
<lb />ſandré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Toy, qui crois ſous mon nom t’ẽparer de mõ bien
<lb />Et poſſeder l’obiet que le Ciel a fait mien,
<lb />Quel accident nouueau t’a mis en noſtre race,
<lb />Deſſus quelle raiſon ſe fonde ton audace,
<lb />Donne à d’autres eſprits ces diuertiſſemens,
<lb />Et laiſſe vn libre cours à nos contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />O Ciel! qui cognois tout! ſi tu hais l’impoſture,
<lb />Par vn viſible effect, puny cette auanture,
<lb />Et ſi (cõme on le croit) ton bras eſt tout-puißant,
<lb />Fais perir l’impoſteur, &amp; monſtre l’innocent,
<lb />Deſabuſe ces gens &amp; leur fais recognoiſtre,
<lb />Qu'à tort cet affronteur me dispute moneſtre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H
<lb />–
<lb />Foüillant en ſa poche, &amp; en tirant
<lb />des lettres.
<lb />Orimand lit les lettres.
<lb />Mais en dois-je chercher des ſignes apparens,
<lb />Apres ces mots écrits des mains de mes parens?
<lb />Paſſant en Portugal, i’ay pris cette aſſeurance
<lb />Qui confirme mon nom, &amp; ma perſeuerance;
<lb />Ie ſuis cet heureux gendre, &amp; cet heureux
<lb />Capona,
<lb />Que des ſes ieunes ans Roſinde tient de vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dieux! que vois-ie icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Que l’affronteur reſponde,
<lb />de to renaruy conpuouauic yeux de tout le mõde
<lb />Voyez vous pas deſia comme ſes tremblemens,
<lb />Prouuent ſonimpoſture, &amp; ſes deguiſemens ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Vous ne respondezrien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE pleurant.
<lb />Puiſque vostre puiſſance,
<lb />A reſolu ma mort, ie reſte ſans deffence,
<lb />A -
<lb />Impitoyables Dieux, dont la compaßion,
<lb />duit vurpente jauenr aiajeenens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LYSIMANT.
<lb />Et toy qui de ces coups, faits mon ſexe capable,
<lb />Plus criminel que moy, puny cette coupable,
<lb />I’ay rompu tes deſſeins, i’ay troublé tes plaiſirs,
<lb />Et par vne impoſture attiré tes deſirs:
<lb />L'adreſſe de voler ce que tu me dénies,
<lb />Flattoit d’vn doux espoir mes peines infiniés,
<lb />Ie n'ay pù toutefois alleger mon ennuy,
<lb />Le Ciel eſt contre moy, conspire auecque luy,
<lb />Ne me refuſe point vn trepas legitime:
<lb />Sans moy de ma main, &amp; ie mourray sas crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A tous.
<lb />Vous que ie trahiſſois, par ce déguiſement
<lb />Ioignez voſtre cholere à ſon reſſentiment, (tes
<lb />Nepargnés poï̃t ma vie, &amp; i’auouëray vos plain<lb />Le deſſein de voler me portoit à ces feintes,
<lb />Et ie vous ay rauy le bien le plus exquis,
<lb />Que iamais vos trauaux peuuent auoir acquis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Qu'on la ſaiſiſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Eſt-ce Diane, ô Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACID
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ARISTE. ORANTE. FILEMON.
<lb />ARISTE ſortant.
<lb />Dieu, mais quel tumulte apperçois-je
<lb />en ces lieux?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />I'l faut voir ce que c’eſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RETE
<lb />V 
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OEEIVE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Oruonnez mon fupplice,
<lb />Ou ſouffrez que ma main preuienne la juſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Lyſimant.
<lb />Accorde moy ce fer, ſi tu m'aymas iamais,
<lb />Vn coup éteint mes feux, &amp; r’eſtablit ta paix;
<lb />Vn coup me peut ttrentie ces maininfolentes,
<lb />Qui reuerent ſi peu mes ardeurs violentes;
<lb />Que tarde-t cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />O malheur de mes iours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />C’eſt Diane, elle-meſme, offrons luy du ſe<lb />cours,
<fw><lb />
<lb />3
</fw><lb />Inſolents, quelle ardeur porte vos mains bar<lb />bares,
<lb />Sur vn obiet pourueu de qualiteZ ſi rares,
<lb />avemjetuur j5 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AEIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />DAMON, vn Exempt deux
<lb />Archers.
<fw><lb />DAMON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas, vengez ſur eux,
<lb />La ſenſible douleur d’vn pere malheureux,
<lb />Et rendez à ſes vœux, l’espoir de ſa famille,
<lb />Haſtons nous, mais que vois-ie, ô Dieux? voila
<lb />ma fille,
<lb />Ie voy l’ingrat ſuiet des pleurs que i’ay verſez,
<lb />Quelle eſtrange manie à ſes esprits bleſſe?
<lb />Et deſſous quel habit ſe preſente à ma veue
<lb />Cette aueugte, de nonte, &amp; de ſen, acporueue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à elle.
<lb />Treuues tu malheureuſe en cét habillement,
<lb />A celles de ton ſexe, vn ſortable ornemente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />I'ignore ſon deſſein, mais par ſa propre bouche,
<lb />Nous ſommes aduertis d’vn larcin qui me tou<lb />che,
<lb />Ces habits ſont ſuspects, en ſa condition,
<lb />Et cé déguiſement, à ſon intention:
<lb />Meßieurs ſaiſiſſez-lé: car tout cét artifice,
<lb />Ne ſe peut découurir qu’aux yeux de la In<lb />ſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Non, non, portez les mains deſſus le ſubor<lb />neur,
<lb />Dont la vaine promeſſe a trahy ſon honneur,
<lb />Celuy que vous voyeZ a causé tous ſes crimes,
<lb />Et doit rendre accomplis ſes espoirs legitimes,
<lb />Elle espere de luy moins que n'a merité,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iiij
<lb />L’honneur de ſa famille &amp; ſa fidelité,
<lb />Vous me croyez à tort l’autheur de ſa naißãce,
<lb />Mes ſoins ont ſeulement eſleué ſon enfance,
<lb />On a dans nos hameaux veu briller ſes appas,
<lb />Et le Ciel toutefois ne l’y deſtinoit pas;
<lb />Oyez comme ie l’eus en ſon aage plus tendre
<lb />Puiſque cét accidẽt m’oblige à vous l’apprẽdre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Chteux, qu'un uonx eſpou ſalle ma paſsion;
<lb />Parle nous viſtement de ſon extraction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Vne Dame eſtrangere, &amp; d’illuſtre famille,
<lb />Eut d’vne meſme couche, vn fils &amp; cette fille;
<lb />Et le deſſein qu'elle eut dauantager ſon fils,
<lb />L’obligea d’accepter l’offre que ie luy fis;
<lb />Elle commiſt ſa fille au ſoucy de ma femme,
<lb />Et quelque mois apres ie fus cheZ cette Dame,
<lb />Où par ſon propre auis, ie fis courir vn bruit,
<lb />Que la ieune Diane eſtoit morte la nuit,
<lb />Tout le monde me creut, on plaignoit ma tri<lb />ſteſſe,
<lb />Et la mere feignoit auecques tant d’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'on ne pouuoit nier des pleurs à ſes regrets,
<lb />Que par de faux tourmens, elle en verſoit de
<lb />vrais;
<lb />Son fils eſtant creu ſeul, on vantoit ſes richeſſes,
<lb />Et deſia de ſon aage on tiroit des promeſſes,
<lb />D’vn naturel ſi noble, &amp; d’vn eſprit ſi bon,
<lb />Qu'à peine marchoit-il, qu'on parloit de ſon nõ;
<lb />La fille d’Orimand n'eſtoit que de ſon aage,
<lb />Et les parens deſlors feirent ce mariage,
<lb />On les fiſt embraſſer, leurs plus proches preſens,
<lb />Lyſandre fut eſpoux à l’âge de ſix ans;
<lb />Cét accord arresté, la mere ſort de France,
<lb />Me laiſſant cette fille, &amp; quelque recompenſe;
<lb />Mais depuis ſon depart, le Soleil quinze fois,
<lb />Aa veu nasſere,e tomnd onees ſeuden ue nos pop,
<lb />Sans qu'ellem ait écrit, &amp; qu’aucune nouuelle
<lb />M’ait apris de ſa part, le ſoin qu'elle à pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />O Dieux la vaine fourbe! &amp; que ſubtilement,
<lb />Il penſe profiter de ce deguiſement,
<lb />Diane ne vit plus, &amp; ſur cette croyance
<lb />Nous auons eſtably cette heureuſe alliance.
<lb />- - ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Non, non, il eſt certain, que ma ſœur voit le
<lb />iour,
<lb />Et cette occaſion a preßé mon retour;
<lb />Preſte d’abandonner ſa demeure mortelle,
<lb />Ma mere m’appellant, Lyſandre me dit-elle,
<lb />Ie ne te laiſſe pas vnique poſſeſſeur,
<lb />Les Dieux, quand tu n’acquis, te feirent vne
<lb />ſœur,
<lb />Et le deſſein que j’eus d’aggrandir ta fortune,
<lb />L’a reduite au malheur d’vne vie importune,
<lb />Ie l’ay faite eſleuer au logis de Damon
<lb />Boulongne eſt ſon village, &amp; Diane ſon nom;
<lb />C'eſt ton portraict viuant, &amp; pour la recognoi<lb />ſtre,
<lb />Le ſang te ſuffira, ſi tu la vois paroiſtre;
<lb />Si tu la mecognois vne marque en ſon ſein
<lb />Et deux ſur le bras droict t’en rendront plus
<lb />certain,
<lb />Pour cette occaſion paſſe bien toſt en France
<lb />Et fais que ie trespaſſe auct ceite eſperantt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d d nl Be n es
<lb />DAMON monſtrant le ſein.
<lb />&amp; le bras de Diane.
<lb />123
<lb />Fauorable diſcours! helas, n’en douteZ plus,
<lb />Et veneZ remarquer ces ſignes ſuperflus,
<lb />Puniſſez ſi ie ments, l’autheur de l’impoſture;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />S Duun: ô ma ſœur, ô diuine aduanture,
<lb />O fauorable iour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />O doux contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Ie doute ſi ie veille en ce rauiſſement;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />En fin heureux amant, le ſoin des deſtinées,
<lb />A t’il auec mes maux tes froideurs terminées,
<lb />Et la jeur de Eyſanare à tene pim aappas,
<lb />Que celle que tous ceux d’vn ſort abject &amp; bas,
<lb />Toucheray-je ton cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Diuin charme des ames,
<lb />Premier, &amp; ſeul objet qui feis naiſtre mes flam<lb />mes,
<lb /><lb />Qui n'auroit ſouhaitté, les maux que i’ay
<lb />ſouffers?
<lb />Et ne ſeroit heureux de mourir dans ſes fers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O Dieux quel changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAEDMON.
<lb />Que mon ame eſt rauie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Madame que ce Dieu qui gouuerne ma vie,
<lb />M'excuſe aupres de vous du deſſein que i’auois
<lb />De faire à Lyſimant abandonner vos loix,
<lb />Ie n’ay conſideré, ny craint voſtre cholere,
<lb />Et le Ciel le deuoit à ma longue miſere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e lemlelua,
<lb />Oublions tous nos maux Ariſte eſtant à moy
<lb />Vn autre ne peut plus diſpoſer de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Puiſqu'à voſtre mespris, voſtre faueur ſuccede,
<lb />Ie ne rendray iamais ce bienque ie poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE à ORIMAND.
<lb />En ce commun plaiſir ne me deniez point,
<lb />Vn bõ-heur qui me rend accomply de tout point
<lb />Les Dieux en Orient m’eſtoient ſi fauorables,
<lb />Et mes profits, Monſieur, ſont ſi conſiderables
<lb />Que mes biens partagez egallent quatre fois
<lb />Ceux que i'eus eſtant jeune, &amp; ceux que j'eſ<lb />perois,
<lb />Tant de prosperiteZ ont ſuiuy mon attente,
<lb />Que ie puis eſtre heureux, &amp; Diane contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Puiſque ie vois enfin ces doutes éclaircis,
<lb />Mõgẽdre embraſſez moy, bãniſſons toꝰ ſoucis,
<lb />Et vous que i’ay traittée auecque tãt d’outrage,
<lb />Qu'vn ſenſible regret force voſtre courage,
<lb />Entrez, &amp; vous Damon, partagez vos plaiſirs
<lb />En cette occaſion ſi chere à vos deſirs.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE à SYLVIAN.
<lb />Toy qui vis les faueurs que le Ciel leur enuoye,
<lb />V eux-tu pas accorder mon repos à leur joye.
<lb />Treuues tu point encor ce diſcours importun
<lb />Et ſouffriray-ie ſeule en ce bon-heur commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Acceptés Syluian cette aymable Bergere,
<lb />- –
<lb />Nous vous en prions tous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIAN.
<lb />O douleur trop amere!
<lb />Mais c'eſt trop conſulter, puiſque mes vœux
<lb />ſont vains,
<lb />Au moins ie receuray ce preſent de vos mains,
<lb />Quelque animoſité que ie feïſſe paroiſtre,
<lb />Ie ne vous pourrois pas emporter ſur mon Mai<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTHEE.
<lb />O bon-heur infiny beniſſons ce beau iour
<lb />Et laiſſons en repos ces priſonnieres d’Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EXEMPT, s’en allant auec
<lb />les Archers.
<lb />AAMNMMECENC
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON, à Orimand.
<lb />Le Ciel vous fauoriſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Que ſa bonté, Monſieur, tous vos vœux autho<lb />riſe.
<lb />– 2-6-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILEMON.
<lb />Iuſqu'à demain Ariſte,
<fw><lb />V5a
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIMAND.
<lb />Entrons, &amp; qu'à iamais,
<lb />Puiſſe durer le cours de cette heureuſe paix.
<lb />Toût le monde entre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IA
<lb />*
<lb />Puiſque tout eſt contraire à ta perſeuerance,
<lb />Va dans vn broc de vin noyer ton esperancé,
<lb />Malheureux Syluian, &amp; vange ſur les plats
<lb />La perte que tu faits de ſes rares appas.
<fw><lb />M. DC. XXXV.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE CARDINAL DVC
<lb />FXAEN
<lb />de Richelieu.
<lb />RMAND ſi mon effort eſt
<lb />vain,
<lb />Au moins approuue mon courage,
<lb />I’ay touſiours bien ſenty ma main
<lb />Incapable de cét ouurage
<lb />»
<lb />Ta gloire a d’extremes appas,
<lb />Mais tous Chantres ne ſçauent pas
<lb />S’acquitter des chants Heroiques,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pour tes grandes actions
<lb />Il ne faudroit que des Muſiques
<lb />Ou d’Orphées ou d’Amphions.
<lb />Ma Muſe peut auec honneur
<lb />Paroiſtre ſur noſtre theatre,
<lb />Et ſon merite, ou ſon bon-heur
<lb />En ont fait le peuple idolatre,
<lb />Sa voix a d’agreables ſons,
<lb />Mais pour de diuerſes chanſons
<lb />Il faut de diuerſes haleines,
<lb />I’ay beſoin d’vn ton bien plus net,
<lb />Et tel eſt vn Cygne en nos ſcenes,
<lb />Qui déplaiſt dans vn Cabinet.
<lb />Außi i'ay long-temps conſulté
<lb />Dans le respect &amp; le ſilence,
<lb />Mais i'ay fait vne laſcheté,
<lb />Craignant de faire vne inſolence;
<lb />Il faut maintenant qu’à l’enuy
<lb />De mille espris qui m'ont rauy
<lb />Les plus belles fleurs de ta vie,
<lb />Ie m’acquitte de ce deuoir,
<lb />Et que i'en teſmoigne l’enuie,
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand ie n’en ay plus le pouuoir.
<lb />Ils ont éleué par leurs vers
<lb />Vn ſi digne Throne à ta gloire,
<lb />Qu’il faut voir perir l’Vniuers
<lb />Pour y voir perir ta memoire,
<lb />Ils ont deſcrit ce choc ſanglant
<lb />Où d’vn Etranger inſolent
<lb />Rhé vit la deffaite ſi prompte,
<lb />Que de corps furent engloutis!
<lb />Et que la Tamiſe a de honte
<lb />Quand elle aborde chez Thetis!
<lb />Ils ont dit quel fut ton Esprit
<lb />En nos querelles inteſtines,
<lb />Et quels ſecrets il nous apprit
<lb />Aux dépens des CiteZ mutines;
<lb />Qu’ils ont bien touché ce tableau,
<lb />Et que d’vn excellent pinceau
<lb />Ils ont peint l’espoir inutile
<lb />De ces audacieux Titans,
<lb />Qui ſe vouloient rendre en leur ville
<lb />Autant de Rois que d’habitans!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils ont dit conbien de Lions
<lb />Pires que celuy de de Nemee,
<lb />Souſtenoient ces rebellions
<lb />Qu'alla combattre noſtre armee,
<lb />O combien eut là de teſmoins
<lb />Le ſucceZ de tes ſages ſoins!
<lb />Et quelle de tant de merueilles
<lb />Que ton Conſeil feiſt en ces lieux,
<lb />Euſt eſté croyable aux oreilles?
<lb />Sans le teſmoignage des yeux
<lb />Mon Roy par ſes rares explois
<lb />Acheue quoy qu’il delibere,
<lb />Soit à la perte de l’Anglois,
<lb />Soit a la honte de l’Ibere;
<lb />Mais que leurs vers figurent bien
<lb />L’art qu’il a de ne tenter rien
<lb />Que ta prudence ne prepare,
<lb />Tu rends ſes miracles ayſeZ
<lb />Et ton eſprit eſt la Lypare
<lb />Où tous ſes foudres ſont puiſez.
<lb />Sur tout on ne s’eſpargne pas
<lb />A faire triompher la Muſe,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand il faut peindre ſous tes pas
<lb />L’orgueil des Alpes, &amp; de Suſes
<lb />On y voit tes moindres efforts
<lb />A la honte de mille forts
<lb />Gaigner vne palme nouuelle,
<lb />Nos Lys y font pancher la Croix
<lb />Dont s'arme ce Prince infidelle
<lb />Qui nous a manqué tant de fois.
<lb />Quels efforts d’vn Eſprit humain
<lb />Peuuent tant remplir nos hiſtoires?
<lb />Quelle conduite, &amp; quelle main
<lb />Gaigna iamais tant de victoires?
<lb />Quel ſi haut &amp; puiſſant orgueil
<lb />Si tu le vois d’vn mauuais œil
<lb />Ne doit apprehender ſa cheute?
<lb />Et ſans employer le Canon
<lb />Qu'eſt-ce que mon Roy n'execute
<lb />Par le ſeul bruit que fait ton nom?
<lb />En quel fort la rebellion
<lb />Ne craint elle que tu l’aſſailles?
<lb />Quand les Dieux comme d’Illion
<lb />En auroient baſty les murailles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I iuj
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />el Nancy l’exempte d’effroy
<lb />Et ne la voit aux pieds du R
<lb />Abaiſſer ſa honteuſe teſte?
<lb />Quelle peur n’occupe ſon ſein?
<lb />y
<lb />Et quelle plus prompte conqueſte
<lb />Pouuoit ſuiure vn ſi grand deſſein.
<lb />ARMAND que j’ay tard embraßé
<lb />Ces doux emplois que tu nous donnes
<lb />I’ay ſouffert qu’on m’ait deuancé
<lb />En l’art de faire tes Couronnes,
<lb />Mille esprits parlent par ma voix,
<lb />Et dans l’ouurage que tu vois,
<lb />Ie ne t'offre que leur ouurage,
<lb />voy Muſe tu n'en rougis pas?
<lb />Laſche releue ton courage,
<lb />Et marche ailleurs que ſur leurs pas.
<lb />Ton Esprit n’a point de riuaux,
<lb />Grand Duc, ta gloire eſt ſans ſeconde,
<lb />Et l’on attend de tes trauaux
<lb />La conqueſte de tout le monde.
<lb />Tu rends cet Eſtat floriſſant.
<lb />Vos Lys beaux &amp; le Roy puiſſant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais voir aux pieds de ce Monarque
<lb />L’orgueil de l’Europe abbatu,
<lb />N'eſt pas la ſeule illuſtre marque
<lb />Qui fait éclater ta vertu.
<lb />Rendre pour des vœux tant d’ardeur,
<lb />Aymer autant qu’on te reuere,
<lb />Et du Throſne de ta grandeur
<lb />Conſiderer noſtre miſere,
<lb />Au beſoin nous auoir ouys,
<lb />Faire ouurir les yeux de Louys
<lb />Sur nos Prouinces affligées,
<lb />Obtenir de ſi prompts effets
<lb />Et les auoir tant ſoulagées,
<lb />C’eſt vn des plus beaux de tes faits.
<lb />Ces grands ſoins que tu prends pour nous
<lb />Eſtouffent le monſtre d’enuie,
<lb />On ne voit plus d’vn œil jaloux
<lb />Les proſperitez de ta vie,
<lb />On te contemple auec transport,
<lb />Le peuple parlant de ton ſort
<lb />Confeſſe d’vne voix commune
<lb />Q'il eſt außi juſte que beau,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S IVIRES OLVVRES
<lb />Et ceux qui peignent la fortune
<lb />Luy veulent oſter le bandeau.
<lb />Quel Ange peut meriter mieux
<lb />La place qu'elle t'a donnée?
<lb />Et quelle puiſſance des Cieux
<lb />Ne te l’auoit pas deſtinée?
<lb />Elle te charge de preſens,
<lb />Mais s’ils ſont beaux iis ſont peſans;
<lb />Qui les peut ſans te faire iniure,
<lb />Attribuer à ton bon-heur?
<lb />Et qui ne ſçait qu'auec vſure
<lb />Ta peine achete ton honneur?
<lb />Pour dire tout ce que ie croy
<lb />Ma Muſe eſt trop bien aduertie,
<lb />Qu'à peine on peut parler de toy
<lb />Sans offencer ta modeſtie;
<lb />On ſçait que ton ſage conſeil
<lb />Rend noſtre Alcide ſans pareil,
<lb />Toutes les nations confuſes,
<lb />Admirent ſes geſtes guerriers,
<lb />Tout luy ſuccede, &amp; tu refuſes
<lb />De prendre part à ſes Lauriers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'obſerue la loy que tu fais,
<lb />Ta deffence arreſte ma veine
<lb />Qui ne ſe tariroit iamais,
<lb />Et demeure encor toute pleine:
<lb />LOVYS, qu’il te ſoit touſiours cher,
<lb />France que par vn tel nocher
<lb />Ta nef ſoit touſiours gouuernee,
<lb />Et ie te predis par mes vers,
<lb />Qu’vn jour tu ne ſeras bornee
<lb />Que des deux bouts de l’Vniuers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRRONSIDVE
<lb />U
<lb />DE SCVDERY
<lb />FLEGIE.
<lb />E crains (DE SCVDERY) que ta
<lb />Muſe s’irrite
<lb />De me treuuer ſi lẽt à loüer tõ merite,
<lb />Mais crois que ma pareſſe eſt vn de ſes effets,
<lb />Ie parle rarement des hommes ſi parfaits
<lb />Auecquelques appas que leur gloire m'attire;
<lb />Ie ne dy rien du tout quand ie voy tant à dire,
<lb />I’ay de l’ambition: quand ie traite vn ſujet
<lb />Ie taſche que me vers ſurpaſſent leur objet, (le,
<lb />M'éforçãt de prouuer que quelquedame eſt bel<lb />C’eſt pour faire eſtimerma Muſe plûtoſt qu'elle
<lb />Ie ne mets en vn corps quelque charme nouueau
<lb />Qu'afin que mon eſprit en paroiſſe plus beun,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelque ſi rauiſſant que ie peigne vn viſage
<lb />I’ay deſſein que mes vers rauiſſent dauantage;
<lb />La gloire me tranſporte, elle eſt mon ſeul aymãt,
<lb />Ie debite mes vers à ce prix ſeulement:
<lb />(ce,
<lb />Mais quãd ie voy ma tâche au deſſus de ma for<lb />Vne priere alors m'eſt vne foible amorce,
<lb />Et croy que mon deuoir doit puiſſamment agir,
<lb />Pour me faire loüer ce qui me fait rougir (grace
<lb />Quand i’entends de tes vers, quãd i’y voy tãt de
<lb />Mon eſprit eſt confus, &amp; ma veine ſe glace,
<lb />Ma Muſe eſt en deſordre, et prisãt leur douceur
<lb />Se plaint de n’eſtre pas ſi belle que ſa Sœur;
<lb />Ie ne parleray point d’Amphion, ny d’Orphee,
<lb />Que ton premier ouurage a leur gloire eſtouffee,
<lb />Ie ne dy point de toy ce que l’on adit d’eux,
<lb />Car ie ne donne point d’Eloges fabuleux,
<lb />Ceux qui te flatteront de chymeres ſi vaines,
<lb />Ne les eſtime point, n'approuue point leurs pei<lb />Crains d’en eſtre loüé, car ces gẽs inſenſez (nes
<lb />Font (pour en dire trop) qu'õ n'ẽ croit pas aſſez;
<lb />Pour toy ie n’ay que trop d’Eloges veritables,
<lb />Sans parler de Phœbus, ſans recourir aux fables
<lb /><fw><lb />Dire que LIGDAMON, paroiſt trop tard au iour
<lb />Qu’il a charmé Paris, qu’il a rauy la Cour
<lb />Que tu nous as depeint AMERINE ſi belle, (le.
<lb />Que toꝰ les beaux eſprits ne parlẽt plus que d'el<lb />Que c’eſt de toy qu’elle a tãt de charmes diuers.
<lb />Qu'elle tient ſa beauté de celle de tes vers; (ges,
<lb />Quoy qu'õ te doiue encor de plus dignes loüan<lb />C’eſt aſſez t'eſleuer ſans abaiſſer les Anges,
<lb />Sans parler des neuf Sœurs, ny du ſacré Vallon,
<lb />Sans preferer ta gloire à celle d’Apollon;
<lb />Prouuer cõment ta main ſçait vſer d’vne espée,
<lb />En combien de dangers elle s’est occupée,
<lb />Deſſus combien de fronts elle a mis de l’effroy
<lb />En combien de haſards elle a ſeruy le Roy;
<lb />C’eſt où ie ſuis muet, ie pâlis, ie friſſonne,
<lb />Ie redoute la guerre, &amp; ce ſeul mot m’eſtonne,
<lb />I’aime bien que le fer ſerue dans les guerets,
<lb />Et ne perce autre ſein que celuy de Cerés, (te,
<lb />Mais ſi i’entẽds les coups dõt vn querrier ſe vã<lb />A l’oüyr ſeulement mon esprit s’espouuante,
<lb />I'ay du Myrthe pour toy, ie n'ay point de
<lb />Laurier,
</fw><lb />Ie t’eſtime en Poëte, &amp; non pas en Guerrier,
<lb />I’ay douté juſqu’icy que dans toute la terre
<lb />Vn meſme homme puſt faire, &amp; des vers,
<lb />la guerre,
<lb />Qu’il puſt mettre en vſage, &amp; la plume &amp; l’a<lb />cier,
<lb />Rougir vn champ de gloire, &amp; noircir du pa<lb />er,
<lb />Ce diſcours ſeulement intimide ma Muſe,
<lb />Ie cherche encor des vers, mais elle m'en refuſe,
<lb />DE SCVDERI, permets à cét esprit cõfus,
<lb />D’admirer ton merite, &amp; de ne parler plus.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />CORNEILLE.
<lb />Sur ſa Vefue.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />Our te rendre Iuſtice, autant que
<lb />pour te plaire,
<lb />Ie veux parler (Corneille) &amp; ne me
<lb />puis plus taire,
<lb />Iuge de ton merite (a qui rien n’eſt égal)
<lb />Par la confeßion de ton propre riual
<lb />Pour vn me ſme ſuiet, meſme deſir nous preſſe,
<lb />Nous pourſuiuions tous deux vne meſme mai<lb />ſtreße,
<lb />La gloire, cét obiet des belles volontez
<lb />Preſide également deßus nos liberte:
<lb />Comme toy, ie la ſerts, &amp; perſonne ne doute
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />Des veilles &amp; des ſoins que cette ardeur me
<lb />couſte,
<lb />Mon espoir toutesfois eſt décreu chaque iour
<lb />Depuis qu'e t'áy veu pretendre à ſon amour
<lb />Ie n’ay point le threſor de les douces parole
<lb />Dont tu luy fais la cour, &amp; dont tu la cajolles:
<lb />Ie voy que ton eſprit vnique de ſon art
<lb />A des naïfuetez plus belle que le fard,
<lb />Que tes inuentions ont des charmes eſtranges
<lb />Que leur moindre incident attire des loüanges,
<lb />Que par toute la France on parle de ton nom,
<lb />Et qu’il n’eſt plus d’eſtime égale à ton renom,
<lb />Depuis, ma Muſe tremble, &amp; n’eſt plus ſi har<lb />die
<lb />Vne jalouſe peur, la long-temps refroidie,
<lb />Et depuis (cher riual) ie ſerois rebuté
<lb />De ce bruict Specieux dont Paris ma flatté,
<lb />Si cet Ange mortel, qui fait tant de miracles,
<lb />Et dont tous les diſcours paſſent pour des oracles,
<lb />Ce fameux Cardinal, l’honneur de l’Vniuers,
<lb />N’aymoit ce que ie fais, &amp; n'écoutoit mes vers:
<lb />Sa faueur m'a rendu mon humeur ordinaire
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La gloire où ie pretẽd eſt l’honneur de luy plaire
<lb />Et luy ſeul reſueillant mon genie endormy
<lb />Eſt cauſe qu’il te reſte vn ſi foible ennemy:
<lb />Mais la gloire n'eſt pas de ces chaſtes maiſtreſ<lb />ſes
<lb />Qui n’oſent en deux lieux reſpandre leurs ca<lb />reſſes,
<lb />Cét objet de nos vœux, nous peut obliger tous,
<lb />Et faire mille amants, ſans en faire vn jaloux;
<lb />Tel, ie te ſçay cognoiſtre, &amp; te rendre juſtice,
<lb />Tel, on me voit par tout adorer ta Clarice:
<lb />Außi rien n'eſt égal à ſes moindres attraits,
<lb />Tout ce que i’ay produit cede à ſes moindres
<lb />traits
<lb />(les,
<lb />Toute Vefue qu’elle eſt, dequoy que tu l’habil<lb />Elle ternit l’éclat de nos plus belles filles,
<lb />I’ay veu trembler Siluie, Amaranthe, &amp; Filis,
<lb />Celimene a changé, ſes attraits ſont pallis?
<lb />Et tant d’autres beautez que l’on a tant vantées
<lb />Si toſt qu’elle a paru ſe ſont espouuantées;
<lb />Adieu, fais nous ſouuent des enfans ſi parfaits,
<lb />Et que ta bonne humeur ne ſe laſſe iamais.
<lb />--
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BEATVS VIR QVI TIMET
<lb />Dominum.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raignons ſa puiſſance ſupreſme
<lb />Du grand Autheur de l’Vniuers,
<lb />Qui n'eſtant ſoy, que par ſoy-meſme
<lb />A formé tant d’eſtres diuers;
<lb />Fondons ſur luy nos esperances
<lb />C’eſt luy qui met des differences,
<lb />Entre les peuples, &amp; les Roix;
<lb />Qui fait tant de Metamorphoſes,
<lb />Et dont pour regir toutes choſes,
<lb />Il ne faut que ſuiure les Loix.
<lb />La crainte deüe à la puiſſance
<lb />D’vn Maiſtre ſi grand, &amp; ſi fort,
<lb />Fait plus pour nous que la Naiſſance,
<lb />Ny que les careſſes du ſort,
<lb />Le juſte dont l’ame eſt atteinte,
<lb />De cette genereuſe crainte,
<lb />Vit long-temps apres ſon trépas
<fw><lb />Ci
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il laiſſe des fourdres de guerre,
<lb />Et des Monarques à la terre,
<lb />Qui ne le conſideroit pas.
<lb />Touſiours l’abondance, &amp; la gloire
<lb />Suiuent l’espoir de fes enfans,
<lb />Touſiours la Pompe, &amp; la Victoire
<lb />Conduiſent leurs chars triomphans,
<lb />Sa memoire eſt chere aux Prouinces,
<lb />Ses mœurs ſont l’exemple des Princes
<lb />Il ſe trouue comblé des vœux
<lb />Et voit long-temps, apres ſa vie,
<lb />La Iuſtice qu’il a ſuiuie,
<lb />Entre les mains de ſes Neueux.
<lb />La foy, ce point, ou les plus ſages
<lb />Trouuent le plus d’obſcuriteZ
<lb />Où le Ciel comme des nuages
<lb />Enueloppe ſes veritez;
<lb />Eſt au juſte vn miroüer fidelle
<lb />Où la gloire parroiſt ſi belle,
<lb />Et les Enfers ſi plains d’horreur
<lb />Qu’il croiſt en l’ardeur qui l'enflame,
<lb />S’abuſer, quand il voit vne ame
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Suiure les chemins de l’erreur.
<lb />Ce n'eſt point ſur ſon heritage,
<lb />Le pauure auec luy l’apartage,
<lb />Il eſt ſenſible à la pitie;
<lb />Comme il hayt, il punit le vice,
<lb />La voix meſme de la juſtice,
<lb />Prononce tous ſes jugemens,
<lb />Ses mœurs le rendent redoutable,
<lb />Il eſt craint, &amp; n’eſt point capable
<lb />De craintes, n'y d’eſtonnemens.
<lb />La terre vn jour ſera charmée
<lb />Des merueilles de ſon renom,
<lb />La plus celebre Renommée,
<lb />Ceſſera plutoſt que ſon nom
<lb />D’vn degré plus bas que les Anges,
<lb />Il verra durer ſes loüanges,
<lb />Autant que la courſe des ans,
<lb />Et ce qu’il aura fait d’Auguſte,
<lb />En ouurant la bouche du juſte,
<lb />Fermer celle des meſdiſans.
<lb />Sur ce lambris, ſemé d’eſtoilles,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
<lb />8
<lb />Et ne peut armer ſon courage,
<lb />Sa joye égale ſon espoir,
<lb />Il y conſidere ſans voiles,
<lb />Les biens qu’il eſperoit d’y voir;
<lb />Les paßions en ſont banies,
<lb />Ses volupteZ ſont infinies,
<lb />Comme l’ont esté ſes deſirs,
<lb />Au lieu de plaindre l’Infidelle,
<lb />Il le hayt, mais ſa haine eſt telle,
<lb />Qu'elle acroiſt encor ſes plaiſirs;
<lb />C’eſt là qu’il cueille auec vſure
<lb />Les fruicts des biens qu’il a ſemez,
<lb />Mais des fruicts qui ſont de nature,
<lb />A n'eſtre iamais conſommeZ;
<lb />C’eſt là qu’il a cloué la roue,
<lb />De cette aueugle qui ſe jouë
<lb />Du freſle deſtin des humains,
<lb />Et qu'en ſa gloire ſans ſeconde,
<lb />Il tient tous les Sceptres du monde.
<lb />Pour fais indignes de ſes mains.
<lb />Le pecheur en pâlit de rage
<lb />Il regrette d’auoir eſté,
<lb />Que contre ſon impieté
<lb />Les douces cauſes de ſes vices
<lb />Ces attraits charmans des delices,
<lb />Ceſſent, &amp; ne le touchent plus,
<lb />Il ſent des flames Eternelles,
<lb />Mais ſes peines les plus cruelles,
<lb />Naiſſent du repos des Eſteus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARAPHRASE SVR
<lb />le Pſeaume.
<lb />Laudate pueri Dominum, &amp;c. (
<lb />Orcez vos jeunes ans, ames ſainctes
<lb />y belles,
<lb />Enfans donnez à Dieu vos paroles
<lb />nouuelles
<lb />(hait,
<lb />Dreſſez vers ces hauis lieux voſtre premier ſou<lb />C’eſt luy qui vous fait viure, &amp; dont les ſoins
<lb />propices
<lb />Vous donnent les nourrices,
<lb />Qui vous donnent du laict.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />iiij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soit que l’Aſtre du jour ſe leue, ou qu’il ſe
<lb />couche
<lb />Ne ſon nom glorieux ſorte de voſtre bouche,
<lb />Que ce beau nom en ſorte au milieu de ſon cours;
<lb />Où pour nous faire voir vne ferueur plus forte,
<lb />Que iamais il n'en ſorte,
<lb />Mais qu’il y ſoit touſiours.
<lb />O combien ſa grandeur merite de loüanges,
<lb />Son troſne glorieux eſt au deſſus des Anges,
<lb />Tout tremble, tout pallit deuant ſa Majeſté;
<lb />Par luy cét Vniuers à ſes bornes preſcrites,
<lb />Et luy ſeul pour limites
<lb />N'a que l’infinité.
<lb />Quel autre, comme luy regne ſur tout le
<lb />monde
<lb />(l’Onde
<lb />Et voit deſſous ſes pieds le Ciel, la Terre, &amp;
<lb />Reuerer ſa puiſſance, &amp; receuoir ſes Loix,
<lb />Quel autre, quand le ſort nous à mis ſous ſa rouë
<lb />Nous tire de la bouë,
<lb />Pour nous faire des Rois.
<lb />A qui doit on qu’à luy presẽter ſes requeſtes?
<lb />Et de qui verrions nous les aßiſtences preſtes,
<lb />8
<lb />De rendre nos ſouhaits accomplis de tout point,
<lb />Quel autre, ſi propice aux yeux de ſes fidelles
<lb />Peut rendre mere, ceux
<lb />Qui ne conçoiuent point.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA NVICT DE LA
<lb />Filis de Seile.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ſuis cette mere de l’ombre,
<lb />Qui de tant d’amoureux allege les
<lb />ennuis,
<lb />Ie couure leurs larrecins, auec ce voile ſombre,
<lb />Et toute noire que ie ſuis,
<lb />Ie reçois de ce bas ſeiour
<lb />Plus de vœux mille fois que la mere d’Amour.
<lb />Par les pauots dont ie dispoſe,
<lb />I'égale au ſort des Rois, le deſtin des Bergers;
<lb />Et le moindre ſe plaint ſeulement d’vne choſe,
<lb />Que mes cheuaux ſont trop legers;
<lb />Vous repoſez tous par mes ſoins,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où vos trauaux ſont tels, que le repos vaut
<lb />moins.
<lb />I’inspire aux ames des pensées,
<lb />Dont le faux entretien, cauſe de vrais plaiſirs,
<lb />Mille jeunes beautez, que l’amour a bleßées
<lb />Gouſtent la fin de leurs deſirs;
<lb />Et ie leur faits cueillir ſouuent
<lb />Des baiſers tout de feu, ſur des objets de vent.
<lb />Dans la difference des ſonges,
<lb />Aux auares esprits des treſors ſont offerts,
<lb />Ie flatte vn courtiſan d’agreables menſonges,
<lb />I’oſte des priſonniers des fers;
<lb />Et ces biens, que chacun reçoit,
<lb />Ne finiroient iamais, ſi le iour ne naiſſoit.
<lb />Sur tous, les habitans de Scire
<lb />M’ont l’obligation de mille voluptez
<lb />3
<lb />Außi l’iſle eſt charmante, &amp; c’eſt là que reſpire
<lb />Vn nombre infiny de beautez,
<lb />C’eſt vn ſejour ſi plain d’appas,
<lb />Qu'à le voir tous mes yeux ne me ſuffiſent pas.
<lb />Mais quel accident incroyable
<lb />A ſi-toſt fait paroiſtre, &amp; ſi-toſt abbatu,
<lb />Le courroux menaſſant de l’orage effroyable,
<lb />Que ces Thraces ont combatu,
<lb />Ce miracle eſt vn coup des Cieux,
<lb />Adieu, le iour naiſſant me chaſſe de ces lieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOMINO D. DE
<lb />ROTROV.
<lb />CANMEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROH pudor, ô præceps nimis incon<lb />ſtantia; nullam
<lb />Tam varijs vidi motibus ire Deam
<lb />En prius argolicis inſtructapuella Co<lb />thurnis
<lb />Melpomene, Auſonias impulit ore tubas.
<lb />Rurſus agit noſtris inſueta oracula ſcænis
<lb />Qualia Gorgoneo concinit ante jugo.
<lb />Græcia nutantem, non continuere quirites,
<lb />Sen poterit noſtris ſiſtere limitibus?
<lb />Parce Dea, &amp; noſtras amplectere ſi labet arces
<lb />Dant etenim Gallo te tua fata ſolo.
<lb />Ecce pharetrati ſoboles tibi numinis orta
<lb />ROTROVEVS, Phœbum pectore &amp; ore refert.
<lb />Da puero caſtis ſuccum mulgere papillis,
<lb />Vnde homo cæleſtes induat arte notas.
<lb />Creſcebat veſtris, ſed non adoleuit in vlnis
<lb />Garnerus, lalij conſcius eloquij.
<lb />Clarius enituit Gallis audacior alter
<lb />Mox latuit veſtri carmine ROTROVEI.
<lb />Quis grauiùs tragicos docuit roſanare boatus?
<lb />Mollius aut paphios ſorte fauente iocos?
<lb />Sat Graijs litiiſque datum tibi (Gallia) præbit
<lb />ROTROVEVS tragicæ laurea ſarta deæ
<lb />Priſca tuis ætas, concedat noſtra triumphis
<lb />Inuideat (ſatis eſt) æmula poſteritas.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Fecit L. Veillardus.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vs (Alcandre) il eſt temps que tu
<lb />ceſſes de viure,
<lb /> Puis qu'vn ſort ſi cruel s’obſtine à te
<lb />pourſuiure,
<lb />Que le plus triſte amant
<lb />Qui ſouſpire auiourd’huy ſur les riues de Seine,
<lb />S’il fait comparaiſon de ſon mal à ta peine,
<lb />Souffre legerement.
<lb />Ce n'eſt pas qu’en effect ta Maiſtreſſe ne
<lb />t'ayme,
<lb />Son pudique deſir, ſi le tien eſt extréme,
<lb />N’eſt pas moins violent
<lb />Son ardeur à tes yeux eſt aſſez manifeſte,
<lb />Et tout autre que toy, s’il eſtoit moins modeſte,
<lb />En ſeroit inſolent.
<lb />Mais que fait cette ardeur pour le biẽ de ta vie
<lb />Et dequoy te ſert-il que l’eſpoir de Syluie,
<lb />A ton deſir ſoit ioint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puiſque tu recognois que ſa faueur t’outrage
<lb />Et qu'elle t’euſt ſans doute obligé d’auanfage
<lb />En ne t'obligeant point.
<lb />Auec combien de ſoin, auec combien d’a<lb />dreſſe,
<lb />Ses parens cachent-ils à l’ardeur qui te preſſe
<lb />Ce treſor amoureux;
<lb />Elle te ſeroit plus t’eſtant plus rigoureuſe,
<lb />Et ton affection eſtant plus malheureuſe
<lb />Tu ſerois plus heureux.
<lb />Donc cede à ton malheur, il eſt temps de ſe
<lb />rendre,
<lb />En ces mots à peu prés le malheureux Alcandre
<lb />Exprimoit ſon ennuy,
<lb />De deux ſources de pleurs, il moüilloit ſon vi<lb />ſage
<lb />Et les Nymphes de Seine, aßiſes au riuage,
<lb />Pleuroient auecques luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
<lb />A CALISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Onc ce miracle de conſtance
<lb />Eſtoit capable de changer;
<lb />Donc ce cœur ſi grand ſe dispenſe,
<lb />A la qualité de leger;
<lb />Caliſte a manqué de courage,
<lb />Aux premiers aſſauts de l’orage,
<lb />On a trahy ma flamme, &amp; tous mes vœux ſont
<lb />vains;
<lb />Ie perds ſi preſt du port cette Royne des belles
<lb />Ie voy ſon cœur atteint de paßions nouuelles,
<lb />Et de nouueaux liens ſerrer ſes belles mains.
<lb />La fleur que i'ay tant meritée,
<lb />N’eſt pas le prix de mon amour,
<lb />Ie la perds, &amp; m'eſtant oſtée,
<lb />Ie reſpire encore le iour,
<lb />Quelle reſiſtance inuincible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contre vn accident ſi ſenſible
<lb />Differe ſe trepas, que ie dois receuoir,
<lb />Vn riual me rauit la faueur qui m'eſt deuë
<lb />A ſes foibles aſſauts Caliſte s’eſt renduë,
<lb />Et ie puis reſiſter à ceux du deſeſpoir.
<lb />O Ciel qui vois l’inquietude
<lb />Dont mon esprit eſt agité,
<lb />Teſmoin de ſon ingratitude
<lb />Comme de ma fidelité,
<lb />Immortel ennemy des vices,
<lb />ui faits les prix &amp; les ſuplices,
<lb />Et qui tramez deſia contre ſa trahiſon,
<lb />Sur mes iours mal’heureux lancer la foudre
<lb />preste
<lb />De partir de tes mains, &amp; tomber ſur ſa teſte,
<lb />Au lieu de me vanger ſonge à ma gueriſon.
<lb />Puis que cette beauté diuine,
<lb />Voüe ailleurs ſes charmans appas,
<lb />Mon bien dépend de ma ruine,
<lb />Et mon repos de mon trépas,
<lb />Espargne cette criminelle,
<lb />Les foudres preparez pour elle,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />En
<lb />En finiſſant mes iours, finiront mes tourmens,
<lb />En m'eſtant rigoureux, tu me ſeras propice,
<lb />Et par les meſme traits qu'apreſtoit ta juſtice,
<lb />Tu recompenſeras le plus ſainct des amants.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I.RECTE.
<lb />Du Ballet de la Vallée de miſere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ceſte Vallée eſt charmante à mes
<lb />yeux,
<lb />Qu'à ſon nom ſon eſtre eſt contraire,
<lb />Et que dans ce lieu de miſere
<lb />On voit d’objects delicieux
<lb />Ne ſoyons iamais las des maux qu’on en reçoit,
<lb />Qu'ils rempliſſent touſiours nos tables,
<lb />Et ſoyons touſiours miſerables,
<lb />De la miſere qu'on y voit.
<fw><lb />65
</fw><fw><lb />11. RECIT.
<lb />Les Dames qui vont achepter
<lb />des Pleuro.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Vurir nos yeux, &amp; bleſſer mille cœurs.
<lb />5 N’eſt qu’vn effet de ces jeunes vain<lb />cœurs,
<lb />Tout nous cedde, &amp; Flore eſt moins belle,
<lb />Quelque ſoin qu'au matin elle employe a s’or<lb />ner,
<lb />Et nous venons emprunter d’elle,
<lb />Ce que nous luy pourrions donner.
<lb />De quelque ſoin, &amp; de quelque couleurs,
<lb />Que la nature ait peint ces belles fleurs,
<lb />Au jugement de tous, noſtre teint les ſurmonte,
<lb />Elles perdent ſur nous cét éclat ſi charmant,
<lb />Et nous les portons pour leur honte,
<lb />Bienplus, que pour noſtre ornement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’EPITAPHE
<lb />PO
<lb />R
<lb />Monſieur Maillot, Procureur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mort ton aueügle fureur
<lb />A deffait la meſme Iuſtice
<lb />Maillot, viuoit ſi bien, que iamais Procureur
<lb />N’eut tant de haine pour le vice
<lb />Il plaidoit jadis pour autruy
<lb />Maintenant il plaide pour luy,
<lb />Mais ſon juge eſt exact, &amp; cognoist toute choſe
<lb />Mortels qui paſſeZ en ce nen
<lb />Solicitez vn peu ſa cauſe
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>