<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le festin de pierre , comédie par J.-B. P. de Molière, édition nouvelle et toute différente de celle qui a paru jusqu'à présent</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb309585248"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Le festin de pierre , comédie par J.-B. P. de Molière, édition nouvelle et toute différente de celle qui a paru jusqu'à présent</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1683" cert="high" resp="BNF">1683</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />SU
<lb />2
<lb />2
<lb />Q
<lb />
<lb />12
<lb />4
<lb />
<lb />C
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />A
<lb />A
<lb />difeiſaiſaiſaiſaiſaiſallalſaiſaſalſaſeſe
<lb />
<lb />22
<lb />21
<lb />2
<lb />2
<lb />14
<lb />2
<lb />1
<lb />L
<lb />3
<lb />MLA
<lb />
<lb />INV. RÉSERVE
<lb />Il LAZ2
<lb />5
<lb />722
<lb />22
<lb />
<lb />Aa
<lb />2
<lb />M e
<lb />Aiatacasnanssssdasdadasssssessdes
<lb /> 
<lb />scadetaa
<lb />CDDADDDHCHIE
</fw>
<p type="MainZone-P"><lb />L'IMPRIMEUR
<lb />UE»
<lb />2
<lb />8
<lb />4
<lb />AU
<lb />FLOR
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E toutes les pieces qui ont eſté publiées ſous
<lb />le nom de M. Moliere, aucune ne lui a eſté
<lb />conteſtée, que le Feſtin de Pierre. Car bien
<lb />que l'invention en parut aſſez de ſa façon, ou
<lb />la trouva neantmoins ſi mal executée, que plutoſt que de
<lb />la lui attribuer, on aima mieux la faire paſſer pour
<lb />une mechante copie de quelqu'un qui l’avoit veu repre<lb />ſenter, &amp; qui, en ajoutant des lambeaux à ſa faintaiſie
<lb />à ce qu’il en avoit retenu, en avoit formé une piece à
<lb />ſa mode.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Comme on demeuroit d’accord que Moliere avoit
<lb />fait une piece de Theatre qui portoit ce titre, j'ai
<lb />fait ce que j’ai pû pour en avoir une bonne copie. Enfin
<lb />un Amy m’a procuré oelle que je donne ici, &amp; bien que
<lb />je n’oſe pas aſſeurer poſitivement queut jenl tompo<lb />ſée par Moliere, au moins paroit elle mieux de ſa fa<lb />con, que l’autre que nous avons vû courir ſous ſon
<lb />nom juſques à preſent. J’en laiße le jugement au Le<lb />ſteur: &amp; me contente de lui donnor la piece telle que
<lb />E l’ai pû avoir.
<fw><lb />A C</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AGTEURS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SAN.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. LOUIS, Pere de D. Juan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELVTRE, Maitiene de D. juan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D.AL
<lb />O
<lb />CARLO
<lb />1 Freres de D. Elvire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GUSMAN, Valet de D. Elvire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SGANARELLE. Valet de D. Juan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA vIOLErras
<lb />Radolin,
<lb />4. Laquais de D. Juan.
<fw><lb />6
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mil. DIMANCIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LA RAMEE, Meteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PIERROT, Paiſan, Amant de Charlotte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHARLOTTE, Paiſane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MATHURINE, Paiſane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Statue du Commandeur.
<fw><lb />Uu Spectre.
<lb />Trois ſuivaus de D. Alonſe.
<lb />Un Povre.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE FESTIN
<lb />DE
<lb />PIERRE
<lb />Clll I1.2.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />SGANARELLE, GUSMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />loyque puiſſe dire Ariſtote &amp; toute la
<lb />Phîloſophie, il neſt rien d’egal au Ta<lb />bac, c’eſt la paſſion des honneſtes gens,
<lb />3 &amp; qui vit ſans tabac n’eſt pas digne de
<lb />vivre; non ſeulement il réjouït &amp; purge les cer<lb />veaux humains, mais encore il inſtruit les ames à
<lb />la vertu, &amp; les apprend avec luy à demeurer hon<lb />neſte homme; Ne voyez vous pas bien, dés qu’on
<lb />en prend, de quelle maniere obligeante on en nſe
<lb />avec tout le monde, &amp; comme on eſt ravi d’en
<lb />donner à droit &amp; à gauche, par tout où l’on ſe trou<lb />ve? On n’attend pas même qu’on en demande, &amp;
<lb />I’on court audevant du ſouhait des gens, tant il eſt
<lb />vray que le tabac inſpire des ſentimens d’honneur
<lb />&amp; de vertu à tous ceux qui en prennent: Mais c’eſt
<fw><lb />aſſez
</fw><lb />aſſez de cette matiere; reprenons noſtre diſcours,
<lb />Si bien donc, cher Gusman que D. Elvire, ta Mai<lb />treſſe, ſurpriſe de noſtre depart, s’eſt miſe en cam<lb />pagne aprez; &amp; ſon cœur, que mon Maitre a ſceu
<lb />roucher trop fortement, n’a pû depuis vivre ſans
<lb />Ie venir chercher ici; Veux tu qu’entre nous, je te
<lb />diſe ma penſée, j’ay peur qu’elle ſoit mal payée de
<lb />ſon amour, que ſon voyage en cette ville produiſe
<lb />peu de fruit, &amp; que vous euſſiez autant gagné à ne
<lb />bouger de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Et la raiſon encore, dy moy je te prie Sgana<lb />relle, qui peut t’inſpirer de ſi mauvais augure? ton
<lb />ſaitle tamn deeoarert ion eouen la ueſſus, &amp;
<lb />t’a t-il dit qu’il euſt pour nous quelque froideur qui
<lb />l’ait oblige à partir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANA.
<lb />Non pas, mais à veuë de pays je connois à peu
<lb />pres re tamdes enoles; &amp; ſans qu’il m’ait encore
<lb />rien dit, je gagereois preſque que l’affaire va là. Ie
<lb />pourrois peut-eſtre me tromper, mais enfin ſur de
<lb />tels ſujets l’experience m’a donné quelque lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Quoy! ce depart ſi peu preveu ſeroit une infide<lb />Iité de D. Juan! il pourroit faire cette injure aux
<lb />chaſtes feux de D. Elvire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Non, ceit qu'n cit tiop ieui endore qu’il n’a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pas le courage.
<lb />GUSMAN.
<lb />Un homme de ſa qualité feroit une action ſi lâ<lb />che.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D dIl lv li
<lb />Eh! ouy, ſa qualité, la raiſon en eſt belle, &amp;
<lb />ceſt par là qu’il s’empeſcheroit des choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Mais les ſaincts nœuds du mariage le tiennent
<lb />engagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Eh! mon pauvre Guſman, mon amy, tu ne ſçais
<lb />pas encore, croy moy, quelnommet eut D. Junt.
<lb />Gus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Je ne ſçay pas de vray quel homme il peut eſtre,
<lb />s’il faut qu’il nous ait fait cette perfidie, &amp; je ne
<lb />comprens point comme aprés tant d’amour &amp; tant
<lb />d’impatience temoignée, tant d’hommages preſ<lb />ſans, de vœux, de ſoupirs, &amp; de larmes, tant
<lb />de lettres paſſionnées, de proteſtarions ardantes
<lb />&amp; de ſermens reïterés, tant de tranſports enfin,
<lb />&amp; tant d’emportemens qu’il a fait paroiſtre, juſ<lb />ques à forcer dans ſa paſſion l’obſtacle ſacre d’un
<lb />Convent pour mettre D. Elvire en ſa puiſſance, je
<lb />ne comprens pas, dis-je, comme aprés tout cela
<lb />il auroit le cœur de pouvoir manquer à ſa parole.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />GANA.
<lb />Je n’ay pas grande peine à le comprendre moy,
<lb />&amp; ſi tu connoiſſois le pelerin, tu trouverois la cho<lb />ſe aſſes facile pour luy; je ne dis pas qu’il ait chan<lb />gé de ſentimens pour D Elvire, je n’en ay point
<lb />de certitude encore; tu ſçais que par ſon ordre je
<lb />partis avant luy, &amp; depuis ſon arrivée, il ne m’a
<lb />point entretenu; mais par precaution je t’apprens
<lb />inter nos, que tu vois en D. Juan mon Maitre le
<lb />plus grand ſcelerat que la terre ait jamais porté, un
<lb />enrage, un chien, un Diable, un Turc, un here<lb />tique, qui ne croit ny Ciel ny Sainct, ny Dieu,
<lb />ny loup garou, qui paſſe cette vie en veritable beſte
<lb />brute, en pourceau d’Epicure, en vray Sardana<lb />pale, ferme l’oreille à toutes les remontrances
<lb />Chreſtiennes qu’on luy peut faire, &amp; traite de bel<lb />les viſées tout ce que nous croyons; tu me dis qu’il
<lb />a épouſé ta Maitreſſe, croy qu’il auroit plus fait
<lb />pour contenter ſa paſſion, &amp; qu’avec elle il auroit
<lb />encore épouſe toy, ſon chien &amp; ſon chat; un ma<lb />riage ne luy coute rien à contracter, il ne ſe ſert
<lb />point d’autre piege pour attraper les belles, &amp;
<lb />c’eſt un épouſeur à toutes mains, Dame, Damoi<lb />ſelle, Bourgeoiſe, Païſane; Il ne trouve rien de
<lb />trop chaud ny de trop froid pour luy, &amp; ſi je te di<lb />ſois le nom de toutes celles qu’il a eſpouſées en di<lb />ters lieux, ce ſeroit un chapitre à durer juſques au
<lb />ſoir; tu demeures ſurpris &amp; changes de couleur à
<lb />ce diſcours; ce n’eſt là qu’une ébauche du perſon<lb />nage; &amp; pour en achever le portrait, il faudroit
<lb />bien d’autres coups de pinceau; Suffit qu’il faut que
<lb />Ie courroux du Ciel l’accable quelque jour, qu’il
<lb />me vaudroit bien mieux d’eſtre au Diable qu’à luy,
<lb />&amp; qu’il me fait veoir tant d’horreurs que je ſouhait<lb />terois qu’il fuſt déja je ne ſçay où. C’eſt une choſe
<lb />terrible, il faut que je luy ſois fidelle en depit que
<lb />J’en aye; la crainte en moy fait l’office du zele,
<lb />bride mes ſentimens &amp; me reduir à la complaiſance
<lb />d’aplaudir bien ſouvent à ce que mon ame deteſte;
<lb />Ie voyla qui vient ſe promener dans ce Palais, ſepa<lb />rons nous; écoute, aumoins je te fais confidence
<lb />avec grande franchiſe, &amp; cela m’eſt ſorti un peu
<lb />bien viſte de la bouche; mais s’il falloit qu’il en
<lb />vinſt quelque choſe à ſes oreilles, je dirois haute<lb />mnent que tu aurois menti.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEII.
<lb />DON JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />uel homme te parloit-là? il a bien de l’air, ce
<lb /> ne ſemble, du bon Gusman de D. Elvire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANA.
<lb />L en queique enoie auin à peu prés comme cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy, c’eſt luy !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy-meſme.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di ju llla
<lb />Et depuis quand eſt il en cette ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’hier au ſoir.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et quel ſujet l’amene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Je crois que vous jugés aſſés ce qui peut l’inquieter.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Noſtre depart lans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Le bon homme en eſt tout mortifié, &amp; m’en de<lb />mandoit le ſujet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JAAN.
<lb />Et quelle Réponce as-tu faite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Que vous ne m’en aviez riendit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Mais encore, quelle eſt ta penſée là-deſſus, que
<lb />t’imagines-tu de cette affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANA.
<lb />Moy? je crois, ſans vous faire tort, que vous
<lb />atez queique nouvel amour en teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu le crois ?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S JUAN.
<lb />Ma foy tu ne te trompes pas, &amp; je dois l’avouer
<lb />qu’un autre objet a chaſſé D. Elvite, de ma pen<lb />ſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANA.
<lb />En mon Dieu! je ſçay mon D. Juan ſur le bout
<lb />du doigt, &amp; connois voſtre cœur pour le plus grand
<lb />coureur du mone, mrie prait à ſe promener de lieux
<lb />en lieux, &amp; n’ayme point à demeuter en place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et ne trouves-tu pas que j’ay raiſon d’en uſer de
<lb />la Iorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh Monſieur.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy? parle.
<lb />D. JUAN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Aſſeurement que vous avez raiſon, ſi vous le vou<lb />lez. On ne peut pas aller la contre; mais ſi vous ne
<lb />le vouliez pas, ce ſeroit peut-eſtre une autre af<lb />faire.
<fw><lb />A 3
<lb />D. JUAN
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et bien, je te donne la liberté de parler, &amp; de
<lb />me dire tes ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />En ce cas, Monſieur, je vous diray franchement
<lb />que je n’approuve point voſtre methode, &amp; que je
<lb />trouve iont viain dayiet de tous contes comime vous
<lb />faites.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy? tu veux qu’on ſe lie à demeurer au premier
<lb />objet qui nous prend, qu’on renonce an monde
<lb />pour luy, &amp; qu’on n’ait plus d’yeux pour perſon<lb />ne; la belle choſe de vouloir ſe piquer d’un faux hon<lb />neur, d’eſtre fidelle, de s’enſevelir pour toujours
<lb />dans une paſſion, &amp; d’eſtre mort dés ſa jeuneſſe
<lb />pour toutes les autres beautés qui nous peuvent
<lb />frapper les yeux; non non, la conſtance n’eſt bon<lb />ne que pour des ridicules: toutes les belles ont
<lb />droit de nous charmer, &amp; l’avantage d’eſtre ren<lb />contrée la premiere, ne doit point derober aux au<lb />tres les juſtes pretentions qu’elles ont toutes ſur nos
<lb />cœurs; pour moy, la beauté me ravit par tout où je
<lb />la trouve, &amp; je cede facilement à cette douce vio<lb />Ience où elle nous entraine; J’ay beau eſtre engagé,
<lb />I’amour que j’ay pour une belle n’engage point mon
<lb />ame à faire une injuſtice aux autres; Je conſerve des
<lb />veux pour veoir le merite de toutes, &amp; je rends à
<lb />chacune les hommages &amp; les tribats où la nature
<lb />nous oblige; quoy qu’il en ſoit je ne puis refuſer
<lb />mon cœur à tout ce que je voy d’aymable, &amp; dés
<lb />qu’un beau viſage me le demande, ſi j’en avois dis
<lb />mille, je les donnerois tous: les inclinations naiſ<lb />ſantes aprés tout ont des charmes inexplicables, &amp;
<lb />tout le plaiſir de l’amour eſt dans le chabgement:
<lb />on gouſte une douceur extreme à reduire, par cent
<lb />hommages, le cœur d’une jeune beauté, à veoir
<lb />de jour en jour les petits progrés qu’on fait, à com<lb />batre par des transports, par des larmes &amp; des ſou<lb />pirs, l’innocente pudeur d’une ame qui a peine à
<lb />ſendre les armes, à loitel pled a pieu toutes les
<lb />petites
<lb />petites reſiſtances qu’elle nous oppoſe, à vaincre
<lb />les ſcrupules dont elle ſe fait un honneur, &amp; à la
<lb />mener doucement où nous avons envie de la faire
<lb />venir; mais lorsque on eſt maiſtre une fois, il n’y
<lb />a plus rien à dire ny rien à ſouhaitter, tout le beau
<lb />de la paſſion eſt finie, &amp; nous nous endormons dans
<lb />la tranquillité d’un tel amour, ſi quelque objet
<lb />nouveau ne vient reveiller nos deſirs, &amp; preſenter
<lb />à noſtre cœur les charmes attrayans d’une conqueſte
<lb />à faire; enfin il n’eſt rien de ſi doux que de triom<lb />pher de la reſiſtance d’une belle perſonne, &amp; j’ay
<lb />ſur ce ſujet l’ambition des conquerants qui volent
<lb />perpetuellement de victoire en victoire, &amp; ne peu<lb />vent point ſe reſoudre à borner leurs ſouhaits; il
<lb />n’eſt rien qui puiſſe arreſter l’impetuoſité de mes
<lb />deſirs, je me ſens porté à aymer toute la terre, &amp;
<lb />comme Alexandre je ſouhaitterois qu’il y euſt d’au<lb />tres mondes pour y pouvoir eſtendre mes conqueltes
<lb />amoureuſes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSANA.
<lb />Vertu de ma vie, comme vous debitez; il ſem<lb />bie que vous ayez appris par cœur cela, &amp; vous
<lb />parlez tout comme un Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qu’as tu à dire là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ma foy, j’ay à dire, &amp; je ne ſçay que dire, car
<lb />vous tournez les choſes d’une maniere qu’il ſemble
<lb />que vous ayez raiſon, &amp; cependant il eſt vray que
<lb />vous ne l’avez pas; j’ureis les plus belles penſées
<lb />du monde, &amp; vos diſcours m’ont broüille tout
<lb />cela: laiſſez faire, une autre fois je mettray mes
<lb />raiſonnement par écrit, pour diſputer avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu feras bien.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Mais Monſieur, cela ſeroit il de la permiſſion
<lb />que vous m’avés donnée, ſi je vous diſois que je
<lb />ſuis tant ſoit peu ſcandalizé de la vie que vous
<lb />menés?
<lb />A 4
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment? quelle vie cli-ce que je mene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />nort bonne, mais par exemple je vous vois tous
<lb />Ies mois vous marier comme vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de quill.
<lb />Y a-t-il Rien de plus agreable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Il eſt vray, je conçois que cela eſt fort agreable
<lb />&amp; fort divertiſſant, &amp; je m’en accommoderois aſ<lb />ſes moy, s’il n’y avoit point de mal; nlais Mon<lb />ſieur ſe jouer ainſy d’un miſtere ſacré &amp;,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />va, celtunc andne emie le Gier eumoj, &amp; nôus
<lb />la demelerons bien enſemble, ſans que tu t’en
<lb />mettes en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ma ſoy Monſieur, j’ay toujours ouï dire que
<lb />c’eſt une meſchante raillerie que ſe railler du Ciel,
<lb />Ce que leo iibeitina ne mimi jaindis uns cenne ln.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hola maiſtre ſot, vous ſçavez que je vous ait dit
<lb />que je n’ayme pas les faiſeurs de remonſtances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Je ne parle pas auſſy à vous, Dieu m’en garde,
<lb />vous ſcavez ce que vous faites, &amp; ſi vous ne croyez
<lb />rien vous avez vos raiſons: il y a de certains pe<lb />rits impertinens dans le monde, qui ſont libertins
<lb />ſans ſçavoir pourquoy, qui font les eſprits forts,
<lb />parcequ’ils croyent que cela leur ſied bien, &amp; ſi
<lb />j’avois un maiſtre comme cela, je luy dirois fort
<lb />nettement, le regardant en face, ozés vous bien
<lb />ainſy vous jouer du Ciel, &amp; ne tremblez vous point
<lb />de vous moquer comme vous faites des choſes les
<lb />plus ſaintes; c’eſt bien à vous petit ver de terre, pe<lb />tit mirmidon que vous eſtes ( je parle au maiſſte
<lb />que j’ay dit) c’eſt bien à vous à vouloir vous meſler
<lb />de tourner en raillerie ce que tous les hommes re<lb />verent; penſés vous que pour eſtre de qualité, pour
<lb />avoir une perruque blonde &amp; bien friſée, des plumes
<lb />à voſtre chapeau, un habit bien doré, &amp; des ru<lb />bans couleur de feu ( ce n’eſt pas à vous que je parle,
<lb />c’eſt à l’autre) penſés vous dis-je que vous en ſoyez
<lb />plus habile homme, que tout vous ſoit permis &amp;
<lb />qu’on n’oze vous dire vos verités? apprenez de moy
<lb />qui ſuis voſtre valet, que le Ciel punit toſt ou
<lb />tard les impies, qu’une iéchante vie amene une
<lb />méchante mort &amp; que.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paix.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />De quoy eſt il queſtion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN<lb />ſr eit queition de te dite qu'ilne jeune beauté me
<lb />tient au cœur, &amp; qui entraine par ſes appas, je
<lb />I’ay ſuiviejuſques dans cette ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Et n’y craignez vous rien, Monſieur, de la mort
<lb />de ce Commandeur que vous tuates il y a ſix mois ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et pourquoy craiure? ne r'ay-je pas bien tué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />rort bien, le mieux du monde, il auroit tort de
<lb />s’en plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />J’ay eu ma grace de cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ouy, mais cette grace n’eſteint pas peut-eſtre le
<lb />reſſentiment des parens &amp; des amis &amp;....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah, n’allons point ſonger au mal qui nous peut
<lb />arriver, &amp; ſongeons ſeulement à ce qui peut nous
<lb />donner du plaiſir: la perſonne dont je te parle eſt une
<lb />jeune fiancée, la plus agreable du monde, qui a
<lb />eſté conduite icy par celuy meſine qu’elle y vient
<lb />eſpouſer, &amp; le hazard m’a fait veoir le couple d’a<lb />mans trois ou quatre jours avant leur voyage. Ja<lb />mais je n’ay veu deux perſonnes eſtre ſi contens
<lb />I’un de l’autre, &amp; faire éclater plus d’amour: la ten<lb />dreſſe viſible de leurs mutuelles ardeurs me donna
<lb />de l’emotion, j’en fus frapé au cœur, &amp; mon a<lb />mour commença par la jalouſie; ouy je ne pus ſouf<lb />frit d’abord de les veoir ſi bien enſemble; le depit
<lb />alluma mes deſirs, &amp; je me figuray un plaiſir ex<lb />treme à pouvoir troubler leur intelligence, &amp; rom<lb />pre cet attachement, dont la delicateſſe de mon
<lb />cœur ſe tenoit offencé; mais juſqu’icy tous mes ef<lb />forts ont eſté inutiles, &amp; j’ay recours au dernier
<lb />remede; cet Epoux pretendu doit aujourd’huy re<lb />galer ſa Maitreſſe d’une promenade ſur mer, ſans
<lb />avoir rien dit, toutes choſes ſont preparées pour
<lb />meialtemon amour, &amp; j’ay une petite barque &amp;
<lb />des gens, avec quoy fort facilemenr je pretens en<lb />ſever la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Monſieur!
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hen.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUINA.
<lb />C’eſt fort bien fait à vous, &amp; vous le prenez com<lb />me il faut, il n’eſt rien tel en ce monde que de ſe
<lb />contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Prepare toy donc à venir avec moy, &amp; prens
<lb />loin toy merme d’apporter toutes mes armes afin
<lb />que..... Ah rencontre fâcheuſe! traiſtre tu ne
<lb />m’avois pas dit qu’elle eſtoit icy elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Monſieur vous ne me l’aviés pas demandé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Eſt elle folle de n’avoir pas changé d’habit, &amp;
<lb />de venir dans ce lieu-cy avec ſon equipage de Cam<lb />pagne?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />SCENE III.
<lb />11
<lb />D.EAVHH DI JOAN. SGAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Me feriez vous la grace, D. Juan, de vouloir bien
<lb />me feconomre, ce puis je du iinia eiperer que
<lb />vous daigniés tourner le viſage de ce coſté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame je vous avouë que je ſuis ſurpris, &amp; que
<lb />je ne vous attandois pas iey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Ouy, je vois bien que vous ne m’attandiez pas,
<lb />&amp; vous eſtes ſurpris à la verité, mais tout autrement
<lb />que je ne l’eſperois, &amp; la maniere dont vous le pa<lb />roiſſez me perſuade pleinement ce que je refuſois de
<lb />croire; j’admire ma ſimplicité, &amp; la foibleſſe de
<lb />mon cœur, à douter d’une trahiſon que tant d’a<lb />parences me confirmoient: j’ay eſté aſſés bonne, je
<lb />le confeſſe, ou pluſtoſt aſſés ſotte pour vouloir me
<lb />tromper moy-meſme, &amp; travailler à dementir mes
<lb />yeux &amp; mon jugement. J’ay cherché des raiſons pout
<lb />excuſer à ma tendreſſe le relachement d’amitié
<lb />qu’elle voyoit en vous, &amp; je me ſuis forgé exprés
<lb />cent ſujets legitimes d’un depart ſi precipité, pour
<lb />vous juſtifier du crime dont ma raiſon vous accu<lb />ſoit. Mes juſtes ſoupçons, châque jour, avoient
<lb />beau me parler, j’en rejettois la voix qui vous ren<lb />doit criminel à mes yeux, &amp; j’ecoutois avec plaiſir
<lb />mille chimeres ridicules qui vous peignoient inno<lb />cent à mon cœur; mais enfin cet abord ne me per<lb />met plus de douter, &amp; le coup d’œil qui ma receuë
<lb />m’apprend bien plus de choſes que je ne voudrois
<lb />en ſçavoir: Je ſeray bienaiſe pourtant d’ouïr de
<lb />voſtre bouche les Raiſons de voſtre depart. Parlés
<lb />D. Juan je vous prie, &amp; voyons de quel air vous
<lb />ſçavez vous juſtifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame, voyla Sganarelle qui ſçait pourquoy je
<lb />ſuis party.
<lb />A 6
<lb />SGA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Quy Monneur, je ne içay rien s Il vous plait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Et bien Sganarelle, parlés, il n’importe de quel<lb />le bouche j’entende ces raiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons, parle donc à Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Que voulez vous que je diſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Approchez, puis qu’on le veut ainſy, &amp; me di<lb />tts en peu les cauſes de ce depart ſi prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tu ne repondras pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Je n’ay rien à répondre, vous vous moquez de
<lb />voſtre ſerviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Veux tu Répondre, te dis-je</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy.
<lb />D. ELVIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monfieur.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l.412
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Madame, les conquerans, Alexandre, &amp; les au<lb />tres mondes, ſont caules de noſtre depart: voyla
<lb />Monſieur tout ce que je puis dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Vous plait-il, D. Juan, nous éclaireir ces beaur
<lb />miſteres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame, à vous dire la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Ah, que vous ſçavez mal vous deffendre, pour un
<lb />homme de Cour &amp; qui doit eſtre accoutumé à ces
<lb />ſortes de choſes, j’ay pitié de veus voir la conſe<lb />ſion
<lb />ſion que vous avez; que ne vous armez vous le front
<lb />d’une noble effronterie? que ne me jurez vous que
<lb />vous eſtes toujours dans les meſmes ſentimens pour
<lb />moy, que vous m’aymez toujours avec une ardeur
<lb />ſans égale, &amp; que rien n’eſt capable de vous deta<lb />cher de moy que la mort? que ne me dites vous que
<lb />des affaires de la derniere conſequence vous ont
<lb />obligé à partir ſans m’en donner avis, qu’il faut
<lb />que malgré vous vous demeuriez icy quelque temps,
<lb />&amp; que je n’ay qu’à m’en retourner d’où je viens,
<lb />aſleurée que vous ſuivrez mes pas le pluſtoſt qu’il
<lb />vous ſera poſſible, puiſque il eſt tres certain que
<lb />vous brulés de me rejoindre, &amp; qu’eſloigné de moy
<lb />vous iouiez ce que ioune un corps qureit ieparé de
<lb />ſon ame; voyla comme il faut vous defendre, &amp;
<lb />non pas eſtre interdit comme vous eſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je vous avoüe, Madame, que je n’ay point le
<lb />talent de diſſimuler, &amp; que je porte un cœur ſince<lb />re, je ne vous diray point que je ſuis toujours dans
<lb />les meſmes ſentimens pour vous, &amp; que je bruſle de
<lb />vous rejoindre, puiſqu’enfin il eſt aſſeuré que je ne
<lb />ſuis party que pour vous fuir, non point pour les
<lb />railons que vous pouvez vous figurer, mais par un
<lb />pur motif de conſcience, &amp; pour ne croire pas qu’a<lb />vec vous davantage je puiſſe vivre ſans peché; il m’eſt
<lb />venu des ſcrupules Madame, &amp; j’ay ouvert les yeux
<lb />de l’ame ſur ce que je faiſois, j’ay fait reflexion que
<lb />pour vous eſpouſer je vous ay dérobée à la cloſture
<lb />d’un convent, que vous avés rompu des vœux qui
<lb />vous engageoient autre part, &amp; que le Ciel eſt fort
<lb />jaloux de ces ſortes de choſes. Le repentir m’a pris,
<lb />&amp; j’ay craint le courroux celeſte; j’ay cru que noſtre
<lb />mariage n’eſtoit qu’un adultere deguiſé, qu’il nous
<lb />attireroit quelque disgrace d’en haut, &amp; qu’enfin
<lb />je devois tâcher de vous oublier, &amp; vous donner
<lb />moyen de retourner à vos premieres chaînes; vou<lb />driez vous Madame vous oppoſer à une ſi ſainte pen<lb />ſée, &amp; que j’allaſſe, en vous retenant, me mettre
<lb />le Cielſur les bras? que pour.....
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />D. EL</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Ah ſcelerat, c’eſt maintenant que je te connois
<lb />tout entier, &amp; pour mon malheur je te connois lors
<lb />qu’il n’en eſt plus temps, &amp; qu’une telle connoiſ<lb />ſance ne peut plus me ſervir qu’à me deseſperer; mais
<lb />ſçache que ton crime ne demeurera pas impuni, &amp;
<lb />que le mele Gieruont tu te joues, me ſçaura vanger
<lb />de ta perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Sganarelle, le Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Vrayment ouy, nous nous moquons bien de cela
<lb />nous auties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Il ſuffit, je n’en veux pas ouïr davantage, &amp; je
<lb />m’accuſe moy-meſme d’en avoir trop entendu, c’eſt
<lb />une lâcheté que de ſe faire expliquer trop ſa honte,
<lb />&amp; ſur de tels ſujets, un noble cœur, au premier
<lb />mot, doit prendre ſon party; n’attends pas que j’eſ<lb />clate icy en reproche &amp; en injures, non, non, je
<lb />n’ay point un courroux à exhaler une parole vaine,
<lb />&amp; toute ſa chaleur ſe reſerve pour ma vengeance; je
<lb />te le dis encore, le Ciel te punira, perfide, de l’outrage
<lb />que tu me iais, &amp; ſi le Ciel n’a rien que tu puiſſes ap<lb />prehender, apprehende au moins la colere d’une
<lb />femme offencée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Si le remords le pouvoit prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons ſonger à l’execution de noſtre entrepriſe
<lb />amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ah! quel abominable Maiſtre me vois-je obligé
<lb />de ſervit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premiere Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A C</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />ACTE SECOND
<lb />SCENE I.
<lb />2
<lb />CHARLOTIE, PIERROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTTE.
<lb />oitie dinje, Pierrot, tu Pis touve la bien à
<lb />Npoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Porquiſenne, il ne s’en eſt pas fallu l’eſpoiſſeur
<lb />d’une eſpingle qu’ils ne ſe s’ayant noyez tou deu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CnANE.
<lb />C’eſt donc le coup de vent d’amatin qui les avoit
<lb />renverſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Aga, quien, Charlotte, je m’en vas te conter
<lb />tout fin dray comme cela eſt venu ça, comme dit
<lb />l’autre, je les ay le premier aviſez, aviſez le premier
<lb />je les ay; enfin donc jeſquions ſur le bord de la mar,
<lb />mo &amp; le gros Lucas, &amp; je nous amuſions à bati<lb />foler avé des motes de tarre, que je nous jesquions
<lb />à la teſte; car comme tu ſçais bian, le gros Lucas
<lb />ayme à batifoler, &amp; moy per fois je batifole i tou;
<lb />en batifolans donc, piſque batifoler y a, j’ay aper<lb />ceu de tout loin queuque choſe qui grouilloit dans
<lb />glieau, &amp; qui venoit comme envars nous per ſecouſſe,
<lb />je voyois ça fiſiblement, &amp; pis tout d’un coup je vo<lb />yois que je ne voyois plus rien; eh Lucas! ç’ay je fait,
<lb />je penſe que vla des hommes qui nageant là bas; voi<lb />re ce m’a-t-il fait, t’as eſté au trepaſſement d’un
<lb />chat, t’as la veuë trouble; pal ſan guiene, ç’ay je fait,
<lb />je n’ay point la veuë trouble, ce ſont des hommes;
<lb />point du tout ce m’a-t-il fait, t’as la barluë; veux
<lb />tu gager, ç’ay je fait, que je n’ay point la barluë, ç’ay
<lb />je fait, &amp; que ce ſont des hommes, ç’ay je fait qui
<lb />nageant drai icy, ç’ay je fait; morguenné ce m’a-t-il
<lb />fait, je gage que non; o ça ç’ay je fait, veux tu ga<lb />ger dix ſols que sy? je veux bian, ce m’a-t-il fait, &amp;
<lb />pour te monſtrer, vla argent ſer jeu, ce m’a t-il fait;
<lb />moy je n’ay eſté ny fou ny eſtourdy, j’ay bravement
<lb />bouté quatre pieces tapées &amp; cinq ſols en double,
<lb />j’erniguenne, auſſi hardiment que ſi j’avois avalé
<lb />un vare de vin, car ſi hazardeux moy, &amp; je vas à la
<lb />debandade; je ſçavois bian ce que je faiſois pourtant.
<lb />queuque gniais: enſin don je n’avois pas pluſtoſt eu
<lb />gagé, que j’avons veu les deux hommes tous à plein,
<lb />qui nous faiſians ſigne de les aller querir, &amp; moy
<lb />d’hier auparavant les enjeux, allons Lucas, ç’ay-je
<lb />dit, tu vois bian qu’ils nous appellent, allons viſte
<lb />à leur ſecours; non ce m’a-t-il dit, ils m’ont fait
<lb />pardre; o dont tanquia, qu’à la parfin, pour le fai<lb />re court, je l’ay tant ſarmonné que je nous ſommes
<lb />boutés dans une barque, &amp; pis j’avons tant fait,
<lb />cahin caha, que je les avons tiré de gliau, &amp; pis je
<lb />les avons mené cheu nous, auprés du feu, &amp; pis
<lb />ils ſe ſont dépouillez tous nus pour ſe ſecher, &amp; pis
<lb />n'y en eit entor vena deux de la meſme bande, qui
<lb />ſaguiant ſauvés tout ſeul, &amp; pis Mathurine eſt arri<lb />vée là, à qui l’on a fait les doux yeux; vla juſtement
<lb />Charlotte comme fout ça s’eit ſan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ne m’as tu pas dit, Piarrot, qu’il y en a un qui eſt
<lb />bian pu mieux fait que les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P’IARROT.
<lb />Ouy, c’eſt le Maiſtre, il faut que ce ſoit queuque
<lb />gros grõs Momſieur, tar il a du dor à ſon habit tout
<lb />depis l’haut juſque en bas, &amp; ceux qui le ſarvant ſont
<lb />des Monſieurs eux-meſmes, &amp; Stan pandant, tout
<lb />gros Monſieur qu’il eſt, il ſeroit per ma fegue nayé,
<lb />ſi je n’avions eſté là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ardés un peu.
<lb />ulili a Ei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />O pat guenne; laiis hous, il en avoit pour ſa mai<lb />ne de feves.
<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt il encor cheu toy tout nu, Piarrot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Nannain, ils l’avont rhabillé tout devant nous;
<lb />mon<lb />monquieu je n’en avois jamais veu s’habiller; que
<lb />d’hiſtoires &amp; d’angingorniaux boutont ces Mon<lb />ſieurs-là les courtiſans, je me là dedans pour moy,
<lb />&amp; j’eſtois tout eboby de voir ça; quien Charlotte,
<lb />ils avont des cheveux qui ne tenont point à leu teſte,
<lb />&amp; ils boutont ça aprés tout comme un gros bonnet
<lb />de filace, ils ant des chemiſes qui ant des manches
<lb />ou j’entrerois tout brandis toy &amp; moy; en glieu
<lb />d’haut de chauſſe ils portont un garderobe auſſy
<lb />large que d’icy à pasque; en glieu de pourpoint de
<lb />petites braſieres qui ne leur venont pas juſqu’au bri<lb />chet, &amp; en glieu de rabat un grand mouchoir de cou
<lb />à reziau avec quatre groſſes houpes de linge qui leu
<lb />pendont ſer l’eſtoumeque; ils avont ytou d’autres
<lb />petis rabat au bout des bras, &amp; de grands antonoirs
<lb />de paſſement au jambes, &amp; parmy tout ça tant de
<lb />ribans, tant de ribans, que c’eſt une vraye piquié;
<lb />ignia pas juſqu’au ſouliez qui n’en loyont farcy tout
<lb />depis un bout juſqu’à lautre, &amp; ils ſont faits d’une
<lb />fajon que je mie tomperdi le col au cul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Perma fi, Piarrot, il faut que j’aille veor en peu
<fw><lb />ca.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />O, acoute un peu auparavant Charlotte, j’ay
<lb />queuque autre à te dire moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Et bian, dy, qu’eſt que c’eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROI.
<lb />Vois tu, Charlotte, il faut comme dit l’autre que
<lb />je debonde mon cœur, je t’ayme, tu le lçais bian,
<lb />&amp; je ſommes pour eſtre mariés enſemble, mais,
<lb />anoigueme y je ne ma peint ſuemfait de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Cemgiiqpulinceque c’eſt donc qu’il y glia?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Il y ſgüa, que tu me chagraines l’eſprit franche<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIAR<fw><lb />18
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Teſte quienne, tu ne m’ayme point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ah Ah, n’eſt ce que ça?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Ouy ce n’eſt que ça, &amp; c’eſt bian aſſés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Monguieu, piarror, tu me viens toujou dire la
<lb />meſine choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Je te dis toujou la meſme choſe, parceque c’eſt
<lb />toujou la meſme choſe; ct iec hertoit pas toujou la
<lb />meſme choſe, je ne te dirois pas toujou la meſme
<lb />chore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL,
<lb />Mais qu'eit-ce qu’il te faut? que veux tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Jerniguienne je veux que tu m’aymes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Eſt ce que je ne t’ayme pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Non tu ne m’ayme pas, &amp; ſi je fais tout ce que je pis
<lb />pour ça, je t’ajette ſans reproche des rubans à tous
<lb />ces marciers qui paſſont, je me romps le cou à t’al<lb />ler denicher des marles, je fais jouer pour toy les
<lb />vielloux quand ce vient ta feſte, &amp; tout ça comme
<lb />ſi jeinoirapois la telte contre un mur; vois-tu, c’a
<lb />n’eſt ni biau ny honeſte de n’aymer pas les gens qui
<lb />nous ayinlant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Mais mon guieu, je t’ayme auſſy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Ouy, lu m ayme d'une bene deguaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Quemant veux tu donc qu’on faſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Je veux que l’on faſſe comme l’on fait quand l’on
<lb />ayme comme il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ne t’ayme-je pas auſſy comme il faut.
<fw><lb />PIAR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Non, quand ça eſt, ça ſe void, &amp; l’on fait mille
<lb />petites ſingeries aux perſonnes, quand on les ayme
<lb />du bon du cœur: regarde la groſſe Tomaſſe comme
<lb />elle aſſotie du jeune Robain, alle eſt toujou entour
<lb />de ly à l’agacer, &amp; ne le laiſſe jamais en repos,
<lb />toujou elle y fair queuque niche, ou ly baille queu<lb />que taloche en paſſant; &amp; l’autre jou, qu’il eſtoit
<lb />aſſis ſur un eſcabeau, al fut le tirer deſſous ly &amp; le
<lb />fit choir tout de ſon long par tarre; jarny vla où
<lb />l’on voit les gens qui aymant, mais toy tu ne me dis
<lb />jamais mot, t’es toujou là comme une vraye ſouche
<lb />de bois, &amp; je paſſerois vingt fois devant toy que tu
<lb />ne te grouillerois pas pour me bailler le moindre
<lb />coup, ou me dire la moindre cnole, ventie guienne
<lb />c’a n’eſt pas bian apres tout, &amp; t’es tropfroide pour
<lb />les gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Enſin que veux tu que je faſſe? c’eſt mon humeur,
<lb />&amp; je ne pis pas me refondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIANROT
<lb />Ignia humeur qui guienne, quand on a de l’ami<lb />quie pour les perſonnes, l’on en baille toujou queu<lb />que petite ſignifiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Enfin je t’ayme tout autant que je pis, ſi tu n’es
<lb />pas coment de ça, tu mas qu’a en ayiner queuque
<lb />autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Eh bien vla pas mon conte, teſtiquié ſi tu m’ay<lb />mois me dirois tu ça?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Pourquoy me viens tu tarabuſter l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Morgué que mal te ſais-je? je ne te demande qu’un
<lb />peu pus damiquié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Et bien laiſſe faire auſſy, &amp; ne me preſſe point
<lb />tant, peut-eſtre que ça viendra tout d’un coup ſans
<lb />y ſonger.
<lb />PIAR</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Toucne donc la Charlotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien, quien.
<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Promets moy que la tureneras de m'aymer davan<lb />tage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />J’y feray tout ce que je pourray; mais il faut que
<lb />ça vienne de luy-meſme; Piarrot, eſt-ce là Mon<lb />lieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, le vla.
<lb />PIARROT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIAAL.
<lb />Ah mon quieu, qu’il eſt gentis, &amp; que ç’auroit eſté
<lb />dommage qu’il euſt eſté nayé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIARROT.
<lb />Je revians à l’heure, je m’en vas boire chopaine
<lb />pour me rebouter tent ſoit peu de la fatigue que
<lb />jay eu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. JUAN, SGANA., CHARLOTTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ous avons manqué noſtre coup Sganarelle, &amp;
<lb />N céte bouraſque impreveuë a renverſé, avec no<lb />ſtre barque, le projet que nous avions fait; mais à te
<lb />dire vray la païſanne que je viens de quitter repare ce
<lb />malheur, &amp; je luy ay trouve des enarines qui effa<lb />cent de mon eſprit tout le chagrin que me donnoit le
<lb />mauvais ſuccés de noſtre entrepriſe; il ne faut pas
<lb />que ce coup m’eſchape, &amp; j’y ay déja jetté des diſ<lb />poſitions à ne me pas ſouffrir de pouſſer longtemps
<lb />des ſoupirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Monſieur j’avouë que vous m’eſtonnés, à preſent
<lb />que nous ſommes échapez d’un peril de mort, qu’au
<lb />lieu de rendre grace au ciel de la peine qu’il a daigné
<lb />pren<lb />prendre de nous, vous travaillez tout de nouveau à
<lb />vous attirer ſa colere par vos fantaiſies accouſtumées
<lb />&amp; vos amours or..... paix, coquin que vous eſtes,
<lb />vous ne ſçavez ce que vous dites, &amp; Monſieur ſçait
<lb />ce quil fait, allons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah ah, d’où ſort céte autre Païſanne? Sganarel<lb />le as tu rien veu de plus joiy, &amp; ne trouves tu pas,
<lb />dis moy, que celle cy vaut bien l’autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Aſſeurement. autre piece nouvelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />D’où me vient, la belle, une rencontre ſi agrea<lb />ble? quoy, dans ces lieux champeſtres, parmy ces
<lb />arbres, &amp; ces Rochers, on trouve des perſonnes
<lb />faites comme vous eſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Vous voyez Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Eſtes vous de ce Village?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy Monſieur.
<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et vous y demeurés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caj Aiohrivar<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous vous appellez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAKL.
<lb />Charlotte pour vous ſervir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah la belle perſonne, &amp; que ſes yeux ſont pene<lb />trans!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Mouſieur vous me rendez toute honteuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah n’ayés point de honte d’entendre dire vos ve<lb />rités. Sgana. qu’en dis tu? peut on rien veoir de plus
<lb />agreable? tournés vous un peu s’il vous plaiſt; ah
<lb />que cette taille eſt jollie! hauſſés un peu la teſte de
<lb />grace ;
<fw><lb />22
</fw><lb />grace. ah que ce viſage eſt mignon! ouvrez vos yeux
<lb />entierement, ah qu’ils ſont beaux! que je voye un
<lb />peu vos dents, je vous prie. Ah qu’elles ſont amou<lb />reuſes, &amp; ces levres appet iſſantes! pour moy je ſuis
<lb />34e jo muj juuiait auu uno menasmhante per<lb />ſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Momeur, ceia vous prant a uie, &amp; je ne ſçar
<lb />pas s’y c’eſt pour vous railler de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Moy, me railler de vous, Dieu m’en garde, ie
<lb />vous ayme trop pour cela, c’eſt du fond du cœur que
<lb />laleua paller
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Je vous ſuis bien obligée ſi cela eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Point du tout, vous ne m’eſtes point obligée de
<lb />tout ce que je dis, &amp; ce n’eſt que à voſtre beauté que
<lb />vous en eſtes redevable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Monneur, tout ja eit trop bien dit pour moy, &amp;
<lb />je n’ay pas d’eſprit pour vous répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Sganarelle, regarde un peu ſes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Fy, Monſieur, elles ſont noires comme je ne ſçay
<lb />quoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah que dites vous là? elles ſont les plus belles du
<lb />monde, ſoufres que je les baiſe, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Monſieur, c’eſt trop d’honneur que vous me fai<lb />tes, &amp; ſi j’avois ſceu ça tantoſt je n’aurois pas man<lb />qué de les laver avec du ſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et dites moy un peu, belle Charlotte, vous n’eſtes
<lb />pas mariée ſans doute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Non Monſieur, mais je dois bien l’eſtre avec Piar<lb />rot. le fils de la voiſine Simonette.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy! une perſonne comme vous ſeriez la femme
<lb />d’un ſimple Païſan? non, non, c’eſt prophaner tant
<lb />de beauté, &amp; vous n’eſtes pas née pour demeurer
<lb />dans un Village; vous merités ſans doute une meil<lb />leure fortune, &amp; le Ciel qui le connoiſt bien m’a con<lb />duit icy tout exprés pour empeſcher ce mariage, &amp;
<lb />rendre juſtice à vos charmes; car enfin, belle Char<lb />lotte, je vous ayme de tout mon cœur, &amp; il ne tien<lb />dra qu’à vous que je ne vous arrache de ce lieu miſe<lb />rable, &amp; ne vous mette dans l’eſtat où vous merités
<lb />d’eſtre; cet amour eſt bien prompt ſans doute;
<lb />mais quoy rectuirecluij omfioite, de voſtre gran<lb />de beauté, &amp; l’on vous ayme autant en un quart
<lb />d’heure quon feroit une autre en ſix mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Auſſi vray, Monſieur, je ne ſçay comment vous
<lb />faites quand vous parlés, ce que vous dites me fait
<lb />aiſe, &amp; j’aurois toutes les envies du monde de vous
<lb />cronte, mais oni a tousjours dit qu’il ne faut jamais
<lb />croire les Monſieurs, &amp; que vous autres Courtiſans
<lb />vous eſtes des enjoleurs qui ne ſongez qu’à abuſer
<lb />les filles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je ne ſuis pas de ces gens-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’a garde.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Voyez vous, Monſieur, il n’y a pas plaiſir à ſe
<lb />laiſſer abuſer: je ſuis une pauvre païſanne, mais j’ay
<lb />l’honneur en recommandation, &amp; j’aymerois mieux
<lb />me veoir morte que de me veoir deshonorée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Moy j’aurois l’ame aſſés meſchante pour abuſer
<lb />une perſonne comme vous? je ſerois aſſez lâehe pour
<lb />vouloir vous deshonorer? non, non, j’ay trop de
<lb />conſcience pour cela; je vous ayme Charlotte en tout
<lb />bien &amp; en tout honneur, &amp; pour vous montrer que
<lb />je vous dis vray, ſçachez que je n’ay point d’autre
<lb />deſſein que de vous eſpouſer. En voulez vous un plus
<lb />grand
<fw><lb />24.
</fw><lb />grand teſmoignage? m’y voyla preſt quand vous
<lb />voudrez, &amp; je prens à teſmoin l’horme que voyla
<lb />de la parole que je vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Rton, nouj ne craignez poihe, mie mariera avec
<lb />vous tant que vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Eh Charlotte, je vois bien que vous ne me con<lb />noiſſez pas encore, vous me faites grand tort de
<lb />juger de moy par les autres; &amp; s’il y a des fourbes
<lb />dans le monde, des gens qui ne cherchent qu’à abu<lb />ſer des filles, vous devez me tirer du nombre, &amp;
<lb />ne pas me mettre en doute la ſincerité de ma foy; &amp;
<lb />puis voſtre beauté vous aſſeure de tout; quand on
<lb />eſt faite comme vous, on doit eſtre à couvert de tou<lb />tes ces ſortes de creances; vous n’avez point l’air,
<lb />croyez moy, d’une perſonne qu’on abuſe, &amp; pour
<lb />moy, je vous l’avouë, je me percerois le cœur de
<lb />inine coupon jurom cummnomale pemée de vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />trahir.
<lb />CHARL.
<lb />Mon Dieu, je ne ſçay ſi vous dites vray ou non,
<lb />mais vous faites que l’on vous croye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Lorsque vous me croyez, vous me rendez juſtice
<lb />aſſeurement, &amp; je vous reïtere encore la promeſſe
<lb />que je vous ay faite, ne la croyez vous pas? &amp; ne
<lb />voulez vous pas conſentir à eſtre ma femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANL.
<lb />Ouy, pourveuque ma tante le veuille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.JUAN.
<lb />Touchez donc là, Charlotte, que vous le voulez
<lb />donc bien de voſtre part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Mais au moins Monſieur, ne m’y allez pas trom<lb />per je vous prie, il y auroit de la conſcience à vous,
<lb />&amp; vous voyez comme j’y vais à la bonne foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment, il ſemble que vous doutiés encore de
<lb />ma ſincerité! voulez vous que je vous faſſe des ſer<lb />mens epouvantables? que le Ciel<lb />CHAR:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Mon Dieut ne jurez point, je vous croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Donnez moy donc un perit baiſer pour gage de
<lb />voſtre parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Oh Monſieur! attendez que ije ſoyons mariées,
<lb />je vous plle; apiez ça je vous ballelay tant que voux
<lb />voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et bien, belle Charlotte, je veux tounce que vous
<lb />voulez, abandonnez moy ſeulement voſtre main, &amp;
<lb />ſoufrez, que par cent baiſers je luy exprime le ra<lb />viſſement où je luis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE, PIERROT,
<lb />CHARLOTTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Out doucement Monſieur, tenés vous s’il vous
<lb />* plait, vous vous elchaufez trop, &amp; vous pouriez
<lb />gaigner la pureſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 Jdiiv.
<lb />Qui m’amene cet Impertinent?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIARROI.
<lb />Je vous dis que vous tgniais, &amp; que vous ne ca<lb />reſſiez point nos accordées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN le pouſſant.
<lb />Ah que de bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Jerniguente, ce nen pas comme ça quil faut
<lb />pouſſer les gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Etlai ſſe le faire auſſy Piarrot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Quement, que je laiſſe faire? je ne veux pas moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah,
<lb />D. JUAN.
<lb />MANa
<fw><lb />26
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Teſtequenne, parceque vous eſtes... vous vien<lb />drez careſſer nos femmes à notre barbe, allez v.f. &amp;
<lb />careſler les voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Heu.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PIERROT.
<lb />Heu teſtiqué ne me frapés pas, ah jernigué, ven<lb />tregué, pal ſangué, morguenne, ça n’eſt pas bien
<lb />de battre les gens, &amp; ce n’eſt pas la recompenſe de
<lb />vous avoir fauvé d’eſtre nayé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D CHARL.
<lb />Piarrot ne te faſche point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIERRole.
<lb />Je me veux faſcher, &amp; t’es une vilaine, toy, d’en<lb />durer qu’on te careſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Oh Piarrot, ce n’eſt pas ce que tu penſes, ce Monſt.
<lb />veut m’eſpouſer, &amp; tù ne dois pas te bouter en co<lb />lere.
<lb />PIERROT.
<lb />Quelllem, juny, tu lenit piomene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ca n’y ſait rien, Piarrot, ſi tu m’ayme ne dois
<lb />tn pas eſtre bien ayſe que je devienne Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Jernigué non, j’ayme mieux te veoir crever, que
<lb />du le icelr a anadnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Va va Pierrot, ne te mets point en peine, ſi je ſis
<lb />Madame je te feray gagner queuque choſe, &amp; tu ap<lb />porteras du beurre &amp; du fromage cheu nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Ventreguenne je gny en porteray jamais, quand tu
<lb />m’y en payerois deux fois autant; eſt-ce donc com<lb />me ça que t’eſcoute ce qu’il te dit? morguenne ſi
<lb />j’avois ſceu ça tantoſt, je me ſerois bien gardé de le
<lb />tirer de gliau, &amp; je ly aurois bailli un bon çoup d’a<lb />viron ſur la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qu'eſt-ce que vous dites?
<fw><lb />PIER</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT s’esloignant.
<lb />jerniguenne, je ne crains perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Attends moy un peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TBRROT.
<lb />Je me moque de tout, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyons cela.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTERROT.
<lb />L'en avons bien veu dautres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Houais.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ell Momieur, iaies la ce pôvre miſerable, c’eſt
<lb />conſcience de le battre; ecoute mon pôvre garçon,
<lb />retite toy &amp; ne luy dis rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Reiealaay duar moye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. J’UAN donnant un ſouflet à Sgana.
<lb />qu’il croit donner à Pierrot.
<lb />ain ſe vous apprendray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA. regardant Pierrot qui s’est
<lb />baiſſé pour eviter le coup.
<lb />Peſte ſoit du maroufle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Te voyla payé de ta charité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Jarny, je vas dire à ta tante tout ce ménage-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Enfin je m’en vais eſtre le plus heureux de tous les
<lb />hommes, &amp; je ne changerois pas mon bonheur à
<lb />toutes les choſes du monde: que de plaiſirs, que de
<lb />plaiſirs, quand vous ſerez ma femme, &amp; que!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B 2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. JUAN, MATHURINE, CHAR<lb />EOTIE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H, ah.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATHVRINE.
<lb />Monfieur, que faites vous donc là avec Charlotte,
<lb />eſt-ce que vous luy parlez d’amour auſſy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mathur.
<lb />Non, au contraire c’ent tiie qui me lemoignoit
<lb />vouloir eſtre ma femme, &amp; je luy reſpondois que
<lb />j’eſtois engagé à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Qu’eſt-ce que c’eſt donc que vous veut Mathurine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dipaieiui Charlote.
<lb />El’e eſt jalouſe de me veoir vous parler, &amp; vou<lb />droit bien que je l’elpontane, mais je luj ait dit que
<lb />c’eſt vous que je veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Quoy Charlotte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. juinle lMmia
<lb />Tout ce que vous luy direz ſera inutile, elle s’eſt
<lb />mis cela en la teſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Quement donc Mathurine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charl
<lb />C’eſt en vain que vous luy parlerez, vous ne luy
<lb />oſterez pas cette fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt ceque.
<lb />MAn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mathur.
<lb />Il n’y a pas moyen de luy faire entendre raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je voudrois.
<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charlot.
<lb />Elle eſt obſtince conme caus les Diables.
<lb />MATH.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vremant.
<lb />MATH,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mathur.
<lb />Ne luy dites rien, c’eſt une folle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je penſe.
<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Da IHNN a Charlot.
<lb />Laiſſés-la là, c’eſt une extravagante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Non non, il faut que je luy parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />uaaedlunpeall dnons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />MATH.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Math.
<lb />Je gage qu’elle vous dira que je luy ay promis de
<lb />I'eſpouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di
<lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN' à Charlot.
<lb />Gageons qu’elle vous ſoutiendra que je lay ay
<lb />donne parole de la prendre pour femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Hola, Charlotte, ç’a n’eſt pas bien de courir ſur
<lb />le marché des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e ll dl d D
<lb />C’a n’eſt pas honneſte, Mathurine, d’eſtre jalouſe
<lb />que Monſieur me parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />C’eſt moy que Monſieur a veu la premiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />S’il vous a veu la premiere, il m’a veu la ſeconde,
<lb />&amp; m’a promiqde mrespourer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mathur.
<lb />Et bien, que vous ay-je dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Je vous baiſe les mains, c’eſt moy, &amp; non pas
<lb />vous qu’il a promis d’eſpouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charlot,
<lb />Nay-je pas deviné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B 3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />A d’autres je vous prie, c’eſt moy vous dis-je, vous
<lb />vous moquez des gens, c’eſt moy encor un coup,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />ne ma qquieu puuume dementiru je ne dis pas
<lb />vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Eit ce Monneur que vous luy aviez promis de
<lb />I'eſpouſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN a Charl,
<lb />Vous vous raillez de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Eſt il vray Monſieur que vous ly ayez donné paro<lb />le d'eiie ion inaiy 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mathur.
<lb />Pouvez vous avoir cette penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Vous voyez qu’al le ſouſtient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. Iu Art i endrl.
<lb />Laiſſés la faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATII.
<lb />Vous eſtes temoin comme al l’aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Math.
<lb />Laiſſés la dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Non non, il faut ſçavoir la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bi n IIIe
<lb />Il eſt queſtion de juger ça.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ouy, Mathurine, je veux que Monſieur vous
<lb />monſtre voſtre bec jaune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Ouy Charlotte, je veux que Monſieur vous rende
<lb />un peu camuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Monſieur, vuidés la querelle s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />Mettés nous d’accord Monſieur.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL. à Math.
<lb />Vous allez veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH à Charl.
<lb />Vous allez veoir vous meime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perlez.
<lb />CHARL. à D. Juan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perlez.
<lb />HATH. à D. Juan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Que voulez vous que je vous diſe, vous ſouſtenæ
<lb />egalement toutes deux que je vous ay promis de
<lb />vous prendre pour femmes, eſt-ce que chacune de vous
<lb />ne ſçait pas ce qui en eſt, ſans qu’il ſoit neceſſaire
<lb />que je m’explique davantage. Pourquoy m’obliger
<lb />là-deſſus à des redites? celle à qui j’ay promis effecti<lb />vement n’a-t-elle pas en elle-meſme dequoy ſe mo<lb />quer des diſcours de l’autre, &amp; doit elle ſe mettre
<lb />en peine, pourveuque j’accompliſſe ma promeſſe?
<lb />tous les diſcours n’avancent point les choſes, il faut
<lb />faire &amp; non pas dire, &amp; les effects decideront mieun
<lb />que les paroles; auſſy n’eſt ce rien que par là que je
<lb />veux vous mettre d’accord, &amp; l’on verra quand je
<lb />me marieray laquelle des deux a mon cœur; à Ma<lb />thurine, laiſſés luy eroire ce qu’elle voudra. à Charlot<lb />te je ſuis tout à vous. à Mathurine tous les viſages
<lb />ſont laids auprés du voſtre. à Charlotte on ne peut
<lb />plus ſouffrir les autres quand on vous a veüe, j’ay un
<lb />petit ordre à donner, je viens vous retrouver dans
<lb />un quart d’heure.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL. à Math.
<lb />Je ſuis celle qu’il ayme au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATH.
<lb />C’eſt moy qu’il eſpouſera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ah! Pauvres filles que vous eſtes, j’ay pitié de
<lb />voſtre innocence, &amp; je ne puis ſonffrir de vous veoir
<lb />courir à voſtre malheur; croyez moy l’une &amp; l’au<lb />tre, ne vous amuſés point à tous les contes qu’on
<lb />vous fait, &amp; demeurez dans voſtre village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN revenant.
<lb />Je voudrois bien ſçavoir pourquoy Sganarelle ne
<lb />me ſuit pas.
<lb />
<fw><lb />B 4
<lb />«GA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Mon Maiſtre eſt un fourbe, il n’a deſſein que de
<lb />vous abuſer, &amp; en a bien abuſé d’autres, ceſt l’eſ<lb />pouſeur du gente humain, &amp; (il apperçoit D. Juan)
<lb />cela eſt faux, &amp; quiconque vous dira cela, vous
<lb />Iuy devez dire qu’il en a menty, mon Maiſtre n’eſt
<lb />point l’eſpouſeur du geure humain; Il n’eſt point
<lb />fourbe, n’a pas deſſein de vous tromper, &amp; n’ena
<lb />point abuſé d’autres; ah tenez le voyla, deman<lb />dez le pluſtoſt à luy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA,
<lb />Monſieur comme le monde eſt plein de meſdiſan:
<lb />ces, je vais audevant des choſes, &amp; je leur diſois
<lb />que ſi quelcun leur venoit dire du mal de vous, elles
<lb />ie gardaſſent bien de le croire, &amp; ne manquaſſent
<lb />pas de luy dire qu’il en avoit meniy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obandine.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Oüy, Monſieur eit nomme d’honneur, je le gua<lb />rantis tel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hon.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ce ſont des Impertinens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />Diy VAN, la RAMEE, CHARLOTTE,
<lb />MATHUR. SGANAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la RAMEE.
<lb />Onſieur je viens vous avertir qu’il ne fait pas
<lb />Mbon icy pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la RAMEE.
<lb />Douze hommes à cheval vous cherchent, qui doi<lb />vent
<lb />vent arriver icy dans un moment; je ne ſçay pas par
<lb />quel moyen ils peuvent vous avoir ſuivy, mais j’ay
<lb />appris cette nouvelle d’un païſan qu’ils ont inter<lb />rogé, &amp; auquel ils vous ont depeint; l’affaire preſſe,
<lb />ce le plauen que tous pourenionn diy ſera le
<lb />meilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charl. &amp; à Atathurine:
<lb />une affaire preſſante m’oblige de partir d’icy,
<lb />mais je vous prie de vous reſoüvenir de la parole
<lb />que je vous ay donnée, &amp; de croire que vous aurez
<lb />de mes nouvelles, avant qu’il ſoit demain au ſoir;
<lb />Comme la partie n’eſt pas egale; il faut uſer de ſtrata<lb />guuouu crauer auroneineni ie maineur qui ine cher<lb />che, je veux que Sganarelle ſe veſte de mes habits
<lb />&amp; moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Monſieur vous vous moquez, m’expoſer à eſtre
<lb />tue ſous vos habits &amp;...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D JunNs
<lb />Allons viſte, c’eſt trop d’honneur que je vous
<lb />fais, &amp; bien heureux eſt le valet qui peut avoir la gloi<lb />re de mourir pour ſon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Je vous temercie d’un tel honneur. O Ciel puiſ<lb />qu’il s’agit de mort, fais moy la grace de n’eſtre
<lb />point pris pour un autre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />8
<fw><lb />A 6</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIEME,
<lb />SCENE I.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE
<lb />A foy Monſieur, avoués que j’ay eu raiſon, &amp;
<lb />Mque nous voyla l’un &amp; l’autre deguiſes à mer<lb />veille, voſtre premier deſſein n’eſtoit point du tout
<lb />à propos, &amp; cecy nous cache bien mieux que tout
<lb />ce que vous vouliez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de jun Ia
<lb />Il eſt vray que te voyla bien, &amp; je ne ſçay où tu
<lb />as eſté deterrer cet attirail ridicule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ouy, c’eſt l'habit d’un vieux Medecin qui a eſté
<lb />Iaiſſé en gage au lieu où je l’ay pris. &amp; il m’en a eouſ<lb />tè de l’aigent pour r'aton. mais ſçavez vous, Mon<lb />ſieur, que cet habit me met déja en conſideration,
<lb />que je ſuis ſalue des gens que je rencontie, &amp; que
<lb />I’on vient me conſulter ainſy qu’un habile homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />connent donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ciq od la Iarlans ou Parlalnes, en me voyant
<lb />paſſer, me ſont venus demander inon avis ſur diſſe<lb />rentes maladies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tu leur as reſpondu, que tu n’y entendois tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Moy, point du tout, j’ay voulu ſouſtenir l’hon<lb />neur de mon habit, j’ay raiſonné ſur le mal, &amp; leur
<lb />ay fait ordonnance à chacun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et quels remedes encore leur as-tu ordonnés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Ma foy, Monſieur, j’en ay pris par où j’en ay
<lb />peu attraper, j’ay fait mes ordonnances à l’avantu<lb />re, &amp; ce ſeroit une choſe plaiſante ſi ces malades
<lb />gueriſſoient, &amp; qu’on me vinit remercier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et pourquoy non, par quelle raiſon n’aurois tu
<lb />pas les meſmes privileges qu’ont tous les autres
<lb />Medecins? ils n’ont pas plus de part que toy aux
<lb />gueriſons des malades, &amp; tout leur art eſt pure
<lb />grimace, ils ne font rien que recevoir la gloire des
<lb />heureux ſuccez, &amp; tu peus profiter comme eux du
<lb />bonheur du malade, &amp; veoir attribuer à tes reme<lb />des tout ce qui peut venir des faveurs du hazard, &amp;
<lb />des forces de la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Comment Monſieur, vous eſtes auſſy impie en Me<lb />decine.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt une des grandes erreurs qui ſoit parmy les
<lb />hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Quoy! vous ne croyez pas au Sené, ny à la Caſſe, au
<lb />Vin hemetique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et pourquoy veux tu que j’y croye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Vous avez l’ame bien meſchante, cependant vous
<lb />voyez depuis un temps que le Vin hemetique fait
<lb />bruire ſes fuſeaux, ſes miracles ont converty les
<lb />plus incredules eſprits, ce iri ya pas lrois femaines
<lb />que j’en ay veu, moy qui vous parle, un effect mer<lb />veilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quel?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Il y avoit un homme qui depuis ſix jours eſtoit à
<lb />l’agonie. On ne ſçavoit plus que luy ordonner, &amp;
<lb />tous les remedes ne faiſoient rien; on s’aviſa à la
<lb />fin de luy donner de l’hemetique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il reſchappa?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Son, il mourut.
<fw><lb />Be
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Lenet en aduurdole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Mais laiſſons là la Medecine, où vous ne croyez
<lb />point, &amp; parlons des autres choſes; car cet habit
<lb />me donne de l’eſprit, &amp; je me ſens en humeur de
<lb />diſputer contre vous; vous ſçavez bien que vous me
<lb />permeuen les unputes, &amp; que vous ne me deſendez
<lb />que les Remonſtrances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien.
<lb />D. JUAN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Je veux ſçavoir un peu vos penſées à fonda; eſt il
<lb />ponſie que rous ne clojenpoiht du tout au Ciel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laihons ceia.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />C’eſt à dire que non; &amp; à l’enſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh.
<lb />D JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dulndiis
<lb />Tout demeſme; &amp; au Diable s’il vous plaiſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ouy.
<lb />D, JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Auſſy peu; ne croyez vous point l’autre vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />An, au. an
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />voyla un homme que j’auray bien de la peine à
<lb />convertir; &amp; dites moy un peu, le Moyne bounu,
<lb />qu’en croyez vous? ch!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />La peſte ſoit du fat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Et voyla ce que je ne puis ſouffrir, car il n’y a rien
<lb />de plus vray que le Moyne bourru; &amp; je me ſerois
<lb />pendre pour celuy-là; mais encore faut il croire
<lb />quelque choſe dans le monde, qu’eſt-ce donc que
<lb />vous croyez?
<lb />D. JUAN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ce que je crois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />SGANA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />jetiois que deux &amp; deux font quatre, Sganarelle
<lb />&amp; que quatre &amp; quatre font huit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Belle croyance, &amp; les beaux articles de foy que.
<lb />voicy; voſtre religion, à ce que je voy, eſt donc
<lb />l’aritmetique; il faut avouër qu’il ſe met d’eſtrange
<lb />folie dans la teſte des hommes, &amp; que pour avoir
<lb />eſtudié on eſt bien moins ſage le plus ſouvent; pour
<lb />moy Mr. je n’ay point eſludié comme vous, Dieu
<lb />mercy, &amp; perſonne ne ſe ſçauroit vanter de m’a<lb />voir jamais rien apptis, mais avec mon petit ſens
<lb />&amp; mon petit jugement je voy les choſes mieux que
<lb />tous vos livres, &amp; je comprens fort bien que ce
<lb />monde, que nous voyons, n’eſt pas un champi<lb />gnon qui ſoit venu tout ſeul en une nuict. Je vou<lb />drois bien vous demander qui a fait ces orbes là,
<lb />ces rochers, cette terre, &amp; ce Ciel que voylà là<lb />haut, &amp; ſi tout cela s’eſt baſty de luy-meſme; vous
<lb />voylà vous par exemple, vous eſtes là; eſt ce que
<lb />vous vous eſtes fait tout ſeul, &amp; n’a-t-il pas fallu
<lb />que voſtre pere ait engroſſé voſtre mere pour vous
<lb />ſaire? pouvez vous veoir toutes ces intentions, dont
<lb />Ia machine de l’homme eſt compoſee, ſans admi<lb />rer de quelle façon cela eſt ageancé l’un dans l’autre?
<lb />ces nerfs, ces os, ces veines, ces arteres, ces...
<lb />ce poumon, ce cœur, ce foye, &amp; tous ces autres in<lb />grediens qui ſont la &amp; qui... ah Dame interrom<lb />pés moy donc ſi vous voulez, je ne ſçaurois diſpu<lb />ter ſi l’on ne m’interrompt, vous vous taiſez exprez,
<lb />&amp; me laiſſez parler par belle malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />J’attends que ton raiſonnement ſoit finy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Mon Raiſonnement eſt qu’il y a quelque choſe
<lb />dadmitable dans l’homme quoyque vous puiſier.
<fw><lb />dire
</fw><lb />dire que tous les ſçavans ne ſçauroient expliquer;
<lb />cela n’eſt il pas merveilleux que me voylà icy, &amp;
<lb />que j’aye quelque choſe dans la teſte qui penſe cent
<lb />choſes differentes en un moment, &amp; fait de mon
<lb />corps tout ce qu’il veut! je veux frapper des mains.
<lb />hauſſer le bras, lever les yeux au Ciel, baiſſer la
<lb />teſte, remuer les pieds, aller à droit, à gauche, en
<lb />avant, en amere, toumner, n je taiſſe tomber en ſe
<lb />lournant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JHAN.
<lb />Bon voyla ton raiſonnement qui a le nés caſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />moroieu je luis dien rot de raromer avec vous,
<lb />croyez ce que vous voudrez, il m’importe bien que
<lb />vous ſoyez damné.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Mais tout en raiſonnant, je croy que nous ſom<lb />mes eſgarés; appelle un peu cet homme que voyla
<lb />la-bas, pour luy demander le chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Hola ho l’homme, ho mon compere, ho l’amy,
<lb />un petit mot s’il vous plaiſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />SCENE I
<lb />D.JUAN, SGANARELLE, uil POVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Nſeigne nous un peu le chemin qui mene à la
<lb />Eville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />Vous n’avez qu’à ſuivre cette route, Meſſieurs, &amp;
<lb />tournez à main droite quand vous ſerez au bout de la
<lb />foreſt; mais je vous donne avis que vous devez
<lb />vous tenir ſur vos gardes, &amp; que depuis quelque
<lb />temps il y a des voleurs icy autour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je te ſuis obligé mon amy, &amp; je te rends graces
<lb />de tout mon cœür.
<lb />le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />Si vous voulez me ſecourir, Monſieur de quelque
<lb />aumoſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah, ah, ton avis eſt intereſſé à ce que je vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />Je ſuis un Povre homme, Monſieur, retiré tout
<lb />ſeul dans ce bois depuis plus de dix ans, &amp; je ne
<lb />manquéray pas de prier le Ciel qu’il vous donne
<lb />toute ſorte de biens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Eh prie le Ciel qu’il te donne un habit, ſans te
<lb />mettre en penie des affaires des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Vous ne connomiez pas Momſieur ce bon homme,
<lb />il ne croit qu’en deux &amp; deux ſont quatre, &amp; en qua<lb />tre &amp; quatre ſont huit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />(tenle cit ion occupation parmy ces arbres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />De prier le Ciel tout le jour pour la proſperité des
<lb />gens de cien qui me donnent quelque chole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il ne ſe peut donc pas que tu ne ſois bien à ton
<lb />aiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />Helas, Monſieur, je ſuis dans la plus grande ne<lb />celſſte du ſhonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tu te moques, un homme qui prie le Ciel tout
<lb />le joûr ne peut pas manquer d’eſtre bien dans ſes
<lb />affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le PAVVRE.
<lb />Je vous aſſeure Monſieur que le plus ſouvent je
<lb />n’ay pas un morceau de pain à mettre ſous les dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Voyla qui eſt eſtrange, &amp; tu es bien mal re<lb />connu de tes ſoins; ah ah, je me’n vais te donner
<lb />un louis d’or tout à l’heure pourveu que tu veuilles
<lb />jurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />Ah, Monſieur, voudriez vous que je commiſſe
<lb />un tel peche ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tu n’as qu’à voir ſi tu veux gagner un louis d’ot
<lb />oti hon; eurojorui que je te donne ſi tu jures, tiens
<lb />ilffaut jurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.
<lb />le TOVRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />A moins de cela tu ne l’auras pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />va, va, jais unpraylinpa pas de mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Trelis, ie voyla, prens te dis-je, mais jure dont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le POVRE.
<lb />Non Monſieur, j’ayme mieux mourir de faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Va va, je te le donne pour l’amour de l’huma<lb />nite yinuis que tomjeMt ti noie attaqué par
<lb />trois autres! la partie eſt trop inegale, &amp; je ne dois
<lb />pas ſouffrir cette laſcheté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SCENE III.
<lb />D. JUAN, D. CARLOS, SGANA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />On Maiſtre eſt un vray enragé d’aller ſe pre<lb />Mſenter à un peril qui ne le cherche pas; mais
<lb />ma foy le ſecours a ſervy, &amp; les deux ont fliiſj.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />On voit par la fuite de ces voleurs de quel ſecours
<lb />eſt voſtre bras, Monſieur; que je vous rends grace
<lb />d’une action ſi genereuſe &amp; que....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je n’ay rien fait, Monſieur, que vous n’euſſiez
<lb />fait à ma place, noſtre propre honneur eſt intereſſé
<lb />dans de pareilles avantures, &amp; l’action de ces Co<lb />quins eſtoit ſi laſche que c’euſt eſté y prendre part
<lb />2
<lb />que
<lb />que de ne s’y pas oppoſer; mais par quelle rencon<lb />ſie vous eſles veus trouve entte ieuls inaiuse
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Je m’eſtois par hazard écarté d’un frere &amp; de tous
<lb />ceux de noſtre ſuite, &amp; comme je cherchois à les
<lb />rejoindre j’ay fait rencontre de ces voleurs qui da<lb />poid ont tue mon chevai, ct durlausvoſtre valeur en<lb />auroient fait autant de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />voſtre deſſein eſt il d’aller du coſté de la ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Ouy, mais ſans y vouloir entrer, &amp; nous nous
<lb />voyons obligez, mon frere &amp; moy, à tenir la cam<lb />pagne pour une de ces fâcheuſes effaires qui redui<lb />ſent les Gemtils hommes à ſe ſacrifier eux &amp; leur fa<lb />mille à la ſeverité de leur honneur, puiſque enfin le<lb />plus doux ſuecez en eſt toujours ſuneſte, &amp; que ſi l’on
<lb />ne quitte pas la vie on eſt contraint de quitter le
<lb />Royaume, &amp; c’eſt en quoy ſe trouve la condition
<lb />d’un Gentilhomme malheureuſe de ne pouvoir point
<lb />s’aſſurer ſur toute la prudence &amp; toute l’honneſteté.
<lb />de ſa condition, d’eſtre aſſervy par les loix de l’hon<lb />neur au dereglement de la conduite d’autruy, &amp; de
<lb />voir ſa vie, ſon repos &amp; les biens dependre de la
<lb />fantaiſię du premier temeraire qui s’aviſera de luy.
<lb />faire une de ces injures pour qui un honneſte homme
<lb />doit perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />On a cet avantage qu’on fait courir le meſme riſ<lb />que &amp; paſſer mal auſſy le temps, a ceux qui prénnent
<lb />fantaiſie de nous venir faire une offence de gayeté
<lb />de cœur; mais ne ſeroit-ce point une indiſcretion,
<lb />que de vous demander quelle peut eſtre voſtre af<lb />faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />La choſe en eſt aux termes de n’en plus faire de
<lb />ſecret, &amp; lors que l’injure a une fois eſclaté noſtre
<lb />honneur ne va point à vouloir cacher noſtre honte,
<lb />mais à faire eclater noſtre vengeance &amp; à publier
<lb />meſme le deſſein que nous en avons; ainſi, Mon<lb />ſieur,
<lb />ſieur, je ne feindray point de vous dire que l’offen<lb />ce que nous cherchons à vanger, eſt une ſœur ſe<lb />duite &amp; enlevée d’un convent, &amp; que l’auteur de cet<lb />te offence eſt un D. Juan Tenorio, fils de D. Co<lb />res Tenorio; nous le cherchons depuis quelques jours
<lb />&amp; nous l’avons ſuivy ce matin ſur le rapport d’un
<lb />valet qui nous a dit qu’il ſortoit à cheval accompa<lb />gné de quatre ou cinq, &amp; qu’il avoit pris le long
<lb />de ce toite, mais fous nos ſoins ont eſté inutiles
<lb />&amp; nous n’avons pû decouvrir ce qu’il eſt devenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Le connoiſſez vous, Monſieur, ce D. Juan, dont
<lb />vous parlez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Non, quant à moy je ne l’ay jamais veu, &amp; je
<lb />I’ay leuſement oui depeindre à mon frere; mais la
<lb />Renommée n’en dit pas force bien, &amp; c’eſt un hom<lb />me dont la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JuXl.
<lb />Arreſtez, Monſieur, s’il vous plaiſt; il eſt un
<lb />peu un de mes amis, &amp; ce ſeroit à moy une eſpece de
<lb />lâcheté que den ouïr dire du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Pour l’amour de vous, Monſieur, je n’en diray
<lb />rien du tout, &amp; c’eſt bien la moindre choſe que je
<lb />vous doive, aprés m’avoir ſauvé la vie, que de me
<lb />taire devant vous d’une perſonne que vous connoiſ<lb />renj ioroque je ne puis en parſer faiis en dire du mal;
<lb />mais quelque amy que vous luy ſoyez, j’oze eſperer
<lb />que vous n’approuverez pas ſon action, &amp; ne trou<lb />verez pas eſtrange que nous cherchions den prendre
<lb />la vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. juiiv.
<lb />Au contraire, je vous y veux ſervir, &amp; vous
<lb />épargner des ſoins inutiles; je ſuis amy de D. Juan,
<lb />je ne puis pas m’en empeſcher, mais il n’eſt pas rai<lb />ſonnable qu’il offence des Gentils hommes impune<lb />ment, je m’engage à vous faire faire raiſon par luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Et quelle raiſon peut on faire à ces ſortes d’in<lb />iures.
<lb />D.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Toute celle que voſtre honneur peut ſouhaiter, &amp;
<lb />ſans vous donner la peine de chercher D. Juan da<lb />vantage, je m’oblige à le faire trouver au lieu que
<lb />vous voudrez &amp; quand il vous plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Cet eſpoir eſt bien doux, Monſieur, à des cœurs
<lb />offencez; mais apres ce que je vous dois ce me ſeroit
<lb />une trop ſenſible douleur que vous luinez de la
<lb />partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je ſuis ſi attaché à D. Iuan qu’il ne ſçauroit ſe
<lb />baître que je ne me batte auſſy, mais enfin j’en
<lb />Iepons toime de moy-meme, ce vous matez qu'à
<lb />dire quand vous voulez qu’il paroiſſe &amp; vous donne
<lb />ſatisfaction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Que ma deſtinée eſt cruelle! faut il que je vous
<lb />doive la vie, &amp; que D. Juan ſoit de vos amis!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. ALONSE, &amp; trois Suivans, D. CAR<lb />LOS, D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ui lae lvau
<lb />'Aites boire là nos chevaux, &amp; qu’on les amene
<lb />Taprés nous, je veux un peu marcher à pied. O Ciel
<lb />que vois-je icy! quoy, mon frere, vous voyla avec
<lb />noſtre ennemy mortel !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Oüy je ſuis D. Juan moy-meſme, &amp; l’avantage
<lb />du nombre ne m'obligera pas à vouioir deguiſer
<lb />mon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE.
<lb />Ah traiſtre, il faut que tu periſſes &amp;...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />De grace, mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE.
<lb />Tous les diſcours ſont ſuperflux, il faut qu’il
<lb />meure.
<lb />Da
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Arreſtez vous dis-je, mon frere, je ne ſouffii<lb />ray point du tout qu’on attaque.... &amp; je jure le
<lb />Ciel que je le deffendray icy contre qui que ce ſoit,
<lb />je ſçauray luy faire un rempar de cette meſme vie
<lb />qu’il a ſauvée, et pour arrenter tes coups il faudra
<lb />que vous me perciés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE.
<lb />Quoy, vous prenez le party de noſtre ennemy
<lb />contre moy? &amp; loin d’eſtre ſaiſy, à ſen aſpect, des
<lb />melmes tranſports que je ſens, vous faites voir pour
<lb />lûy des ſentimens pleins de douceur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Mon frere, montrons de la moderation dans une
<lb />action legitime, &amp; ne vangeons point noſtre hon<lb />neur avec cet emportement que vous teſmoignés;
<lb />ayons du cœur dont nous ſoyons les maiſtres, une
<lb />valeur qui n’ait rien de farouche, &amp; qui ſe porte aux
<lb />choſes par une pure deliberation de noſtre raiſon,
<lb />&amp; non point par le mouvement d’une aveugle cole<lb />re; je ne veux point mon frere demeurer redevable
<lb />à mon ennemy, &amp; je luy ay une obligation dont
<lb />il faut que je m’aquitte avant toute choſe: noſtre
<lb />vangeance, pour eſtre differée n’en ſera pas moins
<lb />eclatante, au contraire elle en tirera de l’arantage,
<lb />&amp; cette occaſion de l’avoir peu prendre, la fera pa<lb />roiſtre plus juſte aux yeux de tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE.
<lb />Ah l’eſtrange foibleſſe, &amp; l’aveuglement effroya<lb />ble de hazarder ainſy les interets de ſon honneur
<lb />pour la ridicule penſée d’une obligation chime<lb />riqué!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Non mon frere, ne vous mettez pas en peine, ſi
<lb />je fais une faute, je ſçauray la reparer; je me char<lb />ge de tout le ſoin de noſtre honneur, je ſçais à quoy
<lb />il nous oblige, &amp; cette ſuſpenſion d’un jour que
<lb />ma reconnoiſſance luy demande, ne fera qu’aug<lb />menter l’ardeur que j’ay de le ſatisfaire. D. Juan,
<lb />vous voyez que j’ay ſoin de vous rendre le bien que
<lb />’ay
<lb />j’ay receu de vous, &amp; vous pouvés par là juger du
<lb />reſte, &amp; croire que je m’acquitte avec meſme cha<lb />leur de tout ce que je dois, &amp; que je ne ſeray pas
<lb />moins exact à vous payer l’injure que le bienfait; je
<lb />ne veux point vous obliger à m’expliquer icy vos ſen<lb />timens, &amp; je vous donne la liberté de penſer à loiſir
<lb />aux reſolutions que vous avez à prendre; vous con<lb />noiſſez aſſés la grandeur de l’offence que vous nous
<lb />avez faites, &amp; je vous fais juge vous-meſme des re<lb />parations qu’elle demande: il eſt des moyens doux
<lb />pour nous ſatisfaire, il en eſt de violens &amp; ſanglants;
<lb />mais enfin, quelque choix que vous faſſiés, vous
<lb />m’avez donné parole de ine faire faire raiſon par
<lb />D. juan, longez à ine la rent je vous prie, &amp; vous
<lb />reſſouvenez que hors d’icy je ne dois plus qu’à mon
<lb />honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je n’ay rien exigé de vous, &amp; je vous tiendray
<lb />ce que j’ay promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha GAREOO.
<lb />Allons, mon frere, un moment de douceur ne
<lb />fait aucune injure à la ſeverité de noſtre devoit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Jola, ho, Sganâtelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />17
<lb />Plaiſt il.
<lb />SGAN.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment coquin, tu fuis quand on m’attaque?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Pardonnez moy, Monſieur, je viens ſeulement
<lb />d’icy prés, je croís que cet habit eſt purgatif, &amp;
<lb />que c’eſt prendre Medecine que de le porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Peſte ſoit l’inſolent, couvre au moins ta poul<lb />tionnerie d’un voile plus honneſte; ſçais tu bien
<lb />que.
<lb />que celuy à qui j’ay ſauvé la vie eſt aſſés honneſte
<lb />homme, il en a bien uſé, &amp; j’ay regret d’avoir du
<lb />demeſlé avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Il vous ſeroit aiſé de pacifier toute choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouy, mais ma paſſion eſt pour D. Elvire &amp; l’en<lb />gagement ne compatit point avec mon humeur;
<lb />j’ayme la liberté en amour, tu le ſçais, &amp; je ne
<lb />ſçaurois me reſoudre à renfermer mon cœur entre
<lb />quatre murailles, je te l’ay dit vingt fois, j’ay une
<lb />pente naturelle à me laiſſer aller à tout ce qui m’at<lb />tire, mon cœur eſt à toutes les belles, &amp; ceſt à
<lb />elles à le prenuie tour a tour, &amp; à le garder tant
<lb />qu’elles pourront; mais quel eſt le ſuperbe edifice
<lb />que je vois entre ces arbrés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Vous ne le ſçavez pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ron Maymen.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Bon, c’eſt le tombeau que le Commandeur faiſoit
<lb />faire lorſque vous le tuates.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah, tu as raiſon, je ne ſongeois pas que c’eſtoit
<lb />de te cone quir etort, tout le monde m’a dit des
<lb />merveilles de cet ouvrage, auſſi bien que de la ſta<lb />tue uu comandeur, de j ay envieut laiſer veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Monſieur, n’allez point là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Cela n’eſt pas civil d’aller veoir un homme que
<lb />vous avés tué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Au contraire, c’eſt une viſite dont je luy veux
<lb />faire civilité, &amp; qu’il doit recevoir de bonne gra<lb />ce, s’il eſt galant homme; allons, entrons de<lb />dans.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ah, que cela eſt beau, les belles ſtatues! le beau
<lb />marbre, les beaux Pilliers! ah, que cela eſt beau,
<lb />qu’en dites vous Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qu’on ne peut veoir aller plus loing l’ambition
<lb />d’un homme mort, &amp; ce que je trouve d’admirable
<lb />c’eſt qu’un homme qui s’eſt paſſé durant ſa vie d’u<lb />ne aſſes ſimple demeure, en veuille avoir une ſi
<lb />magnifique quand il n’en a plus que faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Voyla la ſtatue du Commandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />al jall lte
<lb />Parbleu le voyla beau, avec ſon habit d’Empe<lb />reur Romain.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ma foy Monſieur voyla qui eſt bien fait, il ſem<lb />ble qu’il eſt en vie, &amp; qu’il s’en va parler; il jette
<lb />des regards ſur nous qui me feroient peur ſi j’eſtois
<lb />tout ſeul, &amp; je penſe qu’il ne prend pas plaiſir à
<lb />nous veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il auroit tort, &amp; ce ſeroit mal recevoir l’honneur
<lb />que je luy fais; demande ſuy s’il veut venir ſouper
<lb />avec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />C’eſt une choſe dont il na pas beſoin je crois.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Demande luy te dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Vous moquez vous? ce ſeroit eſtre fou que d’al<lb />ler parler à une ſtatuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Fay ce que je te dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Quelle bizarrerie? Seigneur je ris de ma ſotiſe;
<lb />mais c’eſt mon Maiſtre qui me la fait faire; Sei<lb />gneur Commandeur, mon Maiſtre D. Iuan vous
<lb />demande ſi vous voulez luy faire l’honneur de venir
<lb />ſouper avec luy.... ah.
<fw><lb />48
</fw><lb />Qu’eſt-ce? qu’as-tu? dy donc? veux tu parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La ſtatue.
<lb />SGAN</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et bien, que veux tu dire, traitre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Je vous dis que la ſtatuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />JUAN.
<lb />Et bien la ſtatuë, je t’aſſomme ſi tu ne parles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />La ſtatuë m’a fait Signe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />La peſte le Coquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Elſe mi a fait nue vous dis-je, Il n'eit tien de plus
<lb />vray, allez vous-en-luy parler vous-meſme pour
<lb />veoir, peut-eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Viens, maraut, viens, je te veutr oich faire tou<lb />cher au doigt ta Poltronnerie, prends garde; Le Sei<lb />gneur Commandeur voudroit il venir ſouper avec
<lb />moy 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Je ne voudrois pas en tenir dix piſtolles, eh bien,
<lb />Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons, ſortons d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />voyla de mes eſprits forts qui ne veulent rien
<lb />croire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieme acte.
<fw><lb />1
<lb />A C</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QUATRIEME,
<lb />SCENE I.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy qu’il en ſoit laiſſons cela, c’eſt une baga<lb />Uielle, &amp; nous pouvons avoir eſté trompez par
<lb />un faux jour, ou ſurpris de quelque vapeur qui nous
<lb />ait troublé la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ah, Monſieur, ne cherchons point à dementir
<lb />ce que nous avons veu des yeux que voyla; il n’eſt
<lb />rien plus veritable que ce ſigne de feſte, &amp; je ne dou<lb />te point que le Ciel ſcandaliſé de voſtre vie n’ais
<lb />produit ce miracle pour vous convaincre, &amp; pour
<lb />vous retirer de....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ecoute, ſi tu m’importunes davantage de tes
<lb />lottes iorantes, n tu me uis entore le moindre
<lb />mot là-deſlus, je vais appeller quelqu’un, deman<lb />der un nerf de bœuf, te faire tenir par trois ou qua<lb />tre, &amp; te rouer de mille coups; m’entens tu bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Fort bien, Monſieur, le mieux du monde; vous
<lb />vous expliqués clairement; c’eſt ce qu’il y a de bon
<lb />en vous, que vous ne m’allés point chercher des
<lb />touts, vous dites les choles avec une netteté ad<lb />mirable.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons, qu’on me faſſe ſouper le pluſtoſt qu’on
<lb />pourra, une chaize, petit garçon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />D. JUAN, LA VIOLETTE, SGANAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VIOLETTE.
<lb />Onſieur, voyla voſtre marchand, Monſieur Di<lb />Mmanche, qui demande à vous parler.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Bon, voyla ce qu’il nous faut, qu’un compliment
<lb />de creancier; de quoy s’aviſe-t-il de nous venir
<lb />demander de l’argent, &amp; que ne luy diſois-tu que
<lb />Monſieur n’y eſt pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VIOLETE.
<lb />Il'y a fruis quarts d'neuié que je luy dis. Il ne veut
<lb />pas me croire, &amp; s’eſt aſſis là-dedans pour attandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BGAN.
<lb />Qu’il attande tant qu’il voudra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, au contraire, faites le entrer, c’eſt une ſort
<lb />mauvaiſe politique que de ſe faire celer aux crean<lb />ciers; il eſt bon de les payer de quelque choſe, &amp;
<lb />j’ay le lecret de les Ienvoyer lalisfaſts ſans leur
<lb />donner un double.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. JUAN, Mr. DIMANCHE, SGANA<lb />RELLE, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />H, Monſieur Dimanche, approchés; que je ſuis
<lb />2 Travy de vous veoir, &amp; que je veux de mal à mes
<lb />gens de ne vous pas faire entrer dabord; j’avois
<lb />uonne oluie qu'on lie me nit parier a perionne, mais
<lb />cet ordre n’eſt pas pour vous, &amp; vous eſtes en droit
<lb />de ne trouver jamais de porte fermée chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monſieur je vous ſuis bien obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Parbleu, Coquins, je vous apprendray à laiſſer
<lb />Mr. Dimanche dans une antichambre, &amp; je vous
<lb />teruj counoiſtre les gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monſieur, cela n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment? vous dirés que je n’y ſuis pas à Mr.
<lb />Dimanche, au meilleur de mes amis?
<lb />Mr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monlieur, je luis voitre lerviteur; j’eſtois venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons, viſte, un ſiege pour Mr. Dimanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monſieur, je ſuis bien comme cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Point, point, je veux que vous ſoyez aſſis com<lb />me moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Cela n’eſt pas neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />encacerilaue es ſpeltaaa lauleulis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monſieur, vous vous mocqués &amp;...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, non, je ſçay ce que je vous dois, &amp; je ne
<lb />veux point qu’on inette de diſſerence entre nous
<lb />deux.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aidem anejua veus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Ce neit pas beloin Mr. &amp; je n’ay qu’un mot à
<lb />vous dire. J’eſtois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Mettez vous là vous dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />atonj momeur, je iuis bien, je viena pour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, je ne vous écoute point ſi vous n’eſtes aſ<lb />IS.
<lb />Mr. DIMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur, je fais ce que vous voulez, je...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Parbleu, Monſieur Dimanche, vous vous por<lb />tez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Ouy Monſieur, pour vous rendre ſervice; je ſuis
<lb />venu...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous avez un fond de ſanté admirable, des le<lb />vres freſches, un teint vermeil, &amp; des yeux vifs.
<fw><lb />C 2
<lb />Mr
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Je voudrois oien...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment ſe porte Madame Dimanche voſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eipouſe? Mr. DIMAN.
<lb />Fort bien Monſieur Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De juAN.
<lb />C’eſt une brave femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI. DIMAN.
<lb />Elle eſt voſtre ſervante Mr. je venois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et voſtre petite fille Claudine, comment ſe por<lb />le venae.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Le mieux du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JHAN.
<lb />La Jolie petite fille que c’eſt, je l’ayme de tout
<lb />mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />C’eſt trop d’honneur que vous luy faites Monſi.
<lb />je vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et le petit Colin fait toujours bien du bruit avet
<lb />ſon tambour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />m bajours demetme Mromcary jevrr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et voure petit emen bruiquet, gronde-t-il tou<lb />jours auſſy fort, &amp; mord il toujours bien aux jam<lb />bes les gens qui vont chez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Plus que jamais Monſieur, &amp; vous ne ſçauriez en
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chevir.
<lb />D. JUAN.
<lb />Ne vous etonnés pas, ſi je m’informe des nouvelles
<lb />de voſtre famille, car j’y prens beaucoup d’intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Nous vous ſommes, Mr. infiniment obligez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Touchés donc là Me. Dimanche, eſtes vous bien
<lb />de mes amis?
<lb />Mr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monſieur, je luis voſtre ſerviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Parbleu je ſuis à vous de tout mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Vous m’honorés trop Mr. Je...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. j’ani.
<lb />Il n’y a rien que je ne faſſe pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Monſieur, vous avez trop de bonté pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et cela ſans intereſt, je vous prie de le croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EII DTEs ANVe
<lb />Ie n’ay point merité cette grace, Monſieure, mais
<lb />Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Oh ça, ſans façon, Mr. Dimanche, voulez vous
<lb />loupee ulec moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Non Monſieur, il faut que je m’en retourne à
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIlcuIC.
<lb />D. IUAN.
<lb />Allons, viſte, un flambeau pour conduire Monſr<lb />Dimanche, &amp; que quatre ou cinq de mes gens
<lb />prennent des mouſquetons pour l’eſcorter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Il n’eſt pas neceſſaire, &amp; je m’en iray bien tout
<lb />luai. Mndis .....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment? je veux que l’on vous elcorte, &amp; je
<lb />m’intereſſe trop à voſtre perſonne, je ſuis voſtre.
<lb />ſerviteur, &amp; de plus voſtre debiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Ah Monſieur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />C’eſt une choſe que je ne cache pas, &amp; je le dis à
<lb />tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si.
<lb />Mr. DIMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Voulez vous que je vous reconduiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C 3.
<fw><lb />Mr.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Ail MI., vous vous mocquez. Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Embraſſez moy donc, s’il vous plait; je vous
<lb />prie encore une fois d’eſtre perſuadé que je ſuis tout
<lb />mtouoy de qu'iniija rien au mome que je ne faſſe
<lb />pour voſtre ſervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Il faut avouer que vous avez en Monſieur un
<lb />homme qui vous ayme bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Il eſt vray, il me fait tant de civilités, &amp; tant de
<lb />complimens que je ne luy ſçaurois jamais deman<lb />der de l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Je vous aſſeure que toute la maiſon periroit pour
<lb />vous, &amp; je voudrois qu’il vous arrivaſt quelque
<lb />choſe, que quelqu’un s’aviſaſt de vous donner des
<lb />ecops de uuiton, vous verriez ue quene maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Je le croy; mais Sganarelle, je vous prie de luy
<lb />dife un petit mot de mon argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Oh ne vous mettés pas en peine, il vous payra le
<lb />mieux du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI. DIMAN.
<lb />Mais vous, Sganarelle, vous me devez quelque
<lb />cnole en vonte paiticuner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Fy, ne parlez pas de cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DIMAN.
<lb />Comment. Je...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCeriv
<lb />Ne ſçay-je pas bien que je vous dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Ouy, Mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Allons Mr. Dimanche, je vais vous éclairers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DIMAN.
<lb />Mais mon argent?
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />vous moquez vous ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je veux.
<lb />Mr. DIMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'entens.
<lb />Mr. DIMAN.
<fw><lb />SGAN.
<lb />Bagatelles.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mais.
<lb />Mr. DIMAN.
<lb />SGAN.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fy.
<lb />De.
<lb />Mr. DIMAN.
<fw><lb />Ty vous dis-je.
<lb />SGAN.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCENE IV.
<lb />D. LOUIS, D. JUAN, SGANA.
<lb />LAVIOLETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VIOLETTE.
<lb />R. voyla Monſieur voſtre Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />D. JUAN.
<lb />Ah me voicy bien !’il me falloit cette viſite pour
<lb />me faire enrager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. Louis.
<lb />Je voy bien que je vous embarraſſe, &amp; que vous
<lb />vous paſſeriez fort ayſement de ma venue: à dire
<lb />vray nous nous incommodons eſtrangement l’un
<lb />l’autre, &amp; ſi vous eſtes las de me veoir, je ſuis bien
<lb />las auſſy de vos deporterriens; helas! que nous
<lb />ſçavons peu ce que nous faiſons, quand nous ne
<lb />laiſſons pas au Ciel le ſoin des choſes qu’il nous
<lb />donne, quand nous voulons eſtre plus aviſés que
<lb />luy, &amp; que nous venons à l’importuner par nos
<lb />ſouhaits aveugles &amp; nos demandes inconſiderées:
<fw><lb />1.
</fw><lb />j’ay ſouhaitté un fils avec des ardears nompareilles
<lb />je l’ay demandé ſans relâche avec des transports in<lb />croyables; &amp; ce fils, que j’obtiens en fatiguant
<lb />Ie Ciel de vœux, eſt le chagrin &amp; le ſupplice de cet<lb />te meſme vie dont je croyois qu’il devoit eſtre la
<lb />joye &amp; la conſolation: De quel œil, à voſtre avis,
<lb />penſés vous que je puiſſe voir cet amas d’actions in<lb />dignes, dont on a peine aux yeux du monde d’adou<lb />cir le mauvais viſage? cette ſuite continue de mé<lb />chans affaires, qui nous reduiſent à toute heure à
<lb />laſſer la bonté du Souverain, &amp; qui ont eſpuiſé au<lb />prés de luy le merite de mes ſervices &amp; le credit de
<lb />mes amys? ah quelle baſſeſſe eſt la voſtre! ne rou<lb />giſſez vous point de meriter ſi peu voſtre naiſſance;
<lb />eſtes vous en droit, dites moy, d’en tirer quelque
<lb />vanité? &amp; qu’avez vous fait dans le monde pour
<lb />eſtre Gentilhomme? croyez vous qu’il ſuffiſe d’en
<lb />porter le nom &amp; les armes, &amp; que ce nous ſoit une
<lb />gloire d’eſtre ſorti d’un ſang noble, lors que nous
<lb />vivons en infames? non, non, la naiſſance n’eſt
<lb />rien où la vertu n’eſt pas; ainſy nous n’avons part
<lb />à la gloire de nos anceſtres qu’autant que nous nous
<lb />efforçons de leur reſſembler, &amp; cet éclat de leurs
<lb />actions qu’ils répandent ſur nous, nous impoſe un
<lb />engagement de leur faire le meſmne honneur, de ſui<lb />vre les pas qu’ils nous tracent, &amp; de ne point dege<lb />nerer de leurs vertus, ſi nous voulons eſtre eſtimez
<lb />leurs veritables deſcendans. Ainſy vous deſcendez
<lb />en vain des ayeux dont vous eſtes né, ils vous des<lb />avouent pour leur ſang, &amp; tout ce qu’ils ont fait
<lb />d’illuſtre ne vous donne aucun avantage; au con<lb />traire l’eſclat n’en rejaillit ſur nous qu’à noſtre des<lb />honneur, &amp; leur gloire eſt un flambeau qui éclaire
<lb />aux yeux d’un chacun la honte de vos actions. Ap<lb />prenés encore qu’un Gentilhomme qui vit mal, eſt
<lb />un monſtre dans la nature, que la vertu eſt le pre<lb />mier tître de nobleſſe, que je regarde bien moins
<lb />au nom qu’on ſigne, qu’aux actions qu’on fait, &amp;
<lb />que je ferois plus d’eſtat d’un fils d’un crocheteur
<lb />qui ſeroit honneſte homme, que du fils d’un Mo<fw><lb />narque qui vivroit comme vous.
<lb />D.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Monſieur, ſi vous eſtiez aſſis, vous en ſeriez bien
<lb />mieux pour parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LouIS.
<lb />Non, inſolent, je ne veux point m’aſſeoir ny parler
<lb />davantage, &amp; je vois bien que toutes mes paroles
<lb />ne font rien ſur ton ame; mais ſçache, fils indigne,
<lb />que la tendreſſe paternelle eſt pouſſée à bout par
<lb />tes actlons, que je ſçauray pluſtoſt que tu ne penſes
<lb />mettre cette borne à tes dereglemens, prevenir ſur
<lb />toy le courroux du Ciel, &amp; laver par ta punition la
<lb />honte de t’avoir fait naitre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />H mourez, le pluſtoſt que vous pourrez, c’eſt
<lb />Lle mieux que vous puiſſiez faire; il faut que cha<lb />chuvne ton tour, &amp; jenage de veoir que des Peres<lb />vivent autant que leurs fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN..
<lb />Ah Monſieur, vous avez tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y y cale
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’ay tort.
<lb />D. JUAN</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ouy Monſr. vous avez tort, d’avoir ſouffert ce<lb />qu’il vous a dit, &amp; vous le deviez mettre dehors
<lb />par les eſpaules; a-t on jamais rien veu de plus im<lb />pertinent? un pere venir faire des remontrances à
<lb />ſon fils, &amp; luy dire de corriger ſes actions, de ſe
<lb />reſouvenir de ſa naiſſance, de mener une vie d’hon<lb />neſte homme, &amp; cent autres ſottiſes de pareille:
<lb />nature; cela ſe peut il ſouffrir à un homme comme
<lb />tous qui ſçavez comme il faut vivre? j’admire vos<fw><lb />Tree
</fw><lb />tre patience, &amp; ſi j’avois eſté en voſtre place, je
<lb />l’aurois envoyé promener; O complaiſant maudit,
<lb />à quoy me reduis tu?
<fw><lb />d
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Me fera-t-on ſouper bientoſt?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. JUAN. D. ELVIRE, RAGOTIN,
<lb />SGANARELLE.
<fw><lb />RAGOTIN.
<lb />Onſieur, voyci une Dame voylée qui vient vous
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVIparler. D. JUAN.
<lb />Que pourioltice elties
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut veoir.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Ne ſoyez point ſurpris D. Juan de me voir à cette
<lb />heure, &amp; dans cet equipage; C’eſt un motif preſ<lb />ſant qui m’oblige à cette viſite, &amp; ce que j’ay à vous
<lb />dire ne veut point du tout de retardement; je ne
<lb />viens point ici pleine de courroux, que j’ay tantoſt
<lb />fait éclater, &amp; vous me voyez bien changée de ce
<lb />que j’eſtois ce matin; ce n’eſt plus cette D. Elvire
<lb />qui faiſoit des vœux contre vous, &amp; dont l’ame ir<lb />ritée ne jettoit que menaces, &amp; ne reſpiroit que
<lb />vangeance: le Ciel a banni de mon ame toutes ces
<lb />indignes ardeurs que je ſentois pour vous, tous ces
<lb />transports tumultueux d’un attachement criminel,
<lb />tous ces honteux emportemens d’un amour ter<lb />reſtre, &amp; groſſier, &amp; il n’a laiſſé dans mon cœur
<lb />pour vous, qu'une hainie eſpurée de tout le com<lb />merce des ſens, une tendreſſe toute ſainte, un a<lb />mour detaché de tout, qui n’agit point pour ſoy,
<lb />&amp; ne ſe met en peine que de voſtre intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Sgana.
<lb />Tu pleures, je penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pardonnés moy.
<lb />SGAN.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />D. ELVIRE.
<lb />C’eſt ce parfait &amp; pur amour qui me conduit icy
<lb />pour voſtre bien, pour vous faire part d’un avis du
<lb />Ciel, &amp; taſcher de vous retirer du precipice où vous
<lb />courez; ouy D. Juan je ſçay tous les dereglemens
<lb />de voſtre vie, &amp; ce meſme Ciel qui m’a touché le
<lb />cœur, &amp; fait jetter les yeux ſur les eſgaremens de
<lb />ma conduite, m’a inſpiré de vous venir trouver, &amp;
<lb />de vous dire de ſa part, que vos offences ont eſpuiſé
<lb />ſa miſericorde, que ſa colere redoutable eſt preſte
<lb />de tomber ſur vous, qu’il eſt en vous de l’eviter par
<lb />un prompt repentir, &amp; que peut-eſtre vous n’avez
<lb />pas encore un jour à vous, pour vous ſouſtraire au
<lb />plus grand de tous les malheurs; pour moy je ne
<lb />tiens plus à vous par un attachement du monde, je
<lb />ſuis revenuë, grace au Ciel, de toutes mes folles
<lb />penſées; ma retraite eſt reſoluë &amp; je ne demande
<lb />qu’aſſés de vie pour pouvoir expier la faute que j’ay
<lb />faite, &amp; meriter, par une auſtere penitence, le
<lb />pardon de l’aveuglement où m’ont plongée les
<lb />tranſports d’une paſſion condamnable: mais dans
<lb />cette retraite j’auray une douleur extrême qu’une
<lb />perſonne, que j’ay cherie tendrement, devinſt un
<lb />exemple funeſte de la juſtice du Ciel, &amp; ce me ſera
<lb />une joye incroyable, ſi je puis vous y porter &amp; de<lb />tourner de deſſus voſtre teſte l’epouvantable coup
<lb />qui vous menace. De grace D. Juan accordés moy
<lb />pour derniere faveur cette douce conſolation, ne
<lb />me refuſez point voſtre ſalut, que je vous demande
<lb />avec larmes; &amp; ſi vous n’eſtes point touché de
<lb />voſtre intereſt, ſoyez le au moins de mes prieres,
<lb />&amp; m’eſpargnez le cruel deplaiſir de vous veoir con<lb />damné à des ſupplices eternels.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pôvre femme.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Je vous ay aymé avec une tendreſſe extreme, riem
<lb />au monde ne m’a eſté ſi cher que vous, j’ay oublié
<lb />mon devoir pour vous, j’ay fait toutes choſes pour
<lb />vous; Et toute la recompenſe que je vous demande
<lb />C6
<lb />c’eſt
<lb />c’eſt de corriger voſtre vie, &amp; de prevenir voſtre per<lb />te. Sauvez vous je vous prie, ou pour l’amour de
<lb />moy, ou pour l’amour de vous. Encore une fois
<lb />D. Juan, je vous le demande avec larmes, &amp; ſi ce
<lb />n’eſt aſſés des larmes d’une perſonne que vous avez
<lb />aymée, je vous en conjure par tout ce ja’il y a de
<lb />plus capable pour vous toucher
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cœur de tygre.
<lb />SONM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. D. ELVIRE.
<lb />je m’en vais aprés ces diſcours, &amp; voyla tout ce
<lb />que j’avois à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame il eſt tard, demeurés icy, on vous y lo<lb />gerd le meus que l’onpourrd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Non D. Juan, ne me retenés pas davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame, vous me ferés plaiſir de demeurer icy, je
<lb />vous aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Non vous dis-je, ne perdons point de tems en dis<lb />cours ſuperflux, laiſfes-moy viſte aller, ne faites
<lb />aucune inſtance pour me conduire, &amp; ſongés ſeule<lb />ment à profiter de mon avis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Cais-tu bien que j’ay encore ſenty quelque peu
<lb />Od’émotion-pour elle, que j’ay trouvé de l’agrêmeut
<lb />dans cette nouveauté bizarre, &amp; que ſon habit ne<lb />gligé, ſon air languiſſant &amp; ſes larmes ont reveillé
<lb />en moy quelques petits reſtes de feu eſteint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />C’eſt à dire que ces paroles n’ont fait aucun effect
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſur.
<lb />D. JUAN.
<lb />viſte, à ſouper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FoIT DIch.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Sgana. Il faut longer à s’amender pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouyda
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouy ma foy, il faut s’amender encor vingt ou
<lb />trente ans de cette vie cy, &amp; puis nous ſongerons à
<lb />nous.
<lb />Eh.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'en dis tu?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Men, toyla leloupe.
<lb />Il prend un morceau d’un des plats &amp; le met
<lb />à ſa bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il ſemble que tu as la joue enflée; qu’eſt-ce que
<lb />c’eſt, parle donc, qu’as-tu là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Montre un peu, parbleu c’eſt une fluxion qui luy
<lb />eſt tombée lur la joue, viſte une lancet te pour per<lb />cer cela, le pôvre garçon n’en peut plus, cet abcez
<lb />le pourroit eſtoufer, attends voycy comme il eſtoit
<lb />atubj a coquinque veus ente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Ma foy Monſieur je voulois voir ſi voſtre cuiſi<lb />mele n'avoit point mis trop de ſel ou trop de poi<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons mets toy là, mange, j’ay affaire de toy
<lb />quand j’auray ſoupé, tu as faim à ce que je vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Je le croy Monſieur, je n’ay point mangé depuis
<lb />le matin, taſtés de cela, voy la qui eſt le meilleur da
<lb />inonde, mon aſſiete, mon aſſiete, tout doux s’il
<lb />vous plaiſt, vertubleu petit compere que vous eſtes
<lb />C
<lb />habile
<lb />habile à donner des aſſietes, &amp; vous petit La Violette
<lb />que vous Içavez preienter a boire à propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qui peut fraper de cette ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />ui Dlabie naue ame dam drdl dun loſtre re<lb />pas ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />je veux iouper en repos au moins, &amp; qu’on ne laiſ<lb />ſe entrer perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Laiſſés moy faire, je m’y en vais moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quenactedonty qui a un la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN. baiſſant la teſte.
<lb />Le... qui eſt là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IUAN.
<lb />Allons voir, &amp; montrons que rien ne ſçauroit é<lb />branler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ah pôvre Sganarelle! où te cacheras tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />D. JUAN, LA STATUE du Comman<lb />deur SUANAR. Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. dunN
<lb />Ne chaire &amp; un couvert, viſte donc, allons, mets
<lb />U toy à table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Monſieur, je n’ay plus de faim,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Mets toy là te dis-je, à boire à la Santé du Com<lb />mandeur, je te la porte Sganarelle, qu’on luy don<lb />ne du vin.
<lb />SGAN.
<lb />Monſieur je n’ay pas ſoif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Bois, &amp; chante la chanſon pour regaler le Com<lb />mandeur.
<lb />SGAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Je ſuis enrheume Mr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il n’importe, allons, vous autres venez accompa<lb />gnez ſa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />D. ſuan, ceſt anes; je voudmnvnte à venir demain
<lb />ſouper avec moy, en aurez vous le courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouy j’iray accompagné du ſeul Sganarelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Je vous rends grace, il eſt demain jeune pour
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Sgana.
<lb />Prens ce flambeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />On n’a pas beſoin de lumieres quand on eſt con<lb />duit par le Ciel.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quatrieme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQUIEME.
<lb />SCENE I.
<lb />D. LOUIS, D. JUAN, SGANA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LouiS.
<lb />quoy, mon fils, ſeroit il poſſible que la bonté du
<lb />Ciel euſt exaucé mes vœux? ce que vous me di<lb />tes eſt il bien vray? ne m’abuſés vous point d’un faux
<lb />eſpoir, &amp; puis-je prendre quelque aſſeurance ſur la
<lb />nouveauté ſurprenante d’une telle converſion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouy, vous me voyez revenu de toutes mes erreurs,
<lb />je ne ſuis plus le meſme d’hier au ſoir, &amp; le Ciel tout
<lb />d’un coup a fait un changement qui va ſurprendre
<lb />tout
<lb />tout le monde, il a touché mon ame &amp; deſſillé mes
<lb />yeux, &amp; je regarde avec horreur le long deregle<lb />ment où j’ay eſté, &amp; les desordr es criminels de la vie
<lb />que j’ay menée; j’en repaſſe dans mon eſprit toutes
<lb />les abominations, &amp; m’etonne comme le Ciel les a
<lb />peu ſouffrir ſi long tems, &amp; n’a pas vingt fois ſur
<lb />ma teſte laiſſé tomber les coups de ſa juſtice redou<lb />table; je vois les graces que ſa bonté m’a faites en ne
<lb />puniſſant point mes crimes, &amp; je pretens en profi<lb />ter comme je dois, faire eclater aux yeux de tout le
<lb />monde un ſoudain changement de vie, reparer le
<lb />ſcandale de mes actions paſſées, &amp; m’efforcer d’en
<lb />obtenir du Ciel une plaine remiſſion; c’eſt à quoy
<lb />je vay travailler, &amp; je vous prie, Monſieur, de vouloir
<lb />bien contribuer à ce deſſein, &amp; de m’ayder vous<lb />meſme a faire un choix d’une perſonne qui me ſerve
<lb />de guide, &amp; ſous la conduite de qui je puiſſe marcher
<lb />ſeurement dans le chemin où je vais entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. Louis.
<lb />Ah mon fils, que la tendreſſe d’un pere eſt facil<lb />lement rappellée, &amp; que les offenſes d’un fils s’eva<lb />nouiſſent viſte au moindre mot de repentir! je ne me
<lb />ſouviens plus déja de tous les deplaiſirs que vous
<lb />m’avés donnés, &amp; tout eſt effacé par les paroles que
<lb />vous venez de me faire entendre; je ne me ſens pas,
<lb />je l’avouë, je jette des larmes de joye, tous mes vœux
<lb />ſont ſatisfaits, &amp; je n’ay plus rien desormais à de<lb />mander au Ciel, embraſſez moy &amp; perſiſtez je vous
<lb />conjure dans cette louable penſée; pour moy je m’en
<lb />vay tout de ce pas porter l’heureuſe nouvelle à voſtre
<lb />mere, partager avec elle les doux trans ports de ra<lb />viſſement où je ſuis, &amp; rendre grace au Ciel des ſain<lb />tes reſolutions qu’il a daigné vous inſpirer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />H Monſieur! que j’ay de joye de vous veoir con<lb />Averti; il y a long temps que j’attendois cela, &amp;
<lb />voyla
<lb />Iojla, grace uu cici, teus mes ſouhaits accomplis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />La peſte le beneſſ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Comme, le beneſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy, tu prens pour de bon argent ce que je viens
<lb />dé dire, a iu ciois que ia bodene eit d’accord avec
<lb />mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Quoy? ce n’eſt pas... vous re.... voſtre... eh
<lb />quel homme, quel homme, quel homme !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El j’a lrau.
<lb />Non, non, je ne ſuis point changé, &amp; mes ſenti<lb />mens ſont toujours les meſmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Vous ne vous rendez pas ſur la ſurprenante mer<lb />veille de cette Satuë mouvante &amp; parlante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il y a bien quelque choſe là-dedans que je ne
<lb />comprens pas; mais quoy que ce puiſſe eſtre, cela
<lb />n’eſt pas capable ny de convaincre mon eſprit ny
<lb />d’esbranler mon ame, &amp; ſi j’ay dit que je voulois
<lb />corriger ma conduite, &amp; me jetter dans un train
<lb />de vie exemplaire, c’eſt un deſſein que j’ay formé
<lb />par politique, un ſtratageme utile, une grimace ne<lb />ceſſaire où je veux me contraindre pour en mena<lb />ger un pere dont j’ay beſoin, &amp; me mettre à couvert
<lb />du tune des hommes de cent faſcheules avantures
<lb />qui pourroient m’arriver; je veux bien Sgana. t’en
<lb />faire confidence, &amp; je ſuis bien-aiſe d’avoir un
<lb />teimoin du fond de mon ame, &amp; des veritables mo<lb />tifs qui m’obligent à faire les choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Quoy, vous ne croyez rien du tout, &amp; vous voulez
<lb />cependant vous eriger en homme de bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Eh pourquoy non? il y en a tant d’autres com<lb />me moy, qui ſe melent de ce meſtier, &amp; qui ſe ſer<lb />vent du meſme maſque pour abuſer le monde.
<fw><lb />danna
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAN.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />An quel homine ! quei homine:
<lb />D. JUAN.
<lb />Il ny a plus de honte maintenant à cela, l'hypo<lb />criſie eſt un vice à la mode, &amp; tous les vices à la mode
<lb />paſſent pour des vertus, le perſonnage d’homme
<lb />de bien eſt le meilleur de tous les perſonnages qu’on
<lb />puiſſe jouer, aujourd’huy la profeſſion d’hypocri<lb />te a de merveilleux avantages, c’eſt un art de qui
<lb />l’impoſture eſt tousjours reſpectée, &amp; quoy qu’on
<lb />la decouvre on n’oze rien dire contre elle, tous les
<lb />autres vices des hommes ſont expoſés à la cenſure,
<lb />&amp; chacun a la liberté de les attaquer hautement,
<lb />mais l’hypocriſie eſt un vice privilegié qui de ſa main
<lb />ferme la bouche à tout le monde, &amp; joüit en repos
<lb />d’une impunité ſouveraine; on lie à force de gri<lb />maces une ſocieté eſtroite avec tous les gens du par<lb />ty, qui en choque un ſe les jette tous ſur les bras, &amp;
<lb />ceux que l’on ſçait meſme agir de bonne foy la-deſſus
<lb />&amp; que chacun connoiſt pour eſtre veritablement
<lb />touchez, ceux-là dis-je ſont tousjours les dupes des
<lb />autres, ils donnent hautement dans le panneau des
<lb />grimaciers, &amp; appuyent aveuglement les ſinges de
<lb />leurs actions: combien crois-tu que j’en connoiſſe
<lb />qui par ce ſtratageme ont rhabillé adroitement les
<lb />desordres de leur jeuneſſe, qui ſe ſont fait un bou<lb />clier du manteau de la religion, &amp; ſous cet habit
<lb />reſpecté ont permiſſion d’eſtre les plus mechans
<lb />hommes du monde; ô qu’il eſt beau à ſçavoir leurs in<lb />trigues &amp; les connoitre pour ce qu’ils ſont, ils ne
<lb />laiſſent pas pour cela d’eſtre en credit parmy les
<lb />gens, &amp; quelque baiſſement de teſte, un ſoupir mor<lb />tifié &amp; deux roulemens d’yeux rajuſtent dans le
<lb />monde tout ce qu’ils peuvent faire; c’eſt ſous cet
<lb />abry favorable que je veux me ſauver &amp; mettre en
<lb />ſeureté mes affaires, je ne quitteray point mes dou<lb />ces habitudes, mais j’auray ſoin de me cacher &amp; me
<lb />divertiray à petit bruit, que ſi je viens à eſtre de<lb />couvert, je verr ay ſans me remuer prendre mes in<lb />tereſts à toute la cabale, &amp; je ſeray defendu par elle
<lb />envers &amp; contre tous; enfin c’eſt le vray moyen de
<lb />faire impunement tout ce que je voudray, je m’e<lb />rigeray en cenſeur des actions d’autruy, je jugeray
<lb />mal de tout le monde &amp; n’auray bonne opinion que
<lb />de moy; des qu’une fois on m’aura choqué tant ſoit
<lb />peu je ne pardonneray jamais, &amp; garderay tout
<lb />doucement une haine irreconciliable; je feray le van<lb />geur des interets du Ciel, &amp; ſous ce pretexte com<lb />mode je pouſſeray mes ennemis, je les accuſeray
<lb />d’impieté, &amp; ſçauray dechainer contre eux des Ze<lb />lés indiſcrets qui ſans connoiſſance de cauſe crie<lb />ront en public aprés eux, qui les accableront d’in<lb />jures, &amp; les damneront hautement de leur authori<lb />te privée, ceſt aimiy qu’il faut promter des foi<lb />bleſſes des hommes, &amp; qu’un ſage eſprit s’accom<lb />mode aux vices de ſon ſiecle.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />SGAN.
<lb />O Ciel, qu’entends je icy! il ne vous manque plus
<lb />que d’eſtre hypocrite pour vous achever de touts
<lb />points, &amp; voyla le comble des abominations. Mon<lb />ſieur cette derniere-icy m’importe, &amp; je ne puis
<lb />m’empeſcher de parler, faites moy tout ce qu’il vous
<lb />plaira, battez moy, aſſommez moy de coups, tuez
<lb />moy ſi vous voulez, il faut que je dechargé mon
<lb />cœur, &amp; qu’en valet fidelle je vous diſe ce que je
<lb />dois. Sçachez Monſieur que tant va la cruche à l’eau
<lb />qu’enfin elle s’y briſe, &amp; comme dit fort bien cet au<lb />theur que je ne connois pas, que l’homme eſt en ce
<lb />monde ainſy que l’oyſeau ſur la branche, la bran<lb />che eſt attachée à l’arbre, qui s’attache à l’arbre ſuit
<lb />de bons preceptes : les bons preceptes valent mieux
<lb />que les belles paroles, les belles paroles ſe trouvent
<lb />à la Cour, à la Cour ſont les Courtiſans, les Cour<lb />tiſans ſuivent la mode, la mode vient de la fantai<lb />ſie, la faculté de l’ame eſt ce qui nous donne la vie,
<lb />la vie finit par la mort, la mort nous fait penſer au
<lb />Ciel, le Ciel eſt au deſſus de la terre, la terre n’eſt
<lb />point la mer, la mer eſt ſujette aux orages, les ora<lb />ges tourmentent les vaiſſeaux, les vaiſſeaux ont be<lb />toin d’un bon pilote, un bon priote a ue la pruden<lb />ce, la prudence n’eſt point dans les jeunes gens, les
<lb />jeunes gens doivent obeïſſance aux vieux, les vieux
<lb />avment les richeſſes, les richeſſes font les riches.
<lb />les riches ne ſont pas pôvres, les pôvres ont de la
<lb />neceſſité, la neceſſité n’a point de loy, qui n’a
<lb />pomt de isy ne ei bente brute, &amp; par conſequent
<lb />vous ſerez damné à tous les Diables.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />O beau raiſonnement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Aprés cela, ſi ne vous rendez, tant pis pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. CARLOS, D. JUAN, SGANA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Juan je vous trouve à propos, &amp; ſuis bien aiſe
<lb />D. de vous parler icy pluſtoſt que chez vous, pour
<lb />vous demander vos reſolutions; vous ſçayez que ce
<lb />ſoin me regarde, &amp; que je me ſuis en voſtre preſen<lb />ce chargé de cette affaire, pour moy je ne le cele
<lb />point, je ſouhaitte fort que les choſes aillent dans
<lb />la douceur, &amp; il n’y a rien que je ne faſſe pour porter
<lb />voſtre eſprit à vouloir prendre cette voye, &amp; pour
<lb />vous voir publiquement à ma ſœur confirmer le
<lb />nom de voſtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Helas! je voudrois bien de tout mon cœur vous
<lb />donner la ſatisfaction que vous ſouhaittez, mais
<lb />le Ciel s’y oppoſe directement, &amp; il a inſpiré à
<lb />mon ame de changer de vie, &amp; je n’ay point d’au<lb />tre penſée maintenant que de quitter entierement
<lb />tous les attachemens du monde, de me depouiller
<lb />au pluſtoſt de toutes ſortes de vanités, &amp; de corriger
<lb />des ormais, par une auſtere conduite tous les deregle<lb />mens criminels où m’a porté le feu d’une aveugle
<lb />jeuneſſe. D. CARLOS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce deſſein, D. Juan, ne choque point ce que je dis
<lb />&amp; la compagnie d’une femme legitime peur bien
<lb />s’ac<lb />s’accommoder avec les louables penſées que le Ciel
<lb />vous imprime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Helas, point du tout, c’eſt un deſſein que voſtre
<lb />fœur elle-meſme a pris; elle a reſolu ſa retraite, &amp;
<lb />nous avons ente touento tou deun en ſneſmne
<lb />temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Sa retraite ne peut nous ſatisfaire, pouvant eſtre
<lb />imputée au mépris que vous faites d’elle &amp; de
<lb />noſtre famille, &amp; noſtre honneur demande qu’elle
<lb />vive avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je vous aſſeure que cela ne ſe peut, j’en avois pour
<lb />moy toutes les envies du monde, &amp; je me ſuis meſ<lb />me encore aujourd’huy conſeillé au Ciel pour cela;
<lb />mais lorsque je l’ay conſulté j’ay entendu une voix
<lb />qui m’a dit que je ne devois point ſonger à voſtre
<lb />ſœur, &amp; qu’avec elle aſſeurement je ne ferois point
<lb />mon ſalut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Croyez vous, D. Juan, nous esblouir par ces belles
<lb />excuſes ?
<lb />D. JUAN.
<lb />J’obeïs à la voix du Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Quoy, vous voulez que je me paye d’un ſemblable
<lb />diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />C’eſt le Ciel qui le veut ainſy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Vous aurez fait ſortir ma ſœur d’un convent pour
<lb />la laiſſer enſuite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JuAN.
<lb />Le Ciel l’ordonne de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS
<lb />Nous ſouffrirons cette tache en noſtrefamille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS,
<lb />Eh quoy, toujours le Ciel?
<fw><lb />D.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Le Ciel le ſounaitte comne cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Il ſuffit D. Juan, je vous entens, ce n’eſt pas icy que
<lb />je veux venir vous prendre, &amp; le lieu ne le ſouffre
<lb />pus, maib uvant qu'nfon peu je sçauray vous trou<lb />ver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous ferez ce que vous voudrez, vous ſçavez que
<lb />je ne manque point de cœur, &amp; que je ſay me ſervir
<lb />de moneſpée quand il le faut, je m’en vay paſſer tout
<lb />à l’heure dans cette petite ruë eſcartée qui mene au
<lb />grand convent, mais je vous declare pour moy que
<lb />ce n’eſt pas moy qui mne veux battre; le Ciel m’en
<lb />defend la penſée, &amp; ſi vous m’y attaquez nous ver<lb />rons ce qui en arrivera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Nous verrons de vray, nous verrons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENETV.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANA.
<lb />Onſieur, quel Diable de ſtile prenés vous là?
<lb />M cecy eſt bien pis que le reſte, &amp; je vous aymerois
<lb />Dien mieua encore comne vous eſtiés auparavant,
<lb />j’eſperois toujours de voſtre ſalut, mais c’eſt main<lb />tenant que j’en deseſpere, &amp; je croy que le Ciel qui
<lb />vous a ſouffert juſques icy ne pourra du fout ſouffrit
<lb />cette derniere horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Va va, le Ciel n’eſt pas ſi exact que tu penſes, &amp; ſi
<lb />toutes les fois que les hommes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ah Monſieur, c’eſt le Ciel qui vous parle, &amp; c’eſt
<lb />un avis qu’il vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Si le Ciel me donne un avis, il faut qu’il parle plus
<lb />clairement s’il veut que je l’entende.
<lb />SCE</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. JUAN, un SPECTRE, une femme
<lb />voylee, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le SPECTRE.
<lb />Juan n’a plus qu’un moment à pouvoir pro<lb />D. fiter de la miſericorde du Ciel, &amp; s’il ne ſe re<lb />pent icy ſa perte eſt reſoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Entendez vous Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El juil
<lb />Qui oze tenir ces paroles, je crois connoitre cette
<lb />voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ah Monſieur, c’eſt un ſpectre je le reconnois au
<lb />marcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Spectre, phantoſme, ou Diable je veux voir ce
<lb />que celt..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />O Ciel! voyez, Monſieur, ce changement de fi<lb />gure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, non, rien n’eſt capable de m’imprimer de
<lb />la terieur, &amp; je veux eiprouver avet mon elpée ſi
<lb />c’eſt un corps ou un eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Ah Monſieur, rendés vous à tant de preuves &amp;
<lb />jettez vous viſte dans le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, non, il ne ſera pas dit que quoy qu’il arrive
<lb />je ſois capable de me repentir allons ſuis moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />La DMATOE, D. JOMNS, JGAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Rreſtez D. Juan, vous m’avéz hier donné paro<lb />Ale de venir manger avec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouy, où faut il aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Homlés moy la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La voyla.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />D. Juan l’endurciſſement au peche fraine une
<lb />mort funeſte, &amp; les graces du Ciel que l’on ren<lb />voye ouvrent un chemin à la foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />O Ciel que ſens-je? un feu inviſible me bruſle,
<lb />je n’en puis plus &amp; tout mon corps devient...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAN.
<lb />Ah mes gages! mes gages! voyla par ſa mort un
<lb />chacun ſatisfait, Ciel offencé, loix violées, filles
<lb />ſeduites, familles deshonorées, parens outragés,
<lb />femmes miſes à mal, maris pouſſés à bout, tout le
<lb />monde eſt contenty ii h y a que moy ſeul de malheu<fw><lb />4
</fw><fw><lb />THHHRUETHHIHHHHDHHHHE
<lb />ſaſ
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />14
<lb />Pri
<lb />Seessssssssssssesssssssssssesss
<lb />
<lb />MDEMLD
<lb />
</fw><fw><lb />E
<lb />Mm
<lb />
<lb />mſn
<lb />3
<lb />B
<lb />AB
<lb />EL
<lb />IR44E
<lb />1xt
<lb />IUATEE
<lb />660I
<lb />ANO
<lb />M1
<lb />2
<lb />
<lb />510
<lb />QuO
<lb />r
<lb />OM
<lb />Qin
<lb />30
<lb />
<lb />V
<lb />3
<lb />ãſ
<lb />F
<lb />VI
<lb />A
<lb />C
<lb />TT
<lb />2
<lb />A
<lb />
<lb />Q
<lb />3
<lb />E
<lb />
</fw><fw><lb />E
<lb />Mm
<lb />
<lb />mſn
<lb />3
<lb />B
<lb />AB
<lb />EL
<lb />IR44E
<lb />1xt
<lb />IUATEE
<lb />660I
<lb />ANO
<lb />M1
<lb />2
<lb />
<lb />510
<lb />QuO
<lb />r
<lb />OM
<lb />Qin
<lb />30
<lb />
<lb />V
<lb />3
<lb />ãſ
<lb />F
<lb />VI
<lb />A
<lb />C
<lb />TT
<lb />2
<lb />A
<lb />
<lb />Q
<lb />3
<lb />E
<lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>