<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Belissaire tragedie, de Mr de Rotrou.</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251850w"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Le Belissaire tragedie, de Mr de Rotrou.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1644" cert="high" resp="BNF">1644</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />
</fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Beliſſaire a eſté trop cruellement trauerſé pen<lb />dant ſa vie, pour eſperer de ne l’eſtre point apres
<lb />ſamort, &amp; quoy qu’il ait eſté l’admiration de tout
<lb />le monde, il n’a pas laiſſé d’eſtre la haine de quel<fw><lb />H
</fw><lb />ques vns, parce qu’il en a eſté l’enuie: Son hiſtoire
<lb />ne doit pas eſtre plus priuilegiée que ſa vie, ny ſa
<lb />repreſentation, que luy-meſme; &amp; ſi ceux meſmes
<lb />qui l’aymerent le plus, furent ceux qui le calomnie<lb />rent dauantage, &amp; qui luy firent le plus de mal; il eſt
<lb />viſible, que ſon ſort eſt d’eſtre perſecuté, quoy qu’il
<lb />ſoit admiré, &amp; d’eſtre condamné par des paſſion<lb />nez &amp; par des jaloux. Mais ces trauerſes luy ſont
<lb />peu ſenſibles, MONSEIGNEVR, apres auoir
<lb />appris que vous luy faites l’honneur d’eſtre vn de
<lb />ſes approbateurs; vne perſonne de voſtre naiſſance
<lb />&amp; de voſtre merite, peut bien donner plus deſti<lb />me, qu’vne infinité d’autres n’eſt capable d’en oſter;
<lb />&amp; ſi voſtre Alteſſe a treuué Beliſſaire digne de ſon
<lb />approbation, ſa gloire eſt acheuée, &amp; ſa vertu di<lb />gnement recompenſée. Il y a long-temps que ie
<lb />vous cherchois dans mes veilles, quelque recon<lb />noiſſance de l’honneur que vous m’auez fait autre<lb />fois, MONSEIGNEVR, de ſouffrir, &amp; les
<lb />repreſentations de mes ouurages, &amp; les proteſta<lb />tions de mes tres-humbles ſeruices: Mais comme
<lb />l’eſtabliſſement de mes affaires ne m’a pas permis
<lb />depuis long-temps vn grand commerſe auec les
<lb />Muſes, ie me ſuis acquitté bien tard de cette debte,
<lb />que ie prie tres-humblement voſtre Alteſſe, de
<lb />receuoir par les mains de bemmane, qui tiendra
<lb />l’honneur de voſtre amitié pour la plus digne de
<lb />ſes conqueſtes, &amp; qui ne peut treuuer contre ſes
<lb />enuieux, ny de plus noble, ny de plus heureuſe,
<lb />protection que celle d’vn ſi grand Prince. Accor<lb />dez-luy, s’il vous plaiſt, cette faueur, MON<lb />EIGNEVR, &amp; à ſon Autheur, la permiſſion
<lb />de le dine.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De voſtre ALTESSE,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble &amp; tres<lb />obeïſſant ſeruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROV.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, il eſt permis à
<lb />Touſſainct Quinet Marchand Libraire à Paris, de
<lb />faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer vne piece de Thea<lb />tre, intitulée le BELiSSAIRE de Rotrou, &amp; deffences
<lb />ſont faites à tous autres d’en vendre ny expoſer en vente,
<lb />ſinon du conſentement &amp; de l’impreſſion dudit Quinet,
<lb />ou autres ayans droict de luy, ainſiqu’il eſt contenu plus
<lb />amplement eſdites lettres. Signé EE’ON.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Quinet a aſſocié auec luy audit Priuilege An<lb />toine de Sommauille &amp; Auguſtin Courbé, auſſi Mar<lb />chands Libraires à Paris, ſuiuant l’accord fait entr’eux
<lb />pour ce.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THEODORE, Imperatrice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confidens de Ceſar.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTHONIE, Maiſtreſſe de Beliſſaire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CAMTLLE, ſuluante de l’imperatrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Troupe de Soldats.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Conſtantinople.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DRRISUININE
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I.
<lb />OM MRalMHe
<lb />BELISSAIRE, entrant dans Conſtantinople. ALVARE.
<lb />FABRICE. Suitte de Soldats.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALVARE.
<lb />Omme voſtre courage a franchy des hazards,
<lb />A mettre la frayeur au ſein meſme de Mars,
<lb />Et rendant ſa valeur aux Parques redoutable,
<lb />A laßé de moiſſons leur faux ineuitable;
<lb />Toute la ville en foule a couru pour vous voir,
<lb />Le peuple impatient s'empreſſe en ce deuoir,
<lb />En hommes, plus qu'en grains, la campagne eſt fertille,
<lb />La ville eſt vn deſert, &amp; les champs vne ville;
<lb />Chacun veut voir l’autheur de tant d’illuſtres faits,
<lb />Les arbres plains de monde en courbent ſous le faix,
<lb />Et ces hauts monts chargez des pieds iuſques aux
<lb />faiſtes,
<lb />Paroiſſent des Geants, tout de bras &amp; de teſtes,
<lb />Quonnenumonuemens, np ece jeute que pour vous,
<lb />Seul la butte, l’objet &amp; l’eſtime de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Si quelque marque, Aluare, eſt deuë à mes vistoires,
<lb />Laiſſons faire le peuple, &amp; parler les hiſtoires;
<lb />Mais de ſouffrir ma gloire en la bouche des miens,
<lb />C’eſt en oſter le prix au Ciel, dont ie la tiens;
<lb />Il combattoit pour nous, il liuroit les alarmes,
<lb />Il addreſſoit mes coups, il ſouſtenoit mes armes,
<lb />Et mon bras n'eſt du ſien qu’vn chetif inſtrument,
<lb />Qui ne meut, &amp; n'agit que par ſon mouuement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEE
<lb />TT
<lb />SEONUE, en Mont de reneint. DELISSAIRE,
<lb />ALVARE, FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE, à part.
<lb />E ſort tout à propos me l’offre à ce paſſage,
<lb />LOutre mon intereſt, ma parole m'engage,
<lb />Et l’ordre que ie ſuy, part d’vne authorité,
<lb />Qui promet vn azyle à ma temerité;
<lb />Puis la peur de la mort ſied mal au miſerable;
<lb />Mourons, ou vengeons nous, l’endroit eſt fauorable.
<lb />Vous, dont le bras vainqueur, du Gange reueré,
<lb />Vient d’eſten dre nos bords ſur ſon ſable doré,
<lb />Et de teindre de ſang le criſtal de ſon onde,
<lb />Glorieux conquerant de la moitié du monde;
<lb />Ce Soldat miſerable, en ſa neceßité,
<lb />Demande vne aßiſtance à voſtre pieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Quand ie reuiens vainqueur, quand tout m'eſt fa<lb />uorable,
<lb />Puis-je entendre vn Soldat ſe dire miſerable?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
<lb />Mon courage y repugne, &amp; ma compaßion
<lb />Ne ſe peut refuſer à ma profeßion;
<lb />Quel Chef t’a commandé?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Leonſe, dans l’Aſie.
<lb />à part. De quel trouble importun eſt mon ame ſaiſie?
<lb />Fren, mon urus, prenie temps a uccomplir ton deſſein,
<lb />Et porte au dépourueu ce poignard dans ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e l mi dilNleM.
<lb />Il a ſeruy l’Empire, &amp; fut grand Capitaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Sa valeur, toutesfois, luy fut ingrate &amp; vaine,
<lb />Puis qu’elle n’a rien pù contre ſes enuieux,
<lb />Dont les ſourds attentats l’ont banny de ces lieux,
<lb />Et ne luy laiſſant rien qu’vne ennuyeuſe vie;
<lb />Luy font tenir ſa mort pour vn objet d’enuie;
<lb />Son ſort eſtoit le mien, &amp; ie fus renuersé
<lb />Du coup qui luy vint d’eux, &amp; qui l’a terracé:
<lb />à part. Laſche, que tardes-tu? l’occaſion eſt belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />L’Empire eut en Leonſe vn Miniſtre fidelle;
<lb />I'ay touſiours veu ſon zele égaler ſa valeur,
<lb />Et n’y croy point de crime autre que ſon malheur;
<lb />Soldat, ſi mon credit peut obtenir ſa grace,
<lb />N'en deſeſpere point, c’eſt vn ſoin que i’embraſſe,
<lb />Ie feray ſon pardon du prix de mes exploits,
<lb />I’accroiſtray, s’il ſe peut, ſon rang &amp; ſes emploits,
<lb />Et tiendray pour vn digne &amp; glorieux trofée,
<lb />Sa vertu reconnuë, &amp; l’enuie étouffée;
<lb />Le temps m'a de l’eſprit ſon pourtrait effacé,
<lb />Mais touſiours dans mon ame ſon merite eſt tracé,
<lb />Et ſi le Ciel ſeconde vn deſſein legitime,
<lb />Mes ſoins luy produiront des fruicts de mon estime.
<lb />Toy, pour ne pas ſouffrir qu’il me ſoit reproché,
<lb />Qu'vn Soldat indigent, ſans fruict, m'ait approché,
<lb />Tien, &amp; par ce preſent ſoulage ta miſere.
<lb />Il luy donne vne chaiſne d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />O liberalité digne de Beliſſairey
<lb />Que reſous-tu mon cœur, mon bras qu’en treprends tu? à part.
<lb />Quelle rage tiendroit contre tant de vertu?
<lb />Qu'vn autre, Theodore, aſſouuiſſe ta haine,
<lb />Il m'a lié les bras auecque cette chaiſne.
<lb />Il iette ſon poignard aux pieds de Beliſſaire,
<lb />&amp; dit à genoux,
<lb />Le Ciel, Grand Conquerrant, eterniſe tes iours;
<lb />Ie venois à deſſein d’en terminer le cours,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />On te cherche vn meurtrier, i’auois promis de l’eſtre,
<lb />Punis-en l’attentat, ie te liure le traiſtre,
<lb />Vange-toy du forfait que tu fais auorter,
<lb />Et donne-moy la mort que ie t'allois porter;
<lb />Tu m'as fait des leçons contre la violence,
<lb />Tu deſarmes ce bras auecque ta clemence;
<lb />Mais laiſſe enfin tenir l’empire à la raiſon,
<lb />Et couppe en moy le cours à cette trahiſon;
<lb />Qui ſouffre vn attentat, s’expoſe &amp; l’authoriſe,
<lb />Punis-en la pensée, &amp; non pas l’entrepriſe:
<lb />Car les Dieux n'ont iamais eſtably de tourment,
<lb />Qui ne fuſt pour ce crime vn trop doux chaſtiment.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALVARE, tirant l’eſpéc.
<lb />DM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Qu'il meure le perfide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Arreſtez, ou ce bras en punit l’homicide;
<lb />En voulant à ma vie, il meritoit la mort;
<lb />Mais ſon prompt repentir vous deffend ce transport;
<lb />Si m'eſtant redeuable il le ſçait reconnoiſtre,
<lb />Vous m'oſtez vn amy, penſant tuer vn traiſtre;
<lb />Voſtre zele m’efface vne obligation,
<lb />Et me priue du fruict d’vne bonne action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Voſtre bonté m'outrage, en m’eſtant trop humaine,
<lb />Et ie ſentirois moins vne mort plus ſoudaine,
<lb />Que la honteuſe mort, qu’vn remords eternel
<lb />va liurer ſans relaſche à ce ſein crimiuel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Cét heureux repentir repare aſſez ton crime,
<lb />Et ie me vange aſſez ſi i’acquiers ton eſtime,
<lb />Puſes en mes uien pubis, joreven ay rendu,
<lb />Et ne me retiens point le fruit qui m’en eſt deu;
<lb />Dy-moy, qui t'obligeoit à conſpirer ma perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Outre l’indignité que Leonſe a ſoufferte,
<lb />Dont ie connois qu’à tort on te faiſoit l’autheur,
<lb />D'on vrare tapres entor, repois rexecuteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Quelle proſperité s’offence de la mienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />I'ay promis le ſecret, ſouffreZ que ie le tienne,
<fw><lb />–
</fw><lb />En exigeant de moy cette confeßion,
<lb />Vous me ſollicitez d'vne laſche action,
<lb />Et ie vous ferois tort de plus paſſer pour traiſtre,
<lb />Luſpunt pout oeprouneys que cous m'obligeZ d’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Qui me void en peril, &amp; ſçait mes ennemis,
<lb />S’il ſe dit mon amy, m'en doit donner aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Mon ſerment violé ſouffrant cette contrainte,
<lb />Ne vous libereroit, ny de ſoin, ny de crainte;
<lb />Il ſuffit que ce bras s’offre à voſtre ſecours,
<lb />Et ſe charge du ſoin de deffendre vos iours,
<lb />Enfin que ſous ma garde &amp; ſous ma vigilance,
<lb />Vous ſoyeZ à couuert de cette violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALVARE.
<lb />Par force ou par douceur, ſi c'eſt voſtre deſſein,
<lb />Nous tirerons bien toſt ce ſecret de ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Non, ie tiendrois ma vie encor moins affeurée,
<lb />En deuant l’aſſeurance à ſa foy violée;
<lb />Tendant au ſeul objet de viure touſiours bien,
<lb />Et ma fincerité ne me reprochant rien,
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le Ciel en ma faueur fera creuer l’enuse,
<lb />Et comme d’vn depoſt aura ſoin de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />L’enuie en vous heurtant heurteroit trop l’Eſtat,
<lb />Elle ne trempe point en ce noir attentat;
<lb />Mais craigneZ vne femme, &amp; redouteZ ſa haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Vne femme! ha ce mot accroiſt encor ma peine;
<lb />Ce ſexe en la vangeance eſt le plus obſtiné,
<lb />Li pouuant l'accomplir n'a iamais pardonné;
<lb />Mais quelle femme encor, puis-je auoir outragée,
<lb />Que ce bras ſur moy-meſme à l’inſtant n'euſt vangée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALVARE.
<lb />Vous en voulant, ſans doute elle eſt d’authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Toute femme eſt puiſſante auecque la beauté;
<lb />Mais par le compte exact que me rend ma pensée,
<lb />Nulle ne ſe plaindra que ie l’aye offencée;
<lb />Et ie ne treuue rien à me rendre ſuſpect,
<lb />Ny dedans mon amour, ny dedans mon reſpect.
<lb />O toy de qui le bras prend touſiours ma deffence,
<lb />Puiſſant appuy des bons, tu ſçais mon innocence;
<lb />Et puiſque ſa candeur a tes yeux pour témoins,
<lb />Ie repoſe ſans crainte à l’ombre de tes ſoings.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DONNNEIT
<lb />CAMILLE, THEODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />VT, (voſtre Majeſtre, s’il luy plaiſt, me pardõne)
<lb />O Ie ne luy puis nier, que ce deſſein m'eſtonne,
<lb />Puis qu’en effet ſa cheute ébranle vos Eſtats,
<lb />Qu'en vous en deffaiſant vous-vous oſtez vn bras,
<lb />Etque de tous les maux que doit craindre l’Empire,
<lb />La mort de ce Heros eſt, ce ſemble, le pire:
<lb />Vous auez commencé de mouurir voſtre ſein,
<lb />Hamuume, uenome Cuune, queb eje voſtre deſſein?
<lb />Sont-ce là les lauriers qu'on doit à Beliſſaire,
<lb />D’auoir à vos Eſtats fait le Nil tributaire,
<lb />Aſſujetty le Tybre, &amp; recemment encor,
<lb />De l’Euphrate &amp; du Gange acquis les ſables d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THM A mo neM..
<lb />Mais enfin ie le hay, cette loüange eſt vaine,
<lb />Louer ce que i'abhorre, eſt accroiſtre ma haine;
<lb />Ie connois ſon merite, &amp; l’ay trop eſtimé,
<lb />Le mal que ie luy veux vient de l’auoir aymé;
<lb />Ma haine eſt vn effet d’vne amour irritée.
<lb />Dont il eſtoit indigne, &amp; qu’il a rebutée;
<lb />Auant que l’Empereur euſt porté l’œil ſur moy,
<lb />Et daigné m’honorer des offres de ſa foy,
<lb />Par vne liberté, depuis deſauoüée,
<lb />A ce preſomptueux mes yeux m’auoient voüée;
<lb />Mais il n’eſcouta point la voix de mes regards,
<lb />Il parut inſenſible aux charmes des Ceſars;
<lb />Ma bouche, apres mes yeux, luy parla de ma peine.
<lb />Et comme les regards la parole fut vaine,
<lb />Tant que cét orgueilleux reigna ſur mes eſprits,
<lb />Pour tout prix de mes vœux ie n’eus que des mépris;
<lb />Je verſay mes faueurs dedans vne ame ingratte,
<lb />Et puis que i’ay tout dit, &amp; qu’il fautque i'éclate,
<lb />Anthonie, à ma honte, acquiſt l’authorité
<lb />Que ie me promettois deſſus ſa liberté,
<lb />Cette honte depuis ſi laſchement ſoufferte,
<lb />Grorſpunnuuvomommmig, me pomrer ſa perte,
<lb />Quand le ſort fauorable à mon reſſentiment,
<lb />Me l’acquiſt pour ſujet, n’ayant pû pour Amant,
<lb />Et m'offrant en Ceſar ce qu’il refuſa d’eſtre,
<lb />Fît voir ſon mauuais gouſt par le choix de ſon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Quand le temps a changé voſtre condition,
<lb />Il a deu dißiper cette indignation;
<lb />Il ſied mal de venger l’affront de Theodore,
<lb />A celle qui regit le Couchant &amp; l’Aurore;
<lb />Ce front auguſte enfin, quoy que le meſme front,
<lb />N'eſtoit pas couronné quand il receut l’affront;
<lb />D'on genereux ouvey iirt (ouſire aulegcance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEODORE.
<lb />Ie ſuis femme, &amp; ie hay, laiſſe agir ma vangeance;
<lb />Ne vois-tu pas qu’encor, pour comble de l’horreur
<lb />Que m'en a peu produire vne iuſte fureur,
<lb />Il s’acquiert vn pouuoir ſi prés de l’inſolence,
<lb />Qu’il tient ſeul de l’Eſtat le glaiue &amp; la balance;
<lb />Ie ne puis auancer Philippe mon parent,
<lb />Que par le vil tribut des deuoirs qu’il luy rend;
<lb />Si ie le veux bien mettre en l’eſprit d’Anthonie,
<lb />Cét orgueilleux y reigne auecque tyrannie;
<lb />Sans ſon credit enfin, le mien eſt imparfait,
<lb />Ie ſuis Reyne de nom, &amp; luy reigne en effet;
<lb />Cette confeßion a paßé ta loüange,
<lb />C'eſt d’où prouient ma haine, &amp; dequoy ie me vange.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCREVE
<lb />TV
<lb />ANTHONIE. THEODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Adame, Beliſſaire en ſuperbe appareil,
<lb />NIDu retour d’où le peuple adore le Soleil,
<lb />Dedans la baſſe court vient de faire paroiſtre
<lb />Et port gruue O onurmune qui l ſuu tecomioi ſtre
<lb />Et l’Empereur qui paſſe en voſtre appartement,
<lb />Vient vous y faire part de ſon rauiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />L’inſolente n’a pû dißimuler ſa ioye:
<lb />D’inuiſibles vautours de mon cœur font leur proye, à part
<lb />Sa loüange, en ſa bouche eſt vn trait enflamé,
<lb />Qui vient accroiſtre vn feu, deſia trop alumé,
<lb />Fuporput Bionſe, ame vile &amp; traiſtreſſe,
<lb />Eſt-ce, laſche, eſt-ce ainſi que tu tiens ta promeſſe.
<lb />Voſtre ioye, Anthonie, a paru clairement,
<lb />Mais ie iure le Ciel (écoutez ce ſerment)
<lb />Et le iour qui m'éclaire, &amp; que Ceſar reſpire,
<lb />Pour l’honneur de la terre &amp; le bien de l’Empire,
<lb />Que ſi par quelque ſigne, ou public, ou ſecret,
<lb />Par quelque mouuement de ioye ou de regret,
<lb />Vous rendez voſtre amour viſible à Beliſſaire,
<lb />Si par vn geſte ſeul, vous taſchez de luy plaire,
<lb />Si par vn ſeul regard vous r’allumez ſes feux,
<lb />Et ſi d’vn mot enfin vous obligez ſes vœux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THONIE.
<lb />Qu'entends-je, juſte Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Il n’a pas plus de vit
<lb />Qu'il ne luy faut de temps pour ſe la voir rauie;
<lb />Vos regards luy ſeront des traits enuenimez,
<lb />Et vous l’aſſaßinez enfin, ſi vous l’aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Faites que deſſus moy cette tempeſte éclatte,
<lb />Et ne m'ordonneZ point la qualité d’ingratte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Philippe eſt le party dont ie vous ay fait choix,
<lb />Voſtre gouſt doit du mien ſe preſcrire des loix.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTITONIE.
<lb />La haine d’vne femme eſt vn mal ſans remede:
<lb />Ne luy repliquons point, Cieux! i’implore voſtre ayde;
<lb />Ne pouuoir, cher Amant, répondre à ton amour!
<lb />I'en reçoy la deffenſe, &amp; conſerue le iour!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BLNE
<lb />L’EMPEREVR, NARSES, PHILIPPE,
<lb />HEODORE, ANTHONIE,
<lb />CAMILLE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Adame, à nos trãſports ioignez voſtre allegreſſe,
<lb />IVY Beliſſaire ſuiuy d’vne nombreuſe preſſe,
<lb />Ennironne de gioire &amp; tharge de tauriers,
<lb />Vient receuoir le prix de ſes geſtes guerriers;
<lb />Honorons ſon retour d’vn accueil fauorable,
<lb />Et reuerons ſon nom à iamais memorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Dißimulez, mes yeux, contien-toy mon couroux:
<lb />Teſtime trop, Seigneur, ce qu’il a fait pour nous,
<lb />Pour n’eſtre pas ſenſible à ſa bonne fortune,
<lb />Et ne partager pas l’allegreſſe commune:
<lb />Le voicy; ma vangeance atten l’occaſion,
<lb />Et ne te produy pas à ma confuſion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />VE
<lb />BELISSAIRE, ALVARE, FABRICE, Trouppe
<lb />de Soldats, L’EM PEREVR, NARSES, PHILIPPE,
<lb />TrIZODORE, ANTHONTE, CAMILLE,
<lb />LEONSE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />TIEN poſſeder la paix que par toy ie reſpire,
<lb />V Souſtien de mes Eſtats, ferme appuy de l'Empire,
<lb />Qui par tant de ſucceZ viens de te ſignaler,
<lb />Iuſqu'où noſtre Aigle encor n’auoit osé voler;
<lb />nme poun unomoiuſpeneue uum fauuues de guerre,
<lb />Ces bras qui m'acquerant preſque toute la terre,
<lb />Et me faiſant reigner ſur toutes les deux mers,
<lb />M'ont auec le Soleil partagé l’Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />En ce commun tribut de ſouhaits &amp; d’eſtime,
<lb />Außi bien que nos vœux, voſtre heur eſt legitime;
<lb />PoſſedeZ le repos comme vous le donnez,
<lb />Et prenez part aux fruicts que vous nous moiſſonnez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEONSE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONGE en vn coin, en Pellerin.
<lb />Voyons ſous cét habit qui me fait méconnoiſtre,
<lb />S’il m’eſt außi courtois qu’il m’a promis de l’eſtre;
<lb />O rare, ô diuin homme pon te doit des autels,
<lb />Si ta bonté répond à tes faits immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, embraſſé par l’Empereur, lay dit.
<lb />De ces faueurs, Seigneur, vn vaſſal eſt indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ie dois bien dauantage à ton merite inſigne,
<lb />Croy que rien ne l’égale, &amp; qu’il n’eſt point de Roy
<lb />Qui vaille, en mon eſtime, vn vaſſal comme toy,
<lb />Que voir à ſa grandeur l’vniuers tributaire,
<lb />Eſt moins à ſouhaitter, que d’eſtre Beliſſaire;
<lb />Puiſque gaigner la terre afin de la donner,
<lb />Eſt bien plus glorieux que de la gouuerner;
<lb />Sans beſoin de mes biens, tu tiens tout de toy-meſme,
<lb />Moy ie dois ma puiſſance à ta valeur extreme,
<lb />Tu rétablis, accrors e joupiensmes Eſtats,
<lb />Et pour reigner enfin, i’ay beſoin de ton bras;
<lb />N’as-tu pas deuant moy mes droits &amp; mes Couronnes,
<lb />Si tu me les acquiers, &amp; ſi tu me les donnes,
<lb />Ton bras peut-il manquer ce que ton cœur reſoût,
<lb />Et ta ſeule valeur comprend elle pas tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, à Anthonie.
<lb />Tien, inſolente, tien cette veuë abaißée,
<lb />Et reſerue ta ioye à ta ſeule pensée,
<lb />Ou ce Zele indiſcret te couſtera le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE, à part.
<lb />Fay moy juſtice, ô Ciel! contien toy mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Sur vos ſujets, Seigneur, vos rayons refleuriſſent,
<lb />Et leur font mépriſer les dangers qu’ils franchiſſent;
<lb />Voſtre auguſte Genie, außi puiſſant que doux,
<lb />Lors que nous vous ſeruons, ſe communique à nous,
<lb />Nous ouure le paſſage aux lieux inacceßibles,
<lb />Nous fait tout vaincre, enfin, &amp; nous rend inuin<lb />cibles,
<lb />Par iuy ioute t ame à tremvie jons nos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />La Perſe encor vn coup accroiſt donc mes Eſtats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELTSSATRE.
<lb />Oüy, Seigneur, ſous vos loix tout l’Orient reſpire,
<lb />Le jour baiſe en naiſſant les pieds de voſtre Empire;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et certes ie m'eſtonne, auec iuſte raiſon,
<lb />Qu'auecque tant d’audace, &amp; ſi hors de ſaiſon,
<lb />Lors que Iuſtinian tient les reſnes du monde,
<lb />La Perſe ait osé rompre vne paix ſi profonde,
<lb />Heurtant l’Aigle fatale à tant de regions,
<lb />Qui cent fois de l’Afrique a dompté les lyons,
<lb />Et cent fois affronté les tygres de l’Aſie,
<lb />Quand l’orgueil l’a portée à cette freneſie;
<lb />Mais enfin nous auons dans ce ſuperbe Eſtat,
<lb />Laißé des chaſtimens dignes de l’attentat;
<lb />Et ſi iamais, Seigneur, vous auez veu le foudre
<lb />Tailler vne maiſon, &amp; la reduire en poudre,
<lb />Les rauages d’vn fleuue en ſon débordement,
<lb />Et les triſtes effets d’vn prompt embraſement,
<lb />Marchans pour ruiner cette fatale trame,
<lb />Nous eſtions ce torrent, ce foudre &amp; cette flame;
<lb />Le bruit ſeul de nos faits domptoit vos ennemis,
<lb />Et nul ne s'eſt ſauué qui ne ſe ſoit ſouſmis;
<lb />1
<lb />En vain leurs Elephans &amp; leurs tranchans yuoires,
<lb />Ont voulu retarder le cours de nos victoires,
<lb />Et de leurs tours en vain, quand leurs rangs appro<lb />choiene,
<lb />Ils ont caché le Ciel des traits qu’ils décochoient;
<lb />I'ay malgré leurs efforts ſouſmis à voſtre regne
<lb />Ce que le Tygre laue &amp; que le Gange baigne,
<lb />Et l’Euphrate rauy d’vn ſeruage ſi doux
<lb />Ne reconnoiſt plus rien que le Soleil &amp; vous,
<lb />La priſe des deux Roys de Pare &amp; de Medie,
<lb />De cette guerre, enfin, ferme la tragedie,
<lb />Et tous deux plus chargez d’opprobres que de fers,
<lb />Vous viennent témoigner de quel bras ie vous ſerts.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Comme rien n’eſt égal à ta valeur extreme,
<lb />Ie ne la puis payer que du prix de moy-meſme,
<lb />Et ie répondrois mal à tant d’illuſtres faits
<lb />T’offrant moins que celuy pour qui tu les as faits;
<lb />Donne donc à tes vœux quoy que ton cœur aſpire
<lb />Poſſedant l'Empereur, tu poſſedes l’Empire,
<lb />Il eſt tien, &amp; ie puis le ranger ſous ta loy,
<lb />Te rendant ſeulement ce que ie tiens de toy;
<lb />Il tire Ces deux anneaux marquez de l’Aigle Imperiale,
<lb />deux Marqueront entre nous vne puiſſance égale,
<lb />Que l'vn approuuera ce que l’autre aura fait,
<lb />Et comme meſme marque, ils auront meſme effet;
<lb />Tien auec ccus ej seomme oujocond moy-meſme,
<lb />Pren deſſus mes ſu jets vn empire ſupreſme,
<lb />Et noüons entre nous de ſi parfaits accords,
<lb />Que nous n’ayons qu’vn cœur &amp; qu'vne ame en deux
<lb />corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, à part.
<lb />Dieux! peux-tu ma raiſon conſeruer ton vſage,
<lb />Et ſans y renoncer enten dre ce langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ha, Seigneur, ces effets de voſtre affection,
<lb />Paſſent &amp; mon merite, &amp; mon ambition;
<lb />y ne moinare janeur qua vos picas te reciame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, le releuant.
<lb />Leue-toy, que fais-tu? me peut-on voir ſans blâme,
<lb />D’vn außi rare amy que glorieux vainqueur,
<lb />L’original aux pieds, &amp; le pourtrait au cœur?
<lb />Flechir où tu peux tout, prier où tu commandes;
<lb />Fton,non,uvooruo roy voqne in me demandes,
<lb />Permets tout à tes vœux, ne te refuſe rien,
<lb />Et puiſe en ton pouuoir ce que tu veux du mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />La grace de Leonſe eſt celle que i’implore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE, à part.
<lb />O vertu ſans exemple, &amp; digne qu'on t'adore!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Qui peut de ta faueur fournir en ſon beſoin,
<lb />Eſt digne de pardon, puis qu’il l’eſt de ton ſoin;
<lb />ii
<lb />Et Leonſe doit eſtre incapable de crime,
<lb />Puis qu’il a merité l’honneur de ton eſtime;
<lb />L’enuie à ſa fortune a fait ce mauuais tour;
<lb />Mauie roſeuoesſpons ua, le confens jon retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE, aux pieds de l’Empereur.
<lb />A vos pieds proſterné, ie reçoy cette grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Apres le coup manqué, le traiſtre à cette audace,
<lb />Et Beliſſaire meſme implore ſon pardon;
<lb />On te ven d malheureuſe, ô laſche trahiſont
<lb />Il m'aura découuerte, &amp; la trame eſt connuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Oui nuon fuſpenuou ie rapport de ma veue,
<lb />Puis qu'vn ſecond moy meſme ordonne ton retour,
<lb />Oüy, rentre dans les rangs que tu tiens en ma Cour,
<lb />Et n'en reconnois point d’autheur que Beliſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE, aux pieds de Beliſſaire.
<lb />Par quels humbles deuoirs te puis-je ſatisfaire,
<lb />Qui ne me laiſſe encor la qualité d’ingrat!
<lb />Prodige de vertu, gloire de cét Eſtat!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, l’embraſſant.
<lb />Cét habit de ton rang m’obſcurciſſant la gloire,
<lb />M’auoit trompé la veuë, &amp; ſurpris la memoire;
<lb />Cmutmne, cher Leonſe, &amp; malgré nos jaloux,
<lb />Iurons vne amitié qui dure autant que nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, bas à Leonſe.
<lb />Laſche, eſt et lal'arueurque iu fatjois paroiſtre,
<lb />De ſeruir ma vengeance, &amp; de perdre ce traiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Al ourenautie paraon que cons m'auiez promis,
<lb />Le puis je reputer entre mes ennemis?
<lb />Et ſans ingratitude attenter ſur ſa vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, bas.
<lb />Ie te pourray ſeruir comme tu m’as ſeruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, à Anthonie.
<lb />Enfin, chere beauté, nous voyons l’heureux iour:
<lb />Mais que tant de froideur reçoit mal mon amour,
<lb />Il ſemble qu'auec peine elle ſouffre ma veuë;
<lb />O doute qui me trouble iô ſoupçon qui me tuë!
<lb />Mais ie luy fais injure, imputons ſa froideur
<lb />A ſa diſcretion, pluſtoſt qu'à ſa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE, à part.
<lb />S’il faut ſouffrir, mes yeux, vn ſi ſenſible outrage.
<lb />Qu'on m’oſte la puiſſance außi bien que l’vſage,
<lb />vous aure&amp; moins ut pemne en tet aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, à Theodore.
<lb />Madame, ie l’emmeine en ſon appartement,
<lb />Pour ne luy pas raun toreperinir nons donne,
<lb />Quand auec tant de Zele il ſert noſtre Couronne;
<lb />Laiſſons luy quelque trefue auecque ſes frauaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ce ſoing paſſe leur prix, &amp; ce peu que ie vaux:
<lb />Voyant O Dieu! d'vn ſeul regard ne pas flatter ma peiney
<lb />Son mépris paroiſt trop, ma doute n'eſt point vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Narsés.
<lb />THEODORE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Vn mot, important pour ton bien,
<lb />Et qui peut eſtablir mon repos &amp; le tien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LY
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />TI
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />VEL ſecret intereſt de colere &amp; de haine,
<lb />A mes yeux innocens impoſe cette peine;
<lb />Puis-je obſeruer, helas! cette barbare loy,
<lb />Au mépris de ſes vœux, aux dépens de ma foy?
<lb />Mais m'en puis-je deffendre au mépris d’vne femme,
<lb />Qui porte vne Couronne &amp; que la haine enflame?
<lb />D’où nous vient à tous trois vn ſi prompt changement,
<lb />Theodore command, &amp; uun junt jomuoment;
<lb />Beliſſaire languit, &amp; ſert ſans recompenſe;
<lb />Moy i'ayme ſans eſpoir, &amp; ſans reconnoiſſance,
<lb />Ie ne le puis ſouffrir ſans le priuer du iour,
<lb />O triſte labyrinthe &amp; de peine &amp; d’amour!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACRANRET
<lb />PHILIPTE, ANTHONIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Nfin puis-je esperer que ma douleur vous touche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Non, qu'auecque ce mot ie vous ferme la bouche;
<lb />Philippe au nom d’Amour, s’il porte icy vos pas,
<lb />Croyez qu’en m’honorant vous ne m’obligeZ pas,
<lb />Que voſtre affection me cauſe plus de peine,
<lb />Que vous ne m’accuſeZ de vous eſtre inhumaine;
<lb />Et qu'en me haiſſant vous auanceriez plus,
<lb />Que par ces vains reſpects, &amp; ces vœux ſuperflus;
<lb />D'vn tyrannique objet déchar geZ voſtre eſtime,
<lb />Rangez-vous ſous les loix d’vn reigne legitime;
<lb />Faut-il d’autres efforts que ceux de la raiſon
<lb />A changer de liens, &amp; rompre vne priſon?
<lb />Tuez ce qui vous tuë, armez-vous de conſtance,
<lb />Et taſchez de trouuer en voſtre reſiſtance
<lb />Le genereux moyen d’étouffer voſtre ennuy,
<lb />Que vous cherchez, ſans fruict en la pitié d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILIPPE.
<lb />Beliſſaire à plus d’heur, comme plus de merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Ou quitteZ-moy la place, ou que ie vous la quitte,
<lb />L’heure où vous me trouueZ, moins que tout autre tẽps,
<lb />Pouuoit de quelque eſpoir ſatisfaire ves ſens;
<lb />Comme ce que ie hay i'éuite ce que i’ayme,
<lb />A peine, en ce chagrin, ie me ſouffre moy-meſme;
<lb />Ie ſupporte à regret la lumiere du iour,
<lb />Enfin ſoit par pitié, par haine, ou par amour,
<lb />Au jourd’huy, pour le moins, ſouffrez ma ſolitude,
<lb />Et m'abandonnez toute à mon inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILIPPE.
<lb />S’il fut iamais Amantinterdit &amp; confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTHONIE.
<lb />Laiſſez-moy donc, adieu, ie ne vous entends plus.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ASLEE
<lb />LET
<lb />THEODORE, ANTHONIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Dieuxi de tous coſtez ce que ie fuy m'approche,
<lb />JIe m'eſloigne d’vn ſable, &amp; rencontre vne roche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, à part.
<lb />C’eſt ainſi qu'vn grand cœur enfante vn grand ſou<lb />hait,
<lb />Qu'vne Reyne ſe vange, &amp; qu’vne femme hait.
<lb />3Antho·I’apperçoy Beliſſaire, opposés, Anthonie,
<lb />A ſes vœux infinis, vne force infinie,
<lb />Preferez conſtamment au plaiſir de le voir,
<lb />L’in tereſt de ma haine, &amp; de voſtre deuoir,
<lb />Ou craigneZ la fureur dont mon ame eſt ſaiſie,
<lb />Ie vous écouteray par cette ialouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />O rigoureux empire yô tyrannique arreſt!
<lb />Injurieux deuoir, &amp; cruel intereſt!
<lb />Quelle triſteſſe, helas! eſt peinte en ſon viſage;
<lb />Contenez-vous mes yeux, ſuſpendez voſtre vſage.
<lb />Couurons des vœux ardens d’vne fauſſe rigueur,
<lb />Et refuſons de bouche en promettant du cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLEE
<lb />TV
<lb />BELISSAIRE, ANTHONIE, THEODORE
<lb />à la feneſtre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, ſans voir Theodore.
<lb />Enſiblement atteint d’vn ſoin qui me trauerſe,
<lb />SEt plus voſtre vaincu, que vainqueur de la Perſe,
<lb />Ie viens prendre à vos pieds les ordres de mon ſort,
<lb />Pour aſſeurer ma vie, ou reſoudre ma mort;
<lb />I'ay comme vn cher depoſt conſerué la premiere,
<lb />Tant que i'ay pù iuger qu'elle vous eſtoit chere;
<lb />I'ay ſi bien meſnagé tous mes geſtes guerriers,
<lb />Que fort peu de mon ſang à taché mes lauriers,
<lb />Il s’en verſoit des mers, s’il m’en couſtoit des gouttes,
<lb />Mes veines, peut s’en faut, vous les rapportent toutes,
<lb />Et de mes iours, enfin, i’ay prolongé le cours,
<lb />Comme de voſtre bien, non comme de mes iours;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<lb />Mais ie crains bien qu’au lieu de vous auoir ſeruie.
<lb />Comme i’ay creu le faire en conſeruant ma vie,
<lb />Ce ſoin ne vous déplaiſe, &amp; ne vous ait eſté
<lb />Vn office ennuyeux, &amp; fort peu ſouhaitté,
<lb />Puis qu’en vous mon retour, contre mon eſperance.
<lb />Trouue tant de froideur, &amp; tant d’indifference,
<lb />Et que vous ſemblez voir d’vn eſprit irrité
<lb />La gloire de l’Empire, &amp; ma prosperité;
<lb />Peut-eſtre croyez vous que deſſous mes trofées
<lb />L’abſcence ait de mes feux les ardeurs étouffées,
<lb />Que Mars oſte aux beautez les tributs qu’on leur rend,
<lb />Et que l’on ne puiſſe eſtre eſclaue &amp; conquerant;
<lb />Mais comme aſſez de gloire aſſez d’amour me preſſe
<lb />Pour ſeruir à la fois mon Maiſtre &amp; ma Maiſtreſſe,
<lb />I'ay ſeruy l’Empereur du cœur dont ie vous ſerts,
<lb />Mais deſſous mes lauriers ie rapporte mes fers;
<lb />Si c’eſt qu’abſolument ma mort ſoit reſoluë,
<lb />Dittes moy ſeulement que vous l’auez concluë,
<lb />Elle me ſera cherre, &amp; pour ne rien penſer,
<lb />nbuomo uopuume, ou ounn purſſvoffencer,
<lb />Ie veux eſtre inuentif à me forger des crimes,
<lb />Qui rendent voſtre haine &amp; ſa fin legitimes;
<lb />I’en preuiendray le coup, ou ſans le rejetter
<lb />Quand il m’arriuera, croiray le meriter.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Sans me faire expliquer, que ce mot vous contente,
<lb />Que ma froideur vous ſert, &amp; vous eſt importante.
<lb />Que ſi vous vous aymez vous me deuez haïr,
<lb />Et que vous mieux traitter euſt eſté vous trahir;
<lb />Ou, ſans vous ordonner ny d’amour, ny de haine,
<lb />Tirez d’vn iuſte oubly la fin de voſtre peine;
<lb />Et ſçacheZ moy bon gré de ne vous ſouffrir plus,
<lb />Puiſque oopre faiui depena de te cefus,
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DHHISUAIRE.
<lb />Cruelle, atten, ma mort te va ſur l'heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE, s’en allant.
<lb />Diſſuader d’aymer n’eſt pas vouloir qu’on meure,
<lb />Et vous receuez mal le bien que ie vous veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, à lafeneſtre.
<lb />v qua me ſaiisjaire, &amp; reſponart à mes cuux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETE
<lb />BELISSAIRE, ſeul.
<lb />Ans vn calme ſi doux iamais vn tel orage,
<lb />D'At'il aux Mattelots fait craindre le naufrage,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et dans vn ſi beau temps iamais l’air en fureur
<lb />A t’il ſi toſt rauy l’eſpoir du laboureur,
<lb />Que le rude renuoy que ce mépris m'enuoye,
<lb />En cét eſtat prospere a toſt deſtruit ma joye;
<lb />O ſort capricieux qui me fais en vn iour
<lb />Receuoir tant de gloire, &amp; perdre tant d’amour;
<lb />Et qui iuſques au Ciel veux grauer ma memoire,
<lb />Laiſſe moy cette amour, &amp; retien cette gloire;
<lb />L’Empire floriſſant que tu veux m'aſſeruir,
<lb />Vaut moins que l’amoureux que tu me veux rauir:
<lb />De mon malheur, enfin, la trame eſt découuerte,
<lb />C’eſt elle à qui Leonſe auoit iuré ma perte;
<lb />Mais Dieux; qu'ay-je commis à me couſter le iour,
<lb />Et que peut-elle en moy punir que mon amour?
<lb />Il n’eſt pas inoüy qu’vne femme ſe change,
<lb />Mais de ce changement le genre eſt bien eſtrange,
<lb />Paſſer de la douceur d’vn amoureux tranſport,
<lb />Au violent deſſein de me donner la mort,
<lb />Et de deſtruire en moy ſon autel &amp; ſon temple,
<lb />Cette infidelité n'a iamais eu d'exemple.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />V I
<lb />L’EMPEREVR, Gardes, BELISSAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Amitié qui nous lie, &amp; qui doit rendre égaux,
<lb />LEt le vaſſal au Prince, &amp; le Prince aux vaſſaux
<lb />Puis qu’il ne peut ailleurs choiſir d’objet qu’il ayme,
<lb />Ny d’vn égal à ſoy, faire vn autre ſoy-meſme;)
<lb />Cette étroitte amitié qui me raualle à toy,
<lb />Ou plutoſt qui t'égale &amp; qui t'éleue à moy,
<lb />Moblige à faire voir à toute la nature,
<lb />Qu'elle eſt, comme tes faits, ſans borne &amp; ſans me ſure,
<lb />Et qu'außi digne amy, que glorieux vainqueur,
<lb />Tu partages mon thrõne außi bien que mon cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il luy donne trois memoires.
<lb />R'emply, pour commencer, l’vne de ces requeſtes,
<lb />Pour le gouuernement de tes propres conqueſtes;
<lb />Tien, donne à l’Italie vn ſecond Souueratn,
<lb />Et comme en l’acquerant ie la tins de ta main,
<lb />Ordonne qui des trois tu veux qui la regiſſe,
<lb />Et de ta meſme main rends luy ce bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELIS SAIRE, vn genoüil en terre.
<lb />Cét honneur, grand Monarque, eſt ſans proportion
<lb />allive vara gie qrar ae maconairiont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Si mes ſens en ſont creus d’équitables arbitres,
<lb />Tu merites vn nom par deſſus tous les titres;
<lb />Ie joris pour te taiſper ta tiverie anebone,
<lb />Il s’enva Et t'oſter le ſujet d’y ſouhaitter ma voix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENNE
<lb />V
<lb />BELISSAIRE, ſeul.
<lb />TI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans ta faueur, Amour, toute autre m’importune,
<lb />OVn peu plus de la tienne, &amp; moins de la Fortune;
<lb />Tu m’obligeras plus d’vn trait de ta pitié,
<lb />Qu'elle de ſon credit, &amp; de ſon amitié:
<lb />Il lit les Par celle-cy Narsés pretend la preferencs,
<lb />Par celle-cy Philippe en conçoit l’eſperance,
<lb />Par cette autre, Leonſe; en qui puis je des trois
<lb />Pour ce rang éminent faire vn plus iuſte choix?
<lb />Te tous trois la vertu pareille &amp; ſans ſeconde,
<lb />Merite le timon de la barque du monde,
<lb />Et tous trois ſignaleZ par d’illuſtres effets,
<lb />Sçauent ſeruir en guerre, &amp; commander en paix;
<lb />Ma voix de chacun d’eux iuſtement pretenduë,
<lb />Par cette egalité demeure ſuſpendue;
<lb />Laiſſons ce choix au ſort, dont rarement le ſoin
<lb />Permet que ie m'abuſe &amp; me manque au beſoin,
<lb />Et qui plus que mon bras trauaillant pour ma gloire,
<lb />Gemvre uuuu iy moneniac enenuiſne wr vevoire;
<lb />Iamais ſon changement n’a trahy ma valeur,
<lb />Et celuy d’Anthonie eſt mon premier malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il broüille les memoires.
<lb />Rome, voicy celuy que le ſort te deſtine,
<lb />Voyons; c'eſt pour Narsés que la faueur incline,
<lb />Cet heur injuſtement luy feroit de bairis,
<lb />Et ce grade éminent eſt peu pour ſa vertu;
<lb />Confirmons ſon bon-heur, &amp; d’vne voix commune,
<lb />Souſcriuons à l’arreſt qu’a rendu la Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’endort.
<lb />Que tu viens à propos, ſommeil officieux,
<lb />Donner trefue à mon cœur, en me fermantles yeux,
<lb />Et m'offrir le repos qu’vne ingrate me nie;
<lb />Ie m'abandonne à toy, toute crainte bannie;
<lb />Le Ciel deſſus les ſiens veille foigneuſement,
<lb />Et qui fait bien à tous peut dormir ſeurement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCENVE
<lb />VEIY
<lb />NARSES, BELISSAIRE, endormy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />TIce commun des Cours, de tous le plus extreme,
<lb />* Inſatiable ardeur, ſupplice de toy-meſme,
<lb />Auide faim d’honneur, fatal poiſon des cœurs,
<lb />Maudite ambition, iuſqu’où vont tes rigueurs;
<lb />Mais pourquoy conſulter des choſes reſoluës,
<lb />Et ne pourſuiure pas comme on les a conclües;
<lb />A tout prix vn grand cœur achepte vn grand credit,
<lb />Et tout crime eſt permis quand il nous agrandit;
<lb />Qui ne s’eſt obligé qu’à la perte d’vn homme,
<lb />Acquiert à peu de frais la regence de Rome;
<lb />Puis les deuoirs qu’on rend à des fronts couronnez,
<lb />Doiuent s'executer ſans eſtre examinez.
<lb />Iltire vn poignard.
<lb />Aduisãt Le voicy, qu’apropos ſans ſuitte &amp; ſans deffenſe,
<lb />Le ſommeil m’abandonne &amp; liure en ma puiſſance;
<lb />En ce facile accés que ſes gens m’ont permis,
<lb />Leur feignant vn ſecret que Ceſar m'a commis,
<lb />Et dont il me deffend de verſer les merueilles,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />INAGICOMEDIE.
<lb />37
<lb />Ny deuant d’autres yeux, ny dans d’autres oreilles;
<lb />La mort preuient mon bras, &amp; ce repos fatal
<lb />N'eſt pas tant ſon pourtrait que ſon original:
<lb />O triſte &amp; vray tableau des miſeres humaines,
<lb />Combien de grands deſſeins, que d’eſperances vaine,
<lb />La Parque qui tournoit ce precieux fuſeau
<lb />Eſt preſte de trancher d’vn ſeul coup de ciſeau:
<lb />Mais ſouuent vn inſtant ruïne vne entrepriſe,
<lb />Nul ne nous apperçoit, &amp; tout nous fauoriſe,
<lb />Donnons-toſt: mon courage &amp; ma condition
<lb />Ont peine à conſentir cette laſche action;
<lb />Voyons auparauant comment ſur ces memoires
<lb />Il aura diſposé du fruict de ſes victoires,
<lb />Et qui ſera pourueu des charges de l’Eſtat.
<lb />I'y reconnois le mien, ô mille fois ingrat!
<lb />Quand de ſa propre main ma requeſte remplie,
<lb />Me nomme à l’Empereur, Gouuerneur d’Italie,
<lb />La mienne de ſes iours éteindra le flambeau,
<lb />Et de mon bien-faicteur ie ſeray le bourreau:
<lb />C’eſt Narsés que ie nomme; ô preuue non commune
<lb />Du grand ſoin qu’ont de luy ſon aſtre &amp; ſa fortune!
<lb />Puis-je apres ce bien fait eſtre méconnoiſſant
<lb />Iuſqu’à plonger ce fer en ſon ſang innocent?
<lb />Non, Theodore, non, &amp; de quelque diſgrace
<lb />Que pour ce coup manqué ta fureur me menace,
<lb />Par cette meſme main qui t’offrit ſon ſecours,
<lb />Il ſçaura le peril qui menaçoit ſes iours,
<lb />Sa vertu le merite, &amp; le Ciel me l’ordonne;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Il picque le poignard ſur le memoire de Narſés.
<lb />Ce fer iuſtifiera l’aduis que ie luy donne;
<lb />Qui ſe plaiſt à bien faire, &amp; ſçait l’art d’obliger,
<lb />Repoſe ſans peril au milieu du danger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JLENVE IYX
<lb />BELISSAIRE, ſéucillant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour ne m’a pas ſeul ſouſmis à ſa puiſſance,
<lb />Le ſommeil, comme luy, m’a trouué ſa deffenſe,
<lb />Tous deux ſans grand trauail ſe rendent nos vain<lb />queurs,
<lb />L’vn en fermant nos yeux, l’autre en ouurant nos
<lb />cœurs;
<lb />Et de quelque vigueur qu’vne ame ſoit pourueuë:
<lb />voyant Mais quel funeſte objet ſe preſente à ma veuë?
<lb />Ce fer ſi preſt de moy fantejumdonemrses,
<lb />De ma iuſte frayeur renouuelle l’accés;
<lb />Ce tragique inſtrument ou de haine, ou d’enuie,
<lb />Pour la ſeconde fois entreprend ſur ma vie,
<lb />Et menace en ina teſte vn des Chefs de l’Eſtat;
<lb />Me preſerue le Ciel du troiſiéme attentat:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au bas de ce papier cette fraiſche eſcriture
<lb />Nous pourra de l’enigme expliquer l’auanture;
<lb />Ces damnables complots ſont les jeux de la Cour,
<lb />Voyons: Auoir bien fait t'a conſerué le iour.
<lb />Et plus bas; Garde toy du courroux d’vne ſemme.
<lb />Quoy tant de haine, ingrate, à ma perte t'enflame,
<lb />Que deux fois pour vn iour elle ait d'vn vain effort,
<lb />Au mépris de mes vœux, ſollicité ma mort;
<lb />Ie voy par cét acier planté ſur ce memoiré,
<lb />
<lb />Que le peril, ſans doute, eſt proche de la gloire;
<lb />L’alliance d’vne arme &amp; d’vn Gouuernement,
<lb />N'eſt pas vne vnion digne d’eſtonnement;
<lb />Le ſort donne aux plus Grands par dinfinis exem<lb />ples,
<lb />De ſa legereté des marques aſſez amples.
<lb />Mais puiſque qui fait bien n'a rien à redouter,
<lb />Quel trouble, ou quel effroy me peut inquieter;
<lb />Ne craignons point d’injure en n'en faiſantaucune,
<lb />Et par noſtre vertu deſarmons la Fortune.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLAVDZT
<lb />L’EMPEREVR, Gardes, BELISSAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ome, enfin, de ton choix tient-elle vn Lieute<lb />T nant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Le ſort pouruoit Narsés de ce grade éminent,
<lb />Les eſtimant tous deux capables de ce titre,
<lb />I'en ay creu le hazard, &amp; l’en ay fait l’arbitre,
<lb />En faueur de Narsés ſon deſſein declaré,
<lb />did u penuuni onſommei cer uuuis procure;
<lb />ſtrant ce Voyez qu’vne bonne ame eſt vne ſeure garde,
<lb />qui eſt On oſte du merite aux bien-faits qu’on retarde,
<lb />Puiſque me le remettre eſtoit le conſentir,
<lb />memoi-Accordez-moy, Seigneur, l’heur de l’en aduertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En ſe retirant, il dit bas.
<lb />Ainſi ie me deffends, trop aymable inhumaine,
<lb />De la neceßité de reuerer ta haine,
<lb />Et prends l’occaſion d’aller à tes genoux,
<lb />Immoler ſans regret ma vie à ton courroux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE ZX
<lb />L’EMPEREVR ſeul, liſant l’eſcrit de Narſés.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nvouloir à ſes jours paux iours de Beliſſaire?
<lb />E Il ſe trouue vne femme à ce poinct temerairer
<lb />Et ce noit attentat s’eſt conçeu dans ma Cour,
<lb />O Ciel! Auoir bien fait t’a conſerué le jour:
<lb />Et deſſous; Garde-toy du courroux d’vne femme:
<lb />C’eſt à moy de trancher cette fatale trame;
<lb />Son ſalut eſt le mien, &amp; ce traiſtre attentat
<lb />Regarde autant que luy le corps de mon Eſtat;
<lb />Theodore ne peut, s’il eſt vray qu'elle m'ayme,
<lb />Auoir d’auerſion pour vn autre moy-meſme;
<lb />Oſter à mon pouuoir ſon plus fidele appuy,
<lb />Et m'adorant en moy, m’aſſaßiner en luy:
<lb />Anthonie eſt l’objet pour qui ſon cœur ſouſpire,
<lb />Et le faiſant perir détruiroit ſon Empire;
<lb />Qui donc a pû former ce projet inhumain?
<lb />Narsés nous l’apprendra, l’aduis eſt de ſa main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCLETE XNII
<lb />NARSES, L’EMPEREVR, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />TOut fraiſchement, Seigneur, i’apprends de Be<lb />liſſaire,
<lb />Le choix qu'en ma faueur ſa main à daigné faire;
<lb />Et que par voſtre adueu vous auez arreſté;
<lb />I'en venois rendre grace à voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ayant des quuunt Ouignesue jon eſrme,
<lb />Le choix qu’il fait de toy ſans doute eſt legitime;
<lb />Mais ne ſois pas ingrat à qui te fait du bien:
<lb />Connons ta cel eſtrits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />Oüy, Seigneur, il eſt mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Dy nous donc quelle femme attente ſur ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />ARSES.
<lb />SouffreZ, grand Empereur, qu’elle me ſoit rauie,
<lb />Puiſroſt que de tirer et feures de inon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Non, parle, ton refus m'en accroiſt le deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSES.
<lb />Faites-moy d'vn Bourreau voir la main toute preſte,
<lb />Ie ſouffriray plutoſt qu'elle m’oſte la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR, ſeul.
<lb />I'en viendrois bien à bout, &amp; pourrois à la fois
<lb />De ſon rebelle ſein tirer l’ame &amp; la voix;
<lb />Mais la juſte frayeur que le reſpect luy donne,
<lb />Nomme aſſeZ Theodore, en ne nommant perſonne,
<lb />Et I'ay peine d’oüir qu'vn nom qui m'eſt ſi cher,
<lb />D'vn ſi laſche projet ſe ſoit voulu tacher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCLEVE XXTII
<lb />THEODORE, L’EMPER EVR, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Vel ſoucy trouble l'air de ce viſage auguſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Vne colere aueugle, &amp; toutefois bien juſte,
<lb />Tuiſque ne ſçacnant point tonjer de mon courroux,
<lb />L’outrage nous regarde &amp; rejallit ſur nous;
<lb />Cét aduis, en vn mot, s’adreſſe à Beliſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, l’ayant leu.
<lb />Il n’a pas à combattre vne forte aduerſaire,
<lb />S’il ne craint qu'vne femme: ô perfide Narsés,
<lb />Tu portes m'a frayeur à ſon dernier excez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />C’eſt vn fortennemy qu’vne meſchante femme,
<lb />Que la rage domine, &amp; que la haine enflame;
<lb />Mais contre quelque aſſaut que luy liure le ſort,
<lb />Son innocence, en moy, treuue vn puiſſant ſupport,
<lb />Et mon Eſtat perdant vn vaſſal ſi fidelle,
<lb />Ie vangerois ſa mort par vne ſi cruelle,
<lb />Qu'on reconnoiſtroit mieux en ſa mort qu'en ſes jours,
<lb />A quel poinct il m'eſt cher d’en conſeruer le cours;
<lb />Sans priuilege aucun de ſang, ny de nature,
<lb />Mon plus proche parent m'ayant fait cette injure,
<lb />Le laueroit du ſien, &amp; ne ſuruiuroit pas
<lb />D'vn inſtant ſeulement celle de ſon trépas;
<lb />I'immolerois mon fils à ma fureur extréme,
<lb />Mloy meſmeit couuroiomen venger ſur moy-meſine;
<lb />Ma propre femme, enfin, trempant en ce delit,
<lb />Perdroit ſa part au iour, &amp; ſa place en mon lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />na en va.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVE AXEV
<lb />THEODORE, ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Inſi, chetifve, ainſi, ton Epouxte prefere
<lb />I Yn ſubjet, vn vaſſal, l’objet de ta colere,
<lb />Et malgré le ſainct nœud qui t'engage ſa foy,
<lb />Vn ſimple homme en ſon cœur a plus de part que toy:
<lb />Arriere tout reſpect, forçons toute contrainte,
<lb />Sa menace accroiſt plus ma fureur que ma crainte;
<lb />C’eſt en vain que ie porte vn diadéme au front,
<lb />S’il ne m'eſt pas permis de vanger vn affront;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F
<lb />iij
<lb />Soyons Reyne vne fois, &amp; ſi le Ciel l’ordonne
<lb />Qu’auec ſes iours, enfin, tombe noſtre Couronne,
<lb />Reigner dans l’impuiſſance eſt vn malheur plus grãd,
<lb />Philippeme te nepue eſe ciouto u eurs tuco eim mouraut.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRNEANV
<lb />PHILIPPE, THEODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Oins, cher Philippe, joins, ta fureur à la mienne,
<lb />ISon ſujet te regarde, &amp; ma cauſe eſt la tienne;
<lb />Panais que ion viiat reſpirera te tone,
<lb />Ne croy pas qu'Anthonie écoute ton amour;
<lb />Leurs vœux ſont mutuels, renonce à ton attente
<lb />Si tu ne perds l’Amant pour acquerir l’Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />L’entrepriſe en eſt grande, &amp; l’ennemy puiſſant,
<lb />Mais i acquiers Anthonie en vous obeiſſant,
<lb />Et c'eſt me menacer d’vn aymable ſupplice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACEEVEANVE
<lb />LEONSE, NARSES, voulans entrer, aduiſent
<lb />THEODORE, &amp; PHILIPPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />Rreſte, n’entrons pas, voicy l’Imperatrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ne crains rien, ſi ton bras me promet ſon ſecours,
<lb />Mon credit te répond &amp; d’elle &amp; de tes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Sous cette ſeureté, ie ne puis, grande Reyne,
<lb />Re fuſer mon amour, non plus que voſtre haine,
<lb />Et puiſque toutes deux me demandent ſa mort,
<lb />Et ce cœur &amp; ce bras en tenteront l’effort:
<lb />Oüy, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />O cruelle! encor vn coup ta rage,
<lb />Sur ſa teſte innocente excite cét orage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Voy ce que tu promets, Leonſe, comme toy,
<lb />mujre Narsés, m'auoient donné leur foy;
<lb />Mais tous deux mont manque de cœur &amp; de parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Vous n’en conceurez point vne attente friuole,
<lb />Et s'il faut de tous deux vous faire encor raiſon,
<lb />Commandez, i’ay le cœur &amp; le bras aſſeZ bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES, bas.
<lb />A la faueur de l’heure &amp; d’vn lieu ſolitaire,
<lb />Nous pouuons nous vanger, &amp; ſeruir Beliſſaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />En effet, la vertu qui nous oblige à luy,
<lb />Contre cétattentat exige noſtre appuy;
<lb />Ilsſorte. Eſpions ſa ſortie, allons l’attendre, écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ton cœur trop reconnù ne ſouffre plus de doute;
<lb />Mais en cas de vangeance, où rien n’eſt deffendu,
<lb />Tu peux ſans trahiſon le prendre au dépourueu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PHILIPPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Ie vous rendray, Madame, vne preuue certaine,
<lb />Que ie faits de voſtre ordre vne loy ſouueraine.
<fw><lb />Il Senva.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVNANVII
<lb />THEODORE, ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ay moy, Ceſar, fay moy perdre pour ce delit,
<lb />Ma part en la lumiere, &amp; ma place en ton lit,
<lb />Que l’Amour ny l’Hymen, que rien ne te retienne,
<lb />Prepare ta vengeance, on trauaille à la mienne;
<lb />Qui ſe voulant vanger penſe à l’éuenement,
<lb />N'a pas ou grand courage, ou grand reſſentiment;
<lb />Periſſons ou perdons cequi nous importune,
<lb />Laiſſons-en le ſuccez au ſoin de la Fortune;
<lb />Ie mourray ſatisfaite apres cét orgueilleux,
<lb />Qui reſtraint mon pouuoir, qui rebuta mes vœux,
<lb />Sous qui Ceſar m'abbaiſſe à force de l’accroiſtre,
<lb />Et ſouffriray la mort plus volontiers qu’vn Maiſtre;
<lb />Apres que i’auray vtu tresbuſché ſon orgueil,
<lb />Du char de ſon triomphe en l’horreur d’vn cercueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DELNE ANVIIE
<lb />Il ſe fait vn bruit d’eſpées dans vn parc la nuict.
<lb />PHILIPPE, BELISSAIRE l’eſpée à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />E Ciel ioigne à tes ans l’heur d’vne longue ſuitte,
<lb />EIe dois à ta valeur mon ſalut &amp; leur fuitte;
<lb />Ie n'ay pû les connoiſtre en cette obſcurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELIS SAIRE, le viſage dans ſon manteau.
<lb />Tout autre euſt partagé leur propre laſcheté,
<lb />Qui d’vn ſeul contre deux, ſans autre connoiſſance,
<lb />Que du nombre inegal n'euſt pas pris la deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Ioins de grace au bien-faitque i’ay receu de toy,
<lb />La faueur de m'apprendre à quel bras ie le doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ie ſerts ſans intereſt, ce mot te doit ſuffire,
<lb />Et n'en veux autre fruict que de ne t’en rien dire,
<lb />De ſoy-meſme vn bon acte eſt l’objet &amp; le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Ta vertu me ſurprend, plus qu’ils ne m'ont ſurpris;
<lb />En cette bague au moins reçoy de mon hommage,
<lb />El de ma paßion vn veritable gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ie ne m'en puis deffendre auec ciuilité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Adieu, le Ciel te ſoit tel que tu m'as eſté.
<lb />Il ſe retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEIVE
<lb />XIX
<lb />BELISSAIRE, ſeul.
<fw><lb />AT ſi bien feint ma voix que nul ne l’a connuë,
<lb />IVne bonne action ſe produict toute nuë,
<lb />I'agis ſans intereſt que de bien faire à tous;
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie crains de paſſer l’heure du rendeZ-vous;
<lb />Ce ſeroit mal reſpondre à la grace infinie,
<lb />Qu'Olinde m'a promis d’obtenir d’Anthonie
<lb />De me ſouffrir ce ſoir vn moment d’entretien,
<lb />D’où i’attends tout mon mal, ou pretends tout mon
<lb />bien;
<lb />Le front à qui le cœur ne fait point de reproche,
<lb />Souffre aysément ſon Iuge, &amp; n’en crains point l’ap<lb />proche;
<lb />I'ay pour mes partiſans la Iuſtice &amp; l’Amour:
<lb />Mets fauorable nuict mon innocence au iour.
<fw><lb />πenτ-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI
<lb />TTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENE PREMIERE.
<lb />ALVARE, BELISSAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALVARE.
<lb />E rendez-vous, enfin, vous fut donc fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Autant que ie l’adore, &amp; qu'elle eſt adorable;
<lb />Oüy, ſans doute, &amp; iamais plus iuſte eſtonnement,
<lb />Ny plus heureuſe erreur ne ſurpriſt vn Amant;
<lb />Où ie ne croyois voir que fureur &amp; que haine,
<lb />Où mon cœur interdit ſe rendoit auec peine,
<lb />Où mon timide pied refuſoit d’auancer,
<lb />Ie rencontray deux bras ouuerts pour m’embraſſer,
<lb />Des careſſes ſans prix, des bontez ſans exemple,
<lb />Les Graces dans leur thrône, &amp; l’Amour dans ſon
<lb />Temple:
<lb />C’eſt Theodore, enfin, qui (par vn ordre exprés)
<lb />L'oblige à me tenir ſes ſentimens ſecrets.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />G iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALVARE.
<lb />O Dieux! quel intereſt, ou plutoſt quel caprice,
<lb />neuna cous shtauenper porler brmpormrice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />L’intereſt de Philippe à qui ſa Majeſté
<lb />Deſſous le ioug d’Hymen promet cette beauté,
<lb />Et ie ne doute point, puiſque m'oſter la vie
<lb />Seroit certes bien moins que me l’auoir rauie,
<lb />Que l’injuſte attentat qui menace mon ſein,
<lb />Ne me ſoit vn effet de ſon mauuais deſſein;
<lb />Mais i’eſpere au bon œil dont le Ciel me regarde,
<lb />La bonne conſcience eſt vne ſeure garde;
<lb />Ma vertu m'appuyant, rien ne peut m'émouuoir,
<lb />Et les Roys contre Dieu, ſont des Dieux ſahs pouuoir;
<lb />Pour nous parler, enfin, toute crainte bannie,
<lb />Ma priere m'a fait obtenir d’Anthonie,
<lb />Que dans vn mot d’eſcrit nos penſers amoureux,
<lb />Nous portant chaque iour &amp; rapportantnos vœux,
<lb />Charment aucunement l’ennuy de noſtre abſence;
<lb />Laiſſe-moy de ce mot mediter la ſubſtance,
<lb />Et m’acquitter par luy du ſoin que ie luy dois,
<lb />De tenter le premier cette muette voix.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Beliſſaire entre en ſon Cabinet, Aluare s’en va.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLEVE
<lb />FE
<lb />PHILIPPE, BELISSAIRE en ſon Cabinet,
<lb />Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE dit à vn Garde qui le ſuit.
<lb />Arde, adieu, ce ſecret regarde la Couronne,
<lb />NL'ordre de l’Empereur n’admet icy perſonne,
<lb />Et ma commißion n’y ſouffre que nous deux:
<lb />L’occaſion eſt belle, &amp; m'offre les cheueux.
<lb />Plus ie me plains, ingratte, &amp; moins tu m'es humaine, ſeul,
<lb />Autant que mon amour, le temps accroiſt ta haine!
<lb />Si cette cruauté ne rebute vn Amant,
<lb />Il a beaucoup d’ardeur, ou peu de ſentiment:
<lb />Rends-moy, mon bras, rends-moy digne de luy dé<lb />plaire,
<lb />N'écoutons plus l’Amour, écoutons la colere,
<lb />Noſtre foy nous l’ordonne, &amp; qui s'engage aux Roys,
<lb />Se fait de leurs deſſeins d’inuiolables loix;
<lb />Outre ſon inſolence &amp; l’affront qui m'anime,
<lb />Vne Reyne m'engage à cét illuſtre crime;
<lb />Comme i’ay le courage, elle a l’authorité,
<lb />Elle eſt intereßée, &amp; ie ſuis irrité.
<lb />C’eſt peu pour la fureur qui tous deux nous conſomme,
<lb />Qu'vne ſeule vengeance, &amp; le ſang d’vn ſeul homme;
<lb />Ie m'y ſuis obligé, ie l’ay fait eſperer,
<lb />Banmre pera de jonpile alrep aclborer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE ſortant de ſon Cabinet, &amp; baiſant
<lb />ſa lettre.
<lb />Va, porte luy mon cœur, &amp; force la contrainte
<lb />Qui trauerſe vne amour ſi parfaite &amp; ſi ſaincte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE, à part.
<lb />Le voicy, mon Genie à propos me conduit,
<lb />Ses gens ſont demeurez, &amp; pas vn ne me ſuit;
<lb />Mais à l’occaſion, encor qu’aſſez propice,
<lb />De peur de la manquer, adjouſtons l’artifice,
<lb />Incliné, ſous couleur de luy baiſer la main,
<lb />Luy retenant le bras, trauerſons-luy le ſein:
<lb />Donne grand Conquerant cette main triomfante,
<lb />Du thrõne des Ceſars la colonne &amp; l’attente,
<lb />Et ſouffre que ie baiſe en ce foudre viuant,
<lb />La gloire de l’Empire, &amp; l’honneur du Leuant,
<lb />Ce miracle animé par tant d’exploits inſignes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, le voulant embaſſer.
<lb />ReſerueZ ces deuoirs, ma main en eſt indigne,
<lb />Et vos embraſſemens me comblerons d’honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PHILIPPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Ie ne me leue point qu’obtenant ce bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Si c’eſt pour nous vnir d’vne étroite concorde,
<lb />Comme i'en ay deſſein, teneZ, ie vous l’accorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE, tirant ſon poignard.
<lb />Ne perdons point de temps; Que vois-je, iuſtes Cieux!
<lb />Cette bague en ſon doigt deçoit-elle mes yeux?
<lb />Ou ſeroit-ce de luy que ie tiendrois la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />De quel transport, Philippe, eſt voſtre ame rauie,
<lb />Et que marque à mes pieds ce muet entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIPPE.
<lb />I'y propoſois vn mal, &amp; i'y medite vn bien;
<lb />Le deſſein d’vn affront à des vœux y fait placé,
<lb />I'y tentois vn outrage, &amp; i’y cherche vne grace;
<lb />Ma cruauté m’yrend, &amp; ma fureur s’y perd,
<lb />Mon bras vous y menace, &amp; mon œil vous y ſert;
<lb />I'y peche &amp; m’y repents, ie m'y ſoüille &amp; m’y laue,
<lb />I'y viens voſtre ennemy, i’y deuiens voſtre eſclaue,
<lb />Et parmy ces douteux &amp; diuers mouuemens.
<lb />Ty ſais ce qu'vn acier eſt entre deux aymans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ecpuiques moy te tronvie e menreS de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Vous produiſeZ l’amour dans le ſein de la haine,
<lb />Où ie ſuy la fureur ie cede à la raiſon,
<lb />Et ie vous ſuis loyal dedans la trahiſon;
<lb />Pour acheuer, enfin, par vn bon-heur extréme,
<lb />Ie vous redonne vn bien que ie tiens de vous-meſme,
<lb />Et mon remords fait voir par vn vtile effet,
<lb />Que iamais on ne perd l’intereſt d’vn bien-fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />It oous comprenus, enfin et ma douit n'eſt vaine)
<lb />Le deſſein de ma mort, peut-eſtre vous ameine;
<lb />Et cét heureux anneau que vous reconnoiſſez,
<lb />Vous épargne des iours tant de fois menacez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Oüy, Seigneur, ie l’auout, &amp; qu'it eſt ue juſtice
<lb />Que ce bras qu'au beſoin i’eus hyer ſi propice,
<lb />Et qui ſauua mes iours par vn pieux effort,
<lb />Soit aujourd’huy celuy qui me donne- la mort.
<lb />Ce ſeul poinct vous pourroit faire excuſer mon crime,
<lb />Que ſon impunité m’accroiſtroit voſtre eſtime,
<lb />Et de voſtre vertu conſerueroit le prix,
<lb />En vn cœur qu'elle oblige, &amp; qui vous eſt acquis;
<lb />Malgré tous les deſſeins où l’amour me conuïe,
<lb />Ie ſeray, ſi ie vis, l’Argus de voſtre vie;
<lb />Ie renonce au mépris &amp; du ſort &amp; du iour,
<lb />A tous les intereſts &amp; de haine &amp; d’amour,
<lb />Et ne feruiray pointie tonrront a ont ſemme,
<lb />Contre vn à qui le corps deura deux fois ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Quelle eſt cette inhumaine à qui mon mauuais ſort
<lb />Fait tant prendre, ſans fruict, d’intereſt en ma mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITTETPPE.
<lb />Ie ne la puis nommer, i’ay promis le ſilence:
<lb />Mais qui ſoupçonneZ-vons de ceue violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce Camille?
<lb />BELISSAIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Non, pour tenter ce deſſein
<lb />Son credit eſt trop foible, &amp; ſon eſprittrop ſain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Et Murcie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Encor moins; ſa jeuneſſe innocente
<lb />Ne luy pourroit fournir qu'vne haine impuiſſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Olinde?
<lb />DEaloanlna ue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIPPE.
<lb />Elle eſt trop ſage, &amp; n’entreprendroit point
<lb />Vn homme comme vous, à qui le ſang la ioint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Dt tiotre quaanihonte :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Elle qui vous adore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELIS SAIRE, l’embraſſant.
<lb />Le Ciel te ſoit propice; &amp; qui donc, Theodore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />PHILIPPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Tu ne dis mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Iay tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BiuIoonPrem.
<lb />M’ayme-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIPPE.
<lb />N’aurois-je pas d’amour pour la meſme vertu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Tu dois donc m’auoüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIPPE.
<lb />Ie n’ay plus rien à dire.
<lb />Il s’en va.
<fw><lb />MANNNTIT
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, ſeul.
<lb />Y moy, rien à douter; ce mot me doit ſuffire,
<lb />NNCe ſilence forcé parle trop clairement;
<lb />Qu'vne femme eſt à craindre, &amp; hait obſtinément!
<lb />Me plaindre à l’Empereur ſeroit croiſtre ma peine,
<lb />Ou me flatter, au moins, d’vne eſperance vaine,
<lb />Que de croire en ſon cœur égaler le credit
<lb />D'vn miracle animé qui partage ſon lict;
<lb />Quelque rang qu’vn amy s’acquiert en noſtre grace,
<lb />Vne femme touſiours tient la premiere place.
<lb />Le voicy; ſous couteur d'vn moment de repos,
<lb />Ie puis, comme en réuant luy toucher ce propos,
<lb />Et comme ſans deſſein, nommant mon ennemie,
<lb />L’engager ſans me plaindre à proteger ma vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il fait ſemblant de dormir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />TV
<lb />NARSES, L’EMPEREVR, BELISSAIRE,
<lb />ALVARE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />A reuolte, Seigneur, renouuelant ſon cours,
<lb />ELe ſalut d’vn Eſtat dépend d'vn prompt ſecours;
<lb />Le bruit trop confirmé de ces triſtes nouuelles,
<lb />Doit obliger voſtre Aigle à déployer ſes aiſles,
<lb />Pour fondre au pied des monts où ces peuples mutins,
<lb />D'vne greſle d’acier battent les champs Latins;
<lb />L’employ que voſtre choix me donne en Italie,
<lb />Toint u mon Cote ui demsu ceſom me conuie;
<lb />I'attends pour ce ſujet l’ordre de mon depart,
<lb />Et crains que mon ſecours ne leur vienne trop tard;
<lb />C’eſt à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Parle bas; heupuutreport,
<lb />Et puiſque deux amis ſont vne meſme choſe,
<lb />Et qu’il eſt de mes ſoings &amp; le charme et l’appuy
<lb />Par ce meſme ſommeil ie repoſe auec luy;
<lb />Tandis que ſa valeur ſouſtiendra cét Empire,
<lb />Que contre ma grandeur tout l’vniuers conſpire,
<lb />Tous ſes peuples ſouſmis fleſchiront ſous ma loy,
<lb />Et n’en remporteront que la honte &amp; l’effroy;
<lb />Prepare pour demain l’appareil magnifique
<lb />Du triomfe ordonné pour ce cœur heroique;
<lb />Et de ſes ennemis réprimons l’attentat,
<lb />s’en va. Apres nous pouruoirons aux beſoins de l’Eſtat.
<lb />Gloire de la nature &amp; du ſiecle où nous ſommes,
<lb />Tu ſerois le premier des Roys comme des hommes,
<lb />Si les biens &amp; les rangs que le ſort nous depart,
<lb />Se donnoient au merite, außi bien qu’au hazard;
<lb />melque lieu d’où ton faur tuejeotrigine,
<lb />Lu dois eſirc onrayon dt veſence dinmne,
<lb />Puiſque ce port celeſte, &amp; ce diuin aſpect,
<lb />Impriment à la fois l’amour &amp; le reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BBLISSAIRE, feignant de reſuer.
<lb />Si ie vous ay ſouſmis, cruelle Theodore,
<lb />Et le golfe du Gange, &amp; le riuage More,
<lb />Et ſi ie n’ayiamais d’effet, ny de penſer,
<lb />Rien ny fait, ny conçeu qui vous pûſt offencer,
<lb />Quel fruict eſpereZ-vous de m’oſter vne vie
<lb />Bien plus voſtre que mienne, &amp; qui vous a ſeruie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’EMPEREVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />A iune jacemiein as
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Si ma fidelité
<lb />A ſecoüé le joug de voſtre authorité.
<lb />Voſtre courroux eſt iuſte, &amp; ma mort legitime;
<lb />Mais au moins, grande Reyne, apprenez-moy mon
<lb />crime,
<lb />Et mamain außt-ioſ soſre a vons degager
<lb />Du beſoin d’implorer vn ſecours eſtranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Le ſonge eſt vn tableau des paßions humaines,
<lb />Qui dedans le repos repreſente nos peines;
<lb />Vn confident peu ſeur, vn parleur peu diſcret,
<lb />Qui des plus retenuséuente le ſecret;
<lb />La verité veillante en ſa bouche endormie,
<lb />Malgré luy-meſme, enfin, m’apprend ſon ennemie;
<lb />Mais puis qu’il m'eſt aysé d’en reprimer l’effort
<lb />Ie feray, par mes ſoings, vn ſonge de ſa mort,
<lb />Ou qui l’effectuera m'oſtera la lumiere;
<lb />Craignans de l’éueiller, tirons-nous plus arriere,
<lb />D’où nous puißions oüir s’il n’adjouſtera rien
<lb />Qu’il nous ſoit important d’apprendre pour ſon bien.
<lb />Il ſe met luy, Aluare, &amp; les Gardes derriere la tapiſſerie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOT
<lb />I
<lb />THEODORE, PHILPPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Nfame, cœur ſans cœur, homme indigne de l’eſtre,
<lb />IApres ta laſcheté tu peux encor paroiſtre?
<lb />Quand d’vn coup de ta main Anthonie eſt le prix,
<lb />La peur plus que l’eſpoir peut toucher tes esprits?
<lb /><lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Voicy le fer encor deſtiné pour ſa perte,
<lb />Mais la commodité ne s’en eſt pas offerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHEODORE.
<lb />Iamais l’occaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR.
<lb />Dieu; qu’eſt-ce que ie voy?
<lb />oiiiquslonmbabiso ci a idla el'am aiI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ne s’'offre aßez commode aux poltrons comme toy;
<lb />Beunt mejta paigma.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIPPE.
<lb />Laiſſez, grande Princeſſe,
<lb />Dompter à la raiſon le transport qui vous preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />adeue d e dao.
<lb />Ne me conſeille point.
<lb />A22II1R
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILIPPE.
<lb />Voila mon bras tout preſt
<lb />Pour l’execution de ce funeſte arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEODORE.
<lb />Va, ie ne te croyplus. TITIH
<fw><lb />9
<lb />NMRNAL
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />32 32 22
<lb />LIPPE.
<lb />2 1ueiſ
<lb />Epargnes-vous le blame.
<lb />D'vn coup peu conuenable à là main d’vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, laſy arrachant le poignard.
<lb />N'oſant pas l’en treprendre, &amp; me manquant de foy,
<lb />Cu teune en a fait vn bien moins agne de toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Ne puis-je l'éueiller? ſi i'oſe vous le dire,
<lb />Madame, Beliſſaire eſt vtile à l’Empire;
<lb />Il ſouſtient voſtre throne, &amp; vous tentez vn coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Tais-toy, laſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELIS SAIRE, bas.
<lb />Qui veille, &amp; ſe taiſt, voit beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />N'entre pas plus auant, &amp; garde cette porte,
<lb />Tandis que ie l’immole au courroux qui m'emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Dieut tant de bruit eſt vain, &amp; ne l’éueille pas!
<lb />Ie n'oſe plus parler mais feignons vn faux pas.
<lb />Il fait du bruit du pied.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE. OAI
<lb />Contien-toy, traiſtre. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, proche de Beliſſaire le poignard
<lb />à la main.
<lb />Ce qu’aux plus reſolus en vain i’ay proposé,
<lb />Et ce qu'en ma faueur trois hommes n’ont osé,
<lb />v a jalisſatre enſin la jureu qui menſame,
<lb />Et s'executera par la main d’vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />O Dieut ce ſommeil letargique
<lb />Riuimig viufame, euaanture tragique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, ſortant auec Aluare, &amp; luy rete<lb />Arreſte, malheureuſei
<lb />nant le bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ne ſçais-tu pas,
<lb />Que ce jeune Heros m’a touſiours ſur ſes pas?
<lb />Qu'vne inclination rare au poinct qu'eſt la noſtre,
<lb />Fait qu’au beſoin touſiours l’vn eſt l’Argus de l’autre;
<lb />Et qu’outre le bon œil dont il eſt veu des Cieux,
<lb />Quand il repoſe encor il veille par mes yeux;
<lb />Ses intereſts ſont miens, &amp; qui luy fait outrage,
<lb />S’il ne s’adreſſe à moy, s’adreſſe à mon image,
<lb />Et qui ſur le pourtraict porte aujourd’huy la main,
<lb />Contre l’original la peut porter demain;
<lb />Ainſi quand ta fureur contre luy t’interreſſe,
<lb />C tſt a moy meſme, a moy, que l’attentat s'adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />A vous, Seigneur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR.
<lb />Tais-toy, que par ce vain propos
<lb />Tu ne me faſſes tort, en rompant ſon repos,
<lb />Et ſon corps &amp; le mien n’eſtant que meſme choſe,
<lb />Dont vne moitie dort, &amp; dont l’autre repoſe,
<lb />Ne me replique point de peur de m'éueiller,
<lb />En la moitié de moy que tu vois ſommeiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />L'équité toutefois vous doit.
<lb />A44
<fw><lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Tais toy, te dis-je,
<lb />Ie ſçay bien les deuoirs où l'équité m'oblige;
<lb />Et que le fondement d’vn ſi noin attentat, 
<lb />Et de tel prejudice à celuy de l’Eſtat,
<lb />
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IRAGIOSMLDIE.
<lb />N'eſt que le déplaiſir qu’il faille que ſa gloire
<lb />Des plus grands de ma Cour efface la memoire,
<lb />Et que malgré tes ſoings, Philippe ton parent
<lb />Voye au deſſus de luy ce fameux Conquerant,
<lb />Poſſeder vn objet pour qui ſon cœur ſouſpire,
<lb />Et m’ayder à porter les reſnes de l’Empire;
<lb />Mais ne puis-je pas dire, auec iuſte raiſon,
<lb />Que ton ingratitude eſt ſans comparaiſon,
<lb />De ſouhaitter ſa perie, &amp; voir d'vn œil d'enuie
<lb />L'éclat d’vne fortune, &amp; le cours d’vne vie,
<lb />Par qui l'Empire a fait de ſi fameux progrés,
<lb />Et de qui tout l’employ paſſe en nos intereſts;
<lb />A t’il à ſa valeur permis iamais de trefve?
<lb />N'eſt-ce pas plus ſon bras que le mien qui léleue?
<lb />Et ne s’eſt-il pas fait &amp; tracé de ſon ſang,
<lb />Vn chemin pour monter à cet illuſtre rang?
<lb />Il a ſi loin dicy ſa valeur ſignalée,
<lb />Que l’Aigle pour le ſuiure a forcé ſa volée,
<lb />Et que iamais Trajan n’a veu nos bords ſi loing.
<lb />Qu'on les voit de mon regne, eſtendus par ſon ſoing;
<lb />Ses celebres exploits ont eſtonné les Parques,
<lb />Ils ont à mon pouuoir ſouſmis douZe Monarques,
<lb />Et ce grand cœur, l’effroy des peuples &amp; des Roys,
<lb />Triomfera demain pour la quinZiéme fois;
<lb />Tous les iours pour ma gloire il court la terre &amp; l’onde,
<lb />Et riual du Soleil en l’Empire du monde,
<lb />Fait briller ſa valeur preſque en autant de lieux,
<lb />Que brillent les rayons de ce Flambeau des Cieux;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu veux deſeſperée oſter par ta furie
<lb />Vn Miniſtre à l'Eſtat, vn Pere à la patrie,
<lb />Au thrône vne colomne, au Prince vn fauory,
<lb />Aux hommes vn chef-d’œuure où le Ciel s’eſt tary,
<lb />Vn miracle à la paix, vn prodige à la guerre,
<lb />Et l’ornement, enfin, d’vn Heros à la terre;
<lb />Mais ta haine entreprend, en ce deſſein peruers,
<lb />Vn Lyon Affricain qui dort les yeux ouuerts;
<lb />Celuy dort ſeurement qui dort dans l’innocence,
<lb />Et, tous les yeux du Ciel veillent pour ſa deffence;
<lb />C’eſt pour le garantir, &amp; t’arreſter le bras,
<lb />Que ſon ſoin prouident adreſſe icy mes pas;
<lb />Et, ie iure le Ciel, &amp; cette meſme vie,
<lb />A qui tant de vertu procure tant d’enuie,
<lb />Depuis que ſur ſes ſoings mon thrône ſe ſouſtient,
<lb />Que ſans quelque reſpect dont l’honneur me retient,
<lb />Ce fer; mais moderons l’ardeur qui nous emporte,
<lb />Ie ſuis Prince &amp; Chreſtien, de qui l’exemple importe;
<lb />Mais pour ne faire pas qu’il me ſoit imputé,
<lb />Que recueillant le droit, ie manque d’équité,
<lb />Et reduiſant les loix dans l’ordre oû ie les range,
<lb />Ie ſois impunément le premier qui les change,
<lb />Ie dois les yeux bandeZ peſer d’vn poids égal,
<lb />Comme le prix du bien, l’importance du mal,
<lb />Et punir le dernier comme le droict l’ordonne,
<lb />Fuſt-ce, au lieu de ma femimt enmu prepre perſonne;
<lb />Hola, quelqu'vn.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />BELISSAIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, feignant de ſ'éueiller en ſurſaut.
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES, vient &amp; dit.
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Que vort jeyõ Cieux!
<lb />Quel importun ſommeil s’eſt glißé ſous mes yeux?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Oali
<lb />I
<lb />P
<lb />NARSES, BELISSAIRE, L'EMPEREVR.
<lb />THEODORE, PHILIPPE, LEONSE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ertain chagrin conceu dans l’eſprit de la Reyne,
<lb />Donti'ignore la cauſe, &amp; partage la peine;
<lb />M’a fait, entr autres aduis, eſtimer à propos
<lb />(Autant pour ſa ſanté, comme pour mon repos)
<lb />De l’enuoyer attendre au logis de ſon pere,
<fw><lb />K
</fw><lb />Et des lieux &amp; du temps, l'effet que i’en eſpere;
<lb />Et dedans la douceur de ſon natal ſejour,
<lb />Se remettre l’eſprit des troubles de la Cour:
<lb />Ie vous charge, Narsés du ſoin de ſa conduitte,
<lb />Auec deux, ſeulement, des filles de ſa ſuitte;
<lb />Et pour luy faire voir la faueur que ie dois
<lb />Au bras qui fait ſi loing reconnoiſtre mes loix,
<lb />Et me rend ſi ſerain le iour que ie reſpire,
<lb />Etonſe, apporte iey tes marques de l'Empire.
<lb />Leonſe ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Paſſe, mon deſeſpoir, paſſe au dernier effort,
<lb />Et preuien cét affront par le coup de ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Les Roys comme rayons de la diuine eſſence,
<lb />En leur gouuernement imitent ſa puiſſance,
<lb />Font d’vn mont eſleué des abyſmes profonds,
<lb />Eſleuent vn vallon à la hauteur des monts,
<lb />Et tenans pour chacun la balance commune,
<lb />Au prix de la vertu meſurent la fortune;
<lb />Ie te mettray ſi haut que la faux du trépas,
<lb />Sans te pouuoir toucher paſſera ſous tes pas,
<lb />Et que le peu de fruict d’attenter ſur ta vie,
<lb />Fera creuer la haine &amp; laſſera l’enuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE
<lb />V II
<lb />LEONSE tenant vn baſſin d’argent, dans lequel il y a
<lb />... couronne ne autier te vn Sceptre, L’EMPEREVR,
<lb />TTILODORE,NARUES, PIMILIPPE,
<lb />BIELISSAIRE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, prenant le Sceptre.
<lb />JArtageant auec toy ma puiſſance &amp; mes biens,
<lb />I I'eſtime encor t’oſter la partque i'en retiens,
<lb />Puiſque m'eſtant acquis par ta valeur inſigne,
<lb />Ils viennent de toy ſeul, &amp; toy ſeul en eſt digne;
<lb />Ceſar doit ſa fortune à ſes bras indomptez,
<lb />Poſſedes-en le nom comme les qualitez,
<lb />Et digne ſucceſſeur du rang de ce grand homme
<lb />Reigne ſur l’Occident, &amp; ſois Maiſtre de Rome.
<lb />l rompt le Sceptre en deux mor teaux.
<lb />Tien, en cette moitié du Sceptre Imperial,
<lb />A mon authorité pren vn pouuoir égal;
<lb />Tien te dis-Je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Seigneur!
<fw><lb />K i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ce refus m’importune;
<lb />Ta main l’honore plus qu’il n’accroiſt ta fortune;
<lb />de terenas ca ejel melio quete ne le day,
<lb />Et te faiſant iuſtice il ſeroit tout à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il prend la Couronne &amp; la diuiſe en deux.
<lb />Ce front graue &amp; charmant, digne front d’vn Mo<lb />narque,
<lb />Außi bien que ton bras; en doit porter la marque;
<lb />Ce laurier partagé le ceignant fera voir,
<lb />Que ie t'ay, comme luy, partagé mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELISSAINE.
<lb />Pour vn vaſſal, Seigneur, vne gloire ſi rare!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Quoy que le ſort te donne, il t'eſt encor auare,
<lb />S'il peje ton merite &amp; mon affection;
<lb />Tuur marque, mainienant, de ta poſfeßion,
<lb />Et du rang ſouuerain que tu tiens en l’Empire,
<lb />Ordon 'ne ſur le champ quoyque ton cœur reſpire,
<lb />Et fuſie-ce au deſtriment de mon propre intereſt,
<lb />Moy-n veſme ie m’en faits vn immuable arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Si, ſans l.e meriter, ma fortune eſt ſi grande,
<lb />I'oſe prier, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />e dieme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />(Mais en voſtre preſence!)
<lb />Ie commande;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMT ERETR
<lb />Acheue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />A cette fois,
<lb />L’effroy me ſaiſit l’ame, &amp; m’interdit la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Due Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ha cruel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ma Reyne &amp; ma Maiſtreſſe,
<lb />(Quelque ſecret ennuy que marque ſa triſteſſe,)
<lb />Par ſon éloignement ne priue point la Cour
<lb />De ces viuans Soleils, dont elle tient le iour;
<lb />Et remettre à vos pieds ces marques ſouueraines,
<lb />De l’Empire ſacré, dont vous tenez les reſnes,
<lb />Puis qu'enfin par les droits du merite &amp; du ſang,
<lb />Vous ſeul eſtes pourueu de cét auguſte rang,
<lb />Et que de voſtre éclat, &amp; de voſtre lumiere,
<lb />Ie ne ſuis qu'vne ébauche, imparfaite &amp; großiere,
<lb />Sans auantage aucun ſur les autres humains,
<lb />Que d’eſtre ſeulement l’ouurage de vos mains.
<lb />Il remet ſa Couronne &amp; ſon Sceptre aux
<lb />pieds de l’imperatrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Quoy que mon cœur repugne à cette obeïſſance,
<lb />M'en eſtant fait la loy, ie n’ay point de deffenſe;
<lb />Il ſuffit que ce bras, (ſi comme ie pretends,
<lb />Il accomplit en toy l’œuure que ie pretends)
<lb />Teteueru ſi nant, qu'en te rang magnifique,
<lb />Les ſouhaits manquerons à ce cœur heroique,
<lb />Et qué la paßion des plus ambitieux,
<lb />Ne peut monter plus haut, ſans s’attaquer aux Cieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Qui iamais entendit vne telle aduanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILIPPE.
<lb />Qui iamais pour ſon Prince eut vne foy ſi pure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />3.
<lb />Quelle rage tiendroit contre tant de bonté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Quel vaſſal à ce lieu s’eſt iamais veu monté;
<lb />Toy qui pour m'y placer m'as tiré de la boue,
<lb />Arreſte icy, Fortune, arreſte icy ta rouë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LATE
<lb />E
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />THEODORE, CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />ON, non, Camille, non, ie ne renonce pas
<lb />NA la pretention d'vn ſi iuſte trépas;
<lb />Vne ardeur raiſonnable, autant que vehemente,
<lb />Ne peut pas s’alentir quand la cauſe en augmente,
<lb />Et le mal qui redouble eſt loin de s’alleger;
<lb />Ie n'auois ce matin qu’vn mépris à venger,
<lb />Et ce ſoir d’vn exil l’outrageuſe ſentence,
<lb />Quoy qu'en fin reuoquée, appelle ma vengeance;
<lb />Si ie ne ſuis ſans cœur, de quel œil de quel front
<lb />Puis-je ſouffrir l’autheur d’vn ſi ſenſible affront?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Si la grace vous vient doù l’affront vous procede,
<lb />Si la ſource du mal l’eſt außi du remede,
<lb />Meſme l’vn arriuant contre ſa volonté,
<lb />Et l’autre vous naiſſant de ſa pure bonté;
<lb />Pouuez-vous conſeruer contre l’ombre d’vn crime,
<lb />Au mépris d’vn ſeruice, vn courroux legitime,
<lb />Ei toin als tiey pigjenoitanf a dorn faii,
<lb />Le chaſtier d’vn mal qu’il ne vous a pas fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE
<lb />Quelque part d’où l’injure, ou la grace procede,
<lb />Tout en eſt criminel, le mal &amp; le remede,
<lb />Et ce qui m’eſt venu contre ſa volonté,
<lb />Et ce qui m'eſt produict de ſa pure bonté;
<lb />Faire rougir vn front couuert d’vn diadeſme,
<lb />Ne peut eſtre qu'vn crime à l’jnnocence meſme;
<lb />Mais auoir deſſus moy pris des droicts abſolus,
<lb />Iuſqu’à me pardonner, m’offence encore plus;
<lb />Ie poſſede à regret le fruict de ſon audace,
<lb />Mon exil m'affligeoit bien moins que cette grace;
<lb />Et c’eſt à ma grandeur vn reproche fatal,
<lb />Que d’auoir eu beſoin des faueurs d’vn vaſſal;
<lb />Il ne ſuffiſoit pas à cét eſprit ſuperbe,
<lb />Que ſous moy la Fortune a mis plus bas que l’herbe,
<fw><lb />L
</fw><lb />Qu'autre fois mon amour ait dépendu de luy,
<lb />Il veut que mon ſort meſme en dépende aujourd’huy;
<lb />Et faiſant peu d’eſtat de m’auoir outragée,
<lb />Pretend m’auoir renduë encor ſon obligée;
<lb />Payons d’vn meſme prix l’vne &amp; l’autre action,
<lb />Et l’injure receuë, &amp; l’obligation;
<lb />Puniſſons ſon pardon autant que ſon offence,
<lb />Mon repos ſouffre en l’vne, en l’autre ma puiſſance;
<lb />Et s’oſer ingerer de faire grace aux Roys,
<lb />Eſt d’vn ſourd attentat les ſouſmetre à ſes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />La haine confond tout, &amp; quoy qu’on luy propoſe,
<lb />En ſon propre numonttonutriti toute choſe;
<lb />Mais quelle voye, encor, s’offre pour vous venger,
<lb />Qui ne vous iette pas en vn ſecond danger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Apres tous les moyens qu’vne mortelle hayne,
<lb />Pouuoit faire tomber en l’eſprit d’vne Reyne;
<lb />Que le fer quatre fois mis en vſage en vain,
<lb />M’a paru de ſa mort vn moyen peu certain;
<lb />Que i’ay creu le poiſon vne douteuſe voye,
<lb />Veu l’emminent peril de celuy qui l’employe;
<lb />Que ie n’ay pas iugé qu’on luy pûſt ſur l’Eſtat
<lb />Impoſer d’apparent, ny croyable attentat,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IAOICOMLDIE.
<lb />Non plus que luy former de party, ny de ligue,
<lb />Dont par ſa vigilence il n'euen taſt la brigue;
<lb />Enfin, ie n’ay iugé, pour luy rauir le iour,
<lb />Luy pouuoir ſuſciter autre ennemy qu'Amour;
<lb />Ie veux auec tout l’art &amp; toutes les careſſes,
<lb />Qui pourroient d’vn barbare arracher des tendreſſes,
<lb />Et par qui ſur vn cœur vn autre peut regner,
<lb />Pour perdre cet ingrat, taſcher de le gagner;
<lb />Et ſi par tous les ſoings, dont mon ſexe eſt capable,
<lb />Ie puis embaraſſer cét esprit indomptable,
<lb />Le deſſein de ſa perte eſt ſi bien concerté,
<lb />Que ſes iours de bien prés ſuiuront ſa liberté;
<lb />Niſe, en qui l’Empereur, plus qu’en nulle à creance,
<lb />M'a touchant ce deſſein promis ſon aßiſtance;
<lb />L’offre de tel party qu'elle voudra choiſir,
<lb />Iointe à quelques preſens, la range à mon deſir:
<lb />S’il ne m’ayma fujette, il a l’ame aſſez vaine
<lb />Pour donner dans le piege, &amp; m’aymer Souueraine;
<lb />Et la Couronne a ioinct au peu que i’ay d’appas,
<lb />De nouuelles ſplendeurs, qu'alors ie n’auois pas;
<lb />Quant au lieu de ſa perte, où tend mon entrepriſe,
<lb />Ie n’obtiendrois que l’heur d’engager ſa franchiſe,
<lb />Pour punir cét eſprit autrefois ſi glacé,
<lb />Par mes dédains preſens de ſon mépris paßé,
<lb />Ie l’en verrois, peut-eſtre, auecque moins de peine,
<lb />Et ſa confuſion dißiperoit ma haine;
<lb />Mon courroux ſatisfait pourroit ſouffrir ſes iours,
<lb />Et ma juſte vengeance arreſte là ſon cours.
<lb />Le voila, ſouuiens-toy que cette confidence,
<lb />Commet ma propre vie au ſoing de ta prudence;
<lb />Adieu; faites mes yeux mieux que n’a fait ma main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que dinnamanne ucauns en can mumiamni
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SULEVE
<lb />TI
<lb />BELISSAIRE, THEODORE.
<lb />BELISSAIRE ſe voulant retirer.
<fw><lb />Ieu!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Beliſſaire, vn mot; le ſort m’eſt bien contraire,
<lb />De m’affliger au poinct de touſiours vous déplaire,
<lb />De rebutter ſi fort qu’on ne me ſouffre pas,
<lb />Et vous eſtre vn ſujet de détourner vos pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Qui ſçait valloir beaucoup, librement ſe mépriſe,
<lb />Le reſpect me chaſſoit, &amp; non pas la ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Comme le Ciel ſur nous répand auec le iour
<lb />Les ſecrets mouuements, &amp; de haine &amp; d’amour,
<lb />Nous ſemblons l’vn pour l’autre en tenir de naiſ<lb />ſance,
<lb />Moy l’inclination, &amp; vous l’indifference:
<lb />Vous ſouuient-il du temps qu’en pareil entretien,
<lb />Ie ne vous pùs nier de vous vouloir du bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Comme vous preſſentiez l’éclattante Couronne,
<lb />Qu’autant que voſtre hymen, voſtre vertu vous dõne;
<lb />Comme futur vaſſal de voſtre Majeſté,
<lb />Ie meritay deſlors des traits de ſa bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />S’il vous ſouuient außi, deſlors vn traict de flame,
<lb />Des yeux de ma couſinne auoient bleßé voſtre ame,
<lb />Et ce fut le ſujet qui fiſt qu'auec froideur
<lb />Vous pretaſtes l'oreille à ma naiſſante ardeur?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Qu’entends-je, iuſte Ciel! veut-elle l’inhumaine,
<lb />Me perdre par l’amour, n'ayant peu par la haine?
<lb />Et voſtre rang, Madame, &amp; cét auguſte aspect,
<lb />Reſtraignirent mes vœux aux termes du reſpect;
<lb />I'euſſe eutort de tenter vn eſpoir impoßible,
<lb />Ie fus reſpectueux, &amp; non pas inſenſible;
<lb />Ie ſceus qu'à m’approcher du celeſte flambeau,
<lb />Je ne pouuois gaigner qu’vn illuſtre tombeau;
<lb />Et qu’en vain vn mortel à cet honneur aſpire,
<lb />A moins que d’y voler ſur l’Aigle de l'Empire;
<lb />Sur luy Iuſtinian, mon Maïſtre &amp; voſtre Epoux,
<lb />Merita cette gloire, &amp; s’approcha de vous;
<lb />Et du ſacré bandeau qu’il vous miſt ſur la teſte,
<lb />Acheta de vos vœux la ſuperbe conqueſte;
<lb />Mais moy, quel diadeſme auois- je à vous offrir?
<lb />Que pouuois-je pour vous, qu’adorer &amp; ſouffrir?
<lb />Et ſous quel front, helas teuſſay-je osé paroiſtre,
<lb />Amant de ma Maiſtreſſe, &amp; riual de mon Maiſtre?
<lb />Le Ciel deuant les temps auoit marque pour luy,
<lb />Ce treſor amoureux qu’il poſſede aujourd’huy;
<lb />Et tout autre tendant vers vn objet ſi digne,
<lb />N'euſt en vn vol ſi haut fait qu'vne cheute inſigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Si l’amour inegal ne produit des effets,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il oblige touſiours &amp; n’offence iamais;
<lb />Sil ne plaiſt, il honore, &amp; ſi voſtre ſeruice
<lb />N'eſt receu pour amour, il l’eſt pour ſacrifice;
<lb />De quelque eſtroit reſpect qu'vn amour ſoit contraint,
<lb />N'oſant pas demander, pour le moins il ſe plaint;
<lb />Meſme ſans reſſentir de veritables atteintes,
<lb />Qui ne veut pas déplaire, oblige par la feinte;
<lb />Et l’art, quoy que trompeur, d’vn cœur indifferent,
<lb />Eſt bien moins offenſif qu’vn mépris apparent;
<lb />Mais il vous importoit pour l’amour d’Anthonie,
<lb />Que de vos procedeZ la feinte fuſt bannie,
<lb />Et vous ne voulieZ pas perdre vne occaſion,
<lb />Qui la puſt rendre veine à ma confuſion;
<lb />Ce rebut de mes vœux, ce mépris, cette glace,
<lb />Vous eſtoit des degreZ pour monter à ſa grace;
<lb />Si cette indignité dût me deſobliger,
<lb />Ie ne vous le dis point, vous le pouuez iuger;
<lb />Pour marque ſeulement que i’eſtois genereuſe,
<lb />I'eſtois noble, il ſuffit, &amp; de plus amoureuſe;
<lb />Le ſort m’ayant außi fait naiſtre la ſaiſon,
<lb />D’eßuyer cette injure &amp; d’en tirer raiſon,
<lb />I'ay cherché, ie l’auouë, en ma iuſte colere,
<lb />Des moyens de vous perdre, &amp; de me ſatisfaire;
<lb />Mais depuis vos bontez reſtabliſſant vos loix;
<lb />Acheuez mes ſouſpirs qui me coupez la voix,
<lb />Puiſque vouloir forcer cette ardeur obſtinée,
<lb />Eſt lutter vainement contre ma deſtinée,
<lb />Témoignons-luy: Mais laſche! à quoy te reſous tu?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIREà part.
<lb />Sois-moy propice, ô Ciel! &amp; ſouſtien ma vertut
<lb />I’ay d’vn cœur inuincible affronté la Fortune,
<lb />I’ay veu d’vn œil conſtant le courroux de Neptune,
<lb />I’ay franchy ſans trembler les plus ſanglants hazards,
<lb />Et rendu ſans effet les menaces de Mars;
<lb />Rien n'a pù m’eſtonner, &amp; cette force d'ame,
<lb />Se rend ſans reſiſtance à la voix d’vne femme;
<lb />Sa fureur s’appaiſant en obtient mieux ſes fins,
<lb />Et fait plus par trois mots, que par trois aſſaßins;
<lb />Le trouble me ſaiſit, la frayeur me poſſede,
<lb />Mais ma foy tient touſiours ſi ma conſtance cede;
<lb />On peut grand Empereur, mon Seigneur &amp; moy Roy,
<lb />On peut m'oſter le iour, mais non m'oſter la foy;
<lb />Et l’on me fait grand tort de me croire aſſez traiſtre,
<lb />Pour deuoir attenter ſur l’honneur de mon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Il ſe troubler eſperons, c'eſt deſia quelque effet,
<lb />L’aduerſaire en deſordre eſt à moitié défait;
<lb />Acheue, ô feinte amour, d’eſtablir ton empire,
<lb />Par l’adrette faueur qu’vn heureux ſort m’imspire;
<lb />Quand il ſe baiſſera, nous retirant ſoudain,
<lb />Sortons, &amp; luy l'aiſſons cette écharpe à la main.
<lb />elle
<lb />Elle laiſſe choir ſon écharpe de ſon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ie cherchois l’Empereur qui m’attend pour la chaſſe,
<lb />Eneurt en preſſe, aauuamt, actordez-men la grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ie m’y rends auecvous, l’ébat m’en ſera cher;
<lb />Il ne l’apperçoit pas, oune l'oſe toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIREà part.
<lb />Sous cette écharpe, encor, quelque embuſche eſt tendu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, laiſſant tomber vn de ſes gants
<lb />ſur l’écharpe: à part.
<fw><lb />Ce gant deſſus l’écharpe adreſſera ſa veuë.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELISSRIR E a pait.
<lb />Deffendez-vous mes yeux de ce ſecond appas,
<lb />Et quoy que vous voyés, feignez de ne voir pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE à part.
<lb />Ou ma faueur le trouble, ou l’amour qui l’engage,
<lb />Des yeux comme des mains luy dérobe l’vſage:
<fw><lb />M
</fw><lb />Vn gant me vient de choir, &amp; pour le ramaſſer,
<lb />vous ne m'obligez pas du ſoin de vous baiſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Madame ie l’ay veu, mais en cette occurrence,
<lb />I'aurois creu d'’vn deuoir faire vne irreuerence;
<lb />C’eſt vn gage diuin, &amp; le ſoin qu'en elit pris
<lb />Vne profane main, euſt profané ſon prix;
<lb />Et vous euſt fait injure en vous faiſant ſeruice.
<lb />Vne plus belle main vous rendra cét office;
<lb />Anthonie Anthonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIEOBONE.
<lb />Ha cruel! cœur inſenſible &amp; fier!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE, tenant ſa lettre.
<lb />ſa lettre? Dans la main en paſſant coulons-luy ce papier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLEE
<lb />1
<lb />TTT
<lb />ANTHONIE, BELISSAIRE, THEODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, à part.
<lb />Voy, ny vœux, ny faueurs, rien ne touche ſon
<lb />ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Cette écharpe &amp; ce gant ſont tombeZ à Madame;
<lb />Ce deuoir vous regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Et l’honneur m'en eſt doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELIS SAIRE à part, ſe retirant.
<lb />Le piege eſt échappé, fuyons, retirons nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AEVRT
<lb />THEODORE, ANTHONIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />NEtte écharpe &amp; ce gant ne ſont pas ſans myſtere,
<lb />Mais mon ſalut dépend de voir &amp; de me taire.
<lb />Elle leue l’écharpe &amp; le gant, &amp; les donne à Theodore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Vous accoureZ bien viſte à cette chere voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Manquay-je en vous rendant l’honneur que ie vous
<lb />doibs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Vous me rendeZ touſiours aſſez de témoignage,
<lb />Et de vos paßions, &amp; de voſtre ſeruage;
<lb />Eſt-ce là de quel ſoing vous-vous en détacheZ?
<lb />diamequuuaſ ce papier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONIE.
<lb />Quel?
<lb />THEODORE, prenant la lettre de Beliſſaire dans la
<lb />manche d’Anthonie.
<lb />Que vous me cachez?
<lb />ANTHONIE.
<fw><lb />Madame.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ie ſuis femme, &amp; l’obſtacle m’anime;
<lb />Aux eſprits curieux vn refus eſt vn crime;
<lb />N'irritez point le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN PIIUNIE.
<lb />La curioſité
<lb />N &amp;i pas la paßion dont il eſt agite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quelle donc?
<lb />THODORE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHONE.
<lb />L’enuie ye amrt jormtude!
<lb />Que tu m’eſt importune, &amp; que ton ioug eſt rude!
<lb />Elle s’en va en colere.
<lb />M iij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE, ſeule.
<lb />E vous feray laiſſer ſur voſtre liberté,
<lb />TL’honneur d'vne abſoluë &amp; plaine authorité.
<lb />Enfin tu reconnois, chetiue Souueraine,
<lb />Qu'außi bien que l’effet, la feinte encor t’eſt vaine;
<lb />Que ſans fruict le menſonge entreprend aujourd’huy,
<lb />Ce que la verité n'a pù gaigner ſur luy;
<lb />Que de ce fier rocher toute approche eſt bannie,
<lb />Et que ſans difference, hors celuy d’Anthonie,
<lb />Il foule tous les cœurs à ſes pieds abatus,
<lb />Et tient de grands mépris pour de grandes vertus:
<lb />Eſſayons toutefois vn moyen qui ſuccede,
<lb />A nouuel accident trouuons nouueau remede;
<lb />Aſſeurons, en vengeans vn amour irrité,
<lb />Et noſtre bonne eſtime, &amp; noſtre authorité;
<lb />Nuiſons ſans repugnance à qui nous pourroit nuire,
<lb />Détruiſons vn geant, qui nous pourroit détruire;
<lb />I'ay dequoy triomfer de ce ſuperbe eſprit,
<lb />lettre de Le ſort m’offre à propos vne arme en cét eſcrit.
<lb />Leurs plus ſecrets penſers, leur propre intelligence,
<lb />Quand ie perds tout eſpoir, s'offrent à ma vengeance;
<lb />Voicy dequoy détruire, &amp; dequoy renuerſer
<lb />Ce Coloſſe orgueilleux, ſi fort à terraſſer,
<lb />Contre qui la fureur n’a que de vaines armes,
<lb />Et pour qui l’Amour meſme a d’inutiles charmes:
<lb />Commen çons donc l’ouurage, ô mes iuſtes douleurs,
<lb />Fourniſſez-moy de cris, de ſanglots &amp; de pleurs;
<lb />Intereſſez mon ſein, &amp; mes yeux, &amp; ma bouche,
<lb />Autrefois ſi courtois à cét eſprit farouche,
<lb />A venger les ſouſpirs, les regards &amp; les vœux,
<lb />Qi le phrenttaiyer tnjeatore ames ſenas
<lb />Ha!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEEIVE
<lb />VT
<lb />THEODORE, L’EMPEREVR, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />VE vois-je, Madame, à quel torrent de
<lb />larmes
<lb />LaiſſeZ-vous effacer la ſplendeur de vos charmes?
<lb />Vn ſi doux ennemy par ſes abaiſſements,
<lb />N'a-t'il pas eſtouffé tous vos reſſentiments?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Ie ne ſçay dans l’ennuy dont ie me ſens confondre,
<lb />Ny comment reſpirer, ny comment vous reſpondre;
<lb />Ordonnez que d’vn fer le ſein me ſoitouuert,
<lb />Expoſez à vos yeux mon cœur à découuert,
<lb />Il vous dira bien mieux que ne fera ma bouche,
<lb />Et l’ennuy qui me tuë, &amp; l’affrontqui vous touche:
<lb />O Dieux! auoir pour luy témoigné tant d’horreur,
<lb />Fait voir tant de mépris, conceu tant de fureur,
<lb />Auoir par tant de gens ſa perte pourſuiuie,
<lb />Et de ma propre main attenté ſur ſa vie,
<lb />Tant abhorré ſon nom, perdu tant de repos,
<lb />Cunt preurt, tant geuiy, tant pouße de fanglots,
<lb />N'a pù vous faire oüir des oreilles de l’ame,
<lb />Que ce traiſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />AttendeZ, n’acheuez pas, Madame,
<lb />PeſeZ auparauant que de rien intenter,
<lb />La iuſte occaſion qui vous y doit porter;
<lb />Songez quel intereſt m'athentu beuqune,
<lb />Qu’il m'eſt également, &amp; cher, &amp; neceſſaire,
<lb />Et que les qualitez &amp; de femme &amp; d'époux,
<lb />Prenant voſtre querelle, &amp; me parlant pour vous;
<lb />L'éclat où ſa valeur maintient mon diadeſme,
<lb />Parlera
<lb />Parlera, d’autre part, pour cét autre moy-meſme;
<lb />Qu'eſtant de mon Eſtat le plus ſolide appuy,
<lb />On ne me peut heurter qu’on ne me choque en luy;
<lb />Qu’autant que voſtre amour ſon amitié m'enflame,
<lb />Et quil qrmunaney, f cons eres ma ſemmie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODORE.
<lb />Quel amy, iuſte Ciel, &amp; quel ſolide appuy,
<lb />Et vous, &amp; voſtre Eſtat, rencontrez-vous en luy?
<lb />Helas! ſouhaittez-vous le débris de l’Empire,
<lb />Et, s’il ſe peut encor, quelque choſe de pire,
<lb />Procurez-vous ſa haine &amp; ſon hoſtilité,
<lb />Pluſtoſt qu'vne amitié de cette qualité;
<lb />Croyez qu’il ne vous a, depuis quinze ans de guerre,
<lb />ſubjugué d’ennemy, ny ſur mer, ny ſur terre,
<lb />qui vous ait fait le tort qu’il vous fait aujourd’huy,
<lb />Et ne vous ait eſté moins ennemy que luy;
<lb />L'Enfer ne peut former de ſi noire pratique,
<lb />Il n’eſt tygre d’Aſie, il n’eſt lyon d’Afrique,
<lb />Ny monſtre ſi funeſte, &amp; ſi fort à dompter,
<lb />Qu'au prix de cét amy, vous deuiez redouter;
<lb />I'ay trop long-temps, helas! ſous la clef du ſilence,
<lb />De cét audacieux retenu l’inſolence;
<lb />Et ne pouuant, enfin, en diuertir le cours,
<lb />I'en faiſois à l’effet, preceder le diſcours,
<lb />Croyant qu’aux attentats qui vont à voſtre couche,
<lb />La main, impunément, pûſt denoncer la bouche,
<lb />Et l’exccution en preuenir l’arreſt;
<lb />Vous m’aueZ veu le bras &amp; le poignard tout preſt;
<lb />Mais vous l'auez ſouſtrait à ma fureur extreme,
<lb />Et pris ſon intereſt contre le voſtre meſme;
<lb />I'ay receu, pour le moins, ce fruict de mon malheur,
<lb />De connoiſtre à quel prix vous mettez ma valeur,
<lb />De ſçauoir quel degré i'occupe en voſtre grace,
<lb />Et de quel aduantage vn vaſſal m'y ſurpaſſe;
<lb />Contre toute iuſtice, &amp; contre toute loix,
<lb />Quand i’ay voulu parler, on m'a tranché la voix,
<lb />Et l'on m'a refusé ce que ſans tyrannie,
<lb />Aux plus noirs de forfaits iamais on ne dénie;
<lb />I'euſſe receu d’vn Scythe vn traittement plus doux,
<lb />Et i’auois toutefois mon Iuge en mon Epoux;
<lb />Voſtre ſeul intereſt me rendoit criminelle,
<lb />Ie n’auois pris le fer que pour voſtre querelle,
<lb />Et l’arreſt d’vn exil, des blaſmes, des mépris,
<lb />Ont d’vne foy ſincere eſté le iuſte prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle luy donne la lettre de Beliſſaire.
<lb />Ce papier vous peut dire au deffaut de ma bouche,
<lb />Si ie ſuis veritable, &amp; ſi l’affront vous touche;
<lb />Niſe encor, que ce traiſtre a voulu ſuborner,
<lb />Et par qui l’inſolent a creu me gouuerner,
<lb />Peut, ſi vous l’enquerez, ioindre à ce témoignage,
<lb />Combien pour vous celer vn ſi ſenſible outrage,
<lb />Contre mes ſentimens i’ay long-temps combatu;
<lb />Etle Ciel, cependant, va payer ma vertu,
<lb />Il veut par mon trépas vous en rauir la gloire,
<lb />Et luy ſeul a des prix dignes de ma victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Que dittes-vous, Madame? Fne demeure, ô Cieux;
<lb />Ny roſes à ſon teint, ny lumiere à ſes yeux!
<lb />O funeſte cahos de deſordre et de trouble,
<lb />Quand tout ſemble appaisé, c'est quand le mal re<lb />double;
<lb />Et quand ie croy ioüir d’vn repos apparent,
<lb />La querelle d’autruy deuient mon different:
<lb />Mais auant toute choſe, arreſtons ſa foibleſſe;
<lb />A’inoy, queiquon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCILIVI
<lb />VTA
<lb />CAMILLE, Pages, L’EMPEREVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Eigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMPEREVR.
<lb />Secourez la Princeſſe,
<lb />Qu'vn accident ſubit priue de mouuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame!
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Puſpe &amp; ta uans fon apparement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIVE
<lb />VIET
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR ſeul.
<lb />Reuers de Portune, a mon repos contraire!
<lb />JI'en connois l’eſcriture, elle eſt de Beliſſaire;
<lb />Et le deffaut d’adreſſe en marque le ſecret;
<lb />Ie repugne à l’apprendre, &amp; m’inſtruis à regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit la lettre de Beliſſaire.
<lb />Quand i’ay creu que ma mort vous deuoit eſtre
<lb />chere,
<lb />Et que vos belles mains oun propojoieni t'effort,
<lb />Tout ce que ie poſſede, &amp; tout ce que i'eſpere,
<lb />Me ſatisfaiſoit moins qu'vne ſi belle mort.
<lb />Qu’importoit à mon cœur languiſſant dans vos
<lb />chaiſnes,
<lb />De mourir par les coups, ou des yeux, ou des mains;
<lb />Si vos mains, en effet eſtoient mes ſouueraines,
<lb />Außi bien que vos yeux eſtoient mes fouuerains.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BELISSAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Le foudre, ce vengeur des querelles des Cieux,
<lb />Grondant à mon oreille, &amp; tombant à mes yeux,
<lb />Ny le commun débris de toute la nature,
<lb />Ne m’eſtonneroit pas, comme cette aduanture;
<lb />Quoy, celuy que iamais grandeur n'a peu tenter,
<lb />Que le respect d’vn thrône empeſche d’y monter,
<lb />Qui content de s’en voir la plus ferme colomne,
<lb />Et ſouſtenir du bras le faix de ma Couronne,
<lb />Se deffend par respect de s’en charger le front,
<lb />T’a voulu, mon honneur, couurir de cét affront!
<lb />Libre d'ambition, permet qu'Amour le touche,
<lb />Et refuſant mon thrône, entreprend ſur ma couche;
<lb />Ie dois eſtre immortel, ſi de mes triſtes iours,
<lb />Ce ſenſible accident ne termine le cours;
<lb />Les deuoirs qu’il luy rend, &amp; ſa paix qu’il reclame,
<lb />Aſſez viſiblement manifeſtent ſa flame;
<lb />Cette ſouſmißion, ce pardon genereux,
<lb />Eſt moins vne pitié, qu’vn effet amoureux;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Amour ſeul, dont le ioug tient ſon ame aſſeruie,
<lb />Pardonne aux attentats qui vont iuſqu'à là vie;
<lb />Luy ſeul en eſt capable, &amp; la compaßion
<lb />N'eſtend pas ſes effets iuſqu’à cette action;
<lb />Par quel caprice, helas! le ſort à t’il pu faire,
<lb />De mon plus grand amy, mon plus grand aduerſaire,
<lb />De l’objet de mes vœux celuy de mon horreur,
<lb />Et d’vn bras de l’Eſtat, le fleau de l’Empereur!
<lb />Que de ce meſme cœur, ſi jaloux de ma gloire,
<lb />Il ait pù propoſer de fleſtrir ma memoire!
<lb />Vains intereſts d’Eſtat, friuole ambition y
<lb />Injuſtes conſeillers d’vne laſche indulgence,
<lb />Ie n’ouure qu'aux aduis qui vont à la vengeance;
<lb />Ie vous ferme l’oreille, &amp; de peur de pancher
<lb />Du coſté du coulpable, à ſon Iuge ſi cher,
<lb />Et croire la pitié qui me pourroit ſurprendre,
<lb />I'éuiteray ſa veuë, &amp; ne veux point l’entendre,
<lb />Ie douterois d’vn crime amplement aueré,
<lb />Et qu'aſſez, ſans ſa voix, ſa main a declaré.
<lb />Mais il vient; Que mon cœur ſouffre de violence!
<lb />Impoſe, mon honneur, impoſe moy ſilence;
<lb />Tien ferme, ma conſtance, agy ſans t'émouuoir,
<lb />Ma raiſon, ma vertu, faites voſtre deuoir,
<lb />Ne m’abandonnez pas en ce combat extréme,
<lb />Où i’ay ſi grand beſoin de moy contre moy-meſme,
<lb />Où d’vn ſi fort inſtinct ie me ſens incliner,
<lb />Pour le fatal party que ie dois condamner.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLEVN IXN
<lb />BELISSAIRE, L’EMPEREVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />ON attendoit, Seigneur, mais l’heure qui ſe
<lb />paſſe,
<lb />Priue pour au jour d’huy de l’eſpoir de la chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, bas, ſe promenant ſans le regarder.
<lb />L’ouurage de mes mains l’effort de ma grandeur!
<lb />De ma plus chere eſtime attaquer la splendeurt
<lb />Vn indigne ruiſſeau qui tient de moy ſa courſe,
<lb />Cherche impunément à corrompre ſa ſource,
<lb />Et le plus cher des miens diffame ma maiſon!
<lb />O noire ingratitude; ô laſche trahiſoni
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Prince, honneur des Ceſars, mon Seigneur &amp; mon
<lb />Maiſtre,
<lb />Helas! qu'elle froideur me faites-vous paroiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, bas.
<lb />En vain tu m’attendris, inutile pitié,
<lb />Einitrer de lpunnei va denant bamtise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Qui m’altere, Seigneur, vne amitié ſi tendre?
<lb />Qoy, vous ſans me parler; juutint cen, ſans m'en<lb />tenare g
<lb />En vous tant de froideur, ou tant d’auerſion!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMPEREVR.
<lb />Vous auez mal vsé de mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Si de ce ſentiment mon esprit eſt capable,
<lb />PrononceZ mon arreſt, Seigneur, ie ſuis coupable;
<lb />Mais le Ciel m’eſt témoin d’vne fidelité,
<lb />Incapable, ou d’atteinte, ou d’inegalité,
<lb />Et qui ſe maintiendroit inuiolable &amp; pure,
<lb />Dans le commun débris de toute la nature;
<lb />O Terre tu le ſçay? ie vous atteſte, ô Cieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, s’en allaut.
<lb />Les yeux repareront le mal qu’ont fait les yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCINE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOEEVE
<lb />BELISSAIRE, ſeul.
<lb />A. A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cheue ton ouurage, ô diſgrace inhumaine;
<lb />I Me deuiens importum, on me ſouffre auec peine;
<lb />Et ie respire encor où ie ſuis odieux!
<lb />Les yeux repareront le mal qu’ont fait les yeux?
<lb />Quel miſtere eſt caché deſſous cette menace?
<lb />Mais quel? ſinon qu'enfin la Fortune ſe laſſe;
<lb />Quelle eſt femme, &amp; qu’il eſt de ſon ordre in conſtant
<lb />De rebuter enfin ce qu’elle obligea tant,
<lb />Et n'eſleuer perſonne au plus haut de ſa rouë.
<lb />Que la fin de ſon tour ne iette dans la bouë;
<lb />Ce n'eſt point ce reuers, quoy que ſi rigoureux,
<lb />Qui cauſe mon deſaſtre, &amp; me rend malheureux,
<lb />Et puiſqu'on ne peut voir cette inſtable Deeſſe,
<lb />Eſleuer iamais rien qu’apres elle n’abbaiſſe,
<lb />Et que c’eſt vn inſtinct qu’elle ne peut dompter,
<lb />Noſtre malheur n'eſt pas de choir, mais de monter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AUI.
<lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIREMIERE.
<lb />BELISSAIRE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLVS ie rentre en moy-meſme, &amp; plus ie m'exa<lb />T mine,
<lb />Moins i’y puis de mon mal rencontrer l’origine;
<lb />Et moins i’y puis iuger l’ombre d’vne action,
<lb />En quoy i’aye abusé de ſon affection;
<lb />D'oſer de quelque embuſche, ou de quelque artifice,
<lb />Connoiſſant l’Empereur, taxer l’Imperatrice,
<lb />C’eſt contre l’apparence &amp; le raiſonnement,
<lb />Douter de ſes bontez &amp; de ſon iugement;
<lb />Et luy meſme ayant pris &amp; le temps &amp; la peine
<lb />De retenir ſon bras, &amp; reprimer ſa haine,
<lb />Il eſt hors de ſoupçon, qu'elle ait pù m’impoſer
<lb />Rien d’aſſez vray-ſemblable à pouuoir m’abuſer;
<lb />Cét heur me reſte, au moins en ce malheur extreme,
<lb />Que la plus forte preuue eſt celle de ſoy-meſme,
<lb />Que i'ay mille témoins en m'ayant pour témoin,
<lb />Et que tout me manquant, ie me reſte au be ſoin;
<lb />Dans l’aßiette où la Parque en ſa plus forte rage,
<lb />Au milieu des combats a trouué mon courage;
<lb />Attendons, ma raiſon, le coup de ce malheur,
<lb />Puiſque mon innocence égale ma valeur;
<lb />Que par elle à couuert du bras de la Iuſtice,
<lb />Ie puis craindre l’outrage, &amp; non pas le ſupplice,
<lb />Et iue dans la tandeur ont ay iouſionrs cejci,
<lb />Ie puis eſtre accusé, mais non pas conuaincu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALENTE
<lb />LEONSE, BELISSAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />E vous ſuis trop acquis, pour vous pouuoir ſans
<lb />Y peine,
<lb />Faire ſçauoir, Seigneur, le ſujet qui m’ameine,
<lb />I'ay de ſa Majeſté receu l’ordre fatal
<lb />De retirer le ſceau de l'Aigle Imperial,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
<fw><lb />Et m’acquitte à regret de ce mauuais office.
<lb />BELIS SAIRE tirant de ſon doigt l’anneau que
<lb />I'Empereur luy à donne.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rends, chetif, rends au ſort ton premier ſacrifice;
<lb />Quelque part qu'il nous donne en la faueur des Roys,
<lb />Nous ſommes tous mortels, &amp; ſujets à ſes loix;
<lb />Le plus cher fauory n'eſt rien qu’vn peu de bouë,
<lb />Dont l’inconſtant fait montre, &amp; puis apres s’en iouë;
<lb />Et ſes honneurs ne ſont que des ſables mouuants,
<lb />Qui ſeruent de ioüet aux haleines des vents:
<lb />Il n'eſt ſi haut credit que le temps ne conſomme,
<lb />Puiſque l’hõme eſt mortel, &amp; qu’il prouient de l’hõme,
<lb />Ce qui nous vient de Dieu, ſeul exempt de la mort,
<lb />Eſe feui inutpendant &amp; du iemps &amp; du ſort;
<lb />Tenez, &amp; profiteZ de ce funeſte exemple,
<lb />Qui vous en peut ſeruir d’vne preuue aſſez ample.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Le Ciel ſçait de quel œil ie vois voſtre malheur,
<lb />Mais ie ne vous en puis témoigner ma douleur.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Le ſort n’en veut qu’à moy, n’attirez point ſa haine,
<lb />Que vous n'étteindriez pas pour partager ma peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLAVNIIT
<lb />NARSES, BELISSATRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES.
<lb />NOmmis à retirer les breuets des employs,
<lb />OQui vous ont fait l'enuie &amp; la terreur des Roys,
<lb />L’amitié qui nous ioint d’vne ſi forte chaiſne,
<lb />Me fait premier que vous reſſenrir voſtre peine;
<lb />Mais vne charge expreſſe adreſſe icy mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />I'ay bien preueu mon mal, il ne me ſurprend pas;
<lb />L'Empereur m’honorant de ſes magnificences,
<lb />Ie ne les recehs pas tomine des recomipenijes,
<lb />Mais, ou comme des biens que i’empruntois de luy,
<lb />Ou comme des depots que ie rends aujourd’huy;
<lb />Deuant ce changement, i’ay connû la Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARSES, entrant dans ſon Cabinet, où il prend ſes pa<lb />piers.
<lb />Croyez que ſa diſgrace auec vous m'eſt commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Trop de monde y prend part, &amp; me voyant perir,
<lb />Ie voy chacun me plaindre, &amp; nul me ſecourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SLAVE
<lb />EV
<lb />PHILIPPE, BELISSAIRE, Archers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />E viens le cœur atteint d’vne douleur mortelle,
<lb />Rrous annoncer, Seigneur, vne triſte nouuelle,
<lb />Dont ie ne puis porter, ſans reſſentir les coups;
<lb />Ceſar m'a commandé de me ſaiſir de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Auec qu'elle furie, auecquelle viteſſe
<lb />Détruis-tu ton ouurage, inconſtante Deeſſe?
<lb />Que ton faſte eſt trompeur! &amp; quoy qu’il ait de beau,
<lb />Que le chemin eſt court d’vn Palais au tombeau!
<lb />Vous voila vains honneurs, qui m'enfliez le courage,
<lb />EcouleZ en vn iour, comme l’eau d’vn orage;
<lb />Sans que de mes penſers le ſecret entretien,
<lb />Me propoſe vn ſcrupule, &amp; me reproche rien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Arxon orare portt enconae jaqu oorrt eipée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Elle; que ſon ſeruice a touſiours occupée!
<lb />Elle par qui l’Aurore eſt ſujette à ſes loix
<lb />Elle qui fume encor du ſang de tant de Roys;
<lb />Que de mes ennemis ſi long-temps redoutée,
<lb />Par mes amis, enfin, elle me ſoit oſtée!
<lb />Ie ne la rends qu’à luy, ſon bras ſeul, ou le mien,
<lb />D'vn ſi noble fardeau ſont le digne ſouſtien;
<lb />Ie la veux bien placer, s’il faut que ie la rende.
<lb />l’Empereur vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENTVE
<lb />L’EMPEREVR, ſuitte de Gardes, PHILIPPE,
<lb />BELISSAIRE, Archers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />EST moy qui vous arreſte, &amp; qui vous la de<lb />mande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Tenez, elle ne peut mieux tomber de mes mains,
<lb />Qu'aux pieds du plus puiſſant &amp; plus grand des hu<lb />mains,
<lb />Et de qui la valeur, comme elle eſt ſans pareille;
<lb />TeneZ, foulez aux pieds la huictiéme merueille,
<lb />De tant de legions l’heur &amp; l’eſtonnement,
<lb />Et de voſtre grandeur le plus digne inſtrument;
<lb />Gutu vous ſeruit mal, reprocheZ-m'en la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR, s’en allant, dit à Philippe à qui il baille
<lb />vn papier.
<lb />Executez cét ordre, &amp; m'en rendez bon conte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BELISSAIRE,
<fw><lb />124
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />BELISSAIRE, l’atreſtant &amp; ſe iettant à ſes pieds.
<lb />Prince l'espoir des bons, &amp; l’effroy des peruers,
<lb />Viue image de Dieu, Roy du bas vniuers,
<lb />Arbitre ſouuerain des fortunes humaines,
<lb />Si pour diſtribuer &amp; le prix &amp; les peines,
<lb />Et diſcuter le droict auec vn iuſte ſoin,
<lb />De l’vne &amp; l’autre oreille vn Monarque a beſoin;
<lb />Apres auoir oüy ma mauuaiſe fortune,
<lb />L’équité vous oblige à m’en accorder vne,
<lb />Pour vous iuſtifier la plus ſincere foy,
<lb />Qu'vn fidele vaſſal eut iamais pour ſon Roy;
<lb />Quand le Tygre effroyé de ſes grottes profondes,
<lb />Iuſqu’aux monts d’alentour fiſt dégorger ſes ondes,
<lb />A deſſein d’éloigner, ou d’engloutir en vous,
<lb />Le ſujet de l’effroy d’où naiſſoit ſon courroux;
<lb />Lors, s’il vous en ſouuient, hors de courſe &amp; d’haleine,
<lb />Voſtre cheual bronchant, vous laiſſoit dans la plaine,
<lb />Et ce débordement à l’Empire fatal,
<lb />Vous menaçoit tout vif d’vn tombeau de criſtal;
<lb />Quand pour rendre ſa rage &amp; ſes menaces vaines,
<lb />Guidé de ces deux bras, ces deux rames humaines,
<lb />Ce corps que l’amitié fiſt ſeruir de vaiſſeau,
<lb />S’alla charger du voſtre, &amp; vous tira de l’eau;
<lb />Et lors que du coſteau qui faiſoit le riuage,
<lb />Ie vous fis contempler le peril du naufrage,
<lb />Auecques vos eſprits, voſtre voïx de retour,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reconneut qu’en effet vous me deuiez le iour;
<lb />S’il vous ſouuient encor du combat où les Perſes,
<lb />Apres tant de refus &amp; de fuittes diuerſes,
<lb />En vn lieu fauorable, enfin venus aux mains,
<lb />Eurent ſi-toſt rompu les eſcadrons Romains,
<lb />Vous ſuiuant de la veuë, au plus fort de la preſſe,
<lb />Où vous precipita voſtre ardente ieuneſſe,
<lb />Ie vy voſtre cheual percé de mille coups,
<lb />Vous manquer comme l’autre, &amp; ſe coucber ſous vous,
<lb />Et preſque en meſme temps dans le fort des alarmes,
<lb />En mille éclats d’acier choir &amp; voler vos armes;
<lb />Mon cœur à cét objet ſaiſi d’vne chaleur,
<lb />Dont les boüillans effets paſſerent ma valeur,
<lb />Me fiſt fendre les rangs, &amp; ſans toucher à terre,
<lb />Sur ceux qui vous preſſoient fondre cõme vn tonnerre,
<lb />Là de tous mes efforts dont ie n'eſperois rien,
<lb />De voſtre cheual mort, ie vous mis ſur le mien,
<lb />Vous rendis la vigueur, qui vous eſtoit rauie,
<lb />Et vous feis vn chemin de la mort à la vie;
<lb />Ie crois bien que le ſort, bien plus que ma vdleur,
<lb />D'vn ſi triſte accident diuertit le malheur,
<lb />Et que vous deſtinant à ce degré ſupréme,
<lb />Et deuant à ce front l’éclat d’vn diadeſme,
<lb />Il ne pût s’oublier dedans vos intereſts,
<lb />Sans faire preiudice à ſes propres decrets;
<lb />Mais à ſes ſoins, enfin, c’eſtoit ioindre mon zele,
<lb />Comme il vous eſtoit bon, ie vous eſtois fidele,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IKAGICOMEDIE.
<lb />Si ie ne vous cauſay, ie vous voulus du bien,
<lb />Et mon deſſein vous fut vn inſtrument du ſien;
<lb />Depuis, comme à voſtre heur, toute choſe conſpire,
<lb />Voſtre oncle en cor viuant vous reſigna l'Empire;
<lb />Et i'eſtendis ſes bords iuſqu’aux fameux deſerts,
<lb />Qu'arrouſe le grand fleuue émulateur des mers,
<lb />Qui dedans ſon ſepulchre entre auec violence,
<lb />Et de dans ſon berceau garde vnſi doux ſilence,
<lb />Que le lieu de ſa ſource eſt encore douteux,
<lb />Le Nil qui meurt ſi vain, &amp; qui naiſt ſi honteux.
<lb />Sous combien de climats, &amp; ſur combien de terres,
<lb />N’ay-je à l’Aigle Romain fait estendre ſes ſerres,
<lb />Ne l’ay-je pas rendu depuis que ie vous ſerts,
<lb />Monarque de la terre, außi bien que des airs?
<lb />Ie l’ay conduit ſi loin, que i’en ay fait dépendre,
<lb />Preſque tous les pais ignoreZ d'Alexandre;
<lb />Le Gange dont le iour voit la ſource en naiſſant,
<lb />Par l’heur de mes trauaux, vous est obeiſſant;
<lb />Par moy l’vne &amp; l’autre Inde est ſujette à l’Empire,
<lb />Par moy deſſous vos loix tout l'Occident reſpire,
<lb />Et, ſi ie l’oſe dire à voſtre Majeſté,
<lb />Elle a par ma valeur plus acquis qu’herité.
<lb />Mais outre tant d’éclat ioint à voſtre couronne,
<lb />Combien ay-je ſeruy vostre propre perſonne?
<lb />Combien ay-je arresté par vn heureux effort,
<lb />De bras déja leuez pour vous porter la mort;
<lb />S’il ne vous en ſouuient, nul que vous ne l’ignore,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et du traiſtre Archytas la cendre en fume encore;
<lb />Accroiſtre vos Eſtats, &amp; vous ſauuer le iour;
<lb />Sont-ce d’indignes fruicts d'vne ſincere amour?
<lb />Ie ſçay qu’auec excez vos mains Imperiales,
<lb />Des charges de l’Eſtat m'ont eſté liberales;
<lb />Mais vous n’auiez deſſein en m’eſleuant ſi haut,
<lb />Que de me faire apres choir d’vn plus rude ſaut,
<lb />Et m’abaiſſer autant que l’on m’auoit en butte,
<lb />Chaque pas de ma gloire en eſt vn de ma cheute,
<lb />Et le ſeul ſouuenir reſtant de vos preſents,
<lb />Fait de mes biens paſſez autant de maux preſens;
<lb />Le mediocre eſtat d’vne fortune baſſe,
<lb />M’euſt bien eſté, ſans doute, vne plus chere grace,
<lb />Que celle des grandeurs qui me couſtent ſi cher,
<lb />Et du rangéminent dont il faut tresbucher;
<lb />En me faiſant du bien vous me fuſtes barbare,
<lb />En m'obligeant, cruel, en me donnant, auare;
<lb />Le Crocodille, ainſi, tuë en verſant des pleurs,
<lb />La Syrene en chantant, et l’aſpic ſous les fleurs;
<lb />Si par quelque rapport ma foy vous eſt ſuſpecte,
<lb />Eſt-il rien que l’enuie ou n’attaque, où n’infecte?
<lb />Ce monſtre ſi cruel, ſous vn front ſi courtois,
<lb />N'a-t’il pas l’accez libre en la maiſon des Roys?
<lb />Quels ſiecles &amp; quels tẽps n’ont pas porté des traiſtres,
<lb />En ont-ils exempté les Cours de vos anceſtres?
<lb />Et l’œil d’vn Empereur, non plus que d'vn fujet,
<lb />Peut-il lire en vn cœur, ny ſçauoir ſon projet?
<lb />Dieu ſeul de nos esprits penetre les abyſmes,
<lb />Si i’auois pù faillir, i’aurois pù de beaux crimes,
<lb />I'ay pù m’aſſujettir cent lieux où vous regneZ
<lb />Retenant les Eſtats que ie vous ay gagnez;
<lb />Mais ie vous ay gardé cette vertu ſincere,
<lb />Que le fils, pour reçner, ne garde pas au pere,
<lb />Et faiſant tout pour vous, n’ay ſouhaitté pour moy,
<lb />Que la gloire &amp; le bruict d'vne immuable foy;
<lb />Les Roys ne ſont plus Roys depuis que leur puiſſance
<lb />Laiſſe à la calomnie opprimer l’innocence,
<lb />Vous dépoüillerez vous de cette qualité,
<lb />Et pour moy ſeul, helas! n'eſt-il point d’équité?
<lb />En quel lieu qu'à vos pieds faut-ilque ie l’attende?
<lb />Vous m’y voyez, Seigneur, &amp; ie vous la demande,
<lb />AppreneZ-moy le crime, auparauant l’arreſt,
<lb />Ma conſeruation eſt de voſtre intereſt;
<lb />Admettez linnocence a reprimer l’outrage,
<lb />Et ne vous haſtez pas d’effacer voſtre image.
<lb />L’Empereur luy tourne le dos, &amp; s’en va.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE, pleurant.
<lb />Ceſſe vaine pitié, dont mon cœur eſt tranſi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELISSAIRE.
<lb />Ainſi, mon maiſtre, helasi vous me quitteZ ainſi,
<lb />Et voſtre dureté rend ma plainte inutile!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
<lb />A qui donc me plaindray-je, où ſera mon azyle?
<lb />Ha! puiſqu’icy mes cris &amp; mes ſouſpirs ſont vains,
<lb />C’eſt à vous, juſtes Cieux; à vous que ie me plains;
<lb />VoyeZ mon innocence, &amp; rendeZ témoignage
<lb />De l'injuſte rigueur dont la terre m’outrage!
<lb />Et du prix dont Ceſar reconnoiſt mon amour;
<lb />I'ay fait aller ſes loix par tout où va le iour!
<lb />Du Leuant au Couchant i’ay porté ſa lumiere,
<lb />Et ie trouue la mort au bout de ma carriere;
<lb />Son pouuoir n’ayant plus où s’eſtendre plus loin,
<lb />Il briſe l’inſtrument dont il n’a plus beſoin.
<lb />Philippe, à qu'elle fin deſtine-t'on ma vie?
<lb />A quoy l’ont condamnée, ou la haine, ou l’enuie?
<lb />Aiions, sit ſant mourinii eſt lemps de partir,
<lb />La mort qui frappe toſt s’en fait moins reſſentir.
<lb />Il ſort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILIPPE dit bas.
<lb />I'ay regret que le ſort m’employe à la ruïne
<lb />De la plus éclattante &amp; ſuperbe Machine;
<lb />Mais Ceſar me l’ordonne, &amp; les ordres des Roys
<lb />Leuent toutes deffences, &amp; paſſent toutes loix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE
<lb />VT
<lb />L’EMPEREVR, LEONSE, NARSES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />E ſouffre, ie l’auouë, en cette inquietude,
<lb />TVn reproche ſecret de mon ingratitude;
<lb />Quand ie penſe aux Eſtats que ſon bras m'a ſouſmis,
<lb />Qu'il a fait mes ſujets de tous mes ennemis;
<lb />Qu’il a mis par ſes ſoins, en delices fertiles,
<lb />L’abondance en mes champs, &amp; la paix en mes villes;
<lb />Etque ie puis fermer par l’heur de ſes exploits,
<lb />Le Temple, qu’vn meſme heur n’a fermé qu'vne fois;
<lb />Ma raiſon iuſtement condamne ma colere,
<lb />Sa perte eſt de ſes faits vn indigne ſalaire,
<lb />Ie les reconnois mal, &amp; laiſſe à ſes riuaux
<lb />De tiedes paßions d’égaler ſes trauaux;
<lb />Mais l’affront d’autre part ſenſiblement me touche
<lb />De voir en vn vaſſal des penſers pour ma couche,
<lb />Et repaſſant des yeux ce que i'ay fait pour luy,
<lb />Que ie l’auois éleu pour mon plus ferme appuy
<fw><lb />M422
</fw><lb />Que ie luy départois l’éclat qui m’enuirònne,
<lb />Et qu'ayant auec luy partagé ma Couronne,
<lb />Il a voulu ſoüiller l’honneur de ma maiſon,
<lb />Ma colere auec droit condamne ma raiſon;
<lb />Ce crime, de mes vœux, eſt vn prix bien indigne;
<lb />Niſe m'a confirmé cette inſolence inſigne,
<lb />Et le ſouffrant ie laiſſe en cette impunité,
<lb />Vn exemple fatal à mon authorité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONSE.
<lb />Sans prerendre, Seigneur, laxer l'Imperatrice,
<lb />La haine d’vne femme a beaucoup d’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSES.
<lb />Et ſon art redoutable aux eſprits les plus forts,
<lb />Pour produire vn deſſein meut de puiſſants reſſorts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Sa perte eſt à l’Eſtat de trop grand preiudice,
<lb />Pour ne luy rendre pas raiſon de ma iuſtice;
<lb />C’eſt pour cét intereſt que ie vous ay fait voir
<lb />A quel poinct ſon amour a trahy ſon deuoir;
<lb />Et comme par des traicts, moins d’ancre que de flame,
<lb />Sur ce fatal papier ſa main produit ſon ame;
<lb />Ioint qu’au moindre attentat contre vn front couronné,
<lb />C’eſt eſtre criminel que d'eſtre ſoupçonné.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEEVE
<lb />VIT
<lb />CAMILLE, L’EMPEREVR, LEONSE,
<lb />NARSES, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vſpendez voſtre arreſt, Seigneur, l’Imperatrice,
<lb />NAu bruit que l’on menoit Beliſſaire au Supplice,
<lb />Surpriſe tout à coup d’vn funeſte accident,
<lb />D'vn jugement du Ciel, effet trop éuident,
<lb />Et (comme de ſon bras viſiblement touchée,)
<lb />S’eſt à force du ſein la parole arrachée,
<lb />Pour s'écrier d’vn triſte &amp; pitoyable aecent;
<lb />Qu'on ſauue Beliſſaire, &amp; qu’il eſt innocent;
<lb />Qu'elle doit ſa décharge au remords qui la preße,
<lb />Et qu'Anthonie eſt celle à qui l’eſcrit s’adreſſe:
<lb />Là ſon teint eſt pally, ſon œil s’eſt egaré,
<lb />I'ay creu voir de ſon corps ſon eſprit ſeparé;
<lb />Et laiſſant Niſe, Olinde, &amp; Murcie auprés d’elle,
<lb />Vous en viens, par ſon ordre, apporter la nouuelle;
<lb />Anthonie à ce bruit ſi funeſte à ſes vœux,
<lb />Se meurtriſſant le ſein, s’arrachant ſes cheueux,
<lb />Et nommant ſon amour de ſon malheur coupable,
<lb />Paſſe à tous les excez dont la rage eſt capable;
<lb />Niſe que ce malheur afflige également,
<lb />S’acouſe à haute voix d’en eſtre l’inſtrument,
<lb />D'auoir d’vn faux rapport ſurpris voſtre iuſtice,
<lb />Et par ſon dejeſpou tommente jon ſapplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Cours Narsés, courez tous, du pas le plus preßé,
<lb />Dont on puiſſe arreſter le traict que i’ay lancé,
<lb />Duuuer us mei Eſtats la plus viue lumiere,
<lb />Et de ce clair flambeau prolonger la carriere;
<lb />Emtpataex quecnrpe,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />* FIILIPPE, Archeis, LEMTEREVR, NARSES,
<lb />LEONSE, CAMILLE, Gardes.
<lb />L’EMPEREVR continuë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Funeſte retour!
<lb />Au Soleil de l’Empire à t’on rauy le iour?
<lb />Auez-vous ſatisfait au jugement inique,
<lb />D’aueugler ſans flambeau la fortune publique,
<lb />Eteingnant de ſes yeux l’immortelle clarté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE.
<lb />Voſtre ordre le portoit, il eſt executé;
<lb />Et l’execution a paßé l’ordre meſme;
<lb />Car au reſſentiment de la douleur extréme,
<lb />Que le fer imprimoit en vn endroit ſi pur,
<lb />Ces globes animez d’argent vif &amp; d’azur,
<lb />Ont parmy quelque ſang dans vne main infame,
<lb />De ce jeune Heros, versé le ſang &amp; l’ame;
<lb />Quand vous l’auez banny, le Ciel l’a retiré,
<lb />Iuſqu'à l’executeur nous l’auons tous pleuré;
<lb />Nous auons de ſa mort partagé les atteintes,
<lb />S’il en ſouffroit le mal, nous en poußions les plaintes,
<lb />Et ſans que la rigueur de ces ſanglants efforts,
<lb />Ait pù faire à l’esprit ſuiure la loy du corps,
<lb />De ce cœur genereux demen tir la nobleſſe,
<lb />Ny ſoüiller ſa vertu d’aucun trait de foibleſſe,
<lb />Son ame s’enuolant par la breſche des yeux,
<lb />D'vn inuiſible eſſort a pris ſa route aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />O Funeſte diſgrace !ô douleur non preueuë!
<lb />Lu quel aueuglement deßillés-vous ma veuë?
<lb />Beliſſaire n’eſt plus! helas; il paroiſt bien
<lb />Que mon aueuglement a precedé le ſien,
<lb />Et qu’il faut que l’Enfer d’vn eſtrange nuage,
<lb />De ma raiſon charmée ait offuſqué l’vſage,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I2 BELISSAIRE, PRIROHGENNTEDIE.
<lb />Pour m’auoir fait treuuer dedans ſa pureté.
<lb />Quelque ombre de foibleſſe &amp; d’infidelité;
<lb />Lourd &amp; großier abus, croyance ridicule,
<lb />Incroyable à moy-meſme, aujourd'huy ſi credule;
<lb />Helas! quel eſt le gouffre où vous m'aueZ plongé?
<lb />Ay-je appris ce trépas, ou ſi ie l’ay ſongé?
<lb />Ay-je, meſchante femme, aſſez ſeruy ta haine?
<lb />O Cieli il paroiſt bien que la prudence humaine,
<lb />Qui fait gloire icy bas des eſſorts les plus hauts,
<lb />Tombe, quand il te plaiſt, en d’inſignes deffauts.
<lb />Cherche, indigne ſujet de mes feux legitimes,
<lb />Barbare, cherche ailleurs l’inſtrument de tes crimes;
<lb />Et ne te promets plus, objet de mon horreur,
<lb />Ny de part en mon lict, n’y d’accez en mon cœur!
<lb />Ha! s’il m’eſtoit permis, apres cette aduanture,
<lb />De répandre mon ſang deſſus ta ſepulture,
<lb />Et preuenir du Ciel l’inuiolable arreſt,
<lb />Agreable ennemy, que tu m'y verrois preſt!
<lb />Du pied du Tribunal, où tu vas ren dre conte
<lb />d’vne ſi belle vie, &amp; d’vne mort ſi prompte,
<lb />Chere ame, obtiens-moy l’heur d’expier ton trépas,
<lb />Par celuy de te joindre, &amp; de paiintres pas;
<lb />Außi bien, apres toy, quelle attente me reſte,
<lb />Ta mort eſt vn malheur à tout l’Eſtat funeſte,
<lb />Et dontle coup fatal ſaignera trop long-temps,
<lb />Pour fruſtrer mon eſpoir de celle que i’attends.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />1
<lb />N.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I2 BELISSAIRE, PRIROHGENNTEDIE.
<lb />Pour m’auoir fait treuuer dedans ſa pureté.
<lb />Quelque ombre de foibleſſe &amp; d’infidelité;
<lb />Lourd &amp; großier abus, croyance ridicule,
<lb />Incroyable à moy-meſme, aujourd'huy ſi credule;
<lb />Helas! quel eſt le gouffre où vous m'aueZ plongé?
<lb />Ay-je appris ce trépas, ou ſi ie l’ay ſongé?
<lb />Ay-je, meſchante femme, aſſez ſeruy ta haine?
<lb />O Cieli il paroiſt bien que la prudence humaine,
<lb />Qui fait gloire icy bas des eſſorts les plus hauts,
<lb />Tombe, quand il te plaiſt, en d’inſignes deffauts.
<lb />Cherche, indigne ſujet de mes feux legitimes,
<lb />Barbare, cherche ailleurs l’inſtrument de tes crimes;
<lb />Et ne te promets plus, objet de mon horreur,
<lb />Ny de part en mon lict, n’y d’accez en mon cœur!
<lb />Ha! s’il m’eſtoit permis, apres cette aduanture,
<lb />De répandre mon ſang deſſus ta ſepulture,
<lb />Et preuenir du Ciel l’inuiolable arreſt,
<lb />Agreable ennemy, que tu m'y verrois preſt!
<lb />Du pied du Tribunal, où tu vas ren dre conte
<lb />d’vne ſi belle vie, &amp; d’vne mort ſi prompte,
<lb />Chere ame, obtiens-moy l’heur d’expier ton trépas,
<lb />Par celuy de te joindre, &amp; de paiintres pas;
<lb />Außi bien, apres toy, quelle attente me reſte,
<lb />Ta mort eſt vn malheur à tout l’Eſtat funeſte,
<lb />Et dontle coup fatal ſaignera trop long-temps,
<lb />Pour fruſtrer mon eſpoir de celle que i’attends.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />1
<lb />N.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>