<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Heureuse constance , tragi-comédie de Rotrou,...</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251895v"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>L'Heureuse constance , tragi-comédie de Rotrou,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />CII
<lb />2
<lb />Q
<lb />A
<lb />NETNNE
<lb />LADAME.
<lb />S
<lb />Apres que Roſelie a
<lb />treuué vne fauorable
<lb />„entrée au Louure, &amp;
<lb />dans Sainct Germain, &amp;
<lb />que de voſtre propre
<lb />bouche vous m’auez fait l’honneur de me
<lb />dire qu’elle eſtoit infiniment agreable aux
<lb />yeux de voſtre Majeſté, ce ſeroit vne cou<lb />pable modeſtie, que celle qui la tiendroit en<lb />cor dans la deffiance de ſoy meſme, &amp; qui
<lb />l’empeſcheroit de s’expoſer à la veuë de vos
<lb />ſubjets: L’eſtime que vous en faites luy per<lb />met vne honneſte vanité, &amp; pourueu qu’el<lb />le ne s’emporte pas iuſques à l’inſolence
</fw><lb />vous luy auez donné dequoy ſouſtenir tou<lb />te la bonne opinion qu’elle peut auoir de
<lb />ſoy. Les loüanges d’vne bouche comme la
<lb />voſtre ne s’obtiennent ny par hazard ny par
<lb />faueur, comme elles procedent de cette ſu<lb />blime cognoiſſance, &amp; de ces admirables lu<lb />mieres qui precedent tous vos ſentimens; el<lb />les ne peuuẽt eſtre ſoupçonnées ny d’excez
<lb />ny de deffauts: &amp; ie m’aſſeure que celle de
<lb />vos filles à qui vous diziez le matin qu’elle ſe<lb />roit belle, ne verroit ſon miroüer de tout le
<lb />iour, &amp; n’appelleroit pas du iugement de
<lb />voſtre Maieſté. Roſelie ſe peut vanter de cet<lb />te faueur; auſſi n’a-t’elle voulu conſulter ny
<lb />l’Academie, ny les Eſprits forts, apres l’hon<lb />neur de voſtre approbation, elle ſe monſtre
<lb />ſans contrainte; &amp; pour faire taire tous ſes
<lb />enuieux, elle ne dira que ce mot, IE PLAIS
<lb />A LA PLVS GRANDE REINE DV MONDE.
<fw><lb />Ie ſuis
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Voſtre Majeſté,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres-obligé ſeruiteur &amp;
<lb />ſubiect , ROTROV.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AmulseSu Roy.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYS PAR LA GRACE DE
<lb />DIEV ROY DE FRANCE
<lb />ET DE NAVARRE: A nos
<lb />amez &amp; feaux Conſeillers, les
<lb />Gens tenans nos Cours de Par<lb />Iement, Maiſtres des Reque<lb />ſtes ordinaires de noſtre Ho<lb />eſtel, Baillifs, Seneſchaux, Pre<lb />'uoſts, leurs Lieutenans, &amp;
<lb />autres nos Iuſticiers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Sa<lb />lut. Noſtre bien amé TOVSSAINCT QVINET Mar<lb />chand Libraire, Nous a fait remonſtrer qu’il deſireroit
<lb />faire imprimer vn Liure intitulé, L’Heureuſe Conſtance,
<lb />Tragi-Comedie, Compoſee par le Sieur de Rotrou: Ce qu’il
<lb />ne peut faire ſans auoir ſur ce nos Lettres, humblement
<lb />requerant icelles. A ces cauſes, deſirant fauorablement
<lb />traicter ledit expoſant, Nous luy auons permis &amp; per<lb />mettons par ces preſentes, de faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter ledit Liure en tous les lieux &amp; terres de noſtre
<lb />obeïſſance, par tels Imprimeurs &amp; Libraires, en telles
<lb />marges &amp; caracteres, &amp; autant de fois qu’il voudra, du<lb />rant le temps &amp; eſpace de ſept ans entiers, à compter
<lb />du iour qu’il ſera acheué d’imprimer, faiſant deffenſes à
<lb />tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres de quelque con<lb />dition qu’ils ſoient, tant eſtrangers que de noſtre Roy<lb />aume, d’imprimer, vendre ny diſtribuer en aucun en<lb />droit ledit Liure, ſoit entier ou en partie, ſans le con<lb />ſentement de l’expoſant ou de ceux qui auront droict de
<lb />luy en vertu des preſentes, ny meſmes d’en prendre le
<lb />tiltre, ou le contrefaire, en telleſorte &amp; maniere que ce
<lb />ſoit, ſouz couleur de fauſſes marges ou autre déguiſe<lb />ment; Sur peine aux contreuenans de trois mil liures
<lb />d’amende, applicable, vn tiers à Nous, vn tiers à l’Ho<lb />ſtel Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers à l’expoſant, de con<lb />fiſcation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous deſpens,
<lb />dommages &amp; intereſts: Meſmes ſi aucuns Libraires ou
<lb />Imprimeurs de noſtre Royaume, ou Eſtrangers traffi<lb />quans en iceluy eſtoient trouuez ſaiſis des exemplaires
<lb />contrefaits, Nous voulons qu’ils ſoient condamnez en
<lb />pareilles amandes, deſpens, dommages &amp; intereſts, que
<lb />s’ils les auoient imprimez ou faits imprimer: A condi<lb />tion qu’il ſera mis deux exemplaires dudit Liure dans no<lb />ſtre Bibliotheque publique, &amp; vn autre en celle de no<lb />ſtre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier, Cheualier, Garde
<lb />des Sceaux de France, auant que pouuoir expoſer ledict
<lb />Liure en vente, à peine de nullité des preſentes: Du con<lb />tenu deſquelles nous voulons &amp; vous mandons que vous
<lb />faciez ioüir &amp; vſer plainement &amp; paiſiblement ledit ex<lb />poſant, ou ceux qui auront charge de luy, faiſant ceſſer
<lb />tous troubles &amp; empeſchemens, ſi aucun leur eſtoit don<lb />né. VOVLONS auſſi qu’en mettant au commencement
<lb />ou à la fin dudit Liure vn extraict des preſentes, elles
<lb />ſoient tenuës pour deuëment ſignifiees, &amp; que foy ſoit
<lb />adiouſtee comme à l’orig mai. Mlailuonsei outre au pre<lb />mier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, de faire
<lb />pour l’execution des preſentes tous exploits neceſſaires,
<lb />ſans demander autre permiſſion. CAR tel eſt noſtre plai<lb />ſir, nonobſtant clameur de Haro, chartre Normande,
<lb />priſe à partie &amp; lettres à ce contraires. Donné à Paris le
<lb />27. iour de Nouembre l’an de grace1635. Et de noſtre re<lb />gne le vingtieſme. Signé, Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />DEMONCEAVA.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Acheué d’imprimer le 6. Decembre 1635.
<fw><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Quinet a aſſocié audit Priuilege Anthoine de
<lb />Sommauille auſſi Marchand Libraire, pour en ioüir
<lb />le temps porté par iceluy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Acteurs.
<fw><lb />LE ROY DE HONGRIE, accompagné.
<lb />TIMANDRE
<lb />LISANOR
<lb />ROSELIE
<lb />FLORIS
<lb />PARIS
<lb />Gentil-homme du Roy.
<lb />Gentil-homme du Roy.
<lb />Maiſtreſſe du Roy.
<lb />Nourrice.
<lb />Ambaſſadeur.
<lb />ALCANDRE Frere du Roy.
<lb />ARGANT Gentil-homme.
<lb />ARTHEMISE Reine de Naples.
<lb />MESSAGER
<lb />OGIER
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CONSEILLER
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vallet plaiſant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE
<lb />LISIMANT
<lb />Suiuante.
<lb />Gentil-homme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PAGE
<lb />MESSAGEE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SERVITEVRS
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’HEV</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIIEYNEVOL
<lb />ONSTANCE.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE RoY de Hongrie, &amp; deux Gentils-hommes
<lb />TIMANDRE, LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Omment pourra l’amour finir heureuſe<lb />ment
<lb />Ce que nous commentons par vn deguiſe<lb />ment?
<lb />Vn mal-heureux amant, apres mille trauerſes,
<lb />Mille vœux, mille cris, mille plaintes diuerſes,
<lb />A
<lb />Reſtant ſans patience, &amp; non ſans paßion,
<lb />Treuue en fin du recours en cette inuention,
<lb />Voit ſouz de faux habits l’obiect de ſa penſee,
<lb />Et cherche du remede à ſon ame bleſſee:
<lb />Moy qui ne reſſens point de pareilles douleurs,
<lb />Qui n'ay iamais appris à reſpandre des pleurs,
<lb />Qui treuue toute choſe à mon deſſein propice,
<lb />Mimte on mai-heureux, &amp;uoſc uartiſice,
<lb />Comment pourra l’amour finir heureuſement
<lb />Ce que nous commençons par vn déguiſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pour gouſter vn bon-heur que le Ciel nous enuoye,
<lb />Il faut qu'vn peu de mal en modere la ioye;
<lb />La peine fait le prix, on cherit vn plaiſir,
<lb />Quand on a pour l’auoir exercé ſon deſir;
<lb />Vn cerf ne plairoit pas, qu'on auroit pris ſans peine,
<lb />Il faut en le courant auoir perdu l’haleine,
<lb />Ae eot utieſt u umonn s equeteſues enarmes qu'il ait,
<lb />Rien n'eſt ſelon nos vœux quand tout vient à ſouhait,
<lb />Vos pas auront leur prix, les charmes de la Reine
<lb />Vous plairont dauantage apres vn peu de peine,
<lb />Et ce puiſſant demon qui preſide à l’amour
<lb />Aura des traits plus forts en ce lieu qu'à la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE I
<lb />DY.
<lb />C’eſt auec cét eſpoir que i’attends l’arriuee
<lb />De celle dont mon a me eſt ſi long temps priuce,
<lb />Qui vient charmer la Cour de ſes appas exquis,
<lb />Et poſſeder chez nous ce qu'elle s’est acquis,
<lb />Auant que de paroiſtre, &amp; receuoir à Bude
<lb />Cét agreable obiect de mon inquietude,
<lb />Puis qu'elle diſne icy, ie puis facilement
<lb />Satisfaire à mes yeux, en ce faux vestement,
<lb />Voyant cette beauté qui n'a point de pareilles,
<lb />Et dont l’Ambaſſadeur m'eſcrit tant de merueilles,
<lb />Beaucoup ſe treuueront, en ce village, exprés
<lb />Pour y voir des premiers ſes aimables attraits:
<lb />Timandre, ay-ie aſſez bien déguisé mon viſage?
<lb />Me peut-on reconnoiſtre en ce vil equipage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Sire, facilement, pour vous déguiſer mieux
<lb />Außi bien que d’habits, il falloit changer d’yeux,
<lb />Cét habit ne rend pas voſtre gloire inconnuë,
<lb />Pour cacher vn Soleil, il faudroit vne nuë;
<lb />Et quand vous aurez veu ce que vous deſirez,
<lb />Sire, il faut eſtre icy le moins que vous pourrez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />4
<lb />i
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROSELIE en Villageoiſe, FLORIS ſa Nourrice,
<lb />LE ROY, &amp; ſes Caualiers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE paſſant derriere eux.
<lb />IEVX! que tu m'as fait prendre vn deſ<lb />ſein frenetique,
<lb />Ie n’oſe ouurir les yeux en cét habit ru<lb />stique,
<lb />La Reyne ne vient point; l’eſtat où ie me
<lb />Me fait imaginer que chacun rit de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Courez où bon vous ſemble; à la fin ie ſuis laſſe,
<lb />Vous n'arreſtez iamais en vne meſme place;
<lb />Nous allons, nous tournons, nous voila, nous voicy,
<lb />Craignez, vous que nos pieds prennent racine icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Suy-moy ſix pas encor, ie ſeray ſatisfaite,
<lb />Ces Villageois riront de me voir ainſi faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adorable beauté!
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SELIE.
<lb />V'oy comme us vont gauſſer.
<lb />Elles s’enfuyent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />I
<lb />DY.
<lb />Mais Dieux! c’eſt vneſclair qui n’a fait que paſſer,
<lb />La farouche qu'elle eſt ſe dérobe à ma veuë:
<lb />As tu veu de quels traits cette belle eſt pourueuë;
<lb />Combien de doux appas de ſes yeux ſont partis,
<lb />As-tu le cœur de chair; les as-tu reſſentis?
<lb />Ou pluſtoſt par les miens, ſouz la forme de flame
<lb />N'as-tu point veu ſortir ny mon cœur ny mon ame?
<lb />Que de petits amours vollent dans ſes cheueux,
<lb />Et qu'en ce peu de temps ils m'ontoſté de vœux!
<lb />Timandre, cours apres; ſois propice à ma flame,
<lb />Et rameine à mes yeux cét obiect de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vous deuez, differer ces friuoles amours,
<lb />Car vos affaires, Sire, ont pris vn autre cours;
<lb />Elles ſont d’importance, &amp; ſont trop auancees,
<lb />Pour ſouffrir maintenant de ſi baſſes penſees;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En connois-tu le genre, as-tu leu dans mon ſein?
<lb />Deſcouures-tu ma flame, &amp; ſçay tu mon deſſein?
<lb />Croy tu que la Nature ait produit vn viſage,
<lb />Beau comme cét obiect de mon nouueau ſeruage;
<lb />Cours, treuue ces beaux yeux qui m’ont rauy les ſens,
<lb />Fay que ie rende hommage à ces aſtres naiſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />OIfunt qu ont puſfamne un jui comtant de force,
<lb />Il faut qu'elle ait vsé d’vne ſecrete amorce;
<lb />Elle porte ſur ſoy quelque charme caché,
<lb />Dont elle a voſtre cœur ſi promptement touché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE I
<lb />OY.
<lb />Ne les as-tu pas veus ces adorables charmes?
<lb />Ton cœur comme le mien ne rend-il pas les armes?
<lb />Et n'aaort ctu paxtes par fuites veautez
<lb />Par qui cette ſorciere a mes ſens enchantez?
<lb />Pourquoy ne veux-tu pas, me voyant de la ſorte
<lb />Qu'amour m'ait méconnu ſouz l’habit que ie porte?
<lb />Et qu’ignorant le ſort qui preſide à mes ans,
<lb />Il m'ait bleßé des traits qu’il décoche aux payſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Donc vn remede aisé pourra guider voſtre ame,
<lb />Il fautchanger d'habits, vous changerez de flame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Toy, change de propos; quand cét obiect vainqueur
<lb />Ne me charmera plus ie n'auray plus de cœur;
<lb />Dans le mal que ie ſens ie ne veux point qu'on m’aide,
<lb />Et ton mal-heur ſeroit le prix de ton remede;
<lb />Atteins ce rare obiect, conte luy mon amour,
<lb />Et me l’ameine à Bude, où i’attens ton retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE va chercher ROSELIE; LE ROY
<lb />&amp; ſes Caualiers s’en vont à Bude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE III.
<lb />ROSELIE, FLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />V'elle tarde à venir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS.
<lb />Vienne, ou ne vienne pas,
<lb />Que ie perde le iour ſi ie vous ſuy d’vn pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Tu dois apprehender que ie ne ſois connuë;
<lb />Car ta ſeule priere a causé ma venuë;
<lb />Toy ſeule tu m’as miſe au point où me voicy,
<lb />Ie mourrois de regret que l’on me viſt ainſi;
<lb />Combien ſur ma folie on treuueroit à mordre,
<lb />Mon col est bien orné, mes cheueux en bel ordre;
<lb />Ie rougis ſeulement de paraiſtre aies yeux,
<lb />Mais c'eſt pour obliger ton eſprit curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Quoy vous ne croyez pas eſtre aſſez agreable?
<lb />Ie meure ſi iamais vous fuſtes plus aimable,
<lb />Si deſſous ces habits vous n'auez des appas,
<lb />Que les perles &amp; l’or ne vous donneroient pas,
<lb />L’art ne peut aiguiſer des traits comme les voſtres,
<lb />Jl ſied à des beautez, il ne ſied pas à d’autres;
<lb />Vn viſage commun s’embellit par le fard;
<lb />Vn beau n’a point beſoin des ornemens de l’art;
<lb />Comme vn autre, iadis le mien eut quelque grace:
<lb />Mais qui n'eſclate plus, la vieilleſſe l’efface,
<lb />Alors tous mes amans s’accordoient en ce point,
<lb />Tue les plus beaux habits ne m'embelliſſoient point,
<lb />Qu'ils aimoient ſeulement ma beauté naturelle,
<lb />Qu'auec tant d’ornemens ie paroiſſois moins belle,
<lb />Et que de beaux obiects, comme la verité,
<lb />N’eſclatent iamais tant qu'en la ſimplicité.
<lb />Que le temps eſt change; maintenant mes ortiues
<lb />Ne ſe repaiſſent plus de loüanges pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Helas! te desplaiſt-il d’eſtre ſans amoureux,
<lb />Regarde en quel estat on m'a miſe poureux
<lb />Tu me vois exilee en ce pais champestre,
<lb />Hors du doux element où le Ciel m'a fait naiſtre;
<lb />Mon frere me deffend de paroiſtre à la Cour;
<lb />Il accuſe mes yeux de donner trop d’amour;
<lb />Ayant appris qu'Alcandre eſtimoit mon viſage,
<lb />Il me retient captine en ce pais ſauuage,
<lb />Où les bois &amp; les eaux ſont tout ce que ie voy,
<lb />Où ie n'ay d’entretien que mes penſers &amp; toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Alcandre me pluife jorr, ecji on uimaute Prince,
<lb />S’il en veſcut iamais dedans cette Prouince.
<lb />Que vous ſeriez heureuſe en viuant ſouz ſa loy,
<lb />C’est vn charmant eſpoux que le frere d'vn Roy.
<lb />Quel homme vient à nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, le regardant.
<lb />Que le ſort m'eſt contraire! Estitu<lb />Qui m'expoſe ainſi faite aux regards de mon frere?
<lb />Cachons nous d’vn mouchoir au mieux qu'il ſe pourra,
<lb />Au moins ſic'eſt en vain, la feinte luy plaira.
<lb />Elles s’en veulent aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vn mot, la Belle, vn mot,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />quatre ſi bon vous ſemble;
<lb />Ie ſens rougir mon front, &amp; tout le corps me tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pourquoy me cachez vous la douceur de ces yeux?
<lb />ſe laus Par qui l’Amour a fait vn coup ſi glorieux;
<lb />do Connorſſen com toin gruce nen ſpauez, vous la force;
<lb />Craignez vous que mon cœur ſe rende à leur amorce;
<lb />Tiennent-ils à meſpris le titre de vainqueurs;
<lb />Ne deſirent-ils pas l’eſtre de tous les cœurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Simple, &amp; qui n’ay iamais frequenté les eſcoles,
<lb />Ie ne puis que reſpondre à ces belles paroles;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Donc ſans me repartir, accompagnez mes pas,
<lb />Le Roy veut rendre hommage à vos diuins appas:
<fw><lb />MI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />C'eſt peut-eſtre auiourd'huy la Feſte du village,
<lb />Et c'eſt le Roy du bal qui me veut rendre hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Non, le Roy de Hongrie adore vosbeautez,
<lb />Vos charmes ſans pareils ont ſes yeux enchantez;
<lb />Il auoit reſolu de voir icy la Reine,
<lb />qu ciointu pou Eſunifiuu ui fouueraine,
<lb />Et ſouz de faux habits, l’attendant en ces lieux,
<lb />Jl s'eſt treuué ſurpris à l’eſclat de vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROODDLEI
<lb />Et vous, qui m’apportez, ceste heureuſe nouuelle,
<lb />Vous auez pris le ſoing d’vne charge ſi belle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Pleuſt au Ciel qu'on luy peuſt déplaire impunément,
<lb />Et ſecouer le ioug de ſon commandement;
<lb />Au lieu de vous conter que ce Prince vous aime;
<lb />Que ie ſerois heureux de parler pour moy meſme:
<lb />Mais las! ie ſuis reduit ſous la ſeuere loy,
<lb />De prier pour vn autre, &amp; deſirer pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />N’en ſoyez, point ialoux; ſelon que ie propoſe,
<lb />Etvous, &amp; ce grand Prince obtiendrez meſme choſe,
<lb />Car pour toute faueur vous n'aurez, qu'vn adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Non, ce n'eſt pas ainſi que l’on ſort de celieu:
<lb />Il faut ſuiure mes pas, ma charge eſt trop expreſſe,
<lb />Songez de quelle part ma parole vous preſſe;
<lb />Vous deußiez eſtimer cét honneur glorieux
<lb />D'vn amant, gardez vous de faire vn furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, s'oſtant le mouchoir du viſage.
<lb />Cruel, dois-tu porter ces mots à mes pareilles,
<lb />Et couurou-tu vien'voir ce que tu me conſeilles,
<lb />Ne porterois tu pas vn poignard dans mon ſein,
<lb />St ie te promeuion datcompurion deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ha maſœur! eſt-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Il falloit qu'en perſonne
<lb />Le Roy vinſt m’apporter ſon Sceptre &amp; ſa Couronne,
<lb />Employer contre moy tous ſes vœux &amp; ſes ſoins,
<lb />Chaſſer d’icy le iour, en bannir les teſmoins,
<lb />Ne laiſſer en ce lieu qu’amour &amp; le ſilence,
<lb />Gemir, verſer des pleurs, vſer de violence,
<lb />Par vn vray deſeſpoir, prouuer de vrais ennuis
<lb />C’eſtoit là le moyen de ſçauoir qui ie ſuis:
<lb />Enfin vous auriez veu qu’auec toute ſa peine
<lb />Il n'auroit eu pour moy qu’vne eſperance vaine;
<lb />Ietter à mon honneur vous meſie l’hameçon,
<lb />C’eſtoit là m'eſprouuer de mauuaiſe façon;
<lb />Faites de mon esprit dauantage de conte,
<lb />Et n'apprehendez, point de rougir de ma honte,
<lb />Quand mes plus doux plaiſirs ne ſeroient pas bornez
<lb />Par l'enclos du village ou vous me retenez.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TIMANDRE.
<lb />Acheue, chere ſœur, ceſte inutile plainte,
<lb />Ie ne conçeus iamais vne pareille feinte;
<lb />Ie croy que ta ſageſſe eſt ſans comparaiſon,
<lb />Que rien ne doit veiller ſur toy que tà raiſon;
<lb />Croy que ie ſuis ſenſible au ſujet qui t'afflige
<lb />Qu'à ton eſloignement la contrainte m'oblige;
<lb />Car connoiſſant qu'Alcandre eſtimoit tes appas,
<lb />Quoy qu'il ſoit de naiſſance à ne l’eſpouſer pas,
<lb />Deuions nous pas, ma ſœur, redouter l’inſolence
<lb />D'vn qui peut employer iuſqu'à la violence,
<lb />Qui peut effectuer d'vn empire abſolu,
<lb />Eſtant frere du Roy, quoy qu’il ait reſolu:
<lb />Mais ce mal eſt ſuiuy de la pire infortune,
<lb />Qui pouuoit iamais eſtre à nos iours importune:
<lb />Ie craïns de ſuccomber au ſoin que ie te doy,
<lb />Taſchant de reſiſter aux paßions du Roy;
<lb />Eſperer que l’Hymen t’honore de ſa couche,
<lb />Ce diſcours ſeulement meßied à noſtre bouche:
<lb />Außi qu’aucun reſpect le puiſſe moderer,
<lb />C’eſt ce que ſonhumeur me deffend d’eſperer;
<lb />Il faut que tout ſuccede à cette ame hautaine,
<lb />Le Ciel ne rendroit pas ſon entrepriſe vaine;
<lb />La force ou la cholere eſteindront ſes amours,
<lb />Il n'eſpargnera pas ton honneur, ou nos iours.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />u
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />I'apprens de ce diſcours ma derniere aduanture.
<lb />C’eſt que l’on me prepare vne eſtroite cloſture:
<lb />Ie vy pour eſtre eſclaue, &amp; l'on s’eſt irrité
<lb />Qu'il me reſtaſt encore vn peude liberté.
<lb />Et bien que l’on diſpoſe à ſon gré de ma vie,
<lb />Sans de ces vains diſcours pallier cette enuie,
<lb />Ne feignez point qu'vn Roy treuue en moy des appas:
<lb />Mais dites ſeulement que ie ne vous plais pas.
<lb />Pourquoy reiettez vous auecques tant de peine
<lb />Sur ſon affection l'effect de voſtre haine;
<lb />Uous faites vainement agir tant de reſſorts;
<lb />Dites de quels habits il faut couurir ce corps;
<lb />Declarez quelle reigle à mes iours eſt preſcrite,
<lb />Quel enclos à mes pas doit ſeruir de limite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Ha! ne m'accuſez point de cette intention,
<lb />Ma ſœur, vous iugez, mal de mon affection;
<lb />Le Roy m'enuoye icy, ſon amour eſtextreme;
<lb />Et ie n'auance rien que la yerité meſme;
<lb />Ne vous connoiſſant pas ie voulois vous trahir,
<lb />Et vous faire approuuer ce qu’il vous faut bair;
<lb />Mais quittons ce diſcours, &amp; deſtournons t'orage
<lb />Qui menace ma ſœur, voſtre honneur du naufrage.
<lb />Si ie treuue à l’Hymen voſtre cœur preparé,
<lb />Ce moyen, ce me ſemble, eſt le plus aſſeuré.
<lb />Paris, depuis long-temps idolatre vos charmes,
<lb />Vous ſçauez ſes deſirs, vous auez veu ſes larmes,
<lb />Nous ioindrons voſtre ſort à ſa condition,
<lb />Si vous eſtes ſenſible à ſon affection.
<lb />Auiourd’huy ce Seigneur arriue auec la Reine,
<lb />Eſtes vous diſpoſee à ſoulager ſa peine,
<lb />Ce remede, ma ſœur, eſt le ſeul que ie voy
<lb />Dont on puiſſe arrester les paßions du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Selon voſtre deſir, diſpoſez de mon ame,
<lb />Vous ſeul la pouueZ rendre, ou de glace, ou de flame,
<lb />Puiſque l’obeiſſance eſt aueugle, &amp; ſans voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />I'eſpere ainſi de vous, &amp; ce remede vnique
<lb />Peut détourner du Roy le pouuoir tyrannique:
<lb />Mais il vous faut, ma ſœur, retirer de ces lieux,
<lb />I’apprehende pour vous, les Rois ont beaucoup d’yeux.
<lb />La Reine vienne ou non, que vous ſert ſa venuë,
<lb />Allez changer d’habits, &amp; craignez, d’eſtre veuë.
<lb />Il s’en va</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, parlant à Floris.
<lb />Le vain reſpect d’vn frere a retenu ma voix
<lb />Dans les termes honteux de celer qui i’aimois;
<lb />Ie cherche les deſerts, i'y parle de mes peines;
<lb />I'entretiens de mes feux les bois &amp; les fonteines;
<lb />Ie conte à des rochers ce qu'Alcandre a d’appas,
<lb />D’autant que ie ſçay bien qu’ils ne m'entendent pas;
<lb />Ailleurs, ie n'oſe vſer de licences pareilles,
<lb />Et ie n’ay point de bouche où ie voy des oreilles;
<lb />Ie crains de publier mon amoureux tourment
<lb />Aux lieux, où ie puis voir vn oiſeau ſeulement.
<lb />Triomphe mon amour de cette humeur craintiue,
<lb />Confeſſons, puouons qu'Aitanttre nons captiue,
<lb />Quelque effort qu’on oppoſe au bon-heur que ie veux,
<lb />Iamais vn autre obiect n’obtiendra de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Ha! ce diſcours me plaiſt, c'eſt parler en amante,
<lb />Remediez vous meſme au mal qui vous tourmente;
<lb />La repentance eſt deuë à ces foibles eſprits
<lb />Qui traictent par vn autre vne affaire de prix;
<lb />Vous eſtes amoureuſe, &amp; non pas vostre frere,
<lb />Ce qui ſe paſſera, c'est à vous à le faire;
<lb />S’il deſire à ſon gré vous choiſir vn espoux,
<lb />Faiſant l'amour pour vous, qu'il l'eſpouſe pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOIEUEIO
<lb />SCENE PREMTERE.
<lb />PARIS, TIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />292
<lb />ARIS.
<lb />Ous allez à la Cour, &amp; veſtu de la
<lb />ſorte!
<lb />Sont-ce-là deſormais les habits qu'on
<lb />porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Le Roy meſme auoit pris vn pareil veſtement:
<lb />Nous voulions voir la Reine en ce déguiſement:
<lb />Mais eſtans arriuez, certaine inquietude
<lb />L'a fait changer d’auis, &amp; retourner à Bude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Et bien vous auez veu ce miracle d’amour,
<lb />Croyez vous qu'vn pareil ait iamais veu le iour?
<lb />Et d’abord auiez vous la veue aſſez puiſſante,
<lb />Pour ſouſtenir l’eſclat de ſa beauté naiſſante;
<lb />Cét obiect adorable entre les beaux obiets,
<lb />Pour conter ſes amants, contera ſes ſujets,
<lb />Mais n’eſteindra que d’vn les ardeurs amoureuſes,
<lb />A qui ie vay porter ces nouuelles heureuſes.
<lb />Ivtonarque atme au Ciet par deſſus ious les Rois,
<lb />De voir ceſte beauté ſe ranger ſous tes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Quelque ſage conſeil que la raiſon nous donne,
<lb />Ses yeux pourront autant ſur nous que ſa Couronne;
<lb />Ce voyage a changé voſtre inclination,
<lb />Ma ſœur n'est plus l’obiect de voſtre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />Ha Timandre! eſpargné la plus rare conſtance
<lb />Qui iamais combattit contre la reſiſtance,
<lb />Auec la plus aimable &amp; diuine beauté
<lb />Qui iamais ait taché ſon nom de cruauté;
<lb />Le temps ne peut briſer la chaine qui me lie,
<lb />Et mal-gré vos refus i'adore Roſelie;
<lb />Que cette Deité ſi contraire à mes vœus
<lb />N’ouure iamais la bouche à l’oüy que ie veux?
<lb />Qu'elle euite mes pas, tâche de me déplaire,
<lb />Accuſe mes deſirs, me nomme temeraire,
<lb />Auant que mon esprit ſoit las de l’adorer,
<lb />Eleſe laſſerademe deeir jouſpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IMANDRE.
<lb />Voila nous teſmoigner des ardeurs trop parfaites,
<lb />Elle merite peu l’honneur que vous luy faites,
<lb />Et vous en obtiendrés ce que vous ſouhaittez.
<lb />Pourueu que mon conſeil reigle ſes volontez;
<lb />N'en doutez, plus, Paris, Timandre eſt voſtre freré,
<lb />Ranimez voſtre eſpoir, &amp; preſſons cét affaire,
<lb />Arreſtons cét Hymen, &amp; ſans plus differer,
<lb />Si vous auez deſſein de nous tant honorer;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />Serois-ie encor Paris, refuſant cette gloire,
<lb />Monſieur, demandez vous ſi Tantale veut boire,
<lb />Ie meurs d’impatience, en des accés ſi forts,
<lb />Quand i’auray veu le Roy, traictons ces doux accords.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENDIT
<lb />LE ROY, ALCANDRE, LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L ſuffit, brize là ce diſcours inutile,
<lb />Ie le croy comme toy, que ſa naiſſance est
<lb />vile:
<lb />D Mais i'aime ſa beauté toute ignoble qu'el<lb />le eſt,
<lb />Et ie hay tes diſcours autant qu’elle me plaiſt,
<lb />Prens tes aduis pour toy, ſouffre que ie ſouſpire,
<lb />Ma raiſon ne veut point r'eſtablir ſon empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Timandre, &amp; l’embraſſe.
<lb />Mnt. Ha Timandre! eſt-ce toy? i’attendois ton retour;
<lb />As-tu pris le ſoucy de ſeruir mon amour;
<lb />Viens tu ſur ma bleſſeure apporter le dictame;
<lb />As-tu reueu l’obiect de ma naiſſante flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIi leNDre ne
<lb />Paris vient s’acquitter d'vn ſoing plus important,
<lb />Quand il aura parlé, ie vous rendray content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Tout vous ſuccede, Sire, en la gloire où vous eſtes,
<lb />On reçoit dans le Ciel tous les veux que vous faites;
<lb />La Reine dans Petronne exerce ſes deſirs,
<lb />Pour rendre vostre eſpoir moindre que vos plaiſirs,
<lb />Elle prefere aux Cieux cette heureuſe contree,
<lb />Et ie viens receuoir l’ordre de ſon entree;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Est-elle ſi charmante, eſt-ce vn obiect ſi beau?
<lb />Peux-tu par tes diſcours m'en faire le tableau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Ie ne l’egale point à l’Aurore, à la Lune,
<lb />Cette comparaiſon me ſemble trop commune;
<lb />Et pour vous figurer que ſes attraits ſont doux,
<lb />Il ſuffit, ſi ie dy qu'elle eſt digne de vous;
<lb />Iuger des qualitez, dont le Ciel l’a pourueuë.
<lb />Sire, cette action n'appartient qu'à la veuë,
<lb />Et quelques inuentifs que ſoient les iugemens,
<lb />Ils ne conceuroient pas ſes moindres ornemens;
<lb />Faites vous vn tableau de mille belles choſes,
<lb />Imaginez des lys, figurez vous des roſes,
<lb />Songez à ce qu'on voit de rare en Orient,
<lb />Liſez ce qu'on a dit des merueilles d’Helene,
<lb />C'eſt là que mille esprits ont eſpuisé leur veine:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />u
<lb />Voyez tout ce qui peut obliger à l’amour;
<lb />Allez cent fois au cours, voyez toute la Cour;
<lb />Conſiderez les traits des plus rares viſages
<lb />De toutes qualitez, de tous noms, de tous aages,
<lb />Sçachez ce que Uenus auoit de plus charmant,
<lb />Paris vous en deuſt-il dire ſon ſentiment:
<lb />Apres tout il faudra que tout le monde aduoüe,
<lb />Qu'vn regard de la Reine, vn œillet de ſa ioüe,
<lb />Vn des lys de ſon ſein, vn poil de ſes cheueux,
<lb />Paſſent tous les obiects qui meritent des vœus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY deſdaigneuſement.
<lb />Vous pourſuiurez tantoſt de conter ces merueilles,
<lb />LeRoy D’autres ſoings maintenant demandent mes oreilles,
<lb />Adieu, repoſez vous; ſuy moy Timandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS ſeul, auec Argant.
<lb />En cette occaſion dois-ie croire mes yeux?
<lb />O Dieux!
<lb />Sont-ce là ces tranſports, cét accueil d’allegreſſe
<lb />Qu'vn veritable amant prepare à ſa maiſtreſſe?
<lb />Eſt-ce ainſi que les Rois prouuent leur paßion?
<lb />Où s’eſt-il repenty de ſon election?
<lb />N’ay-ie pas figuré cette Reine aſſez belle,
<lb />Pour qu'il deust conſeruer l’eſtime qu’il eut d’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Que c'en ſoit le ſujet, ie ne l’eſtime pas,
<lb />Vous n'auez, que tropbienfiguré ſes appas!
<lb />LYSANOR entre, &amp; donnant vn billet
<lb />à Paris, luy dit.
<lb />Ce mot s’adreſſe à vous, &amp; le Roy vous commande
<lb />De ne point differer l’affaire qu'il vous mande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Cieſanoiauu juiſfemnemene, de tu reception,
<lb />Qu'il faut faire à l'obiect de ſon affection.
<lb />Il ouure le billet, &amp; lit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contenu du billet.
<lb />Paris, reconduiſez la Reine en ſes païs,
<lb />Les Rois ſans s’expliquer doiuenteſtre obeïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Ha Dieux! quelle inconſtance à la ſienne eſt pareille?
<lb />Ie doute ſi ie lis, ie doute ſi ie veille,
<lb />En cét eſtonnement la force me defaut;
<lb />Mais voyez Lyſanor ſi i'ay leu comme il faut.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LYSANOR lit le billet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS continuë.
<lb />Ha Ciel! il eſt tropvray, mes doutes ſont friuoies
<lb />Et ie vous faits en vain repeter ces paroles.
<lb />Abusé, quel mal-heur à ton bien diuerty,
<lb />Connois-tu la priſon dont ton cœur eſt ſorty?
<lb />Voy, Monarque inconſtant, ceſte rare merueille,
<lb />Ton œil en iugerabien mieux que ton oreille,
<lb />Si tu n’es ébloüy par ſes moindres attraits,
<lb />Si tu ne ſens ton cœur percé de mille traits,
<lb />Si tu luy peux nier ny tes vœux ny ton ame,
<lb />Si tu peux l’oublier, ſi tu n’és tout de flame,
<lb />Si nous ne te voyons reſſerrer tes liens,
<lb />Si les larmes aux yeux tu n'adores les ſiens,
<lb />Ie verray ſans regret ton humeur refroidie,
<lb />Mon eſprit ſatis fait loüera ta perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANOR.
<lb />Si vous me permettez de parler librement,
<lb />Poßible ſerons nous d’vn meſme ſentiment:
<lb />Auex tous it meur eſure eſui te foueſfton unec peine,
<lb />Que vous parlaßiez tant des beautez de la Reine,
<lb />Ie croy qu’il a iugé, voyant voſtre action,
<lb />Que vous en diſcouriez par inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Il eſt vray; ie pouuois moderer ces loüanges:
<lb />Mais peut-on dire trop, quand on parle des Anges?
<lb />Donc ie n’auray pour prix d’auoir fait mon deuoir
<lb />uefuſauuſpromaque ie vais receuoir?
<lb />Mais il faut obeïr: Ha Dieux! en cette peine,
<lb />cate De quel œil faudra-t’il que i'aborde la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aue dirter.
<lb />Puiſque de trop loüer ce mal eſt prouenu,
<lb />Monſieur, i'ay bien deſſein d’eſtre plus retenú,
<lb />Et ceux poſſederont des merites estranges,
<lb />Qui ſe pourront vanter d’auoir de mes loüanges.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GENE III.
<lb />LE ROY, TIMANDRE, ALCANDRE,
<lb />LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, embraſſant Timandre.
<lb />Est ta ſœur, cher Timandre! agreable
<lb />diſcours!
<lb />Quel Astre est plus heureux que celuy
<lb />at ines toms :
<lb />1
<lb />Mais ſois plus fauorable à l’ardeur qui me preſſe,
<lb />Amene dans ces lieux ceste belle maistreſſe.
<lb />Ie iure par le Ciel que cét obiect vainqueur,
<lb />Gouuernera mon Sceptre außi bien que mon cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Sire, nous cherirons d’vne amour eternelle
<lb />La chaste intention que vous aueZ pour elle,
<lb />Et ce point ſeul nous manque en vn bon-heur ſi
<lb />doux,
<lb />Qu'elle a trop peu d’attraits pour vn ſi digne Eſ<lb />poux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ſçay mieux estimer cét obiect adorable,
<lb />A qui iamais le Ciel n'en fit vn comparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE, Tout bas.
<lb />Dieux! comment puis-ie ouir ce faſcheux entretien?
<lb />Où i'entens mon riual ſe promettre mon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Où brille maintenant cét astre de ma vie?
<lb />Allons-y, cher Timandre, oblige mon enuie.
<lb />Mais non, va le premier luy preſenter mes vœux,
<lb />Et diſpoſer ſon cœur à l’Hymen que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />T'y vay: Mais vous ſçaueZ quel ſerment vous en<lb />Sire, ſouueneZ vous qu'elle est, &amp; Noble, &amp; ſage.
<lb />Ils s’en vont.
<fw><lb />CA MMI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE demeure ſeul.
<lb />Quel mal-heur est égal aux rigueurs de mon ſort,
<lb />Qui m'a faict aßister à l’Arrest de ma mort?
<lb />RompreZ vous iustes Dieux le beau nœud qui nous
<lb />AueZvous reſolu de m'oster Roſelie?
<lb />LaiſſereZ vous ſans prix mes chastes paßions?
<lb />Ne peut-on diuertir vos reſolutions?
<lb />Mourray-ie deſormais d’vne mort eternelle?
<lb />Car c’est mourir touſiours que de viure ſans elle;
<lb />Va porter, Dieu des cœurs, ton bandeau ſur ſes
<lb />jeme,
<lb />Pour la rendre inſenſible aux pompes de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENVE
<lb />TV
<lb />LA REINE, FLORINEE, &amp; autres
<lb />Seruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />A
<lb />LA REHE.
<lb />Aris tarde baiucoup; ie bruſle Flori<lb />nee,
<lb />De voir à quel eſpoux le Ciel m'a desti<lb />nee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Madame le voicy; ſoyez plus en repos:
<lb />Certes vous n'en pouuiez parler plus à propos.
<fw><lb />PARIS tire vne eſpee, la met aux pieds de h
<lb />Reine, &amp; dit:
<lb />Il n'est mal-heurégal à celuy de ma vie:
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C
<lb />1
<lb />Madame, commandez qu'elle me ſoit rauie;
<lb />Ie viens offrir ce corps au treſpas merité
<lb />Par quiconque deſplaiſt à voſtre Maieſté;
<lb />Ie ſuis digne de mort, l’ayant deſobligee,
<lb />Et ie mourray content ſi vous eſtes vangee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Si tu m'as pû faſcher c'eſt par ces longs diſcours;
<lb />Acheüe, quel mal-heur trauerſe nos amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Que la constance eſt rare au ſeiour où nous ſommes,
<lb />Et qu'elle arreſte peu dans les esprits des hommes:
<lb />Qu'on treuue de folie aux cerueaux les plus ſeins,
<lb />Et qu’il faut peu de choſe à changer leurs deſſeins;
<lb />Qu'vn muable deſtin tient leur ame aſſeruie,
<lb />Et que le vent eſt ſtable au prix de leur enuie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie ſçay d’où te prouient cette admiration;
<lb />Le Roy s'est repenty de ſon election.
<fw><lb />4.4-2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Que ſes legeretez n'ont vn autre miniſtre?
<lb />Pourquoy m’a-t’il choſy pour ce corbeau ſinistre?
<lb />Mais c'est faire languir vostre eſprit trop long temps,
<lb />Et ie differe trop le treſpas que i'attends.
<lb />Le Roy veut que Paris vous remene en vos terres;
<lb />A ce mot: iuſtes Dieux! où ſont tous vos tonnerres?
<lb />Son eſprit est changé, vostre eſpoir est deçeu
<lb />Par le moindre ſujet qu'on ait iamais conçeu;
<lb />I'ay trop bien exprimé les traicts de ce viſage,
<lb />Et pleignant vn Soleil, i'ay causé de l’ombrage;
<lb />Il a creu que faiſant tant dadmiration,
<lb />Ie luy parlois de vous par inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Leuez vous; c’eſt aſſez, vous m’auez, obligee,
<lb />De m’apprendre vn affront dont ie mourray vangee,
<lb />Mieux vaut cognoistre tost ces eſprits inconſtans,
<lb />Que quand l’Hymen nous ioint, &amp; qu’il n'en est plus
<lb />temps;
<lb />Au reste, ſi de vous ceste humeur luy procede
<lb />Il faut que ſon merite à vos merites cede;
<lb />Et vos perfections ſont plus dignes de moy:
<lb />Car on n'est point ialoux d’vn moins parfait que ſoy:
<lb />Rendre les ſoupçons vrais, c'est le propre des femmes.
<lb />Paris, il faut qu'Hymen conioigne nos deux anses,
<lb />Mes deſſeins valent faits außi toſt que conçeus;
<lb />Partons, il ne faut point mediter là deſſus.
<lb />Elle entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />O Dieux! l’heureux effect d’auoir loüé la Reine,
<lb />La reſolution que i'auois faite eſt vaine.
<lb />Monſieur, ie loüeray tout, &amp; feray des ialoux,
<lb />Lam que par te moyen ie ſou Roycomme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS eſtonné.
<lb />Icy le ſort Paris eſpreuue ta conſtance,
<lb />Pourras-tu contre vn Sceptre vſer de reſiſtance?
<lb />Icy deux Deitez ſe preſentent à toy,
<lb />L'vne te rend heureux, &amp; l’autre te fait Roy;
<lb />Roſelie &amp; la Reine ont des appas extremes,
<lb />L'vne offre des plaiſirs, l’autre des Diademes;
<lb />C’eſt à toy de nommer ou Venus, ou Iunon:
<lb />Mais imites celuy dont tu portes le nom;
<lb />e Sreuulojpls jaumls a quix
<lb />I'incline en ta faueur, ton merite me lie,
<lb />L'eſpoir de t'acquerir me fait tout dédaigner,
<lb />Ie prefere tes fers à l’honneur de regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR GANT.
<lb />Dieux! qu'vn Astre inſenſé regit ſa destinee,
<lb />Le plaiſant Dom Quichot auec ſa Dulcinee,
<lb />Ie croy qu'on le gauſſoit, luy parlant d’eſtre Roy,
<lb />Fut-il iamais Sancho plus mal-heureux que moy?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, ROSELIE, ALCANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E me fay point languir, prononce ma ſen<lb />tence,
<lb />Dois-ie eſperer le prix, ou bien la repen<lb />tance,
<lb />Ne m'aſſaßine plus de ces froids complimens,
<lb />Et ne me parle point contre tes ſentimens.
<lb />Ton cœur eſt à l’amour comme le mien ſenſible.
<lb />Et puis qu'il en eſt digne il en eſt ſuſceptible;
<lb />Nature en nous formant trauaille auec deſſein,
<lb />Et ſeule aux paßions nous diſpoſe le ſein;
<lb />Ce qui doit eſtre aimé, ſon ſoing le rend aimable;
<lb />Ce que l’on doit hair, il eſt deſagreable;
<lb />Elle met en la voix, aux yeux, au port, au pas,
<lb />L'ordonnancé d'aimer, ou bien de n'aimer pas,
<lb />Et touſiours elle rend cett’ouuriere ſupreſme
<lb />Suſceptible d’amour ce qu'elle veut qu'on aime;
<lb />Ces difformes obiects qu'elle fait par meſpris,
<lb />Ne peuuent iamais prendre, &amp; ne ſont iamais pris;
<lb />A leur groſsiere humeur leurs ames obeyſſent
<lb />Ils ſuiuent leur iuſtice, on les hait, ils hayſſent,
<lb />Sans treuuer toutefois leur destin rigoureux:
<lb />Car la loy de l’amour n'eſt pas faite pour eux.
<lb />Les belles paſsions ſont pour les belles ames,
<lb />Eles peunen donner, &amp; receuoir des flammes,
<lb />Et ſeule de ce rang tu veux faire eſtimer,
<lb />Que tu nous peux contraindre à l’amour ſans aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />v nouurier peut manquer, &amp; formant vne choſe,
<lb />Il n'obtient pas touſiours la fin qu’il ſe propoſe;
<lb />Nature quelquefois peut deſigner en vain,
<lb />Et l’on a veu ſortir des monstres de ſa main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Diuin obiect d’amour! esprit plus qu'adorable!
<lb />Que priué de tes vœux ie viurois miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Apres t'auoir fait naiſtre, elle a beau mediter,
<lb />Elle ne ſçauroit plus ſoy-meſme s'imiter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROSELIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Sire, à ces complimens ie demeure muette,
<lb />Tous les miroirs ſont faux, ou ie ſuis moins parfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Qu'vn honneſte reſpect à ſa froideur eſt ioint?
<lb />Adorable beauté, qui ne t'aimeroit point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy dans ce cœur ardant les charmes de ta grace,
<lb />Et ne t'aſſeure point au rapport d’vne glace;
<lb />Car cene ſiue yeou jes mumnares ornemens,
<lb />Elle ſe doit mirer aux cœurs de ſes amans;
<lb />Et les voyant bruſler d’vne ardeurexceßiue,
<lb />Croire qu'elle ne cede à nul obiect qui viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Mais comme les miroirs, ils peuuent eſtre faux,
<lb />Et ſouz de beaux crayons nous monſtrer nos deffaux;
<lb />Tel dira bien ſouuent qu'vn bel œil le conſume,
<lb />Qui n'eut iamais d’amour, &amp; flatte par couſtume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Agreable combat, que tu m’es important!
<lb />Ciel! qu’ay-ie merité, que tu m'aßiſtes tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sans rechercher, mon cœur, ces repliques friuoles,
<lb />Tu me peux repartir auecques deux paroles;
<lb />Dy, l’amour m'a bleſsee, &amp; ſes traits me ſont doux:
<lb />Mais ils me ſont venus d’vn autre obiect que vous;
<lb />Dy que tu n'aime pas d’vne façon commune,
<lb />Et que tu ne veux rien donner à la fortune;
<lb />Qu'il te faut meriter afin de t’acquerir;
<lb />Que tu veux qu'on te bleſſe auant que de guerir.
<lb />Bannis de tes diſcours cette friuole crainte,
<lb />I’abhorreray vn bien qui vient de la contrainte,
<lb />Te parlant du braſier que tu reſſens ſi peu,
<lb />Ce n'est pas en vn fort que ie porte le feu;
<lb />Ie n'ay pas reſolu d’embraſer vne ville,
<lb />On n’agit pas ainſi dans l’eſprit d’vne fille;
<lb />Pour la bruſler d’vn feu ſi plaiſant &amp; ſi beau,
<lb />Ejuin qu'elle y conſente, &amp; tienne le flambeau:
<lb />Mais ie prolonge trop vn diſcours qui te geſne;
<lb />Adieu, ſonge à ſerrer ou deſnoüer ma chaiſne,
<lb />Eſtime, cependant, que tous mes fœux ſont ſaincts,
<lb />Et que c’eſt à l’Hymen que tendent mes deſſeins.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE à Roſelie.
<lb />Voila vous aſſaillir de ſes plus fortes armes,
<lb />Vous propoſant l’Hymen, vn Sceptre a bien des char<lb />mes:
<lb />Uoila bien dequoy mettre vn esprit en ſoucy,
<lb />L’amour eſt bien puiſſant, mais la fortune außi;
<lb />Mon frere a reconnu le naturel des femmes;
<lb />Il ſçait par quel moyen on peut toucher leurs ames
<lb />Aruuutine, ceſe ut uucoup que u eſpouſer vn Roy,
<lb />Et que de voir vn monde obeïr à ſa loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Ne preſiday-ie plus à voſtre ame aſſeruie,
<lb />Dieux! par quel accident,
<lb />Eſtes vous deuenu, chere ame de ma vie,
<lb />De ſonriual ſon confident?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Et par quel accident l'eſclat qui l’enuironne,
<lb />Ne peut-il vous toucher,
<lb />Si l’amour vous peut faire haïr vne Couronne,
<lb />Il eſt vn dangereux archer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ha! ne me laiſſez point en cette crainte extréme
<lb />Ne ſongeons point au Roy;
<lb />Le deſſein qui vous fait parler contre vous meſme
<lb />Me feroit armer contre moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Il a pris vostre cœur, il y met ſon image,
<lb />La mienne en doit ſortir,
<lb />Et ie vous l’aime mieux conſeiller par courage,
<lb />Qaeeques nomte ytonjemir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ha Dieux! I'entens ces mots de la bouche d’Alcandre,
<lb />Il ſoupçonne ma foy;
<lb />Cruel, donne ce fer, ma main te veut apprendre,
<lb />Si mon cœur aime rien que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Que cette feinte, ô Dieux! rend mon ame contente,
<lb />Et m'oste de ſoucy;
<lb />Ie t’aime, ie t’adore, &amp; ſi tu vis conſtante,
<lb />Croy que ie vy constant außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Les aimables ſouſpirs, les agreables larmes!
<lb />Que i’aime à t’affliger, que i’y trouue de charmes,
<lb />Alors que ie t'eſpreuue en vn ſi digne point,
<lb />Tu me faſcherois bien de ne te faſcher point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Si mes iours durent trop, ſi tu veux m’oſter l’ame;
<lb />Cruel, ſoupçonne moy d’auoir changé de flame,
<lb />Pour plaire à ton deſir, ce bras me ſuffira,
<lb />Il punira ton crime, &amp; me iuſtifiera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Lumopunp mion cœur, ie tevreyſrfidelle,
<lb />Qu'on ne peut l'eſtre plus, que tu n'es pas plus belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Me voyant ſi rebelle aux paſsions du Roy,
<lb />Tu peux bien là deſſus t’aſſeurer de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Si ie voyois, mon cœur, reuiure ſur la terre,
<lb />Les maiſtreſſes du Dieu qui lance le tonnerre,
<lb />Et faire à tout le monde adorer leurs appas,
<lb />Leurs charmes les plus doux ne me toucheroient pas.
<lb />Quoy que le ſort m'offrist ſur la terre ou ſur l’onde,
<lb />Ie prefere tes yeux à l’Empire du monde.
<lb />Ne cedons point, mon ame, à ces fauſſes clartez,
<lb />Noſtre flame est reelle, &amp; ce ſont vaniteZ;
<lb />Ce qui n'est pas encore, vn instant le peut faire,
<lb />Il nous peut eſleuer au Throſne de mon frere;
<lb />L’or peut ceindre nos fronts ſuiuant l’ordre des ans:
<lb />Mais ne jounumion ponn uue furueunx ſi peſans,
<lb />Pourueu qu’à mon ardeur ta paßion reſponde,
<lb />Ie ſuis Roy, ie ſuis Dieu, ie ſuis maistre du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />S’il te ſouuient touſiours des vœux que tu me fais,
<lb />Croy que nos paßions auront de beaux effects,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ii
<lb />Pourueu que ton ardeur à la mienne reſponde,
<lb />Ie ſuis Reine, Deeſſe, &amp; maiſtreſſe du monde.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENE II.
<lb />En Dalmatie.
<lb />ARTEMISE Reinc. PARIS, Seruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Epuis nostre depart de ce bord estran<lb />De ce bord où preſide vn eſprit ſi leger,
<lb />Nous auons veu dix fois ſur le riuage
<lb />More,
<lb />Et rougir &amp; paſlir le beau teint de l'Aurore;
<lb />Et mon front ſeulement eſt peint d’vne couleur
<lb />Qui ne s’effacera qu'auecques ma douleur;
<lb />Que n'ay-ie deſia faict en l’ardeur qui m'enflame,
<lb />A ce perfide Roy vomir le ſang &amp; l’ame;
<lb />Ma main, ma propre main luy percera le flanc;
<lb />Ie mangeray ſon cœur, &amp; ie boiray ſon ſang.
<lb />Et lors que des païs de ce laſche Monarque,
<lb />I'auray fait vndeſert, ſans nom &amp; ſans remarque,
<lb />Quand on aura paué tous les chemins de corps,
<lb />Qu'on nommera ces lieux la prouince des morts,
<lb />Mes bras ſeront laſſez, ma douleur ſoulagee,
<lb />I’auray puny le traiſtre, &amp; ie ſeray vangee.
<lb />Trleuste nut tende Parto, ce von meur que de toy,
<lb />Que ie feray dans peu mon eſpoux &amp; mon Roy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Il n'est ſi glorieux en la celeste bande
<lb />Qui ne fist vanité d’vne faueur ſi grande,
<lb />Et ie n'ay point en moy les rares qualitez
<lb />Qui meritent le bien que vous me ſouhaittez.
<lb />de ne piin centenetr ent jauem parcine,
<lb />Sans que mon iugement démente mon oreille,
<lb />Et ſongeant ſeulement à vostre intention,
<lb />Ie croy repreſenter la fable d’Ixion;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />emla r
<lb />Quelle humeur frenetique égale ſa folie?
<lb />Ce mal-heur nous prouient de ceste Roſelie.
<lb />Dieux ! est-il inſenſible à ce rare bon-heur,
<lb />Comme i’ay plus d’eſprit, que n’ay-ie autant d’honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Paris exerce ailleurs ceſte bouche eloquente,
<lb />Tu n'as pas à fleſchir vne orgueilleuſe amante;
<lb />Ie te croy ſans pareil entre les plus parfaits:
<lb />Que tu le ſois ou non, c'eſt aſſez tume plais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Le peu que i’ay de bon ie le veux reconnoistre,
<lb />Seulement pour loüer vos ſentimens de l’estre;
<lb />Mais combien verriez vous de Princes diſpoſe?
<lb />A receuoir l’honneur que vous me propoſez,
<lb />Qui propres de Nature au fais d'vne Couronne,
<lb />Meritent mieux que moy ce que le ſort me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Mais ie veux par mon chois t’eſleuer à ce point:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Madame, i'obeys, &amp; ne replique point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Vrayment c'est faire vn coup de grande obeyſſance,
<lb />Qu'accepter en ces lieux vne entiere puiſſance;
<lb />Ie ne demanderois que d’obeïr ainſi,
<lb />Ce poinct là ſuffiroit à borner mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Apres ceſte faueur qui n'a point de ſeconde,
<lb />Ie feray des ialoux de tous les Rois du monde;
<lb />Cét eſpoir ſeulement rend tous mes vœus contens:
<lb />Mais il faut differer ce bon-heur pour vn temps;
<lb />Ie dois reuoir mon Prince auant ce mariage;
<lb />Ie luy dois le recit de cét heureux voyage,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ſuigez
<lb />Iugez des trahiſons qu’il pourroit conceuoir,
<lb />Oy te ne mueqmiitois de ce meneraenoirs
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Pour vn ſujet pareil, iamais on ne recule,
<lb />Le tiltre de loyal eſt icy ridicule,
<lb />Et tu ne deuſſes plus regarder de cét œil
<lb />Vn Roy de qui ton bras doit creuſer le cercueil;
<lb />Connois-tu bien le temps, la femme, &amp; la fortune;
<lb />Sçais-tu la qualité qui leur eſt ſi commune,
<lb />Ne prenant aux cheueux ces obiects inconstans,
<lb />Poſsible perdras tu, fortune, femme &amp; temps.
<lb />Elle s’en va en cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Quoy vous n'acceptez, pas ce qu'elle vous preſente?
<lb />Monſieur, vne Couronne eſt-elle ſi peſante?
<lb />Ie m'offreà ſouſtenir la moitié de ce fais,
<lb />Ou s’il ne vous ſuffit de l’offre que ie fais,
<lb />Ie la porteray ſeul, i'accepte cette peine,
<lb />Vous n’aurez qu’à cueillir les faueurs de la Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Ha! qu'elle peſeroit ſur ton cerueau leger;
<lb />Tu connois mal vn bien dont tucrois bien iuger;
<lb />Peu ſçauent ce qu'on ſouffre à regir vn Empire,
<lb />Et c'eſt pourtant vn but où tout le monde aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand nous voyons du port des nauires flottans,
<lb />Plains de riches butins, &amp; careſſez du temps,
<lb />Chacun eſt enuieux du bon-heur de leur maiſtre,
<lb />Et des premiers, Argant, ſouhaitteroit de l’estre:
<lb />Mais quand le vent combat contre les matelots,
<lb />Qu'il leur faut applanir des montagnes de flots,
<lb />Que l’orage fait naiſtre vne nuict ſans eſtoilles,
<lb />Fend le flanc des vaiſſeaux &amp; déchire les voiles;
<lb />Il faut estre aßiſté par vn puiſſant demon,
<lb />Pour ne ſe faſcher pas d’auoir pris le timon.
<lb />Nous enuions les Rois: mais connoiſſant leur vie,
<lb />Nous ſçaurions bien ſouuent qu’ils nous portent en<lb />uie,
<lb />Beaucoup euiteroient ce qu’ils ont deſiré,
<lb />Le deſtin mediocre eſt le plus aſſeuré;
<lb />Establiſſant mon throſne au ſein de Roſelie,
<lb />de Medemple de joings Que melanemcie ,
<lb />Et ie ne puis auoir de ſi cuiſans ſoucis
<lb />Que ſes moindres faueurs ne rendent adoucis.
<lb />Partons, ſans differer, ie me ſens tout de flame
<lb />Ie meurs que ie ne voy cét obiect de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Et moy ie meurs außi: mais de regret de voir
<lb />Les biens &amp; les honneurs ſur nos teſtes pleuuoir,
<lb />Et que vous n'ayez, pas le iugement de prendre
<lb />Ce qui tombe en vos mains, ſi vous les voulez ten<lb />dre
<lb />Comment ſe reſoudra mon esprit furieux!
<lb />Ie me croyois deſia Chancelier de ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />En Hongrie.
<lb />LE ROY, LYSANOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mde
<lb />LE ROY.
<lb />Voy! mon frere a fleſchy cette beauté
<lb />eresene,
<lb />Amour les fait brusler d’vne ardeur mu<lb />tuelle ?
<lb />Où peux-tu Lyſanor, fonder ce iugement?
<lb />Car s’ils traictent l’amour, c’est bien ſecrettement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANOR.
<lb />Sire, en l'extréme point où leur flame eſt venuë.
<lb />Il eſt bien mal-aisé qu’elle ne ſoit connuë,
<lb />Il faut bien ſe contraindre en ceste paßion,
<lb />Et ſçauoir bien vſer de la diſcre tion.
<lb />Cét art auec l’amour rarement ſe rencontre,
<lb />Souuent le tropgrand ſoin de la cacher la monſtre,
<lb />N'oſer ouurir les yeux, retenir trop ſa voix,
<lb />Si l’on parle d’amour, médire de ſes loix,
<lb />Feindre deuant le monde vne froideur extréme,
<lb />Penſant tromper autruy, c'est ſe tromper ſoy méme;
<lb />Depuis qu'on eſt ſi froid, &amp; qu'on parle ſi peu,
<lb />Dés lors ie croy qu'on aime, &amp; qu'on est tout de feu;
<lb />Außi voyant qu'Alcandre vſoit de cette feinte,
<lb />Ie conçeus aisément qu’il auoit l’ame atteinte:
<lb />I'ay leu dedans ſes yeux, i’ay ſes pas eſpiez;
<lb />En fin i’ay veu les nœuds dont ſes bras ſont liez:
<lb />Ce Prince rend hommage aux yeux de Roſelie,
<lb />C’eſt l’vnique ſujet de ſa melancholie;
<lb />Mille fois qu’ils ont creu ſe parler ſans teſmoins,
<lb />Ma curioſité m'a fait trahir leurs ſoings;
<lb />I’eſcoutois en faueur d’vne tapiſſerie
<lb />mounee eque iemunoron teuntionte deſuerie.
<lb />Ie croy qu’ils bruſleront d’vn braſier eternel,
<lb />Ils en ont fait cent fois vn ſerment ſolemnel;
<lb />Et vous auriez plustost vne roche ébranlee,
<lb />Que leur fidelité pût estre violee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Liſanor, c’est beaucoup de connoistre le mal,
<lb />I'y puis remedier, éloignant ce riual;
<lb />Ou ſi ma gariſon ne vient de ce remede,
<lb />Il faudra qu'à la fin la violence m'aide;
<lb />Ma raiſon m’abandonne, &amp; iamais vn amant
<lb />N'a ſouffert ſans mourir vn ſemblable tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Sire, nous auons ſçeu qu'vne Reine animee
<lb />Prepare contre vous vne puiſſante armee;
<lb />On dit que ſon affront a ce mal-heur produit,
<lb />Toute nostre frontiere est pleine de ce bruit,
<lb />Et nous n'eſperons pas ſurmonter cet orage,
<lb />Si vostre Maiesté n’arme contre ſa rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie propoſois deſia de pouruoir là deſſus,
<lb />Et ie ne treuue point mes ſentimens deçeus;
<lb />Ie me figurois bien, rompant ce mariage
<lb />Qu'elle s’alloit armer pour vn ſecond voyage:
<lb />Mais ſi le Ciel permet ce que i’ay proietté,
<lb />I’ay dequoy retenir ſon animoſité,
<lb />Et dequoy m'acquerir le bon-heur que i'eſpere,
<lb />Esloignant de ces lieux l’autheur de ma miſere.
<lb />Allez, querir Alcandre:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il continuë, eſtant ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />heureuſe inuention!
<lb />Dernier, &amp; ſeul eſpoir de mon affection!
<lb />Par toy ie fléchiray cette belle inhumaine,
<lb />Elle ſera ſenſible à l’excés de ma peine;
<lb />Elle ne pourra plus ſerrer que mes liens;
<lb />Elle n'aura plus d’yeux à ſecher que les miens:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />ii
<lb />Depuis qu’on a perdu l’obiect de ſes penſees,
<lb />Les inclinations ſont bien toſt effacees,
<lb />Et le temps estouffant les regrets plus cuiſants,
<lb />Nous a bien tost rangez ſouZ les obiects preſens;
<lb />Quelque apprehenſion que l’Hyuer face naistre,
<lb />On s’y reſout pourtant quand l'Esté ceſſe d’eſtre;
<lb />Quand elle n'aura plus à reſpondre qu'à moy,
<lb />Atevise I’auray plus de moyen; Mais il vient, ie le voy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il continuë.
<lb />Vous venez partager vne affaire importante,
<lb />Où vos contentemens paſſeront voſtre attente;
<lb />La Couronne d’Hymen va ceindre voſtre front,
<lb />Mille petits amours en Cythere la font,
<lb />Et celle de Monarque en Dalmatie eſt preste
<lb />De vous donner ce titre, &amp; d’orner vostre teſte.
<lb />La Reine veut vanger l’affront qu’elle a receu:
<lb />Mais i’ay contre ce mal vn remede conçeu:
<lb />Vous pouuez, de ſes mains faire tomber les armes,
<lb />Aſſeurer mon repos, &amp; ioüir de ſes charmes:
<lb />Il faut vous diſpoſer à voir ſa Maieſté,
<lb />Demmmepuuent Eeſmen que i'auois proietté;
<lb />Dire que ne pouuant à mes vœus ſatisfaire,
<lb />Pour des raiſons d’Estat, &amp; que nous deuons taire.
<lb />En vous, ie croy moy-meſme accepter cét honneur,
<lb />Si nous deuons encor eſperer ce bon-heur,
<lb />I'enuerray de mes gens diſpoſer ſon courage,
<lb />A ne pas reietter cét heureux mariage;
<lb />Icy, pour m'aſſeurer de vostre affection.
<lb />Reſponuez, ſeniement par l'execution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur,
<lb />ALCANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />OY.
<lb />que ſeruiront ces repliques friuoles,
<lb />On peint l'obeiſſance aueugle &amp; ſans paroles,
<lb />Contre ceux que i’ay pris, tout autre aduis est vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Au moins, qu'en ce depart ie baiſe voſtre main,
<lb />Apres eſperez, tout de l’entiere puiſſance
<lb />Que vous donnent ſur moy le Sceptre &amp; la naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE<lb />Y.
<lb />Ouy, la voila ma main; mais pour vous aduerti
<lb />Que c'est par ce costé que vous deuez partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va.
<lb />ALCANDRE ſeul, auëc Oger ſon valet.
<lb />Omort! dernier recours d'vn eſprit miſerable,
<lb />Si iamais vn mortel t’eſprouua fauorable;
<lb />Si iamais ton ſecours a guery des amans,
<lb />Ie t’implore Deeſſe, allege mes tourmens;
<lb />N'attaque point ces cœurs que flatte la fortune,
<lb />Et que l'vnique peur de tes dards importune,
<lb />Ces amans qui plongeZ en des mers de plaiſirs,
<lb />Poſſedent tant de biens, qu’ils manquent de deſirs;
<lb />Pour euiter les noms d’iniuſte &amp; de barbare,
<lb />Ne les trauerſe point en vn bon-heur ſi rare:
<lb />Vien me ſoustraire aux coups d’vn ſort iniurieux,
<lb />Ie ne te donneray que des noms glorieux:
<lb />p iens auengle Deeſſe, en finiſſant ma peine,
<lb />Oüir les qualiteZ de propice &amp; d’humaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />R.
<lb />Partons, ie treuueray dans mes inuentions
<lb />Dequoy fruſtrer le Roy de ſes pretenſions;
<lb />Eſtouffez ſeulement cette melancholie,
<lb />Roceve Et croyez, que ie puis: Mais voicy Roſelie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Partagez les douleurs de mon eſprit confus,
<lb />Bel Aſtre de mes iours, vous ne me luirez plus
<lb />Quelque demon ialoux a deſcouuert nos flames,
<lb />On ſe pare nos corps, pour ſeparer nos ames;
<lb />Mais on espere en vain d’obtenir cét effect,
<lb />On n’ébranlera point le deſſein que i’ay fait:
<lb />Qu'auec tous ſes efforts la fortune me braue;
<lb />Ie ne changeray point, ie mourray vostre eſclaue.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROSELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Mon cœur, rends là deſſus mon eſprit eſclaircy!
<lb />Pourquoy me laiſſes tu ſi long temps en ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Las! ſans vous affliger vous puis-ie oster de peine?
<lb />Le Roy me ſacrifie au courroux d’vne Reine;
<lb />Il veut pour appaiſer ſon animoſité
<lb />Que iaille poſſeder ce qu'il a rebute:
<lb />Il faut ſans differer me rendre en Dalmatie;
<lb />Eſtes vous là deſſus maintenant eſclaircie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Les effects ſont en fin conformes à ma peur,
<lb />Ie n'attendois pas mieux de ſa ialouſe humeur.
<lb />Parts; Adieu, laiſſe moy, mal-gré ſa tyrannie,
<lb />Tu verras en mon ſexe vne force infinie;
<lb />Puiſſay-ie eſtre l’horreur des hommes &amp; des Dieux,
<lb />Si ie le voy iamais que d’vn œil furieux.
<lb />Toy, iouis en repos des faueurs de la Reine,
<lb />Contente ce riual, n'irrite point ſa haine;
<lb />Prenant le nom de Roy, ſouuiens toy ſeulement
<lb />D’auoir pris autre-fois celuy de mon amant;
<lb />Et quelques nouueaux nœuds dont ta main ſoit liee,
<lb />Fais que ie ne ſois pas tout à fait oubliee.
<lb />Adieu, ſeparons nous, modere tes douleurs,
<lb />Et ne ine reuuy point atamonte des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE, luy tenant la main.
<lb />Aviontœur, on nous fepart, &amp; te puis viure encore,
<lb />Reine de mes deſirs, ſeul obiect que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle s'en veut aller.
<lb />Eſcoute, mon ſoucy, les ſermens que ie fais,
<lb />Entens ce mot encore, &amp; ne m'entens iamais:
<lb />Ie iure par la main qui lance le tonnerre,
<lb />Qui ſoustient le Soleil, &amp; qui forma la terre;
<lb />Par noſtre affection, par nos vœus innocens,
<lb />Et par le doux eſclat de tes Aſtres naiſſans,
<lb />Que ie parts ſans deſſein de poſſeder la Reine,
<lb />Que ce Tyran m’enioint vne inutile peine.
<lb />Eſperons, mon ſoucy, conſerue ton amour:
<lb />Adieu; qu'ente perdant, ne perds-ie außile iour?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />DEDTDA REMHIERE,
<lb />LE ROY, PARIS, ARGANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Velque orage ſi grand, dont elle nous me<lb />nace,
<lb />I'enuoye vn Alcion conſeruer la bo<lb />nace.
<lb />Mon frere, en l’eſpouſant, calmera ſes tranſports;
<lb />Mais encore, que dit-elle en des accés ſi forts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Sire, imaginez vous tout ce que fait la rage,
<lb />Quand elle eſt abſoluë en vn ieune courage;
<lb />Les deſſeins qu'elle cauſe en de hautains eſprits,
<lb />Et combien vne femme eſt ſenſible au mespris:
<lb />Il n’eſt mal ſi faſcheux qu'vn bon eſprit n'endure,
<lb />La femme peut ſouffrir la plus cruelle iniure,
<lb />Perdre ſa liberté, voir piller ſes threſors,
<lb />Aualer de la flame, endurer mille morts;
<lb />Mais depuis qu'vne fois elle croit eſtre belle,
<lb />Elle ne peut ſouffrir le meſpris qu'on fait d’elle;
<lb />Le temps &amp; la raiſon ſont alors ſuperflus,
<lb />Cét affront eſt celuy qui la touche le plus;
<lb />Außi la Reine meurt, enrage, deſeſpere,
<lb />Le temps qu'on croit tout vaincre, augmente ſa cho<lb />lere,
<lb />Elle renuerſeroit, &amp; la terre &amp; les Cieux,
<lb />Afin de ſoulager ſon eſprit furieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y
<lb />Croy que de quelque ardeur qu'elle ſoit embrazee,
<lb />Mon frere aura bien toſt ſa cholere appaiſee,
<lb />Que le voyant pourueu de ſi charmans appas,
<lb />Vn pareil changement ne luy deſplaira pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />LTE II
<lb />En Dalmatie.
<lb />ALCANDRE, &amp; autres ſeruiteurs, OGIER
<lb />en habits de Prince.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IER.
<lb />T bien, trouueZ vous pas mon eſprit ado<lb />rable?
<lb />Ce moyen ſera-t'il à vos vœus fauora<lb />ble?
<lb />La Reine aura l’amour bien auant dans le ſein,
<lb />Si ceſte inuention n’altere ſon deſſein;
<lb />Ie priſerois beaucoup, &amp; ma voix &amp; ma mine,
<lb />Si i’en pouuois toucher ceſte beauté diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Quoy? n’eſtime tu pas auoir de doux attraits?
<lb />Eſt-il quelque beauté qui ne cede à leurs traits?
<lb />Croy que le plus parfaict n'a rien de beau qui vaille,
<lb />Cét agreable port, &amp; cette heureuſe taille:
<lb />S’il est certain qu’Orphee ait attiré les bois,
<lb />Ces arbres vont danſer aux accens de ta voix,
<lb />I iij
<lb />N’approche pas ſi prés de leurs eſcorces tendres,
<lb />Les flames de tes yeux les reduiroient en cendres.
<lb />Qu'en ces lieux eſtrangers tu vas bleſſer de cœurs!
<lb />Il faudra que tout cede à tes charmes vainqueurs;
<lb />Tu vas faire bruſler toute la Dalmatie:
<lb />Mais ſi l’on t’enleuoit, rette peur me ſoucie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! ſi l’on m'enleuoit: ô le ſoucy plaiſant!
<lb />Qui ſe voudroit charger d’vn fardeau ſi peſant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ogier, tors que t'amour irouue on eſpri jenſible,
<lb />Ce Dieu luy rend leger le faiz le plus penible,
<lb />Et voulant acquerir vn obiect ſi charmant,
<lb />Nous ne conſiderons ny danger ny tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IER.
<lb />Il est vray que mon corps a des charmes estranges,
<lb />Et que toute la Cour me donne des loüanges,
<lb />On admire mon port, ſi plein de Maiesté,
<lb />Peu d’enfans de mon aage ont ſi bien profité:
<lb />Pour moy, ie priſe peu tous ces petits Narciſſes,
<lb />Dont le fard &amp; le feu ſont tous les exercices:
<lb />Le Ciel en les formant fit de foibles efforts,
<lb />Ce corps ſeul qu’il m'a faict vaüt quatre de leurs
<lb />corps.
<lb />Mais que feray-ie donc poſſedant tant de charmes?
<lb />La Reine en ſera priſe, elle rendra les armes;
<lb />Aura pour mon ſujet beaucoup de paßion:
<lb />Et ce n’est pas le but de nostre inuention;
<lb />Au lieu que nous voulons emplir ſon cœur de glace,
<lb />Ie l’empliray de feux ſi ie tiens voſtre place,
<lb />Elle agreeral Hymen qu'a le Roy proietté,
<lb />Et vous auez deſſein d’en estre reietté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />Cache ces qualitez, qu'en ton ame on admire,
<lb />Par là nous obtiendrons l’effect que ie deſire;
<lb />Ne luy teſmoigne pas vn eſprit ſi charmant,
<lb />Et fay luy dés l’abord vn mauuais compliment,
<lb />Taſche à ne pas monstrer vne humeur ſi polie,
<lb />Teimis ut tenir beunconp ec mmncitinenouile;
<lb />Employe à ſembler fol, ta ſageſſe &amp; ton ſoing,
<lb />C’eſt eſtre ſage Ogier, qu'estre fol au beſoing:
<lb />Mais que tu feras mal vne ſemblable feinte!
<lb />Et que ton naturel ſouffrira de contrainte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIER.
<lb />O ie n'en doute plus, ie voy trop clairement
<lb />Qu'il me tient ces propos contre ſon ſentiment;
<lb />Ne craignez, point, Monſieur, cette loüange est vaine,
<lb />Ie ſçay faire le fol auecques peu de peine;
<lb />Il ne faut point beaucoup contraindre mon eſprit:
<lb />Car c'est vne leçon que nature m'apprit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Si contre mon riual tu m’obtiens la victoire,
<lb />Ie tiendray toute choſe au deſſous de ta gloire,
<lb />Et verray par mespris toute l’Antiquité,
<lb />Qu'elque ſi ſage eſprit qu'elle nous ait vanté.
<lb />Fay ſi bien, cher Ogier, qu’elle nous congedie;
<lb />C’est de toy que dé pend toute la Comedie.
<lb />Mais voicy Lyſimant, i’attendois ton retour;
<lb />Et bien, que dit la Reine, irons nous à la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMANT.
<lb />Elé ieſmoigne deſire à vosteaem janorable,
<lb />Et receuoir de vous vn bien incomparable;
<lb />On vous attend, Monſieur, auecques paßion,
<lb />Elle a fait preparer voſtre reception.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER, à Lyſimant.
<lb />As-tu perdu le ſens dedans ceſte prouince?
<lb />Ne me cognois-tu pas en ces habits de Prince?
<lb />Adreſſe moy ta voix, ſans me regarder tant;
<lb />C'eſt moy qui ſuis Alcandre, &amp; que la Reine at<lb />tend;
<lb />Que la gloire eſt occulte en ce ſiecle où nous ſommes?
<lb />Ce maraut prend pour moy l’vn de mes Gentils-hom<lb />mes:
<lb />Ie dois à ſon offenſe vn ſupplice infiny:
<lb />Mais eſtant ignorant il est aſſez, puny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Tu vois d’vn œil ſurpris ce changement des choſes,
<lb />N'accuſe que l’amour de ces metamorphoſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIER.
<lb />Neus ennuyons la Reine, allons voir ſes appas,
<lb />Qu'on ne diſcoure plus, &amp; qu'on ſuiue mes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENT III
<lb />LA REINE, Vn Conſeiller, FLORINEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LA REINE.
<lb />E ſort, pour m’appaiſer alentit ſa cho<lb />lere;
<lb />Ce Tyran deſormais est las de me deſ<lb />plaire;
<lb />Mon esprit irrité doit estre ſatisfaict,
<lb />Et ie dois receuoir les offres qu’on me faict.
<lb />S’il eſt vray que ce Prince ait des charmes ſi rares,
<lb />Qu'il donne de l’amour aux cœurs les plus barbares,
<lb />Et que le Roy ſon frere ait des traicts moins puiſſans,
<lb />Ie ne puis reſiſter à ſes vœus innocens.
<fw><lb />Alex<lb />gier.
<lb />8
</fw><lb />Le Roy meſme ayant ioint à ſagrace infinie
<lb />Le Sceptre glorieux de la Trans-Syluanie.
<lb />Dieux! comme la cholere abaiſſoit ma grandeur,
<lb />Quand ie m'offrois pour femme à ſon Ambaſſadeur!
<lb />uit a fgeu maituger de cer nonneur inſigne,
<lb />Et que le refuſant il en parut indigne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSEILLER.
<lb />Madame, on ſuit l’inſtinct qu’on a receu des Cieux,
<lb />Luy ſeul rend nostre ſort, ou vil, ou glorieux,
<lb />Quand vn mortel eſt né pour regir vn Empire,
<lb />Son inclination vers cét obiect aspire;
<lb />Il viole ſouuent pour ſuiure ſes deſſeins,
<lb />Et les humaines loix, &amp; les droits les plus ſaincts;
<lb />D'autres ſouhaitent peu ces grandeurs ſouueraines:
<lb />Car ils ne ſont pas nés pour en tenir les reſnes;
<lb />Ils ne ſont point touchez de ceſte ambition,
<lb />Vn mediocre ſort borne leur paßion.
<lb />416. Mais ce grand Prince arriue: Agreable iournee!
<lb />ment De toy depend tout l’heur de noſtre deſtinee.
<fw><lb />fe reſt
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSLIYT
<lb />IV
<lb />LA REINE, LE CONSEILLER, FLORINEE,
<lb />SERVITEVRS, OGIER, ALCANDRE,
<lb />LYSIMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER. Galimathias.
<lb />Loire de l'Vniuers, miracle de ces lieux,
<lb />Qui meritez vn rang entre les demy<lb />Dieux;
<lb />Diuin obiect des cœurs, adorable homicide!
<lb />Plus ſage que Neſtor, plus vaillante qu'Alcide,
<lb />Tout cede à vostre bras, &amp; iamais les mortels
<lb />Neureſſerent anx Dienx de ſiaignes autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie demeure muette, &amp; ne le puis entendre,
<lb />A qui dois-ie parler? paru couoip Alcandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER.
<lb />Que les rares vertus esbloüiſſent les ſens?
<lb />Elle reſſent l’effect de mes charmes puiſſans;
<lb />Ses yeux ſont esbloüis: Mais tireZ moy de peine;
<lb />A qui dois-ie parler? qui de vous est la Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Les gens que vous voyez dépendent de ma loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />R.
<lb />Et ceux-cy n'ont point veu d’autre Alcandre que
<lb />moy;
<lb />La fatigue &amp; les ſoings en vn ſi long voyage
<lb />Ont peut-eſtre amaigry mon corps &amp; mon viſage;
<lb />Ie ſuis d’vn naturel qui s’altere aisément:
<lb />Mais ie reprens außi l’embonpoinct promptement;
<lb />Le vermeil reuient toſt, comme tost il s’efface;
<lb />Vn repas me rendra la moitié de ma grace.
<lb />Puis-ie me declarer ai voſtre Maieſté,
<lb />Et dire que i’ay faim, ſans inciuilité,
<lb />La fatigue des champs m’a preſque osté l'haleine,
<lb />Du vin me plairoit fort, excuſez Grande Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Amant le plus plaiſant, qui reſpire le iour;
<lb />La ſoif le preſſe plus que ne fait ſonamour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Commandez là dedans qu’on ſerue ſon Alteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Entrons, obligez moy; Dieux que la faim me preſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONSEILLER.
<lb />Il luy faut preparer de l’aueine &amp; du foing,
<lb />ouuupay fue puituuaut le plus de beſoing.
<lb />OGIER en entrant, taſte le menton à Florinee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deuant la Reinc.
<lb />Ie veux beaucoup de bien à ceſte belle fille;
<lb />Son port est gracieux, &amp; ſa taille gentille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Si de ſon corps au mien on fait comparaiſon,
<lb />I'auoüeray franchement qu'il a quelque raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tous entrent, excepté LA REINE, &amp;
<lb />ALCANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Est-ce-là ce Phœnix, cét obiect de loüanges,
<lb />Dont on m'a figuré des merueilles eſtranges?
<lb />Ce miroir de beautez, ce charme des eſprits,
<lb />Qui ſur tous les obiects doit emporter le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Madame, en nos païs ſa gloire est ſans ſeconde,
<lb />Il a des ornemens priſez, de tout le monde,
<lb />Et mille obiects d’amour ſe rangeans ſous ſa loy,
<lb />Preferoient ſes vertus aux merites du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />On a de mauuais yeux de le treuuer aimable.
<lb />Et ſa ſeule laideur me ſemble incomparable;
<lb />De Reo ſuont tout ue mnonue eſetme tes vertus
<lb />En poſſede bien peu s’il n’en poſſede plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Vos regards amoureux ont vne force exquiſe,
<lb />Autant ſur la raiſon, comme ſur la franchiſe;
<lb />S’il n’a fait admirer ſon esprit en ces lieux,
<lb />Blaſmez de ce défaut la grace de vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Si contre mes regards ſon ame eſt ſans deffence,
<lb />Que n’ont-ils ſur la tienne vne égale puiſſance?
<lb />Et s’ils ont le pouuoir d’oſter le iugement,
<lb />Comment le puis-ie ouir parler ſi ſainement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />An Ilu la De
<lb />Les diſcours estouffez me mourroient dans la bou<lb />che,
<lb />Vous me verriez muet comme l’est vne ſouche,
<lb />Si ie vous regardois d’vn œil de paßion
<lb />Si i'oſois eſperer vostre poſſeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Que ton maiſtre n'eſt-il d’vn merite ſi rare?
<lb />Que le Ciel t'eſt prodigue, &amp; la fortune auare?
<lb />Auec ſa dignité, que n'a-t’il ta vertu?
<lb />Ou que la meritant ne la poſſedes-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BNVE
<lb />En Hongrie.
<lb />LE ROY, Vn Page.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />M
<lb />LE ROY.
<lb />Estache ton bandeau, fier Tyran de nos
<lb />ames;
<lb />Peſe ma qualité, conſidere mes flames,
<lb />Uoy qu'entre tes ſubiects vn Roy ſouffre
<lb />le plus,
<lb />Que i’ay cent fois receu la honte d’vn refus;
<lb />Eſclaue infortuné d’vne de mes ſubjettes,
<lb />I'ay cent fois découuert mes paſsions diſcrettes;
<lb />I'ay pouſsé des ſouſpirs, i’ay languy, i'ay pleure;
<lb />I'ay ſes yeux inhumains à genoux adoré,
<lb />Et ie treuue touſiours ſon cœur inexorable:
<lb />N'es-tu pas ſatisfaict, tyran impitoyable!
<lb />Si tu n’as reſolu de me priuer du iour,
<lb />Change bien tost cruel, ſa haine ou mon amour;
<lb />Apres auoir poußé tant d’inutiles plaintes,
<lb />Ie tente vne autre voye, &amp; i’ay recours aux feintes;
<lb />Ie ſçay qu'Alcandre ſeul rend mon ſort mal-heureux.
<lb />Et qu'autant qu'elle l’aime, il en eſt amoureux.
<lb />S’ils s’aimoient vn peu moins, deux lettres ſuppo<lb />ees
<lb />Rendroient facilement leurs ames diuiſees,
<lb />L’vn l’autre ſe croyans ſous l’Hymen aſſeruis,
<lb />Ie verrois mes deſſeins d’vn doux effect ſuiuis:
<lb />Quoy qu’il doiue arriuer, ie ſonde ceſte voye,
<lb />Alcandre aura dans peu la lettre que i'enuoye,
<lb />Il reſte de porter à cét obiect charmant,
<lb />Celle-cy que ie viens de tracer fraiſchement;
<lb />L’ingrate, la iugeant de la main de mon frere,
<lb />Croira que ſon Hymen ne ſe peut plus diſtraire;
<lb />Qu'elle doit eſtouffer des inutiles feux;
<lb />Et ſe monstrer en fin plus ſenſible à mes vœux.
<lb />Comme luy, receuant l’autre eſcrit qu'on y porte,
<lb />Et croyant qu’il vient d’elle, &amp; que ſa flamme est
<lb />morte,
<lb />Que le nœud de l’Hymen l’a ſoubmis à monſort,
<lb />Oublira ſes appas qu’il a cheris ſi fort.
<lb />Cours, porte ceste lettre à ceste ame cruelle,
<lb />Et feints d'estre enuoyé de mon frere vers elle;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iure
<lb />Ture de l’auoir veu ſous ce ioug ſe ranger,
<lb />Et fonut ſe fon cumr ne pomiu pount changer.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Page prend la lettre, &amp; va trouuer Roſelie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />n Ad
<lb />ARIS, ARGANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Rgant, quelle infortune à la mienne eſt pa<lb />reille?
<lb />Le Roy veut eſpouſer ceste ieunc mer<lb />ueille,
<lb />Prés de la Reine außi tout eſpoir m'eſt oſté,
<lb />Alcandre va ioüir de ſa rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />Ie ſuis aiſe de voir voſtre eſperance vaine;
<lb />Ie veux perdre le iour ſi ie plains voſtre peine,
<lb />Le ſort vous fait encor vn traictement trop doux,
<lb />Et iamais le mal-heur ne fut mieux deu qu’à vous;
<lb />Ha! que vous ſçaueZ mal cognoiſtre la fortune,
<lb />Son humeur d’obliger n'eſt pas trop importune,
<lb />Ce qu'elle offre vne fois, elle ne l’offre plus,
<lb />Lue n'à point ueux jois ia nonte u en refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IS.
<lb />Ie voy les yeux vainqueurs qui m'ont l’ame rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE, penſant eſtre ſeule.
<lb />Quel deſaſtre ne cede à celuy de ma vie?
<lb />Alcandre, aimable obiect, tu n'es plus en ces lieux,
<lb />El ialumiere encore eſt permiſe à mes yeux.
<lb />Helas! que me ſert-il d’en conſeruer l’vſage?
<lb />Puis-ie eſperer encore de reuoir ton viſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS l’abordant.
<lb />L’amour, chere beauté, vous fait reſuer ainſi:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />OSELIE.
<lb />Ouy, mais ce n'est pas vous qui cauſez ce ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Ie ſuis bien deliuré d’vne croyance telle,
<lb />Le Roy vous promettant vne amour immortelle;
<lb />Il eſt vray qu'autre fois ne vous pouuant toucher,
<lb />Ie m'eſtonnois qu’amour fuſt ſi mauuais archer;
<lb />Ie croyois iuſtement vous blaſmer d’iniustice,
<lb />Quand ie vous faiſois ſeul des offres de ſeruice:
<lb />Mais depuis que le Roy s'eſt chargé de vos fers,
<lb />Qu'à l'autel ou ie prie il a ſes vœux offerts,
<lb />Ie ſuis reduit au point de ſouffrir ſans me plaindre,
<lb />Sa ſeule qualité m’oblige a me contraindre:
<lb />Mon eſprit toutefois ne ſe peut dégager,
<lb />I'ay pour vous vne amour que ie ne puis changer:
<lb />Et ie ne veux pour prix de ma perſeuerance
<lb />Que la gloire d’aimer ſans aucune eſperance,
<lb />Dauoir este vaincu de vos diuins aiiraits,
<lb />Et de faire admirer le pouuoir de leurs traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />OSELIE.
<lb />Combien que ie vous plaigne en ceste ardeur ſi forte,
<lb />Vous m'obligez pourtant de viure de la ſorte;
<lb />Et pour me teſmoigner que vous m'aimez ainſi,
<lb />Monſieur, laiſſez moy ſeule entretenir icy.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT s’en allant.
<lb />O des ſots amoureux l’agreable modele!
<lb />Le voila bien payé d’vne amour ſi fidele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE ſeule.
<lb />Ha! que ne peux-tu voir cher obiect de mes vœux?
<lb />Auec quelles froideurs ie me ris de leurs feux;
<lb />Qu'icy tu receurois vne preuue aſſeuree,
<lb />De l'estroite amitié que nous auons iuree!
<lb />Le Page Tu verrois que le Roy: Mais que veut celuy-c
<lb />Le Page luy donnant la lettre.
<lb />t ons ie fpaut&amp;, aviauume, &amp; qui m'enuoye icy,
<lb />ConſulteZ ce papier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE lit la lettre.
<lb />Contenu de la Lettre.
<lb />N’aimez plus vn ingrat, diuine Roſelie,
<lb />Qui ne ſ çauroit briſer la chaine qui le lie,
<lb />Un qui n'est plus à vous, vn qui n'est plus à ſoy,
<lb />Qui cueille des plaiſirs en la couche d’vn autre,
<lb />Et qui tienne vne loy
<lb />Plus forte que la vostre.
<lb />Le Ciel s'est offensé qu’vn Monarque ſouſpire,
<lb />Il veut que vos vaiſers auegent ſon martyre,
<lb />Mon exemple a deſia dégagé vostre foy,
<lb />Et la neceßité qui me donne à la Reine,
<lb />Elle vous donne au Roy,
<lb />Mettez, fin à ſa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Elle continuë, ayant leu.
<lb />Il deuoit bien cherir des charmes ſi puiſſans;
<lb />Adieu; teſmoignez luy l'aiſe que i'en reſſens.
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continde eſtant ſeule.
<lb />O le ſiecle diuin! que le ſiecle où nous ſommes:
<lb />O la rare vertu que la vertu des hommes!
<lb />le le don au tonmge ajajataes
<lb />Qu'elle a paru puiſſante en la neceſsité?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle deſchire la lettre.
<lb />Papier, qu’il a noirçy de ſa main, l’infidele,
<lb />Où i’apprens de mes maux la funeſte nouuelle
<lb />Dois tu paroiſtre entier deuant mes yeux confus?
<lb />Toy qui viens m'annoncer, que ſa foy ne l’eſt plus?
<lb />Papier, cent fois maudit, ſecretaire d’vn traiſtre!
<lb />Ha! que ne puis-ie ainſi dispoſer de ton maiſtre?
<lb />Que ne m'eſt-il permis, apres ce que ie voy,
<lb />De faire de ſon cœur ce que ie fais de toy?
<lb />Ie cede à ces tranſports, &amp; la voix m'eſt rauie;
<lb />Helas! que puiſſent-ils m'oster außi la vie?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENE VII.
<lb />En Dalmatie.
<lb />ALCANDRE, OGIER, MESSAGER.
<lb />Autres ſeruiteurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Hecomjuno mui nems dont mes iours ſont
<lb />combleZ
<lb />Dis-tu qu’ils ſont deſia ſous l’Hymen aſ<lb />ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSAGER.
<lb />Ie fus preſent moy-meſme à la ceremonie,
<lb />I’ay veu de ces amans l’allegreſſe infinie,
<lb />D'vn agreable traict leurs eſprits ſont bleſſez,
<lb />Leurs regards mutuels me l’apprirent aſſez,
<lb />Chacun benit leurs feux, &amp; leur rendit hommage:
<lb />Mais ce papier, Monpient, com uir a uanantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE ouure la lettre &amp; lit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contenu de la lettre.
<lb />Partagez ma bonne fortune,
<lb />Mon frere, Roſelie a finy ſes meſpris,
<lb />Vn heureux mariage aſſemble nos eſprits,
<lb />Et la rigueur du ſort ne m'eſt plus importune.
<lb />Vous poſſedez bien toſt la Reine:
<lb />Careſſons à l’enuy ces obiects de nos vœux,
<lb />Eime fongeons quu premue onougicable peine,
<lb />A qui ſe donnera le premier des neueux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FERNAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE continuë.
<lb />Et puis, aſſeurons nous en leur ſexe perfide,
<lb />Ou ſi viſiblement l’inconſtance preſide,
<lb />Croyons que leurs diſcours ouurent leurs ſentimens;
<lb />Eſperons en leur foy, reuerons leurs ſermens.
<lb />Helas! que ma croyance eſtoit mal aſſeuree,
<lb />Quelque fidelité que nous euſsions iuree,
<lb />Que i’auois mal fondé mon eſpoir innocent?
<lb />Que ſon eſprit eſt foible, &amp; qu’vn Sceptre est puiſſant?
<lb />La femme priſe peu le titre de conſtante,
<lb />Lors que celuy de Reine eſt l’appas qui la tente.
<lb />Donc, ce cruel tyran de mes affections,
<lb />Meſure ſes plaiſirs à mes intentions!
<lb />Il poſſede mon bien, il gouſte mes delices,
<lb />Il cueille, l’inhumain, le fruit de mes ſeruices!
<lb />Ce qu'Amour me donnoit, le Pouuoir l’a faict ſien,
<lb />Il obtient toute choſe, &amp; ie n'eſpere rien:
<lb />Mais que me ſert, helas! cette inutile plainte,
<lb />En la fidele ardeur dont mon ame est attainte,
<lb />Mal-gré ſon changement i’adore ſes appas;
<lb />Le deſſein que i'ay fait ne s’alterera pas:
<lb />Ie releue d’vn Dieu plus fort que ma cholere:
<lb />Ie l’adorois conſtante, &amp; ie l’aime legere;
<lb />Ie l’aimois la voyant, ie l’aime ſans la voir;
<lb />Ie l’aimois eſperant, ie l’aime ſans eſpoir.
<lb />Peſant la qualité de l’appas qui la flatte,
<lb />Ie pardonne mon mal à cette belle ingrate,
<lb />Et ie veux dans ſes mains mal-gré tant de froideur,
<lb />Conſirmner tes fermensu ont fracuc ardeur;
<lb />Partons ſecrettement en ce point deplorable,
<lb />Le reſpect de la Reine eſt peu conſiderable:
<lb />Il s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGIER s’en allant, dit.
<lb />Retenez en ces lieux cét eſprit irrité:
<lb />Dieux! ou ie ſuis à bout de ma Principauté?
<lb />On me craignoit deſia ſur la terre &amp; ſur l’onde;
<lb />Ie m'estois proposé de conquerir le monde,
<lb />Ie meditois deſia mille nouuelles loix:
<lb />Mais ie preuoy dans peu ta ſus ue mescupions.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Dans vne chambre.
<lb />ROSELIE, FLORIS Nourrice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ourquoy me parle tu de l’oublier, ce trai<lb />pon extmple, Ports, m'oblige tel de l'e<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS,
<lb />Il vous iuſtifiera dans toute cette Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Il est vray: mais non pas dedans celle d’amour.
<lb />Iamais de nos ſermens ce Dieu ne nous dispenſe,
<lb />Ie ne puis imiter vn crime ſans offenſe;
<lb />Et les maux que le Ciel prepare à ſon forfait
<lb />Ie les meriterois changeant comme il a fait.
<lb />Ha! ceſſe d’irriter ma douleur violente,
<lb />Souffre qu’il ſoit volage, &amp; que ie ſois conſtante,
<lb />Des regrets aſſez, forts ont mon cœur aſſailly,
<lb />Sans y meſler encor celuy d’auoir failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Mais depuis que l’amour nous oſte l’esperance,
<lb />Oblige-t'il encore à la perſeuerance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Qui penſes tu blaſmer des ennuis que ie ſens?
<lb />N'accuſe que l’ingrat qui m’a charmé les ſens;
<lb />L’amour n'est pas autheur de cette perfidie;
<lb />Ce puiſſant Dieu n'a pas ſon ame refroidie;
<lb />C'eſt bien m'entretenir de diſcours ſuperflus,
<lb />Que de dire qu'amour nous porte à n'aimer plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS.
<lb />Quelle fin aura donc vne amour ſi fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Elle n’en aura point puis qu'elle eſt immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIS.
<lb />I'entendois, quel effect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />ma ſatisfaction,
<lb />Le bien d’auoir ſuiuy mon inclination,
<lb />De pouuoir quelque iour confondre ce volage,
<lb />Et le faire rougir de ſon peu de courage.
<lb />Mais quelles gens Floris, dreſſent icy leurs pas?
<fw><lb />anuy ſid ( 211
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CSNEIE
<lb />LYSANOR, luy preſentant le baſſin
<lb />où eſt la Couronne.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oyez chaste beauté le prix de vos ap<lb />pas,
<lb />Si le Roy vous cherit, ſi ſon ame est ſans
<lb />Et ſi l’intention qu’il a pour vous eſt ſaincte,
<lb />Il vous preſſe par moy d’accepter ce preſent,
<lb />Et de flatter d’vn mot ſon martyre euiſant;
<lb />Conſeruez vous, Madame, vn ſi puiſſant Monarque,
<lb />Ne l’abandonnez pas au pouuoir de la parque;
<lb />Uos froideurs font en luy le plus ſenfible effort
<lb />Qui fiſt iamais reſoudre vn amant à la mort.
<fw><lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Le Roy m’honore trop, il ſçaura par moy meſme
<lb />Comment ie ſuis ſenſible à cét honneur extréme.
<lb />Lyſanor mettant le baſſin ſur vne table, dit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANOR s’en allant.
<lb />Madame, vous rendrez, ce Prince reſioüy
<lb />Sans autres complimens que le ſeul mot d’oüy.
<lb />Ils s’en vont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Et bien, refuſez vous vn bon-heur ſi ſenſible,
<lb />Conſeruez vous encor vn courage inuincible?
<lb />Et ce dernier aſſaut ne vous peut-il dompter?
<lb />Icy que la victoire eſt tant à redouter,
<lb />Icy qu'elle vous oſte vne offre ſi parfaite,
<lb />Icy que la Couronne honore la deffaite.
<lb />Aimez, aimez ce Prince, allegez ſon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Adieu, retire toy, laiſſe moy ſeule icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS s'en allant.
<lb />Ne conſiderez, point ceſte vaine conſtance,
<lb />Madame, vn fol refus traine ſa repentance.
<lb />Elle s’en va</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE ſeule, aſſiſe, &amp; regardant
<lb />la Couronne.
<lb />Pour qui dois-ie incliner de deux obiects puiſſans?
<lb />Dont l’vn m’oste le cœur, l’autre esbloüit mes ſens;
<lb />Quel enuieux demon ſuſcite la fortune,
<lb />D'offrir à mes regards ſa grandeur importune?
<lb />Les charmes de l’amour ne ſuffiſoient-ils pas?
<lb />Puis-ie de tous les deux accorder les appas?
<lb />Amour! Dieux quel abus egale ma folie ?
<lb />Aimeray-ie touſiours vn ingrat qui m'oublie?
<lb />Portons ailleurs l’ardeur de nos vœux ſuperflus:
<lb />Mais qu'aimerois-ie, helas! ſi ie ne l’aime plus.
<lb />Sorts par vn tel effort de ce honteux ſeruage,
<lb />La Couronne eſt le prix de ce coup de courage;
<lb />Non, ie prefere Alcandre aux plus rares obiects,
<lb />Le Royde mes deſirs vaut mieux que des ſubiects:
<lb />Ie vy plus glorieuſe en ſon obeïſſance,
<lb />Que ſi ie poſſedois vne entiere puiſſance.
<lb />Ouy: mais il a iugé mon deſtin tropheureux,
<lb />Alors qu’il preſidoit à mon cœur amoureux,
<lb />Du rang de ſes ſubiects l’ingrat m'a ſeparee,
<lb />Comme ſi le ſeruant i'eſtois trop honoree;
<lb />Et pour l’heur d’obeir que ie me voy rauir,
<lb />Vn Roy plus glorieux m'offre de me ſeruir;
<lb />Contentons ce Monarque, acceptons ſa Couronne.
<lb />Partageons auec luy l’eſclat qui l’enuironne;
<lb />Ostons nous pour iamais ce braſier hors du ſein,
<fw><lb />ii
</fw><lb />Alcandre, cét ingrat conſent à ce deſſein.
<lb />Alcandre: helas! ce mot diuertit mon enuie.
<lb />Pour ne l’adorer plus, il faut perdre la vie;
<lb />Ma reſolution ne ſe peut alterer,
<lb />Quelque espoir que luy meſme ait de nous ſeparer,
<lb />Elle repouſſe le baſſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS entre, &amp; dit.
<lb />Vn Marchand eſtranger m'a donné cette lettre,
<lb />Aine un cine ,lrſuaume J'entre vos mains remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE receuant la lettre.
<lb />Ralepan lepacar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Il est encore icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE lit le deſſus.
<lb />O perfide ſujet de mon cuiſant ſoucy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle continuë.
<lb />unon Priez-le donc d'entrer, ay-ie offensé perſonne!
<lb />verr. Qui me doiue donner le titre qui m'eſtonne.
<lb />Elle ouure la lettre, &amp; lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contenu de la lettre.
<lb />Donc vous m'auez manqué de foy?
<lb />Vostre ame s'eſt renduë,
<lb />Et vous donnez au Roy
<lb />La faueur qui m'est deuë:
<lb />Donc, ô plus rare obiect qui reſpire le iour,
<lb />La fortune a vaincu l’amour.
<lb />Tant de trauaux que i’ay ſoufferts
<lb />Et ma longue tristeſſe.
<lb />Elle luy rend la lettre ſans l’acheuer, &amp; dit,
<lb />Tien, ce n'est pas à moy que cét eſcrit s'adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE la luy rendant.
<lb />On m'a chargé pourtant de faire voir ces vers,
<lb />Au plus muable obiect qui ſoit en l’Vniuers;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />GbbEIE Miit la faſchee.
<lb />Et ceſte occaſion t’oblige à me les rendre?
<lb />Impudent, inſensé! mais ô Dieux! c’eſt Alcandre:
<lb />Cruel, viens tu combler les mal-heurs de mes iours,
<lb />M’apprenant de ta voix tes nouuelles amours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ie viens de mon oreille apprendre ma miſere,
<lb />Ie me viens immoler à vostre humeur legere,
<lb />Et faire voir mon ſang aux plus perfides yeux,
<lb />A qui parut iamais la lumiere des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />C'eſt donc aux tiens, cruel, qu’appartient cette veuë
<lb />Ame, de ſentiment, &amp; de foy deſpourueuë!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Croyez, vous excuſer vostre legereté,
<lb />Adioustant l’iniuſtice à l’infidelité?
<lb />Imaginez, Madame, vne meilleure ruſe,
<lb />Mon accuſation eſt vne foible excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ne te ueuons nons poini on etoge immortel?
<lb />N'as-tu point merité qu'on te dreſſe vn autel?
<lb />Et qui veut deſormais inuoquer la constance,
<lb />Doit-il point recourir à ta ſeule aßiſtance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ie ne prolonge point ce ſubtil entretien,
<lb />Ma voix cede à la voſtre, &amp; voſtre cœur au mien;
<lb />Ie voudrois vainement combatre de la ſorte,
<lb />En fait de diſcourir vostre ſexe l’emporte,
<lb />Et mal-gré ma memoire, &amp; l’eſcrit que i’ay veu,
<lb />Vous ne pourriez prouuer que le blapint invordeu.
<lb />Bien; ie ſuis odieux, &amp; vous estes aimable,
<lb />Vous estes l’innocente, &amp; ie ſuis le coupable,
<lb />Vous meritez le prix, on me doit le trespas,
<lb />nons inme Soansnunun, O une le fais pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />OSELIE.
<lb />Inconstant, quel ſujet en ces lieux te rameine?
<lb />Es tu deſia laßé des faueurs de la Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />La Reine n'a pour moy que de foibles appas,
<lb />Neme reprotnes puint vn vien que ie n'ay pas;
<lb />Ie n'ay point deſiré de faueurs que les voſtres,
<lb />Et ne ſouhaite point en auoir iamais d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE luy donnant ſa lettre.
<lb />Ne m'as tu pas mandé tes nouuelles amours?
<lb />Accorde tes eſcrits auecque tes diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE lit la lettre, &amp; puis dit.
<lb />Madame, ie n'ay point ces paroles tracees,
<lb />I'ay touſiours eu pour vous de contraires penſees,
<lb />Et ie feray paroiſtre à vos yeux inhumains,
<lb />Que iamais cét eſcrit n'est ſorty de mes mains;
<lb />Le Roy qui vous poſſede a ſupposé la lettre,
<lb />Pour obtenir le bien que vous n'oſiez promettre;
<lb />Ie ne portay iamais la qualité d’eſpoux,
<lb />Et n'eus iamais deſſein de l'estre que de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />OSELIE.
<lb />Quoy cét eſcrit eſt faux? cher amant, cher Alcandre:
<lb />O Dieux! l’heureux diſcours que tu me fais entendre;
<lb />Reprens deſſus mes vœus vn pouuoir ſouuerain,
<lb />Et ne me fay plus voir qu'vn viſage ſerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Le puis-ie auoir, que triſte, au mal qui me tourmente?
<lb />Vom voyant comme jaur, &amp; non plus comme amante:
<lb />En l’estat où ie ſuis, le ris m’est ennuyeux;
<lb />C’est à moy de pleurer, au Roy d’eſtre ioyeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIE.
<lb />Ha! chaſſe de ton ame vn ſoupçon qui m’offence,
<lb />Tu me vois telle apres, que deuant ton abſence,
<lb />Ma foy t’eſt conſeruee, elle est au meſme point;
<lb />Ce Monarque importun ne me poſſede point;
<lb />Luyme-Il ſe trauaille en vain, de quelque appas qu’il vſe,
<lb />Tu peux voir ce qu’il m'offre, &amp; ce que ie refuſe,
<lb />Ie me ris des efforts que ces preſens me font,
<lb />Et ie croy plus deuoir à ton cœur qu'à mon front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE, tirant vne lettre de ſa poche.
<lb />Vous eſperez en vain de retenir ma plainte,
<lb />Voſtre Hymen conſommé vous deffend cette feinte,
<lb />I’ay ſçeu la verité par cét eſcrit fatal,
<lb />ni ne mt permet piuis ue courer ue mon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE lit la lettre, &amp; puis dit.
<lb />Ie ne m'eſtonne plus de ta fauſſe croyance,
<lb />Puis qu'vn eſcrit ſi faux cauſoit ta defiance;
<lb />Croy qu’il n'a iamais eu que le pouuoir de Roy,
<lb />Ie ne reconnois point de plus eſtroite loy;
<lb />Qu’il vante les faueurs qui luy ſont accordees,
<lb />Il enobtient beancoup s'il ſe repaiſt d'idees:
<lb />8
<lb />Que le faux nom d’eſpoux le rende ſatis-faict:
<lb />Mais s’il l’eſt de penſer, tu le ſeras d’effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Excuſe, ma Deeſſe, vne ardeur inſenſee,
<lb />Pour la derniere fois i'ay fondé ma penſee;
<lb />Mon abſence a prouué ta generoſité;
<lb />Ie ne puis plus douter de ta fidelité;
<lb />Ie n’ay creu ton Hymen que dans la Dalmatie,
<lb />Mon ame s'est depuis là deſſus eſclaircie;
<lb />Auant que de reuoir tes celeſtes appas,
<lb />I’ay bien ſceu que le Roy ne les poſſedoit pas;
<lb />Auſsi ie n’accuſois ta paſsion fidelle,
<lb />Qu'à deſſein ſeulement que tu parlaſſe d'elle,
<lb />Car i’ay touſiours ſoubmis tes plus rares diſcours
<lb />A celuy qui me dit que tu m'aime touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Puis qu’en fin nos eſprits ſe ſont tirez de peine,
<lb />Acheue vn dernier point, parle moy de la Reine;
<lb />L.R07 Comment t'arriua-t’il de quitter ſes païs:
<lb />Mais Dieux! voicy le Roy,
<fw><lb />APCANDRE Ie cachant derriere Roſelie.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tous mes ſoings ſont trahis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, auec des ſeruiteurs.
<lb />En fin touſiours constante, &amp; touſiours inhumaine,
<lb />Vous ne conſentez point à la fin de ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Sire, qu'vn autre obiect ait l’honneur de vos vœux,
<lb />Ne poſſedant qu'vn cœur, ie n'en puis donner deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />ROY.
<lb />Si ie trauaille en vain, cruelle, ame de ſouche!
<lb />Que i'apprenne le nom de l’amant qui te touche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />OSELIE luy donnant la lettre d’Alcandre.
<lb />Sire, vous le verrez au bas de cét eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcandre,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE ROY lit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />c'eſt luy ſeul, qui regne en mon eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais puis qu’il eſt rangé ſouz les loix d’Hymenee.
<lb />A qui ſera qu'à moy ta beauté destinee,
<lb />Pour vn autre que toy ſes eſprits ſont bleſſez,
<lb />Sa lettre que tu vois te le teſmoigne aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE ſe monſtrant.
<lb />Non, ma voix qu'elle entend teſmoigne le contraire,
<lb />I’ay pour elle vne ardeur que rien ne peut diſtraire,
<lb />Hymen ne m’a iamais deſſouz, ſes loix rangé,
<lb />A ſes ſeules beauteZ mon cœur s'eſt engagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha traiſtre! iniuſte obiect de ma iuſte cholere;
<lb />Eſt-ce-là le ſoucy que tu prens de me plaire?
<lb />Et n'eſpere tu pas vn cruel chastiment,
<lb />Apres t'eſtre mocqué de mon commandement?
<lb />Qu'on le maine, ce traistre, à mes yeux deteſtable,
<lb />Attendre en vn cachot vn Arreſt equitable;
<lb />Qu'il aille en cette horreur careſſer les ſerpens?
<lb />Ce criminel autheur des pleurs que ie reſpans;
<lb />Cét odieux ſujet de ma douleur extréme:
<lb />Ce demon, ce ſorcier de la beauté que i'aime.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
<lb />On le meme prhonmier. Roſelie le ſuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY la retenant, dit:
<lb />Roſelie, où cours tu, ma Deeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au treſpas,
<lb />ROSELIE.
<lb />Si vous ne permettez, que ie ſuiue ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY l’arreſtant.
<lb />Arreſte icy, cruelle, homicide, inhumaine,
<lb />Et tonn un peu de tréue à l’excez de ma peïne:
<lb />Quelle preuue de foy, quelle ſoubmiſsion
<lb />Peut gaigner vne place en ton affection?
<lb />Comment alluma-t’il cette ardeur qui te preſſe?
<lb />Souz quel nom, ſouz quel teint faut-il que ie paroiſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ie ne ſuis plus au point de iuger des appas,
<lb />Souz la forme d’vn Dieu vous ne me plairiez pas;
<lb />Vous trauerſeZ en vain des amours ſi parfaites,
<lb />La mort nous guerira des maux que vous nous faites.
<lb />Adieu, n’adioustez, poutt u monerutviourment,
<lb />Celuy de ne pouuoir ſouſpirer librement.
<fw><lb />Elle entre.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />niniiu nicur, d en allant, dit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A quoy me reſoudra ma douleur furieuſe?
<lb />Ne puis-ie meſpriſer cette ame deſdaigneuſe?
<lb />Agreables deſdains! profitable rigueur!
<lb />Si vous pouueZ m’oſter ſon image du cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A TV
<lb />L
<lb />En Hongile.
<lb />III.
<lb />ARTEM ISE Reine de Dalmatie,
<lb />FLORINEE en pelerines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ARTEMISE.
<lb />Ve peux-tu conceuoir, chere &amp; ſage pa<lb />rente,
<lb />Des ſecrets de mon cœur, fidelle confi<lb />dente?
<lb />Quelles intentions te peux-tu figurer,
<lb />M
<lb />30
<lb />Me voyant en ces lieux que ie dois abhorrer?
<lb />Ne croy pas qu'vne amour qu'on ne puiſſe distraire,
<lb />M’ameine icy pour voir, ny le Roy ny ſon frere;
<lb />Que ie vueille inconnuë en ce faux veſtement,
<lb />Adoucir à leurs yeux mes amoureux tourmens?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne t’imagine pas qu’vne amoureuſe rage
<lb />Ait iuſques à ce poinct abaiſsé mon courage?
<lb />Si nous pouuons parl’vn iuger de tous les deux,
<lb />Ils ont des qualiteZ indignes de mes vœus.
<lb />Ce brutal que i'ay veu, ce difforme Silene,
<lb />Me pouuoit moins porter à l’amour qu’à la haine,
<lb />Et prenant ſon congé, ſans l’oüir de ma voix,
<lb />Preuint heureuſement le deſſein que i’auois;
<lb />Leur aſpect ne ſçauroit m'apporter d’allegeance,
<lb />Et ie demeure ferme au deſir de vangeance;
<lb />Ie ne puis qu'en leur perte eſtablir mon bon-heur,
<lb />Ou ie ne ſuiuray pas les conſeils de l’honneur:
<lb />Mais auant que de faire eſclater les tonnerres,
<lb />Des fortes legions qu’on leue dans mes terres;
<lb />Auant que de leur ſang leur pais arroſer,
<lb />I'ay voulu voir l’obiect qui me faict meſpriſer;
<lb />Iuſques dedans ma Cour tout le monde publie,
<lb />La charmante beauté de ceste Roſelie;
<lb />Et pour voir cét honneur des plus rares obiects,
<lb />Ie me ſuis auec toy ſouſtraite à mes ſubiects,
<lb />Ie ne ſentis iamais vne ardeur de la ſorte.
<lb />Allons, cherchons quelqu'vn qui nous monſtre ſa porte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />ROSELIE en ſa chambre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mbitieux obiects! Ha! que ie blaſme
<lb />L’art de vous embellir auec tant de ſou<lb />Quittez en me voyant cette inutile peine
<lb />Que donne à vostre esprit voſtre humeur folle &amp;
<lb />vaine;
<lb />Uous penſez par le fard vos attraits augmenter,
<lb />Et moy i'en vſerois s’il les pouuoit oſter.
<lb />Mais que me veut Floris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIS.
<lb />certaine pelerine,
<lb />D'vn agreable port, d’vne beauté diuine,
<lb />Demande à vous parler;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Qu'elle entre. O Ciel! O Dieux! m' 'aſ<lb />Quel eſclat est pareil à celuy de ſes yeux?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE en Pelerine.
<lb />Madame, cette voix qui court par tout le monde,
<lb />Qui porte les beaux noms ſur la terre &amp; ſur l’onde,
<lb />Qui fait en vn moment tant de chemins diuers,
<lb />Ne parle que de vous en tout cét Vniuers.
<lb />Elle ne vante plus la gloire des Prouinces;
<lb />Elle a perdu le ſoing d’eterniſer les Princes;
<lb />Les plus rares exploicts ſe perdent ſans renom,
<lb />Les plus ſçauants eſprits ſont ſans bruit &amp; ſans nom,
<lb />Les plus belles vertus s’exercent ſans memoire,
<lb />Elle donne ſes ſoings à vostre ſeule gloire,
<lb />Et iuſqu'en nos pais fait paſſer vos attraits
<lb />Pour le plus grand effort que le Ciel fist iamais.
<lb />Paſſant par celuy-cy i'ay ſouhaitté la veuë
<lb />De cer utmauus ouices dont uu terre est pourueue;
<lb />I’ay ce bon-heur inſigne, &amp; veritablement,
<lb />Ce renom glorieux vous est deu iustement;
<lb />On ne peut trop hanter vne beauté ſi rare,
<lb />La gloire à vos attraits ne peut estre qu'auare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />A quels termes ſi beaux puis-ie auoir du recours,
<lb />Qui reſpondent ſi bien que vos propres diſcours;
<lb />Pour dignement parler de vos beautez extrémes,
<lb />Ie ne vous doy tenir que vos paroles meſmes;
<lb />Pour moy, de mes défaux ie me ſçay défier,
<lb />Et ie ſçay mieux rougir que me glorifier:
<lb />Deſirer de me voir, (quoy que i'en faſſe conte)
<lb />Ce n'eſi me ſaire ponneur que pom int faire honté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Vous monstrez que le Ciel ne fit pas moins d’efforts,
<lb />En creant vostre eſprit, qu'en formant voſtre corps;
<lb />Et ie dois auoüer, reſtant ſans repartie,
<lb />Que voſtre voix n'eſt pas vostre moindre partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE.
<lb />Ne priſerois-ie pas vn chef-d'œuure des Cieux,
<lb />Vn tableau: Mais voicy qui vous priſeramieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle parle à Timandre.
<lb />Mon frere, fermez l’œil, ſi vous estes ſenſible,
<lb />Et ne regardez, point ce miracle viſible;
<lb />Fuyez, deſtourneZ vous de cét obiect vainqueur,
<lb />Ou bien vous reſoluez à perdre voſtre cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE regardant la Reine.
<lb />Que ne me donniez vous cét aduis fauorable
<lb />Auant que i’euſſe veu ſon viſage adorable?
<lb />Mon cœur vient de ſortir à ſon premier regard,
<lb />Vous ne m’obligez, plus de m’aduertir ſi tard;
<lb />Charmante pelerine! obiect inestimable!
<lb />Où le Ciel fait tout voir ce qu’il a faict d’aimable,
<lb />Où s’adreſſent vos pas, doux charmes des eſprits;
<lb />Qemugyen Ooyage auez vons entrepris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Paſſant, pour viſiter les ſaincts lieux d’Italie,
<lb />Nous auons entendu le nom de Roſelie,
<lb />Et l’oyant eſtimer, nous auons ſouhaitté
<lb />D’auoir l’honneur de voir ſa diuine beauté:
<lb />Et certes, le bon-heur d’auoir veu ce viſage
<lb />Me fait infiniment eſtimer mon voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Qui pourroit de ces yeux exprimer la douceur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Cumle Noepe somngo n cense pene jau,
<lb />Sa diuine beauté captiue des Monarques,
<lb />Et la mienne ne peut ſe vanter de ces marques;
<lb />Priſez vous vne eſtoile aupres de ce Soleil,
<lb />Dont l'eſclat est ſi grand qu'il n'a point de pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Comment reſiſteray-ie à ſes aimables charmes?
<lb />Ha! ma ſœur ie ſuis pris, matatfon tena tes armes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PARIS &amp; Argant entrent,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS à Roſelie.
<lb />Priué de vos faueurs, priué de tout eſpoir,
<lb />Que ie ne le ſois pas du bon-heur de vous voir;
<lb />Ie ne puis rien pretendre à vos beautez, diuines:
<lb />Iriint tiaucoup ſont gueris voyam tes medecines;
<lb />Le mot ſeul de remede a de puiſſans appas;
<lb />C'eſt beaucoup de le voir, quoy qu’on n'en vſe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIE luy monſtrant la Reine.
<lb />Cen enioonna peux acneni ces paigjeros
<lb />Ces charmes n'ont-ils pas mes beautez effacees:
<lb />Voyez, voyez Paris, ce miracle d’amour,
<lb />Et meſpriſez la nuict quand vous voyez le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS reconnoiſſant la Reine.
<lb />Ha! Madame, eſt-ce vous? quel accident vous porte
<lb />A viſiter ces lieux, couuerte de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />O de mes accidents! le pire &amp; le dernier;
<lb />Paris nous reconnoist: mais il faut tout nier;
<lb />Sçauez vous qui ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />la plus parfaite Reine
<lb />Qui iamais ait porté le nom de Souueraine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Uous me cognoiſſez mal, ce nom ne m'eſt point deu,
<lb />Et vous eſtes celuy que ie n'ay iamais veu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Ne diſsimulez, point, vertueuſe Princeſſe,
<lb />E poric Scomtomo puu furcur qui vous preſſe,
<lb />Ie rendray par ma mort vostre eſprit adoucy,
<lb />Si c'est pour vous vanger que vous estes icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie ne me vange point, n'eſtant point offenſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AROARI.
<lb />De quelle maladie eſt ſon ame bleßee?
<lb />Elle a moins de raiſon, ne vous connoiſſant plus,
<lb />Que vous n'enauez, eu l'offenſant d’vn refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Madame, hé! quel espoir en ces lieux vous ameine?
<lb />Quel ſujet vous oblige à prendre tant de peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ame CAiT.
<lb />N'en eſperez plus rien, ſes fœux ſont refroidis,
<lb />Elle ne connoiſt plus ſonamant de iadis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ie ne vous vy iamais: Dieux! quelle freneſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Au Puris! que l’amour trouble la fantaſie;
<lb />Ma ſœur vous ayant mis à ce terme fatal,
<lb />Ie blaſme ſa rigueur, &amp; ie plains voſtre mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Non Monſieur, ie ſuis ſain, de ſens &amp; de courage,
<lb />Et vous ne deuez pas m'outrager dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Vne foible raiſon produit voſtre courroux,
<lb />Ce n'eſt pas d’auiourd’huy que l’amour fait des foux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />N'irritez point Timandre, vne iuste cholere,
<lb />Si l’amour fait des foux, mon bras les ſçait deffaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />Uous le deueZ donc craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARIS.
<lb />Ha! c'eſt trop m'outrager,
<lb />L'honneur mal gré l'amour m'oblige à me vanger.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sonono.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY entre auec des ſeruiteurs, &amp;
<lb />les retenant, dit:
<lb />Où coureZ vous, animeZ de la ſorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Sire, vn iuſte ſujet à ce courroux me porte,
<lb />Timandre m'a tenu des mots iniurieux,
<lb />Qui du plus moderé feroient vn furieux.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui l'oblige à ces mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE monſtrant la Reine.
<lb />Vous voyez, ceste belle,
<lb />Sa ſeule occaſion cauſe noſtre querelle.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, Voyant la Reine.
<lb />Ha Ciel! en tous les lieux qu’eſclaire le Soleil,
<lb />Peut-on voir vn obiect à celuy-cy pareil?
<lb />La celeſte beauté! les adorables charmes!
<lb />Qu'vne iuſte raiſon vous fait prendre les armes?
<lb />Et qu'vn heureux eſpoir enflamme vos eſprits,
<lb />Si ce diuin obiect en doit eſtre le prix!
<lb />Que ces yeux ſont charmans! qui veid iamais l’aurore
<lb />Auoir vn teint ſi frais ſur le riuage More!
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais c’eſt trop, Roſelie, eſtimer ſes appas,
<lb />Tu ne ſpaurois memenure, &amp; ne t'offenſer pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Vous dépeignant vn iour la beauté de la Reine,
<lb />Qui vous cauſoit alors vne agreable peine;
<lb />Mon diſcours refroidit voſtre amoureux ſoucy:
<lb />Sire, deſireZ vous nous refroidir außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Alors que tu me fis cét excés de loüange,
<lb />Tu parlois d’vne femme, &amp; ie parle d’vn ange;
<lb />Si la Reine auoit eu les charmes que ie voy.
<lb />I'euſſe chery l’honneur de viure ſous ſa loy.
<lb />Pardonne, Roſelie, &amp; priſe ce viſage,
<lb />La vernt nons purte a tenrivlangage.
<lb />I'eſleue cette belle en vn extreme point:
<lb />Mais ce qu'elle reçoit ie ne te l’oſte point.
<lb />Cammifumnue tmefurs que uy mucrs aſſemble
<lb />On y peut bien trouuer vos deux beauteZ enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIS.
<lb />Sire, ſi cette belle estoit d'extraction,
<lb />A meriter l’honneur de vostre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE J
<lb />OY
<lb />Connoiſſant Roſelie à mes vœus ſi cruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.
<lb />Sire, adreſſeZ luy donc vos ſouſpirs librement,
<lb />Et ne differez, point cét heureux changement.
<lb />Apres l’auoir traittee auec tant d’iniustice,
<lb />Ses baiſers ſeulement ſeront voſtre ſupplice,
<lb />Le Ciel à de tout temps voſtre Hymen reſolu,
<lb />Reconnoiſſez icy ſon pouuoir abſolu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que tu me faits languir, rends ma doute eſclaircie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.
<lb />C'eſt la chaſte beauté qui regne en Dalmatie.
<fw><lb />D2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Dieux!que m’as tu dit, beau chef. d'œuure des Cieux?
<lb />M’eſt-il permis icy de paroiſtre à vos yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Puiſqu’il n'eſt plus ſaiſon de celer ma naiſſance,
<lb />Que Paris m’a trahie, en ma reconnoiſſance;
<lb />Au moins il m'eſt permis de parler librement,
<lb />Et ie vous puis, Monſieur, accuſer iustement:
<lb />Ie puis à vostre humeur reprocher mon iniure,
<lb />Et vous donner les noms d'ingrat &amp; de pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à genoux.
<lb />Pardonne à ce volage, adorable beauté
<lb />Puiſqu’il a reconnu ſon infidelité;
<lb />Les charmes de ce ſein couurent vn cœur barbare,
<lb />Où tu dois excuſer vn mal que ie repare;
<lb />I’eſteins en ta faueur ma premiere amitié,
<lb />Si ie dois eſperer d’attirer ta pitié,
<lb />A tes chastes attraits ma liberté s’engage,
<lb />Ie bruſle d’accomplir nostre heureux mariage.
<lb />Mais qui te fait couurir tes rares ornemens
<lb />Du nom de Pelerine, &amp; de ſes veſtemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />La curioſité de voir cette merueille,
<lb />Qui ſe peut aſſeurer de viure ſans pareille?
<lb />Et par qui ie n'eſtois qu'vn obiect de meſpris,
<lb />Eſt l’vnique ſujet du trauail que i’ay pris.
<lb />Mais le ſort me trahit, Paris m’a reconnué,
<lb />Et comme il a paru, ſurpris de ma venuë;
<lb />Ce ſeigneur le gauſſant, a ſon courroux eſmeu,
<lb />Ils en venoient aux mains quand nous vous auons veu:
<lb />Mais que ie ſuis confuſe en ces metamorphoſes?
<lb />Dois-ie croire, Monſieur, ce changement des choſes?
<lb />Et dois-ie pas encore auoir l’eſprit douteux,
<lb />Apres auoir receu des affronts ſi honteux.
<lb />Me croyez vous ſans yeux de m'enuoyer ce frere,
<lb />Si diſſemblable à vous, ſi peu digne de plaire:
<lb />Et iugieZ vous mon cœur ſi capable d’amour,
<lb />«que ue enein jes ouus, &amp; teſpouſer vn tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Son merite, Madame, a des forces exquiſes;
<lb />Il a de mille cœurs aſſeruy les frandiſes;
<lb />Qu'on l'ameine en ces lieux, &amp; qu’il viue content,
<lb />I'accorde à ſes deſirs l’obiect qui luy plaist tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4.
<lb />OJELIL.
<lb />O bon-heur ſans pareil! ô Prince magnanime!
<lb />De rendre ſatisfait nostre eſpoir legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE.
<lb />O l’agreable iour! que ce déguiſement
<lb />Nous comble tous d’honneur &amp; de contentement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANP.
<lb />Ouy ſi mon maistre &amp; moy ſommes hors de ce nombre,
<lb />Ayans pù tout auoir nous n’auons que de l’ombre.
<lb />Si rien que ces beautez ne renti cos vœus contens,
<lb />Il ſe peut aſſeurer de coucher ſeul long temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE amené par des Gardes. Ogier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE à la Reine.
<lb />Madame, pardonnez d l’amour ſans pareille,
<lb />Qu'entretient en mon cœur cette rare merueille,
<lb />Quoy qu'on m'euſt obligé de vous offrir ma foy,
<lb />Ie n'ay peu violer celle qu'elle a de moy;
<lb />L’homme que vous voyez a la feinte conceuë,
<lb />Il parut ſouz mon nom, &amp; vous fuſtes deceuë;
<lb />Il iugeoit aisément dans le deſſein qu'il prit,
<lb />Qu'il n'eſtoit pas de grace à charmer voſtre eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GIER.
<lb />O voila bien payer mon ſeruice fidelle,
<lb />Si mon viſage est laid, au moins ma taille est belle;
<lb />Et ſi ſa Maieſté parle ſans fiction,
<lb />Elle a ſenty pour moy quelque inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE, en riant.
<lb />Quelle Dame à vos yeux ne ſeroit pas atteinte,
<lb />Monſieur, ie me doutay d’vne pareille feinte,
<lb />Voyant la maiesté de ce ieune Seigneur,
<lb />Certain inſtinct me fit luy rendre de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon frere, beniſſeZ cette heureuſe iournee,
<lb />Où cette belle fille à vos vœus eſt donnee:
<lb />Roſelie eſt à vous, poſſedez, ſa beauté,
<lb />Et ie ſeray, Madame, à voſtre Maiesté,
<lb />Si ie dois eſperer d’obtenir ceſte gloire,
<lb />Si des crimes paſſeZ vous perdeZ la memoire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<lb />T iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Les reproches, Monſieur, ſont icy ſuperflus,
<lb />Et ie veux oublier ce qui ne ſera plus;
<lb />L’honneur veut que ie ſois à vos vœus acceßible,
<lb />Afin de reparer vn affront ſi ſenſible;
<lb />Ie romps tous mes deſſeins, &amp; vous rends vos liens,
<lb />Enuoyons là deſſus vers les Dalmatiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Comment ſatisferay-ie à ce plaiſir extréme?
<lb />Vous me donnez, Monſieur, à la beauté que i'aime.
<lb />Alcandre, Glorieux entre tous les amans
<lb />Est-il vn bien pareil à tes contentemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />I'offre encore à Paris cette belle parente,
<lb />Ne conſenteZ vous pas à l’auoir pour amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Ie ſerois accusé de trop d’aueuglement,
<lb />Si ie n’adorois pas vn obiect ſi charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINEE.
<lb />Et i’aurois merité le titre de barbare,
<lb />Si ie ne cheriſſois vne faueur ſi rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />Y.
<lb />Entrons icy, Madame, &amp; ne differons point
<lb />Vn bien qui rend nos cœurs ſatisfaits de tout point;
<lb />Qu'vn heureux mariage, en l’ardeur qui nous preſſe,
<lb />Memeun des umans uccorue ju mutſtreſſe.
<lb />Tout le monde entre, excepté Argant &amp; Ogier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANT.
<lb />On ne nous comprend point en ce rang bien-heureux,
<lb />Le flambeau de l’Hymen ne luyra que pour eux:
<lb />Ogier, que ferons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JIE
<lb />4.
<lb />Si i'eſtois Prince encore,
<lb />Ie te ferois preſent de quelque ieune aurore,
<lb />I’en choiſirois pour moy, nous aurions trop de bien:
<lb />Mais mon throſne eſt à bas, &amp; ie ne ſuis plus rien.
<fw><lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />66
<lb />11
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />AS
<lb />P2
<lb />3
<lb />
<lb />14 2
<lb />2
<lb />Le
</fw><fw><lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />66
<lb />11
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />AS
<lb />P2
<lb />3
<lb />
<lb />14 2
<lb />2
<lb />Le
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>